<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-06-1501" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1501">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-06-1501</id>
    <dato>06.11.2019 nr. 1501</dato>
    <dato type="iso">2019-11-06</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rygge og Moss kommuner, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§2-12">F01.06.2004 nr. 931 § 2-12</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-06-17-775</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-02-14-1786</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0752</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kommunalt saksbehandlingsgebyr i sammenheng med terrenginngrep i forurenset grunn, Moss</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunalt saksbehandlingsgebyr i sammenheng med terrenginngrep i forurenset grunn, Moss kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Moss kommunestyre 6. november 2019 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 2-12, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1501/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder innkreving av gebyr til dekning av kommunens kostnader ved saksbehandling og tilsyn etter forurensningsforskriften kapittel 2, ved gravearbeid og annet terrenginngrep i forurenset grunn i Moss kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1501/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>forurenset grunn:</i> jord eller berggrunn der konsentrasjonen av helse- eller miljøfarlige stoffer overstiger fastsatte normverdier for forurenset grunn, jf. vedlegg 1 til forskriften, eller andre helse- og miljøfarlige stoffer som etter en risikovurdering må likestilles med disse. Grunn der konsentrasjonen av uorganiske helse- eller miljøfarlige stoffer ikke overstiger lokalt naturlig bakgrunnsnivå i området der et terrenginngrep er planlagt gjennomført, skal likevel ikke anses for forurenset. Grunn som danner syre eller andre stoffer som kan medføre forurensning i kontakt med vann og/eller luft, regnes som forurenset grunn dersom ikke annet blir dokumentert.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>tiltakshaver:</i> den person eller foretak som terrenginngrepet utføres på vegne av og som er ansvarlig for at tiltaket blir utført i samsvar med myndighetskrav.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>terrenginngrep:</i> graving, planering, masseuttak, utfylling og andre inngrep som kan medføre skade eller ulempe ved at eksisterende forurensning spres eller gjøres mindre tilgjengelig for oppryddingstiltak.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>akseptkriterier:</i> beregnede konsentrasjoner av enkeltstoffer eller stoffgrupper i grunnen, som kan aksepteres på bakgrunn av en risikovurdering basert på planlagt bruk av eiendommen og stedsspesifikke forhold for øvrig. Miljødirektoratet kan fastsette retningslinjer for hvordan akseptkriteriene skal utarbeides.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1501/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for saksbehandling/tilsyn utført av kommunen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det skal betales gebyr for saksbehandling ved søknad om godkjenning av tiltaksplan. Der kommunen finner det nødvendig å gjennomføre kontroll/tilsyn skal det i tillegg betales et gebyr for kontroll/tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1501/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Prinsipper for beregning og fastsettelse av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunestyret i Moss kommune fastsetter og regulerer gebyrsatsene. Gebyrsatsene skal differensieres etter sakens kompleksitet og arbeidsbyrde og uttrykke kommunens gjennomsnittlige kostnad ved behandling og tilsyn. Gebyrene skal ikke overstige kommunens kostnader knyttet til saksbehandling og tilsyn på forskriftens virkeområde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1501/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling og innkreving av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen sender faktura for saksbehandlingsgebyr når søknad om godkjenning av tiltaksplan er behandlet. Gebyr for kontroll/tilsyn faktureres etter at kontroll/tilsyn er gjennomført. Gebyrene er tvangsgrunnlag for utlegg, jf. forurensningsloven § 52a og tvangsloven kap. 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1501/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen kan i enkelte tilfeller, når særlige grunner foreligger, nedsette eller frafalle gebyrer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1501/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Vedtak om gebyrenes størrelse, som framkommer av gebyrregulativet, er forskrift og kan ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Enkeltvedtak fattet etter § 4 og § 5 i denne forskrift kan påklages til kommunen innen 3 uker fra meddelelse om vedtaket er mottatt, jf. forvaltningsloven § 27 og § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1501/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves følgende forskrifter:
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 17. juni 2013 nr. 775 om kommunalt saksbehandlingsgebyr i sammenheng med terrenginngrep i forurenset grunn, Moss kommune, Østfold.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 14. februar 2013 nr. 1786 om gebyrer for saksbehandling og kontroll/tilsyn med opprydding i forurenset grunn ved bygge- og gravearbeider, Rygge kommune, Østfold.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
