<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-02-689" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-02-689">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-02-689</id>
    <dato>02.04.2019 nr. 689</dato>
    <dato type="iso">2019-04-02</dato>
    <ikraft>03.04.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-04-03</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Svelvik kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0384</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem, Svelvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig - kriterier og venteliste, Svelvik kommune, Vestfold</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Svelvik kommunestyre 2. april 2019 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2 a 2. ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-02-689/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, samt beskrive hvordan brukeren kan ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-02-689/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Svelvik kommune og som kan ha behov for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-02-689/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig fattes av Svelvik kommune i den enheten som behandler søknader og fatter vedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-02-689/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Langtidsopphold i sykehjem</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Dette er et tidsubegrenset opphold i institusjon der det ytes heldøgns tjenester etter helse- og omsorgstjenesteloven, med fastsatt egenbetaling for oppholdet.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Tilsvarende bolig</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Med «tilsvarende bolig» menes boliger:</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b-1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b-1/avsnitt/1">som er særskilt tilrettelagt for heldøgns helse- og omsorgstjenester.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b-2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b-2/avsnitt/1">der det gis tjenester på et nivå som er sammenlignbart med tilbud i sykehjem hva angår tilsyn med pasientene og mulighet for å tilkalle hjelp.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b-3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b-3/avsnitt/1">der det er personell som yter tjenester etter helse- og omsorgstjenesteloven tilsvarende det sykehjem vanligvis har.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b-4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b-4/avsnitt/1">som kommunen tildeler og har disposisjonsrett til.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Venteliste for langtidsopphold i sykehjem og plass i tilsvarende bolig</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">Dette er kommunens oversikt over de personer som har fått vedtak på langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, men som med forsvarlig hjelp kan bo i nåværende bolig fram til innflytning i slikt botilbud.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
          <i>Kriterier</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.1">Dette er vurderingsmomenter som inngår i en skjønnsmessig helhetsvurdering av om en person skal få tildelt et bo- og tjenestetilbud fra kommunen.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-02-689/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling langtidsopphold i sykehjem/tilsvarende bolig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Langtidsopphold i sykehjem eller i tilsvarende bolig er et høyere omsorgsnivå enn helse- og omsorgstjenester i hjemmet. Før vedtak om langtidsopphold fattes, skal tilbud på lavere nivå i omsorgskjeden være vurdert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Langtidsopphold i sykehjem skal fortrinnsvis være et tilbud til eldre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Kommunen skal samhandle med søker, eventuelt også med pårørende og verge i tildelingsprosessen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Helhetsvurderingen bygger på følgende momenter:
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">brukermedvirkning,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">oppdaterte helseopplysninger fra fastlege og spesialisthelsetjeneste,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">hvor omfattende og varig behovet for helse- og omsorgstjenester er,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">om det er nødvendig med tjenester, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren har kognitiv svikt, og hvor alvorlig den kognitive svikten er,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">pasientens eller brukerens evne til selv å tilkalle hjelp ved behov,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">om alternativer til bo- og tjenestetilbud i sykehjem eller tilsvarende bolig er prøvd ut eller vurdert. Herunder velferdsteknologiske løsninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">risiko for skade eller forverring av helsetilstand eller funksjonsevne,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">familieforhold og nettverk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Dersom opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, skal slikt opphold tildeles umiddelbart. Pasienten eller brukeren kan i slike tilfeller ikke settes på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Forøvrig vil pasienter eller brukere som er best tjent med slikt bo- og tjenestetilbud, settes på venteliste. De som står på venteliste vil bli vurdert ved ledighet, og den med størst behov tildeles plass først.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-02-689/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal fatte enkeltvedtak ved tildeling av tjenester etter denne forskriften i følgende tilfelle:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Innvilgelse av langtidsplass der plass tildeles umiddelbart</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Innvilgelse av tilsvarende bolig der plass tildeles umiddelbart</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Avslag på søknad om langtidsplass eller tilsvarende bolig der pasient eller bruker ikke fyller kriteriene for å få tildelt plass</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Pasienter eller brukere som er vurdert til å være i behov av langtidsopphold eller tilsvarende bolig, men som kan ivaretas forsvarlig i eget hjem til slik plass kan tilbys, skal få vedtak om at de står på venteliste for langtidsopphold.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Pasient eller bruker som får tildelt vedtak på disposisjonsrett til tilsvarende bolig, har rett til enkeltvedtak om de helse- og omsorgstjenestene som skal gis i boligen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-02-689/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ventelister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Pasienter og brukere som har fått vedtak om at de har rett på langtidsopphold eller tilsvarende bolig, men som med forsvarlig hjelp kan bo i nåværende bolig inntil 28 dager, gis en ventelistegaranti på 28 dager for tilgang til dette botilbudet etter at vedtaket er fattet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Det skal fremgå av vedtaket hvilke tiltak kommunen vil sette i verk for å sikre at brukerens tjenestebehov blir ivaretatt på en forsvarlig måte fram til innflyttingen i slikt botilbud.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">I Svelvik kommune har saksbehandlerenheten i helse og omsorgstjenesten ansvaret for ventelisten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Det rapporteres fortløpende til Helse, omsorg og sosialutvalget, hvor mange innbyggere som har vedtak om langtidsopphold og gjennomsnittlig antall dager fra vedtak fattes til tjenesten tildeles.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-02-689/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Reglene i pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 7 gjelder tilsvarende for klager etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-02-689/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 3. april 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
