<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-12-1228" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-12-1228</id>
    <dato>12.09.2019 nr. 1228</dato>
    <dato type="iso">2019-09-12</dato>
    <ikraft>27.09.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-09-27</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§8">L18.06.1965 nr. 4 § 8</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0646</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om prøveordning om parkeringstillatelser for bildeling, Oslo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om prøveordning om parkeringstillatelser for bildeling, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av byrådet i Oslo 12. september 2019 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 8, jf. forskrift 18. mars 2016 nr. 260 om vilkårsparkering for allmennheten og håndheving av private parkeringsreguleringer (parkeringsforskriften) § 27.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å legge til rette for økt bruk av bildeling i Oslo kommune for å:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">redusere samlet bilbruk i Oslo kommune,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">stimulere til miljøvennlige transportformer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">redusere areal av offentlig vei som brukes til parkering.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for godkjenning av bildelingsforetak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Foretak som driver bildelingsvirksomhet kan søke Oslo kommune om godkjenning til å bli med i en prøveordning om tildeling av parkeringstillatelser for bildelingsbiler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Foretak som søker om godkjenning må dokumentere at følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">foretaket må disponere kjøretøy gjennom eie eller leie som utelukkende benyttes til bildeling,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kjøretøyene til foretaket må være registrert i Det sentrale motorvognregisteret, og foretaket må ha ansvar for at kjøretøyene er i forskriftsmessig stand,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">bildelingsordningen må være åpen for alle og markedsføres mot et bredt publikum, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">foretaket skal ha et konsept der bildelingsbilene hentes og leveres samme sted.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Punkt a og b skal dokumenteres ved utskrift av motorvognregisteret eller ved kopi av avtale med autorisert bilutleieforetak. Punkt c og d skal dokumenteres ved en skriftlig beskrivelse av virksomheten vedlagt de vilkår som gjelder for deltakelse i ordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Oslo kommune kan trekke godkjenning tilbake dersom foretaket eller foretakets bildelingsvirksomhet ikke lenger oppfyller vilkårene. Før vedtak om tilbakekall treffes skal det varsles etter reglene i forvaltningsloven § 16.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Bildelingsråd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Foretak som driver bildelingsvirksomhet godkjent etter § 2 har rett til å delta i et felles bildelingsråd som gir kommunen råd om hvor foretakene har behov for at det etableres faste oppstillingsplasser, hvilke bildelingsforetak som bør få disponere de bestemte oppstillingsplassene, samt annet som vedrører ordningen med tildeling av parkeringstillatelse for bildelingsvirksomhet. Oslo kommune har møterett ved bildelingsrådets møter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Bildelingsrådet konstituerer seg selv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Parkeringstillatelse til faste oppstillingsplasser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Foretak som er godkjent etter § 2 kan søke Oslo kommune om parkeringstillatelse til faste oppstillingsplasser for biler som utelukkende brukes til bildeling. Oslo kommune avgjør hvor det skal opprettes faste oppstillingsplasser, hvor mange oppstillingsplasser som skal opprettes, samt hvilke bildelingsforetak som skal tildeles de bestemte oppstillingsplassene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ved kommunens avgjørelse av tildeling av plasser skal det legges vekt på hvilken tildeling som best ivaretar formålet i § 1 samt innspill fra bildelingsrådet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Tillatelsen gir rett til parkering på faste oppstillingsplasser innenfor et bestemt område skiltet med bildeling for bildelingsvirksomheten. Parkering uten gyldig parkeringstillatelse er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Byråden for miljø og samferdsel fastsetter hvor stor andel av de faste oppstillingsplassene som skal forbeholdes biler med nullutslipp etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Parkeringstillatelse i beboerparkeringsordningen (allsonetillatelse) for bildelingsvirksomhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Foretak som er godkjent etter § 2 kan søke om en særskilt parkeringstillatelse som gir rett til parkering på plasser skiltet med beboerparkering for biler som inngår i bildelingsvirksomheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Foretaket må dokumentere at kjøretøyet det søkes om har en egen fast oppstillingsplass, eventuelt tildelt etter § 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Tillatelsen er knyttet til det enkelte kjøretøy. Parkeringstillatelse tildeles kun kjøretøy som er registrert i Det sentrale motorvognregisteret og har gyldig kjennemerke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Parkeringstillatelse kan kun tildeles til kjøretøy som oppfyller krav til kjøretøy etter beboerparkeringsforskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll av parkeringstillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Parkeringstillatelsen skal være tilgjengelig for kontroll på den måten utsteder gir informasjon om. Dersom parkeringstillatelsen ikke er kontrollerbar, kan det ilegges kontrollsanksjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Parkeringstillatelser etter denne forskriften er gyldig i 1 - ett - år fra utstedelsestidspunktet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Fastsetting av pris for parkeringstillatelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Ved oppstart av prøveordningen er pris per faste oppstillingsplass for bildelingsbiler, jf. § 4, kr 6000 inkl. mva. per år. Pris for parkeringstillatelse i beboerparkeringsordningen, jf. § 5, er kr 1000 inkl. mva. per år. Pris for fast oppstillingsplass og parkeringstillatelse i beboerparkeringsordningen for bildelingsbiler med nullutslipp er ved oppstart av prøveordningen henholdsvis kr 3000 inkl. mva. og kr 500 inkl. mva., jf. vegtrafikkloven § 8 første ledd, bokstav g.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Byråden for miljø og samferdsel kan justere prisene for parkeringstillatelser etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Oppsigelse av parkeringstillatelse og refusjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Innehaver av parkeringstillatelse kan si opp parkeringstillatelse ved å sende Oslo kommune skriftlig melding om dette. Oppsigelsesfristen er tre måneder fra påfølgende kalendermåned etter at slik melding er mottatt. Innbetalt avgift for resterende periode vil refunderes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Dersom Oslo kommune avslutter prøveordningen med tilrettelegging for bildeling, vil utstedte parkeringstillatelser bli tilbakekalt. Oppsigelsesfristen er tre måneder fra påfølgende kalendermåned etter at slik melding er mottatt. Innbetalt avgift for resterende periode vil refunderes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Bymiljøetaten i Oslo kommune tildeler parkeringstillatelser og administrerer ordningen. Bymiljøetaten kan kreve at bildelingsforetak som deltar i prøveordningen legger fram bruksdata for å kunne evaluere hvordan ordningen praktiseres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Mislighold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Ved forhold som gjør at vilkårene for tildeling og bruk av parkeringstillatelser ikke lenger er oppfylt, kan Bymiljøetaten tilbakekalle utstedte parkeringstillatelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Ved tilbakekalling som nevnt over vil innbetalt avgift ikke refunderes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Enkeltvedtak etter denne forskrift kan påklages til Oslo kommunes klagenemnd, med hjemmel i forvaltningsloven § 28 andre ledd. Klagefristen er tre uker fra parten mottok underretning om vedtaket. Klage på vedtak sendes til Bymiljøetaten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1228/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks den er kunngjort i Norsk Lovtidend.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
