<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-23-1381" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1381">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-23-1381</id>
    <dato>23.09.2019 nr. 1381</dato>
    <dato type="iso">2019-09-23</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Aurskog-Høland og Rømskog kommuner, Akershus og Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§11-4">F01.06.2004 nr. 931 § 11-4</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-12-04-1484</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-11-08-1059</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0699</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrer for saksbehandling og kontroll av utslipp av avløpsvann, Aurskog-Høland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrer for saksbehandling og kontroll av utslipp av avløpsvann, Aurskog-Høland kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fellesnemnd for kommunesammenslåing av Aurskog-Høland og Rømskog kommuner 23. september 2019, sak 55/19, med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1381/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder gebyrer for kommunens saksbehandling og kontroll av utslipp av sanitært og kommunalt avløpsvann fra bolig-, fritids- og annen bebyggelse med innlagt vann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1381/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I samsvar med forurensningsforskriften § 11-3 gjelder følgende definisjoner:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">
        <i>Sanitært avløpsvann.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Avløpsvann som i hovedsak skriver seg fra menneskers stoffskifte og fra husholdningsaktiviteter, herunder avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, og lignende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">
        <i>Kommunalt avløpsvann.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Sanitært avløpsvann og avløpsvann som består av en blanding av sanitært avløpsvann og industrielt avløpsvann og/eller overvann. Dersom mengden sanitært avløpsvann ikke overstiger 2.000 pe og sanitært avløpsvann samtidig utgjør mindre enn 5% av avløpsvannet, regnes avløpsvannet ikke som kommunalt avløpsvann.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">
        <i>Avløpsanlegg.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">Ethvert anlegg for håndtering av avløpsvann som består av en eller flere av følgende hovedkomponenter: avløpsnett, renseanlegg og utslippsanordning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/8">
        <i>Personekvivalent (pe).</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/9">Med personekvivalent (pe) forstås den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn (BOF5 ) på 60 gram oksygen pr. døgn. Avløpsanleggets størrelse i pe beregnes på grunnlag av største ukentlige mengde som går til renseanlegget eller utslippspunkt i løpet av året, med unntak av uvanlige forhold som for eksempel skyldes kraftig nedbør. 1 pe tilsvarer utslipp fra 1 person.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1381/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det skal betales et engangsgebyr for saksbehandling ved:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">søknad om utslippstillatelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">søknad om endring av utslippstillatelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Gebyret skal i sin helhet benyttes til kostnader i forbindelse med kommunens saksbehandling av mindre avløpsanlegg. Saksbehandlingsgebyr skal også betales ved avslag på søknad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Størrelsen på saksbehandlingsgebyrene fastsettes årlig av kommunestyret og framkommer av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1381/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kontrollgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kontrollgebyr er et årlig gebyr som skal betales for alle avløpsanlegg innenfor kommunens myndighetsområde. Hver husstand skal belastes med gebyr. Størrelsen på kontrollgebyrene fastsettes årlig av kommunestyret og framkommer av gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Gebyret skal i sin helhet benyttes til kostnader i forbindelse med kommunens kontroll og tilsyn av mindre avløpsanlegg. Det vil ikke bli utført årlig kontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">For at kontrollgebyr for en eiendom skal opphøre, midlertidig eller permanent, må vanntilførselen avstenges og plomberes av godkjent rørlegger, og skriftlig melding sendes kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1381/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen sender faktura for saksbehandlingsgebyr etter at søknad om søknad om utslippstillatelse er behandlet. Kontrollgebyr faktureres årlig og kan deles opp i flere terminer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1381/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Gebyrene er tvangsgrunnlag for utlegg, jf. forurensningsloven § 52a og tvangsloven kapittel 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen kan i særlige tilfeller frafalle krav om gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1381/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Vedtak om gebyrenes størrelse, som framkommer av gebyrregulativet, er forskrift og kan ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Enkeltvedtak fattet etter § 4 og § 6 i denne forskrift kan påklages til kommunen innen 3 uker fra meddelelse om vedtaket er mottatt, jf. forvaltningsloven § 27 og § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1381/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 4. desember 2006 nr. 1484 om gebyrer for saksbehandling og kontroll av utslipp av avløpsvann, Aurskog-Høland kommune, Akershus og forskrift 8. november 2012 nr. 1059 om gebyrer for saksbehandling og kontroll av utslipp av avløpsvann, Rømskog kommune, Østfold.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
