<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-21-1737" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-21-1737</id>
    <dato>21.11.2019 nr. 1737</dato>
    <dato type="iso">2019-11-21</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lillestrøm kommune, Viken</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12">L16.03.2012 nr. 12</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-09-13-1430</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-11-1657</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-12-11-1541</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0840</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyr, Lillestrøm</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyr, Lillestrøm kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lillestrøm kommunestyre 21. november 2019 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg (vass- og avløpsanleggslova) og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning, kapittel 16 om vann- og avløpsgebyrer.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler gebyrer for vann- og avløpstjenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av lover og forskrifter samt av lokale reglementer, bestemmelser, regulativer og deklarasjoner. De viktigste dokumentene er listet nedenfor:
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning, kapittel 16 om kommunale vann- og avløpsgebyrer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Forskrift om vann- og avløpsgebyr i Lillestrøm kommune (dette dokumentet)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Øvrige dokumenter:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/d-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/d-1/avsnitt/1">Gebyrregulativet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/d-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/d-2/avsnitt/1">Gjeldende Normalreglement for sanitæranlegg (tekniske og administrative bestemmelser).</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om beregning og innbetaling av de gebyrer abonnentene skal betale for de vann- og avløpstjenester kommunen leverer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskriften gjelder alle kommunens abonnenter, se definisjon i § 1-3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier av eiendom som er tilknyttet kommunens vannforsynings- og/eller avløpsanlegg, eller som er godkjent eller krevd tilknyttet. Fester av eiendom skal stå som abonnent når gjenstående festetid da gebyrplikten inntrådte var 30 år eller mer, eller fester har rett til å få festeavtalen forlenget slik at samlet festetid fra gebyrplikten inntrådte vil kunne bli 30 år eller mer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Boenhet:</i> Bolig eller fritidsbolig med ett eller flere rom, separat inngang og eget kjøkken.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal for en bygning eller bruksenhet som er registrert i Matrikkelen og beregnet med utgangspunkt i NS 3940.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Privat vann- og avløpsanlegg:</i> Privat ledning fram til kommunal hovedledning eller fram til felles privat stikkledning.</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.1"><i>Felles privat stikkledning:</i> Ledning eid i fellesskap av abonnenter tilknyttet via denne til kommunalt ledningsnett.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvann og overvann.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i> Stipulert forbruk:</i> Forventet forbruk hos en abonnent fastsatt på basis av bebyggelsens BRA.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Gebyrtypene er:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning for henholdsvis vann og avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Årsgebyr for henholdsvis vann og avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Oppmøtegebyr for avlesing av vannmåler.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrregulativ</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Vedtak om gebyrenes størrelse (gebyrregulativet) er forskrift og vedtas av kommunestyret, jf. lov om kommunale vass- og avløpsanlegg § 5 og forvaltningsloven VII.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">Satsene i gebyrregulativet oppdateres årlig gjennom vedtak i kommunestyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyrer, jf. lov om kommunale vass- og avløpsanlegg § 6</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med lovpant i eiendommen etter panteloven § 6-1. Både årsgebyr og engangsgebyr for tilknytning er tvangsgrunnlag for utlegg. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter reglene for innkreving av skatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k1/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">Avgjørelser etter forskriften som er enkeltvedtak kan påklages. Klage sendes den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/2">Gebyr må betales innen forfallsdato selv om gebyrvedtaket er påklaget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k1/p1-8">
        <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
        <ptittel>Fritidsboliger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1">For fritidsboliger gjelder tilsvarende regler som for bolig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k1/p1-9">
        <pverdi>§ 1-9.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og innbetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1">Abonnenten har ansvar for betaling av engangsgebyr for tilknytning og årsgebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/2">Abonnenten skal melde endringer i abonnentsforholdet til kommunen, og betaler årsgebyr som tidligere inntil kommunen har mottatt melding om endring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/3">Har mangelfulle eller feil opplysninger ført til feilaktig gebyrberegning, skal beregningen rettes og differansen gjøres opp. Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer, dekkes normalt ikke.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Engangsgebyr for tilknytning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Engangsgebyr for tilknytning skal betales i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nybygg som knyttes til kommunale vann- og avløpstjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ved utvidelse av eksisterende bygg dersom utvidelsen er større enn 20 m<sup>2</sup>. Hvis nybygget oppføres som erstatning for et tidligere bygg hvor det er betalt engangsgebyr for tilknytning, skal det bare betales for økt BRA. Det er en forutsetning at nybygget ferdigstilles senest 5 år etter at eksisterende hus er revet, ellers skal det betales fullt gebyr. Ved flytting av eksisterende bygg fra en eiendom til en annen er dette å betrakte som nybygg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Eksisterende bygg som tilknyttes eller som kommunen krever tilknyttet. Bestemmelsen gjelder uavhengig av om tilknytningen er godkjent eller ikke.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Det skal ikke betales engangsgebyr for tilknytning ved særskilt tilknytning av sprinkleranlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Utforming av gebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Engangsgebyret gjelder per boenhet og fastsettes i forhold til byggets størrelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">For nybygg gjelder et minimumsgebyr som tilsvarer 150 m<sup>2</sup> BRA for boliger og andre bygg, etter NS 3940. For BRA utover 150 m<sup>2</sup> per boenhet betales egen sats fastsatt i gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">For øvrige bygg beregnes tilknytningsavgiften ut fra samlet tilknyttet BRA på den enkelte eiendom. For de første 150 m<sup>2</sup> betales det tilsvarende gebyret som for én boenhet. Deretter betales satser som fastsatt i gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">Kommunen kan fastsette avvikende engangsgebyr for tilknytning når tilknytningen krever ekstra høye/lave kostnader.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrsats</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Størrelsen på gebyrsatsene fastsettes årlig av kommunestyret og fremkommer av gebyrregulativet, jf. § 1-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Gebyrsatsen skal være det som var gjeldende gebyrsats da kommunen mottok komplett byggesøknad eller søknad om tilknytning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">For eksisterende bygg med tilknytning som ikke er godkjent, betales tilknytningsgebyr etter gjeldende sats på det tidspunktet kravet framsettes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og betalingsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Kommunen sender faktura for engangsgebyr for tilknytning til abonnenten samtidig som igangsettingstillatelse gis eller når eksisterende bygg kobles til kommunens ledningsnett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Abonnenten har ansvaret for betaling av engangsgebyret for tilknytning. Gebyret skal være betalt når tilknytning foretas.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Årsgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt og ikrafttreden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Årsgebyr skal betales for alle eiendommer som:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er tilknyttet kommunalt vann- og/eller avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er pålagt tilknytning i medhold av lov og fristen for tilknytning er utløpt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Vannforbruk til sprinkleranlegg er ikke gebyrpliktig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Eiendom uten godkjent tilknytning eller frakobling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Er tilknytning ikke godkjent av kommunen, skal abonnenten betale gebyr fra og med det tidspunkt tilknytningen er foretatt. Slik beregning innebærer ikke at kommunen har godkjent tilknytningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Er frakobling ikke godkjent av kommunen, skal abonnenten betale gebyr inntil frakoblingen er godkjent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og innbetaling av årsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Årsgebyrene innkreves på felles faktura og fordeles over minst 2 terminer per år. Abonnenten er ansvarlig for betaling av gebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Avlesning av målt vannforbruk skal foretas hvert år. Forbruksgebyret betales à konto basert på fjorårets forbruk. Avregning skjer fortrinnsvis på 1. termin (faktura) året etter. Ved manglende avlesning stipuleres forbruket basert på skjønn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">Dersom abonnentens vannforbruk er vesentlig endret fra siste måleravlesning, kan kommunen endre à konto beløpet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">Etter søknad kan kommunen gi fritak for årsgebyret når gebyrpliktig eiendom fysisk frakobles kommunens ledningsnett. Ved innvilget søknad om fritak opphører abonnementet når melding om at anboringspunktet er plugget er mottatt. Ny tilknytning av eiendommen krever ikke ny betaling av engangsgebyr for tilknytning. Kostnader ved frakobling og ny tilknytning dekkes fullt ut av abonnenten. Arbeidet skal være utført i henhold til kommunens VA-norm, jf. Standard abonnementsvilkår for vann og avløp, tekniske bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/5">For abonnenter som samarbeider om felles vannmåler, fordeles forbruksdelen av gebyret likt dersom abonnentene ikke videreformidler annen avtale til kommunen. Gjelder samarbeid om vannmåler et sameie etter lov om eierseksjoner, er hver abonnent ansvarlig for forbruksdelen av gebyret i forhold til sin eierandel, dersom ikke annen fordeling er fastsatt i sameiets vedtekter eller bindende vedtak i sameiet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Utforming av gebyrene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Det beregnes årsgebyr for vannforsyning og avløp etter en todelt gebyrmodell:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En fast del (fastledd)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">En mengdevariabel del (forbruksledd).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">For bolig beregnes fastleddet som en fast sats per boenhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">For annen eiendom beregnes fastleddet ut fra dimensjonen på vannmåleren, men slik at hver eiendom betaler fastledd selv om flere eiendommer samarbeider om felles vannmåler. For kombinasjonsbygg må det tas hensyn til hvor stor del av forbruket som går til boliger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/4">Mengdevariabel del beregnes etter målt eller stipulert forbruk, som vannforbruk i m<sup>3</sup>. Det gis ikke nedsatt gebyr pr. m<sup>3</sup> for storforbrukere av vann.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Betaling etter målt forbruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">For alle eiendommer skal det installeres vannmåler, som grunnlag for beregning av den variable delen av vann- og avløpsgebyret. Kommunen kan likevel i det enkelte tilfelle tillate eller kreve betaling etter stipulert forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">Der det ikke er mulig å måle forbruket hos den enkelte abonnent beregnes forbruksdel basert på beregning av BRA i henhold til NS 3940, og pris per m<sup>3</sup>. Omregningsfaktor for stipulert forbruk (m<sup>3</sup>/m<sup>2</sup>) defineres i gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">For alle abonnenter gjelder at avløpsmengde er lik vannmengde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">Fraflytting eller fravær gir ikke grunnlag for fradrag i gebyr. Er bebyggelsen på eiendommen fjernet, eller ødelagt slik at den ikke kan brukes, betales fastledd inntil stikkledning er frakoblet (plugget) ved hovedledningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3">For næringsvirksomhet der forbruket av vann til produksjon medfører at mengden av avløpsvann avviker vesentlig fra målt vannforbruk, kan kommunen basere avløpsgebyret på egen måling av tilført avløpsvann til kommunalt nett, eller på særskilt avtale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/4">For avløpsvann som avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker fordyrende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan kommunen fastsette et tillegg til avløpsgebyret til dekning av merkostnadene. I slike tilfeller inngås det en separat avtale mellom kommunen og abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/5">For avløpsvann fra produksjonsprosess e.l. som etter egen tillatelse fra kommunen er tillatt ført i grunnen, i privat ledning direkte til vassdrag eller sjøen, eller i separat kommunal overvannsledning, betales ikke avløpsgebyr. Slikt vann skal måles separat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Med midlertidig tilknytning menes bygg/anlegg som har innlagt vann, men hvor bygget/anlegget ikke er i permanent bruk, og/eller kun skal brukes i en begrenset periode. Et eksempel på slikt anlegg er anleggsbrakker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2">Årsgebyr betales etter gjeldende regler for næringsvirksomhet, med avregning i forhold til den tid tilknytningen er operativ. Størrelsen av gebyr for næringsvirksomhet fremkommer av gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3">Det betales ikke engangsgebyr for tilknytning, men alle kostnader vedrørende tilknytning og frakobling belastes eier/fester av eiendommen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/4">Engangsgebyr kreves dersom tilknytningen opprettholdes utover kommunens godkjennelse for midlertidig tilknytning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/5">Midlertidig tilknytning gjelder for opptil ett år, med mulighet for å søke om forlengelse. For øvrig gjelder kommunens Tekniske bestemmelser, jf. I. Generelle bestemmelser. Kommunens kostnader i forbindelse med midlertidig tilknytning og tilleggsgebyr faktureres særskilt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel>Vannmåler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Installasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Kommunen bestemmer:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">hvor mange vannmålere den enkelte abonnent skal ha</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">type, størrelse og plassering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">når måler skal installeres.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Ved oppdeling av eksisterende eiendom med vannmåler, i nye eiendommer, skal hver av de nye eiendommene ha egen vannmåler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Abonnenter kan samarbeide om felles vannmåler der det vil være uforholdsmessig kostbart å installere egen måler for hver enhet. Årsgebyr fordeles på abonnentene etter reglene i § 3-3, 5. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">Pålagt vannmåler for ny eiendom skal være installert senest når det gis brukstillatelse eller eiendommen tas i bruk, og for eksisterende eiendom når den tilknyttes. Unnlates dette, skal abonnenten for boligeiendom betale stipulert årsgebyr etter § 3-5, 2. ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Eierforhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Vannmåleren er kommunens eiendom dersom ikke annen ordning er avtalt med abonnenten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Kostnader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Vannmåler som overfor kommunen skal nyttes som grunnlag for beregning av årsgebyr, bekostes av kommunen. Vannmålere ut over dette bekostes av abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">Kostnadene forbundet med drift og utskifting av vannmålere inngår i årsgebyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">Abonnenten har selv ansvar for installasjon av vannmålere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Avlesing av vannmåler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Abonnenten skal, inntil fjernavlesning av målere er etablert, lese av vannmåler så nær fastsatt tidspunkt for avregning som mulig og sende resultatet til kommunen innen fastsatt frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">Unnlater abonnenten å foreta avlesing, kan kommunen fastsette årsgebyret skjønnsmessig etter purring. Kommunen kan også selv foreta avlesing uten ytterligere varsel til abonnenten og kan kreve særskilt gebyr for dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og vedlikehold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Abonnenten skal holde måler lett tilgjengelig for avlesing og tilsyn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">Abonnenten skal føre tilsyn med måler. Blir en måler skadd eller går tapt, skal abonnenten straks melde fra til kommunen. Som skade regnes også at plombering av måler er brutt. Kommunen kan kreve erstatning for tap eller skade.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">Kommunen kan føre tilsyn med måler. Kontrollør fra kommunen skal legitimere seg uoppfordret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Nøyaktighetskontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Egenkontroll:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kommunen kan veilede abonnentene om egnet metode for egen kontroll av måler.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">Enkel kontroll:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Både kommunen og abonnenten kan kreve ytterligere nøyaktighetskontroll av måler. Kommunen avgjør om kontrollen skal foretas av kommunen eller av ekstern kontrollinstans.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Kontrollen skal foretas med måleutstyr og prosedyrer for måling som tilfredsstiller forskrift om krav til vannmålere. Kontrollen skal gjelde hele det aktuelle måleområdet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">Utvidet kontroll:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Krever abonnenten ytterligere nøyaktighetskontroll av måler, skal abonnenten bære kostnadene ved slik kontroll dersom kontrollresultatet ligger innenfor feilmarginen etter § 4-7. I motsatt fall dekker kommunen kostnadene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4">Justering eller utskifting av måleren:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Dersom målenøyaktigheten ikke er tilfredsstillende, skal måleren justeres eller skiftes ut. Krav om endret måleområde for ny måler skal vurderes.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Avregning ved feilmåling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Dersom måleren ved kontroll viser mer enn 5 % for høyt forbruk, har abonnenten krav på tilbakebetaling for feilmålingen. Er plomberingen av måleren brutt, har abonnenten ikke krav på tilbakebetaling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">Tilbakebetalingen regnes fra det tidspunkt feilen må antas å ha oppstått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer, dekkes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4">Viser måleren mer enn 5 % for lavt forbruk, har kommunen krav på tilleggsbetaling etter tilsvarende regler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Utskifting og flytting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">Er målenøyaktigheten for dårlig, bestemmer kommunen om måleren skal justeres eller skiftes ut. Når vanlig levetid for en måler er nådd, kan kommunen bestemme at måleren skal skiftes ut.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">Kommunen kan kreve flytting av måler som er plassert i strid med kommunens krav til plassering. Abonnenten bekoster slik flytting.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k5">
      <kverdi>5</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttreden</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1737/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">Samtidig oppheves
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 13. september 2017 nr. 1430 om vann- og avløpsgebyrer, Sørum kommune, Akershus.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 11. desember 2000 nr. 1657 om vann- og avløpsgebyrer, Fet kommune, Akershus.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 11. desember 2013 nr. 1541 om vann- og avløpsgebyrer, Skedsmo kommune, Akershus.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
