<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-15-579" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-579">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-15-579</id>
    <dato>15.03.2019 nr. 579</dato>
    <dato type="iso">2019-03-15</dato>
    <ikraft>15.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-03-15</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Troms</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0336</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Regional planbestemmelse til regional plan for fylkesveg 91 Ullsfjordforbindelsen, Troms</korttittel>
    <tittel>Regional planbestemmelse til regional plan for fylkesveg 91 Ullsfjordforbindelsen, Troms</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Troms fylkesting 15. mars 2019 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 8-5. Nasjonal arealplan-ID 19201601.
<br/></redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
        <i>Formålet med regional planbestemmelse</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Formålet med regional planbestemmelse er å hindre at det iverksettes tiltak i strid med de regionale retningslinjene for arealbruk som er fastsatt i regional plan for fylkesveg 91 Ullsfjordforbindelsen.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
        <i>Samferdsel og teknisk infrastruktur</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">I regional plan er areal til ny vegtrasé for fylkesveg 91 over Ullsfjorden angitt som samferdselstiltak og teknisk infrastruktur generelt.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
        <i>Båndleggingssone med krav om arealplan (pbl. § 8-5)</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Det er i en periode på 10 år forbud mot iverksetting av bygge- og anleggstiltak uten samtykke innenfor området angitt med båndleggingssone med krav om arealplan i regional plan. Tiltak uten samtykke kan bare iverksettes i samsvar med godkjent arealplan etter plan- og bygningsloven.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/3">Bygge- og anleggstiltak som omfattes av forbudet er etablering av nye bolig- og fritidsboligområder, reiselivsanlegg med konferansefasiliteter og overnatting, ny industri, driftsbygninger knyttet til landbruk og militære anlegg.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/4">Bestemmelsen skal legges til grunn for nye arealplaner, og vil ved motstrid gi grunnlag for innsigelse. Planbestemmelsen gjelder foran eldre arealplaner.</avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/5"/>
  </tekst>
</dokument>
