<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-05-20-660" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-05-20-660</id>
    <dato>20.05.2019 nr. 660</dato>
    <dato type="iso">2019-05-20</dato>
    <ikraft>01.01.2020 - 31.12.2021</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01 - 2021-12-31</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Alta kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-06-26-87-§5">L26.06.1992 nr. 87 § 5</ref>, <ref id="for-1992-12-11-1050">F11.12.1992 nr. 1050</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0371</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forsøk med økt kommunalt oppgave- og finansieringsansvar for barnevernet, Alta</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forsøk med økt kommunalt oppgave- og finansieringsansvar for barnevernet, Alta kommune, Finnmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Alta kommune 10. april 2019 med hjemmel i lov 26. juni 1992 nr. 87 om forsøk i offentlig forvaltning. Stadfestet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 20. mai 2019 med hjemmel i lov 26. juni 1992 nr. 87 om forsøk i offentlig forvaltning § 5 og delegeringsvedtak 11. desember 1992 nr. 1050.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forsøket er å innhente erfaringer og kunnskap om konsekvenser av økt kommunalt oppgave- og finansieringsansvar for barnevern. Forsøket skal bidra til at barn og unges behov for nødvendig hjelp og omsorg til rett tid skal dekkes på en mest mulig effektiv måte, og legge til rette for økt vekt på forebygging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til barnevernloven</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester (barnevernloven) gjelder med de unntak, endringer, presiseringer eller tilføyelser som framkommer av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens ansvar for hjelpetiltak i hjemmet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Alta kommune har i forsøket det helhetlige ansvaret for hjelpetiltak i hjemmet etter barnevernloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens oppgaver og ansvar på fosterhjemsområdet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">De plikter, oppgaver og den kompetanse som etter barnevernloven § 2-3 annet ledd bokstav a, b og c skal ivaretas av Barne-, ungdoms- og familieetaten på fosterhjemsområdet, skal i forsøket ivaretas av Alta kommune. Forsøkskommunens ansvar gjelder barn kommunen har ansvar for å yte tjenester og tiltak til etter barnevernloven kap. 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">De plikter, oppgaver og den kompetanse som etter forskrift 18. desember 2003 nr. 1659 om fosterhjem § 2 skal ivaretas av Barne-, ungdoms- og familieetaten, skal i forsøket ivaretas av Alta kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens oppgaver og ansvar ved plassering av barn på institusjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Barne-, ungdoms- og familieetatens plikter og oppgaver etter barnevernloven § 2-3 annet ledd bokstav a, gjelder i forsøket med følgende presisering ved plassering av barn på institusjon:
<marg niv="1" id="/paragraf/5/ledd/1/marg/1">Ved plasseringer etter barnevernloven § 4-4 fjerde ledd, § 4-8 annet ledd og § 4-12 skal Alta kommune velge institusjonsplass for barnet. Kommunen skal velge en institusjonsplass som ivaretar barnets behov for forsvarlig omsorg. Barne-, ungdoms- og familieetatens plikt til å bistå kommunen ved slik plassering, er i forsøket betinget av at kommunen har inngått bistandsavtale med etaten.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/5/ledd/1/marg/2">Ved plasseringer etter barnevernloven § 4-24 og § 4-26 skal Barne-, ungdoms- og familieetaten gi kommunen mulighet til å velge mellom tilgjengelige plasser som oppfyller de faglige krav Barne-, ungdoms- og familieetaten stiller til institusjonsplasseringen.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Akuttplasseringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">De plikter, oppgaver og den kompetanse som etter barnevernloven § 2-3 annet ledd bokstav a, b og c skal ivaretas av Barne-, ungdoms- og familieetaten, gjelder med følgende presisering ved plasseringer etter barnevernloven § 4-6 første og annet ledd:
<marg niv="1" id="/paragraf/6/ledd/1/marg/1">Barne-, ungdoms- og familieetaten skal gi Alta kommune mulighet til å velge mellom tilgjengelige plasser som oppfyller de faglige krav Barne-, ungdoms- og familieetaten stiller til plasseringen. Barne-, ungdoms- og familieetatens plikt til å gi kommunen slik bistand ved plassering etter barnevernloven § 4-6 første og annet ledd, er i forsøket betinget av at kommunen har inngått bistandsavtale med etaten. Forskriften § 4 og § 5 annet ledd første og annet punktum gjelder hvis kommunen ikke inngår slik avtale.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/6/ledd/1/marg/2">Ved plasseringer etter barnevernloven § 4-25 har Barne-, ungdoms- og familieetaten plikt til å gi kommunen bistand ved plassering uavhengig av om forsøkskommunen har inngått bistandsavtale med etaten.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltaksplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Barne-, ungdoms- og familieetatens plikter og oppgaver etter barnevernloven § 4-28 tredje ledd, skal i forsøket ivaretas av Alta kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Inntak i og utskriving fra institusjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Barnevernloven § 5-4 første og annet ledd erstattes med følgende:
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/1/marg/1">Barne-, ungdoms- og familieetaten skal gi regler om hvordan inntak og utskriving fra statlige institusjoner skal besluttes i forsøket.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/1/marg/2">Barne-, ungdoms- og familieetaten kan motsette seg inntak i en statlig institusjon dersom institusjonen ikke kan ivareta barnets behov for forsvarlig omsorg og behandling. Tilsvarende gjelder inntak i privat institusjon som Barne-, ungdoms- og familieetaten har avtale med.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Økonomisk ansvar for tiltak utenfor hjemmet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Barnevernloven § 9-4 første ledd første punktum gjelder med følgende presisering:
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/1/marg/1">Ved bruk av institusjon og sentre for foreldre og barn plikter Alta kommune å betale utgiftene etter denne forskriften § 10.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Det økonomiske ansvaret som etter barnevernloven § 9-4 første ledd annet punktum ligger til Barne-, ungdoms- og familieetaten, skal i forsøksperioden ivaretas av Alta kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens økonomiske ansvar ved bruk av institusjoner mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Barnevernloven § 9-5 gjelder i forsøket, med følgende presisering av første punktum:
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/1/marg/1">Ved bruk av institusjon og sentre for foreldre og barn i forsøket, skal Alta kommune betale utgiftene til tiltaksplassen. Egenbetalingen fastsettes av departementet. Departementet kan fastsette lavere egenbetaling for institusjonsplasser som Barne-, ungdoms- og familieetaten tilbyr kommunen etter barnevernloven § 4-24, § 4-25 og § 4-26.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Kommunens egenbetaling etter forskrift 26. november 2003 nr. 1397 om Barne-, ungdoms- og familieetatens rett til å kreve egenbetaling fra kommunen for opphold på institusjon (egenbetalingsforskriften) § 3, skal i forsøket omfatte utgiftene til institusjonsplassen. Det kan fastsettes lavere egenbetaling for institusjonsplasser som Barne-, ungdoms- og familieetaten tilbyr kommunen etter barnevernloven § 4-24, § 4-25 og § 4-26.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Egenbetaling fra barnet til dekning av oppholdsutgifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Den egenbetaling Alta kommune kan kreve etter forskrift 21. desember 1992 nr. 1246 om barneverntjenestens adgang til å kreve egenbetaling fra barnet til dekning av oppholdsutgifter § 1, omfatter i forsøket utgifter som nevnt i denne forskriften § 10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra forsøket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forsøket omfatter ikke barneverntiltak til enslige mindreårige asylsøkere og flyktninger. Forsøket omfatter heller ikke plasseringer etter barnevernloven § 4-29 jf. § 4-30.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Evaluering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Alta kommune skal foreta en egenevaluering av forsøket. Departementet vil i tillegg sørge for en ekstern evaluering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Fylkesmannen skal føre tilsyn med at Alta kommune i forsøksperioden utfører de oppgaver den er pålagt etter barnevernloven og forskriftene for forsøksvirksomheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-20-660/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2020 og gjelder til og med 31. desember 2021.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
