<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-11-77" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-77">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-11-77</id>
    <dato>11.02.2019 nr. 77</dato>
    <dato type="iso">2019-02-11</dato>
    <ikraft>11.02.2019 - 31.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-02-11 - 2019-03-31</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nome kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0066</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hund i 2019, Nome</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hund i 2019, Nome kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nome kommune 11. februar 2019 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven) § 6 bokstav f.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-77/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Grunnet ekstraordinære forhold for viltet, med mye løs snø og kulde, innføres ekstraordinær båndtvang i hele Nome kommune. Dette innebærer at hunder skal holdes i bånd eller forsvarlig inngjerdet eller innestengt slik at de ikke kan jage eller skade hjortevilt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-77/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder alle hunder med følgende unntak:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Dressert bufehund som brukes til å vokte bufe</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Hunder i aktiv politi-, toll- og redningstjeneste eller under trening for slik tjeneste</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Hunder i bruk som ettersøkshund etter såret eller sykt vilt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-77/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen kan for særlige formål eller avgrensede områder gi dispensasjon fra denne forskriften for bruk av løs hund i kommunene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-77/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Enhver kan oppta en hund som er løs i strid med denne forskriften. Hunden skal leveres til hundeholderen, dersom denne er til stede. Hvis hunden ikke blir levert til hundeholderen, skal den snarest leveres til politiet. For øvrig gjelder hundelovens § 10 og § 15 for opptak og behandling av løse hunder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-77/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Grunneier, noen som opptrer på dennes vegne, eller jakt- og fangstberettigede kan avlive en hund som går til direkte angrep på hjortevilt, likevel ikke en hund som er i aktiv bruk som ettersøkshund etter sykt eller såret vilt, eller i annen tjeneste etter § 2 i denne forskrift, jamfør hundeloven § 14 c.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-77/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Overtredelse av denne forskriften kan straffes med bøter eller fengsel inntil 6 måneder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-77/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks 11. februar 2019 og gjelder inntil videre, men ikke utover 1. april 2019 når ordinær båndtvang etter hundelovens § 6 første ledd inntrer. Kommunen kan, dersom forholdene tilsier det, oppheve forskriften umiddelbart.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
