<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-11-1078" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-11-1078</id>
    <dato>11.06.2019 nr. 1078</dato>
    <dato type="iso">2019-06-11</dato>
    <ikraft>11.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-11</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eidsvoll kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-11-13-1476</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0527</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av mindre avløpsanlegg, Eidsvoll</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming av mindre avløpsanlegg, Eidsvoll kommune, Akershus</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Eidsvoll kommunestyre 11. juni 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26 tredje ledd, § 30 annet og tredje ledd og § 34.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre helsemessig, miljømessig og økonomisk forsvarlig innsamling av slam i Eidsvoll kommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder tømming av mindre renseanretninger som slamavskillere og samlekummer for avslamming av sanitært avløpsvann og gråvann, samt oppsamlingstanker med ubehandlet sanitært avløpsvann i hele kommunen. Unntatt fra virkeområdet er mindre renseanretninger som produserer tørrslam.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder også tømme- og behandlingsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
            <i>Abonnent;</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Eier/fester av eiendom som er registrert i grunnboken med eget gårds- og bruksnummer, eller eget festenummer og seksjonsnummer (under felles gårds- og bruksnummer), og som har innlagt vann, men som ikke er tilkoblet kommunalt avløpsnett. Samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i grunnboken (tinglyst), men der festeren eier de på tomten plasserte bygninger, og utøver festerett slik som fremgår av lov om tomtefeste. For festeavtaler med kort festetid (feste til annet enn bolig og fritidsbolig), kan det være avtalt at annen enn fester skal være abonnent.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
            <i>Resipient;</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Resipient er en felles betegnelse på bekk, elv, innsjø, hav, myr eller annen vannkilde.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
            <i>Rode;</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">En rode er en administrativ inndeling av et geografisk område.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
            <i>Septikgebyr;</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.1">Omfatter betaling for tømming, transport og behandling av septikslam/slam.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">
            <i>Septikrenovatør;</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1.1">Renovatør som på vegne av kommunen utfører tømming og transport av septik og slam.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Tvungen slamtømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Kommunen skal administrere tømming av private mindre avløpsanlegg som omfattes av denne forskrift. Kommunen kan gi tillatelse til at andre kan stå for slamtømmingen. Alle eiendommer i kommunen med egen renseinnretning omfattes av kommunens tømmeordning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Tømming av slam fra slamavskillere m.m.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Kumlokk skal være fritt tilgjengelige til enhver tid for tømming med bil. De skal ikke innebygges eller tildekkes. Det skal ikke plasseres gjenstander på kumlokk. Det skal benyttes kjøresikre kumlokk der de kan bli utsatt for biltrafikk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">Atkomstveg skal ha styrke, bredde, kurvatur, og stigningsforhold egnet for kjøring med tømmebil. Tømmebil må kunne snu forsvarlig eller rygge inn uten problemer. Ved tvist om hvorvidt en veg er kjørbar etter ovenstående er kommunens syn avgjørende. Landbruks- og matdepartementets normal for landbruksveg kl. 3 legges til grunn. Ved tømming om vinteren skal vegen og eventuell snuplass være brøytet og om nødvendig strødd</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/3">Husdyr/kjæledyr som er løs på eiendommen kan medføre at tømming ikke blir gjennomført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/4">Private avløpsanlegg skal plasseres maksimalt 40 m fra kjøreveg og bunnen av slamavskiller/tett tank skal ligge maksimalt 8 m lavere enn vegen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/5">Det er abonnentens ansvar å sørge for at anlegget er i forskriftsmessig stand og at det ikke forurenser grunn, nærområder eller resipient.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6">Hvis abonnenten unndrar seg sine plikter, kan kommunen besørge det nødvendige arbeidet utført for eiers regning. Utgifter som påføres renovatøren ved ekstraarbeid på grunn av mangler ved tanker, anlegg og veg belastes eiendomseier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/7">Uteblir regulær tømming skal abonnenten varsle kommunen om dette snarest.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Tømming av slamavskillere m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">For abonnenter med egne renseinnretninger skal anleggene tømmes slik:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2"/>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Type anlegg:</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Tømmes årlig</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Tømmes hvert 2. år</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Tømmes hvert 4. år</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">1- og 2-kamret anlegg </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">3-kamret anlegg og ny 1-kamret </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fritidsboliger og gråvannstanker </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">X </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Tette tanker </entry>
                <entry colname="2">Etter behov - Kommunen skal kontaktes for bestilling </entry>
                <entry colname="3"> </entry>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Minirenseanlegg </entry>
                <entry colname="2">Minimum årlig, men etter behov og i samsvar med servicerapport. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/3">Informasjon om tømmingen blir kunngjort ved utsendelse av sms og på kommunens hjemmeside før oppstart i hver rode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4">Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy, lukt eller skade på eiendommen. Anlegget skal forlates i lukket stand, og grinder, porter og dører skal lukkes, eventuelt låses.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5">For oppmøte der tanken ikke er klargjort i henhold til § 5, betales et oppmøtegebyr. Dersom anlegget er vanskelig å lokalisere eller komme til kan det faktureres et timetillegg etter medgått tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/6">Ekstra tømminger utover den ordinære rode tømmingen kan utføres av kommunen etter forespørsel. For slik tømming må det betales ekstra gebyr, jf. gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/7">I spesielle tilfeller kan kommunen bestemme en annen tømmehyppighet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Opphør av tømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">Eiendom som av særskilte grunner ikke produserer avløp over lengre periode enn 6 måneder, kan etter søknad innvilges midlertidig fritak fra ordningen beskrevet i § 6. Anlegg som ikke skal være i drift skal tømmes. Eier skal gi beskjed til kommunen umiddelbart om endringer i bruksforhold av eiendommen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2">Som vilkår for midlertidig fritak kan kommunen kreve plombering av innvendig stoppekran. Eier skal betale for plomberingen, og ingen andre enn kommunen har rett til å bryte plomberingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/3">Fritak for gebyr for utført tømming innvilges ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4">Kommunen kan etter skriftlig søknad innvilge dispensasjon fra planlagt tømmefrekvens dersom anlegget er lite i bruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/5">Ved tilkobling til kommunalt avløpsnett, rivning av bygning eller annet som fører til permanent opphør av tømming, skal abonnent sørge for sluttømming og sanering av avløpsanlegget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/kii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1">Abonnenten står ansvarlig for betaling av septikgebyr til kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/2">Regler for beregning av gebyrenes størrelse fastsettes gjennom gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/kiii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1">Forfalt krav på septikgebyrer er sikret med pant i eiendommen etter lov 8. februar 1980 nr. 2 om pant (panteloven) § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/kiii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift fattes av kommunalteknikk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/kiii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1">Avgjørelser etter forskriften som er enkeltvedtak følger forvaltningslovens kap. IV-VI og kan påklages. Skriftlig klage sendes til den instans som har fattet vedtaket. Dersom vedtaket opprettholdes, sendes klagen til politisk behandling for endelig avgjørelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/kiii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1">Overtredelse av forskriften straffes med bøter etter forurensningsloven § 26, § 73 og kapittel 10.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1078/kiii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra vedtak i kommunestyret er fattet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 13. november 2012 nr. 1476 om tømming av slamavskillere, septiktanker m.m., Eidsvoll kommune, Akershus.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
