<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-20-2017" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2017">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-2017</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 2017</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>20.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-20</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Finnøy, Hjelmeland, Tysvær, Suldal og Vindafjord kommuner, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§36">§ 36</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-11-27-1584</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0901</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontrollområde for ILA, Finnøy, Hjelmeland, Tysvær, Suldal og Vindafjord kommuner, Rogaland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr i Finnøy, Hjelmeland, Tysvær, Suldal og Vindafjord kommuner, Rogaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret 20. desember 2019 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 1790 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 36.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2017/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. november 2019 nr. 1584 om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr i Finnøy, Hjelmeland, Tysvær, Suldal og Vindafjord kommuner, Rogaland, gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 tredje ledd skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Overvåkningssonen opprettes utenfor bekjempelsessonen, omfatter lokalitetene 26955 Hettaneset, 11964 Ringja, 18639 Halsavika, 13055 Langøyna Ø, 12011 Håøya NØ, 15796 Borgarliflot, 11925 Vintraviki, 31477 Kilavågen Sjø, 11879 Kilavågen Land, 13225 Kilaneset, 11883 Rotnes, 13226 Vinsvik, 18235 Bastli, 11928 Langavika, 20496 Atlatveit, 13222 Kunes, 11939 Smal Skar, 13221 Nautvik, 11972 Prestholmane, 10110 Djupevik, 18275 Kjeringå, 22596 Hesbygrunnen, 11969 Helgøy, 33637 Brennevinsgrunnen og 33257 Andreggrunnen, og avgrenses:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Fra nord i Yrkefjorden med en rett linje mellom Metteneset (5,842618; 59,437396) og Hetta (5,836781; 59,455919); i Sandeidfjorden med en rett linje mellom Brakaneset (5,856009; 59,470324) og Helleneset (5,90879; 59,47441); i Vindafjorden med en rett linje mellom Helleneset (5,90879; 59,47441) og Dragneset (5,921332; 59,450811).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Fra nordøst i Sandsfjorden med en rett linje mellom Kallvikneset (6,059564; 59,401331) og Straumberget (6,06296; 59,386656).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Fra sørøst i Ølesundet med en rett linje ved brua mellom et punkt på fastlandet (6,10246; 59,220114) til et punkt på Randøy (6,099147; 59,221005).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Lokalitet Tytlandsvik er utenfor overvåkingssonen i Jøsenfjorden som avgrenses av en rett linje mellom Vindklov (6,325757; 59,287132) og Vikeneset (6,304632; 59,281133).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Fra sør med en rett linje mellom et punkt på Randøy (6,016481; 59,197962) til et punkt øst på Talgje (5,860096; 59,111006).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Fra vest videre med en rett linje til et punkt i havet i Boknafjorden (5,646129; 59,176015), deretter til et punkt på sørspissen av Stong (5,633645; 59,269045).</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2017/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
