<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-09-954" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-09-954">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-09-954</id>
    <dato>09.04.2019 nr. 954</dato>
    <dato type="iso">2019-04-09</dato>
    <ikraft>01.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ullensaker kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0479</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kommunal bostøtte, Ullensaker</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunal bostøtte, Ullensaker kommune, Akershus</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Ullensaker kommunestyre 9. april 2019 med hjemmel i kommunestyrevedtak 24/19, jf. lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-09-954/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunal bostøtte skal sikre leietakere i kommunalt disponerte boliger med lav inntekt mulighet til å bli boende i boligen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-09-954/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Bostøtte for kommunale leietakere</i>. Bostøtte for kommunale leietakere er en løpende bostøtteordning for leietakere i kommunalt disponerte boliger. Støtten fremkommer som differansen mellom husstandens godkjente boutgifter og rimelig boutgift.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Rimelig boutgift</i>. Med rimelig boutgift menes en nærmere fastsatt prosentvis andel av husstandens samlede, gjennomsnittlige bruttoinntekt ved siste års ligning, jamfør tabell i § 4. Formue blir inntektsført etter nærmere spesifiserte regler.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Godkjent boutgift</i>. Med godkjent boutgift menes den til enhver tid gjeldende husleie i kommunalt disponert bolig. Utgifter til strøm og fyring tas ikke med i beregningsgrunnlaget.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-09-954/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for kommunal bostøtte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">For å ha krav på ytelser i henhold til denne forskriften må følgende vilkår være oppfylt:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søker må ha fått vedtak om rett til å leie kommunalt disponert bolig i samsvar med de til enhver tid gjeldende regler for tildeling av bolig til vanskeligstilte.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Boligen må være en kommunalt disponert bolig med boformål.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Søker skal ha søkt om statlig bostøtte fra Husbanken. Ved søknad om bostøtte gir søker kommunen fullmakt til å kreve at den statlige bostøtten blir utbetalt direkte til kommunen som hel eller delvis refusjon for kommunal bostøtte.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-09-954/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Beregning av bostøtte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Bostøtte for kommunale leietakere er behovsprøvd. Støtten beregnes på bakgrunn av husstandens boutgifter og samlede bruttoinntekt. Beregningen av bostøtte vil ta utgangspunkt i en egenandel som den enkelte skal betale selv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Til grunn for utmålingen legges husstandens samlede bruttoinntekt (trygdeavgiftsgrunnlaget) ved siste års ligning. Ved vesentlige avvik fra siste års likning kan kommunen vurdere dokumentasjon basert på dagens inntekt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Husbankens til enhver tid gjeldende regler for behandling av formue i forbindelse med beregning av statlig bostøtte nyttes også for den kommunale bostøtten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Boutgift er den til enhver tid gjeldende husleie.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Beregningen av bostøtte vil ta utgangspunkt i at det fastslås en egenandel som den enkelte skal betale selv. Bostøtten utgjør differansen mellom leiepris og egenandel (rimelig boutgift).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Egenandelen beregnes ut fra prosentsats av G:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="78*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Egenandel, prosent av bruttoinntekt (G=Folketrygdens grunnbeløp) 96 883,- pr. 01.05.18</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="6" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
          <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">0-1,5 G </entry>
              <entry colname="2">1,5-2 G </entry>
              <entry colname="3">2-2,5 G </entry>
              <entry colname="4">2,5-3 G </entry>
              <entry colname="5">3-3,5 G </entry>
              <entry colname="6">3,5 G --- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Under 145 250 </entry>
              <entry colname="2">145 250-193 666 </entry>
              <entry colname="3">193 666-242 083 </entry>
              <entry colname="4">242 083-290 499 </entry>
              <entry colname="5">290 499-338 916 </entry>
              <entry colname="6">338 916 -- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">19 </entry>
              <entry colname="2">21 </entry>
              <entry colname="3">23 </entry>
              <entry colname="4">25 </entry>
              <entry colname="5">27 </entry>
              <entry colname="6">29 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Dette utgjør den årlige boutgiften som må bæres av husstanden selv. Bostøtten utgjør differansen mellom gjengs leie og den andelen av boutgiftene som leietaker selv må betale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">Vedtak fattes for ett år av gangen og beregningsgrunnlaget er siste tilgjengelige likning. I inntektsberegningen regnes alle inntekter, både offentlige og private, arbeidsinntekter, studielån, stipend, kontantstøtte og engangsstønad ved fødsel som inntekt. Det forutsettes at husstanden utnytter sitt inntektspotensial. Det tas ikke hensyn til strøm, lån, påleggstrekk, bidragsgjeld eller liknende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/9">Støtten går direkte som fratrekk på husstandens husleiefaktura. Ved endringer i husleie fattes nytt vedtak om kommunal bostøtte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/10">Retten til kommunal bostøtte gjelder i alle kommunalt disponerte boliger som brukes til beboelse. Tjenesteboliger er ikke omfattet av ordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/11">Retten til bostøtte for kommunale leietakere opphører dersom beboer flytter fra den kommunale boligen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-09-954/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Bostøtte gis etter søknad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Støtten ytes fra den første i den måned krav fremsettes og stopper ved utgangen av den måneden rettigheten opphører.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det er et vilkår at husstander som er berettiget til statlig bostøtte søker om dette, og at den eventuelle støtten utbetales direkte til kommunen, som samordner ytelsene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Bostøtten skal omregnes ved hvert årsskifte i forbindelse med eventuelle leieprisøkninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Støttemottakere skal sende kopi av skatteoppgjøret innen utgangen av hvert kalenderår.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Mottakere er forpliktet til å gi melding om enhver endring som kan ha betydning for støtteberegningen. Søker plikter umiddelbart å oppgi eventuelle endringer i inntekt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Kommunens boligkontor vil kunne gi råd og veiledning i den enkelte sak i forhold til eventuell støtte utover kommunal bostøtte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-09-954/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Følgen av at det er gitt uriktige opplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Har noen fått for mye utbetalt bostøtte fordi vedkommende, eller noen som har handlet på vedkommendes vegne, forsettlig eller grovt uaktsomt har gitt uriktige opplysninger eller har fortiet opplysninger, skal for mye utbetalt husleietilskudd som hovedregel betales tilbake.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-09-954/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Vedtak i henhold til nærværende forskrift kan påklages etter alminnelige regler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-09-954/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juni 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
