<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-13-98" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-98">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-13-98</id>
    <dato>13.02.2019 nr. 98</dato>
    <dato type="iso">2019-02-13</dato>
    <ikraft>13.02.2019 - 31.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-02-13 - 2019-03-31</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Larvik kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0070</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hund, Larvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hund, Larvik kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Larvik kommune ved viltnemnda 13. februar 2019 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven) § 6 annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-98/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Det innføres ekstraordinær båndtvang i deler av Larvik kommune. Ekstraordinær båndtvang gjelder områdene nord for E18. Alle hunder skal til enhver tid holdes bundet eller forsvarlig innestengt. Hunden skal være fysisk hindret fra å løpe fritt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-98/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne bestemmelse gjelder alle hunder med unntak for hund i aktiv politi-, toll-, og/eller redningstjeneste eller under trening for slik tjeneste. Politiet kan for særlige formål dispensere for bruk av løs hund i båndtvangstid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-98/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Hund som opptas skal stelles på forsvarlig måte og snarest leveres til politiet. Hundens eier eller besitter betaler påløpne utgifter og godtgjørelse for arbeidet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-98/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den som overtrer denne bestemmelse kan straffes i henhold til hundelovens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-98/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks og gjelder inntil 1. april 2019. Larvik kommune kan oppheve båndtvangen tidligere dersom det ansees forsvarlig.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
