<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-26-156" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-156">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-26-156</id>
    <dato>26.02.2019 nr. 156</dato>
    <dato type="iso">2019-02-26</dato>
    <ikraft>01.04.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-04-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Alstahaug kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">L13.03.1981 nr. 6 § 52a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0104</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrer for saksbehandling og tilsyn med avløpsanlegg, Alstahaug</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrer for saksbehandling og tilsyn med avløpsanlegg, Alstahaug kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Alstahaug kommunestyre 26. februar 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 52a og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-156/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om innbetaling og innkreving av de gebyrer som skal betales av eiere av avløpsanlegg, jf. definisjon i § 3. Forskriften skal sikre at kommunen får dekket sine kostnader for saksbehandling og tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-156/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Gebyr for behandling av søknad om tillatelse til utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytte, turistbedrifter ol. virksomhet med utslipp inntil 50 pe, jf. forurensningsforskriften kap. 12.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Gebyr for behandling av søknad om tillatelse til utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytte, turistbedrift ol. virksomhet med utslipp mindre enn 2000 pe til ferskvann og elvemunning og 10 000 pe til sjø, jf. forurensningsforskriften kap. 13</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Gebyr for behandling av søknad om tillatelse til utslipp av oljeholdig avløpsvann, jf. forurensningsforskriftens kap. 15.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Gebyr for tilsyn som gjennomføres for å sikre at forurensningsforskriften kap. 12, 13 og 15 eller vedtak i medhold av disse kapitlene blir fulgt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-156/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløp fra klosett, kjøkken, bad, vaskerom e.l.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Oljeholdig avløpsvann:</i> Spillvann og overvann som inneholder motorolje, smørefett, parafin, white-spirit, bensin o.l. I dette ligger også spillvann fra vask og avfetting av kjøretøyer, motorvask o.l.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Innlagt vann:</i> Vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg e.l., som gjennom rør eller ledninger er ført innendørs. Hageslanger omfattes også av uttrykket «rør eller ledning» når det brukes til aktiv oppfylling av innvendig tank. Det samme gjelder om man leder regnvann gjennom takrenne og videre inn i bygningen for passiv oppfylling av innvendig tank. En innvendig fast montert tank på inntil 25 l går ikke under begrepet innlagt vann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Gebyrpliktig for saksbehandlingsgebyr:</i> Eier av avløpsanlegg som det søkes om utslippstillatelse eller omgjøring av utslippstillatelse for.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Gebyrpliktig for tilsynsgebyr: Eier av bebygd eiendom med innlagt vann som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsanlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Gebyrregulativ:</i> Betegnelse på kommunens gjeldende prisoversikt for gebyrer. Satsene i gebyrregulativet oppdateres gjennom årlige vedtak i kommunestyret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Avløpsanlegg:</i> Ethvert anlegg for håndtering av avløpsvann som består av en eller flere av følgende komponenter: avløpsnett, renseanlegg og utslippsanordninger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Personekvivalent, pe:</i> Den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk over 5 døgn, (BOF5), på 60 gram oksygen pr. døgn.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-156/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Saksbehandlingsgebyret betales som et engangsgebyr ved:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søknad om ny utslippstillatelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søknad om endring eller omgjøring av eksisterende utslippstillatelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Gebyrene gjelder både ved oppføring av ny bebyggelse og for eksisterende boliger m.m. der søknad om utslippstillatelse kreves.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Blir søknaden avslått betales 50 % av fullt gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-156/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tilsynsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilsynsgebyret er et årlig gebyr som skal betales for bebygd eiendom med innlagt vann som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsanlegg</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Anleggseier er ansvarlig for betaling av tilsynsgebyr. Der flere eiendommer er tilknyttet samme avløpsanlegg fordeles tilsynsgebyret forholdsmessig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-156/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fritak fra tilsynsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">For å få midlertidig unntak fra tilsynsgebyret må vanntilførselen avstenges og plomberes av godkjent foretak. For permanent unntak må vanntilførselen fysisk kobles fra innvendig sanitærinstallasjon av godkjent foretak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Søknad om fritak må vedlegges dokumentasjon på avstenging/frakobling fra godkjent foretak og sendes kommunen innen 31. desember året før. Midlertidig fritak gis for ett år av gangen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-156/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrinntekter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Størrelsen på gebyrene etter § 4 og § 5 fastsettes av kommunestyret og framkommer av gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Gebyrene skal settes slik at de samlet ikke overstiger kommunens kostnad ved saksbehandling eller kontrollordning, jf. forurensningslovens § 52a.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-156/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen fakturerer saksbehandlingsgebyret etter § 4 når endelig vedtak er fattet, med forfall på 30 dager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Regler for fakturering av tilsynsgebyr ivaretas i gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-156/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Gebyret er tvangsgrunnlag for utlegg med hjemmel i forurensningslovens § 52a, jf. tvangsfullbyrdelsesloven kap. 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-156/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak om gebyrenes størrelse, som framkommer av gebyrregulativet, regnes som forskrift, jf. forvaltningslovens § 2 første ledd c). Dette er ikke et enkeltvedtak og kan derfor ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Det kan søkes om nedsettelse eller frafall av gebyr. Avgjørelse på en slik søknad vil være et enkeltvedtak som kan påklages.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-156/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. april 2019.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
