<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-20-1975" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1975">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-1975</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 1975</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>20.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-20</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tydal kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-08-31-63</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0943</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Henfallet naturreservat, Tydal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Henfallet naturreservat, Tydal kommune, Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 20. desember 2019 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 37 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1975/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(formål)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med naturreservatet er å bevare et område som representerer en bestemt type natur i form av ei elvekløft med gammel granskog, med naturtypen kystgranskog av fossespruttype ved Henfallet og med innslag av høgstaudegranskog. Fossesprutsonen har særlig betydning for biologiske mangfold ved at den er leveområde for en spesiell flora av truete, sjeldne og sårbare arter av lav og moser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Det er en målsetting å beholde verneverdiene i mest mulig urørt tilstand, og eventuelt videreutvikle dem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Formålet omfatter også bevaring av det samiske naturgrunnlaget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1975/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(geografisk avgrensing)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Naturreservatet berører følgende gnr./bnr.: Tydal kommune: 169/1, 169/11, 170/1, 170/2, 172/2, 172/4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Naturreservatet dekker et totalareal på ca. 821 dekar. Grensene for naturreservatet går fram av kart datert Klima- og miljødepartementet desember 2019. De nøyaktige grensene for naturreservatet skal avmerkes i marka. Knekkpunktene skal koordinatfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Verneforskriften med kart oppbevares i Tydal kommune, hos Fylkesmannen i Trøndelag, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1975/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(vernebestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I naturreservatet må ingen foreta noe som forringer verneverdiene angitt i verneformålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I naturreservatet gjelder følgende vernebestemmelser:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen, herunder døde busker og trær, er vernet mot skade og ødeleggelse. Det er forbudt å fjerne planter og sopp inkludert lav, eller deler av disse fra naturreservatet. Planting eller såing av trær og annen vegetasjon er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dyrelivet, herunder reirplasser og hiområder, er vernet mot skade, ødeleggelse og unødig forstyrrelse. Utsetting av dyr er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Det må ikke iverksettes tiltak som kan endre naturmiljøet, som f.eks. oppføring av bygninger, anlegg, gjerder, andre varige eller midlertidige innretninger, parkering av campingvogner, brakker e.l., framføring av luftledninger, jordkabler, kloakkledninger, bygging av veier, drenering eller annen form for tørrlegging, uttak, oppfylling eller lagring av masse, utføring av kloakk eller annen form for forurensning, henleggelse av avfall, gjødsling, kalking eller bruk av kjemiske bekjempingsmidler. Forsøpling er forbudt. Opplistingen av tiltak er ikke uttømmende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Bruk av naturreservatet til større arrangementer er forbudt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1975/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak fra vernebestemmelsene)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernebestemmelsene i § 3 annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Jakt, fangst og fiske i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Felling av store rovdyr i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Vedlikehold av eksisterende bygninger, veier og andre anlegg og innretninger i henhold til tilstand på vernetidspunktet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Oppsetting av midlertidige, mobile jakttårn for storviltjakt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Skånsomt uttak av småvirke for enkelt friluftsliv og bålbrenning på stedet. Tørr gran og furu skal ikke felles.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Fjerning av mindre mengder kvist i forbindelse med storviltjakt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Rydding av eksisterende stier, dvs. fjerning av greiner og kvist over stien.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Utsetting av saltstein.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Skjæring av skohøy, uttak av ris til gammer og uttak av materialer til duodji (tradisjonell samisk husflid) og tradisjonelle samiske bruksgjenstander, herunder uttak av rilkuler på bjørk. Bestemmelsene gjelder ikke skjæring eller uttak av plantearter som står på den til enhver tid gjeldende norske rødliste eller uttak av særegne vekstformer som rilkuler på andre trær enn bjørk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Drift og vedlikehold, samt istandsetting ved akutt utfall på eksisterende energi- og kraftanlegg i og inntil verneområdet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1975/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(regulering av ferdsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">All ferdsel skal skje varsomt og ta hensyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I naturreservatet gjelder følgende bestemmelser om ferdsel:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorferdsel til lands og til vanns er forbudt, herunder landing og start med luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Utenom eksisterende veier og stier er bruk av sykkel forbudt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1975/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak fra ferdselsbestemmelsene)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ferdselsbestemmelsene i § 5 er ikke til hinder for gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver som er bestemt av forvaltningsmyndigheten. Unntaket gjelder ikke øvingsvirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ferdselsbestemmelsene i § 5 annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel for uttransport av syke og skadde bufe. Kjøretøy som benyttes skal være skånsomt mot markoverflaten. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Nødvendig uttransport av felt elg og hjort med lett beltekjøretøy som ikke setter varige spor i terrenget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel på snødekt mark i forbindelse med reindrift. Leiekjørere for reineiere eller reindriftsansvarlig må medbringe skriftlig dokumentasjon for avtalen med oppdragsgiver.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Landing og start med Forsvarets luftfartøy.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1975/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>(spesifiserte dispensasjonsbestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi dispensasjon til:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med øvingsvirksomhet nevnt i § 6 første ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Avgrenset bruk av naturreservatet for aktiviteter nevnt i § 3 d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Istandsetting, vedlikehold og skjøtsel av kulturminner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Tiltak i forbindelse med forvaltning av vilt og fisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Nødvendig uttransport av felt elg og hjort med annet kjøretøy enn nevnt i § 6 annet ledd b.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Merking, rydding og vedlikehold av eksisterende stier, løyper og gamle ferdselsveier.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Oppsetting av gjerder i forbindelse med beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Nødvendig bruk av lett terrengkjøretøy på barmark og helikopter ved utøvelse av reindrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Reindriftas nødvendige uttak av bjørk til brensel og for vedlikehold av lovlige oppsatte reingjerder og annet reindriftsutstyr. Uttak skal ikke foregå naturtypeområder vist i forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Gjenoppføring av bygning og andre anlegg og innretninger som er gått tapt ved brann eller naturskade.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med aktiviteter etter § 4 e og j og § 7 c, d, f, g og j.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">For reindriften kan det gis flerårige tillatelser som koordineres med og tas inn i distriktsplan i henhold til reindriftsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1975/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>(generelle dispensasjonsbestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan gjøre unntak fra forskriften dersom det ikke strider mot vernevedtakets formål og ikke kan påvirke verneverdiene nevneverdig, eller dersom sikkerhetshensyn eller hensynet til vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, jf. naturmangfoldloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1975/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>(skjøtsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten, eller den forvaltningsmyndigheten bestemmer, kan iverksette tiltak for å opprettholde eller oppnå den natur- eller kulturtilstand som er formålet med vernet, jf. naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1975/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsplan)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det kan utarbeides forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning av naturreservatet. Forvaltningsplanen kan inneholde nærmere retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1975/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsmyndighet)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som skal ha forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1975/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttredelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves forskrift 31. august 2001 nr. 63 om fredning av Henfallet naturreservat, Tydal kommune, Sør-Trøndelag med tilhørende vernekart.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
