<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-28-1738" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1738">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-28-1738</id>
    <dato>28.11.2019 nr. 1738</dato>
    <dato type="iso">2019-11-28</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Alver kommune, Vestland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§3-2">L02.07.1999 nr. 63 § 3-2</ref><ref id="lov-1999-07-02-63-§2-1">§ 2-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-06-14-104</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-06-15-108</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0852</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i institusjon, Alver</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i institusjon, Alver kommune, Vestland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Alver kommunestyre 28. november 2019 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1738/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta fastsett Alver kommune sine kriterium for tildeling av langtidsopphald i institusjon. Forskrifta regulerer korleis kommunen skal følge opp pasientar som ventar på langtidsopphald.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1738/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar av omgrep i forskrifta</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Institusjon:</i> Institusjon omfatta av forskrift 14. november 1988 nr. 932 for sykehjem og boform for heldøgns omsorg og pleie.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Langtidsopphald i institusjon:</i> Opphald utan tidsavgrensing.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Venteliste:</i> Oversikt over pasientar som har fått vedtak om langtidsopphald, men som kan få naudsynte og forsvarlege helse- og omsorgstenester på anna måte medan dei ventar på langtidsopphald i institusjon. Ventelista gir ikkje ei prioritering av pasientar for langtidsopphald.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Pasient:</i> Ein person som vender seg til helse- og omsorgstenesta med oppmoding om helsehjelp, eller som helse- og omsorgstenesta gir eller tilbyr helsehjelp i det einskilde tilfelle jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 1-3 bokstav a.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1738/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kriterium for tildeling av langtidsopphald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Langtidsopphald skal bli tildelt den som har vedvarande og omfattande behov for behandling eller oppfølging, som kommunen ikkje kan gi utanfor institusjon ut i frå kva som er fagleg forsvarleg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Kommunen avgjer kva helse- og omsorgstenester som er naudsynt og forsvarleg, og kvar tenestene skal bli gitt. Langtidsopphald i institusjon kan ikkje bli tildelt utan at andre helse- og omsorgstenester først er vurdert eller prøvd. Brukarar sine ønskje skal vektleggjast og reglar om brukarmedverknad følgjast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">For pasient i institusjon som er særskilt tilrettelagt for psykisk helsevern gjeld i tillegg at personen må kunne nyttiggjere seg tilbodet ved institusjonen og passe inn i eksisterande pasientgruppe. Det kan tildelast prøveperiode for inntil 3 månader om gangen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Ved plassering i institusjon eller anna buform, bør ein ta omsyn til ønskje frå brukar/pårørande slik at ein vurderer avstand mellom institusjon og heimemiljø. Dersom kommunen ikkje kan tilby plass i Alver skal institusjonsplass i nabokommunen vurderast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1738/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste til langtidsopphald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Venteliste kan bli nytta dersom det ikkje er ledig langtidsopphald. Den som fyller kriterium for å få langtidsopphald etter § 3, og som kommunen kan gi forsvarlege og naudsynte helse- og omsorgstenester på anna måte enn ved langtidsopphald i institusjon, kan få vedtak om plass på venteliste til langtidsopphald til institusjon. Pasientar med korttidsopphald kan settast på venteliste til langtidsopphald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ved endringar i behovet for helse- og omsorgstenester skal dette dokumenterast og tenestene skal tilpassast behovet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Når det blir ledig langtidsopphald skal den som oppfyller kriterium etter § 3 og som kommunen vurderer å ha størst behov ut frå desse kriteria bli tildelt det ledige langtidsopphaldet. Dette gjeld enten vedkommande står på venteliste eller ikkje.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Dersom vilkåra for å stå på venteliste ikkje lenger er oppfylt, vil pasienten gå ut av ventelista.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1738/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen fattar vedtak etter § 3 og § 4 i forskrifta her. Delegasjonsreglementet avgjer kven som har vedtaksmynde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1738/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Frå same tid blir forskrift 21. juni 2017<fref id="/paragraf/6/fotnote/1">1</fref> om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, Lindås kommune, Hordaland, forskrift 14. juni 2017 nr. 1004 om rett til langtidsopphald ved sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester, Meland kommune, Hordaland og forskrift 15. juni 2017 nr. 1008 om rett til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns tenester - kriteriar og ventelister, Radøy kommune, Hordaland oppheva.</ledd>
      <fotnote id="/paragraf/6/fotnote/1">1 Ikkje kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
