<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-12-1363" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-12-1363</id>
    <dato>12.09.2019 nr. 1363</dato>
    <dato type="iso">2019-09-12</dato>
    <ikraft>01.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Etnedal kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-09-04-1590</endrer>
    <rettet>16.10.2019, nr. 10 i <ref id="lov-1981-03-13-6-§6">§ 6</ref></rettet>
    <journalnummer>2019-0689</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp av avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, Etnedal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av avløpsvann fra avløpsanlegg som ikke overstiger 50 pe, Etnedal kommune, Oppland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Etnedal kommunestyre 12. september 2019 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Generelle bestemmelser:</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Forskriften gir kommunen hjemmel, jf. forurensningsforskriftens § 12-6, til å kreve nødvendig forbedring av eksisterende utslipp og setter krav til tekniske avløpsløsninger som skal benyttes ved etablering av nye utslipp. Der ikke annet er skrevet, gjelder forskriften i tillegg til reglene i forurensningsforskriften kapittel 11 og 12.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Aktuelle lover og forskrifter:
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Forskrift 15. desember 2006 nr. 1446 om rammer for vannforvaltningen (vannforskriften)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Forskrift 22. desember 2016 nr. 1868 om vannforsyning og drikkevann (drikkevannsforskriften)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Forskrift 27. mars 2008 nr. 593 for husholdningsavfall og slam for kommunene i Valdres, Etnedal, Nord-Aurdal, Sør-Aurdal, Vang, Vestre Slidre, Øystre Slidre, Oppland</avsnitt></liste></ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Lokal forskrift for mindre avløpsanlegg skal sikre rettferdig og forutsigbar saksbehandling i forbindelse med utslipp fra avløpsanlegg som ikke overstiger 50 pe. Den erstatter forurensningsforskriften § 12-7 til § 12-13, samt at den gjengir og supplerer relevante deler av kapittel 11 og 12 i den sentrale forskriften for å gjøre informasjonen lettere tilgjengelig og for å ivareta miljøet og dets brukerinteresser, og forhindre forringelse av vannkvaliteten i innsjøer og vassdrag. Forskriften setter krav til tekniske avløpsløsninger som skal benyttes ved etablering av nye utslipp og den gir kommunen hjemmel for å kreve nødvendig forbedring av eksisterende utslipp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for utslipp av sanitært avløpsvann fra bolig-, fritids- og annen bebyggelse med innlagt vann, hvor utslippet ikke overskrider 50 personekvivalenter (pe) pr. anlegg. Forskriften gjelder også for all bebyggelse som har utslipp av svartvann til tett tank, selv om det ikke er innlagt vann. For utslipp av kun gråvann, gjelder forskriften bare dersom det er innlagt vann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Unntatt fra forskriftens virkeområde: Bebyggelse der avløpet er tilknyttet offentlig avløpsnett eller der avløpet føres til private avløpsanlegg som overstiger 50 pe. Kommunen kan derimot kreve at bygninger og annen virksomhet med innlagt vann tilknyttes offentlige vann- og avløpsledninger eller private fellesledninger etter plan- og bygningslovens kapittel 27. For fritidsbebyggelse kan kommunen kreve påkobling til offentlig vann og avløp dersom det er bestemt i plan., jf. pbl 30-6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">For områder som skal reguleres til bebyggelse skal det alltid vurderes muligheten for felles vann- og avløpsløsning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">I øvrige områder med eksisterende fritidsbebyggelse, med 5 hytter eller mer, der boenhetene har innbyrdes avstand inntil 100 meter, skal det ved søknad om utslippstillatelse utføres en områdeundersøkelse hvor ansvarlig prosjekterende (PRO) plikter å kartlegge alle forhold som kan berøres av utslippet, innenfor en radius av minst 150 meter rundt utslippet. Nedstrøms utslippet skal det vurderes om det er drikkevannskilder og andre brukerinteresser som kan påvirkes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>ADK1:</i> Med ADK1-sertifikat er man godkjent for utførelse og omlegging og kontroll av ledningsanlegg (stikk- og hovedledning) i grunnen, i alle dimensjoner og alle tiltaksklasser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Avløpsanlegg:</i> Ethvert anlegg for håndtering av avløpsvann som består av en eller flere av følgende hovedkomponenter: avløpsnett, renseanlegg og utslippsanordning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Godt tilrettelagt for infiltrasjon:</i> Mer enn 100 m til nærmeste drikkevannskilde og en synkehastighet på over 2 m/døgn.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Gråvann:</i> Den del av avløpsvannet fra vanlig husholdning som kan tilbakeføres til avløp fra kjøkken, bad og vaskerom. Klosettavløp er ikke inkludert.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Hydraulisk kapasitet:</i> Mengde vann som kan strømme gjennom jord, (vannledningsevne, m/døgn).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Hydrogeologisk kompetanse:</i> Kompetanse om grunnvann og rensing av avløpsvann i infiltrasjonsanlegg. Man må ha tilstrekkelig kunnskap innenfor fagområdene geologi, hydrogeologi og vannkjemi til å kunne vurdere sentrale parametere som: infiltrasjonskapasitet, hydraulisk kapasitet og rensemedium.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Infiltrasjonskapasitet:</i> Mengde avløpsvann som kan infiltreres i jordmassene(liter/m<sup>2</sup> og døgn).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Innlagt vann:</i> vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom ledning eller slange er ført innomhus. Med innlagt vann menes også innvendig røropplegg som forsynes av vann fra tank/beholder(innvendig eller utvendig) større enn 25 liter, og som ledes ut av bygningen og videre til grunnen eller oppsamlingstank.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Kjørbar veg:</i> Viser til forskrift for husholdningsavfall og slam for kommunene i Valdres, Etnedal, Nord-Aurdal, Sør-Aurdal, Vang, Vestre Slidre, Øystre Slidre, Oppland.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>Organisk stoff, BOF<sub>5</sub>:</i> Biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn. Dette er et mål på innhold av organisk stoff.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/11">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1"><i>Personekvivalent, pe:</i> Den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk målt over 5 døgn, BOF<sub>5</sub>, på 60 g oksygen per døgn. Avløpsanleggets størrelse i pe beregnes på grunnlag av største ukentlige mengde som går til overløp, renseanlegg eller utslippspunkt i løpet av året, med unntak av uvanlige forhold som for eksempel skyldes kraftig nedbør.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/12">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/12/avsnitt/1"><i>Resipient:</i> Vannforekomst som mottar infiltrert og/eller etterpolert vann fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for andre typer av anlegg kan være overflatevann (bekk, elv, innsjø, tjern).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/13">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/13/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann som i hovedsak skriver seg fra menneskers stoffskifte og fra husholdningsaktiviteter, herunder avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/14">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/14/avsnitt/1"><i>Svartvann:</i> Avløpsvann fra vannklosett.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/15">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/15/avsnitt/1"><i>TKB:</i> Termotolerante koliforme bakterier. Indikator på forekomst av tarmbakterier. Kan være sykdomsfremkallende.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/16">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/16/avsnitt/1"><i>Total fosfor, TotP:</i> Summen av alle fosforforbindelser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/17">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/17/avsnitt/1"><i>Utslipp:</i> som utslipp regnes også avløp ført til tett tank, da dette utgjør et utslipp ved renseanlegget tankinnholdet blir levert.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/18">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/18/avsnitt/1"><i>Årssikker vannføring:</i> Vannføring som ved middeltemperatur over frysepunktet ikke tørker ut av naturlige årsaker oftere enn hvert tiende år i gjennomsnitt.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til lovlige utslipp etablert før forurensningsforskriften trådte i kraft</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Eksisterende utslipp som har utslippstillatelse etter forurensningsloven 13. mars 1981 nr. 6 eller lov 26. juni 1970 nr. 75 om vern mot vannforurensning med forskrifter, er fortsatt lovlige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Utslipp etablert før denne forskriften trådte i kraft og som kunne etableres uten utslippstillatelse, må søke om utslippstillatelse etter forurensningsforskriften og denne forskriften. Plikten til å søke utslippstillatelse trer likevel ikke i kraft før kommunen har stilt krav til dette gjennom et vedtak om sanering av avløpsanlegg, og søknadsfrist er fastsatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">Anlegg skal være endret i samsvar med utslippstillatelsen innen 18 måneder etter at vedtaket om tillatelse er endelig, dersom det ikke er satt noen annen frist i tillatelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4">Vedtak om endring eller opphør av tidligere gitte utslippstillatelser kan gjøres med hjemmel i forurensningsloven § 18.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5">Skal et etablert avløpsanlegg rehabiliteres er dette søknadspliktig. Utbedringen skal vurderes opp mot kravene i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til renseeffekt/utslippskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Alle utslipp skal tilfredsstille rensekrav satt i forurensningsforskriftens § 12-8a og § 12-9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Utslipp skal oppfylle følgende krav til utløpskonsentrasjoner, regnet som årlig middelverdi:</ledd>
        <table niv="2" frame="1">
          <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Parameter:</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Maksimum utløpskonsentrasjon:</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Total fosfor, TotP </entry>
                <entry colname="2">&lt;1,0 mg/l eller &gt;90 % </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Organisk stoff, BOF<sub>5</sub> </entry>
                <entry colname="2">&lt;25 mg/l eller &gt;90 % </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/3">For fritidsboliger med innlagt vann gjelder sammen rensekrav som for helårsboliger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/4">Der hvor særskilte brukerinteresser (for eksempel fiske, bading, drikkevann etc.) blir berørt, kan det stilles krav til utslipp av total koliforme bakterier(TKB &lt;1000 stk./100 ml).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/5">Eier skal ved anmodning fra kommunen dokumentere at avløpsanlegget tilfredsstiller kravene i § 7 for prøvetaking og analyse av utslippsvannet. Analysemetode for total fosfor skal følge NS-EN-ISO-6878 og analysemetode for BOF<sub>5</sub> skal følge NS-EN-1899-1 eller NS-EN-1899-2. Alternativt kan analysemetoder med dokumentert høy korrelasjon med disse analysemetodene benyttes. Kostnadene for prøvetaking og analyser belastes anleggseier. Kommunen skal ha adgang til avløpsanleggene for inspeksjon og prøvetaking.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Renseløsninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">Det skal i alle tilfeller vurderes fellesløsninger for håndtering av vann og avløp, og kommunen kan kreve utarbeidelse av en felles vann- og avløpsplan for et område dersom det er hensiktsmessig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/2">Det bør alltid søkes å finne områder godt tilrettelagt for infiltrasjon av avløpsvann. Utslippet skal så fremt forholdene tilsier det, infiltreres i stedlige jordmasser. Slamavskiller dimensjoneres i samsvar med VA-Miljøblad nr. 48. Der grunnforholdene ikke tillater full infiltrasjon av alt avløpsvannet, skal det vurderes andre løsninger.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3">
          <i>Tillatte anleggstyper i prioritert rekkefølge:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4">Samtlige anleggstyper skal dimensjoneres og prosjekteres etter aktuelt VA-miljøblad.
<liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/1/avsnitt/1"><i>Infiltrasjon i grunn:</i></avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/1/avsnitt/1.1">Tradisjonelt anlegg med slamavskiller og etterfølgende infiltrasjonsgrøft/basseng i stedegne løsmasser. Det skal monteres peilerør for å kunne kontrollere en eventuell vannoppstuvning i anlegget der det er mulig. Det anbefales støtbelastning av infiltrasjonsfilteret. Anlegget skal utformes i henhold til VA-miljøblad nr. 59. Anlegget skal kontrolleres av slamtømmer hver gang anlegget tømmes. Mangler og feil som avdekkes skal utbedres innen gitt frist og må skiftes/fornyes når det er tett (levetid på ca. 20 år).</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">
            <i>Jordhauginfiltrasjonsanlegg:</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/2/avsnitt/1.1">Når grunnforholdene ikke er gode nok for naturlig infiltrasjon skal jordhauginfiltrasjonsanlegg vurderes. Det skal monteres peilerør for å kunne kontrollere eventuell vannoppstuvning i anlegget. Anlegget skal ha støtbelastning og trykkfordeling når det er dimensjonert for over 10 pe. Anlegget skal utformes i henhold til VA-miljøblad nr. 59. Anlegget skal kontrolleres av slamtømmer hver gang anlegget tømmes. Mangler og feil som avdekkes skal utbedres innen gitt frist og må skiftes/fornyes når det er tett (levetid på ca. 20 år).</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">
            <i>Våtmarksfilter:</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/3/avsnitt/1.1">Slamavskiller skal benyttes før våtmarksfilter. Våtmarksfilter skal ha forfilter med støtbelastning og bassenget skal ha tett membran. Det skal foreligge serviceavtale for drift av anlegget og det skal leveres årlig rapport til kommunen innen 15. februar. Anlegget skal utformes i henhold til VA-miljøblad nr. 49.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">
            <i>Minirenseanlegg:</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/4/avsnitt/1.1">I de tilfeller der minirenseanlegg tillates skal det ha etterpoleringsløsning med hensyn på bakteriefjerning. Det er ikke tillatt å tilsette klor i etterpoleringsløsninger. Det skal leveres årlig rapport til kommunen. Minirenseanlegg skal være godkjent i henhold til NS-EN-12566-3, med dokumentasjon på at rensekravene er oppfylt. Minirenseanlegg skal være både biologisk og kjemisk og det skal være mulig å måle renseeffekten av utslippet fra anlegget. Det skal foreligge serviceavtale med leverandør av anlegget eller med representant for denne som har inngående kjennskap til aktuelt anlegg.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/4/avsnitt/1.2">Som hovedregel tillates ikke minirenseanlegg for fritidseiendommer.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">
            <i>Biologisk toalett og forbrenningstoalett:</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/5/avsnitt/1.1">Når naboer blir berørt på en uheldig måte av forurensingen fra avløpsanlegg skal det etableres felles vannforsyning, eller felles avløpsanlegg. Dersom ingen av disse alternativene er ønskelige/mulige er biologisk toalett den alternative løsningen. Biologisk toalett, utedo eller forbrenningstoalett er en god løsning i alle tilfeller og anbefales. Biologisk toalett kombineres med gråvannsutslipp i form av infiltrasjon eller biologisk filter.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">
            <i>Biologiske filtre for gråvann (gråvannsrenseanlegg):</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/6/avsnitt/1.1">Består av slamavskiller, pumpekum og biologisk filterkum. Slamavskilt avløpsvann fordeles og strømmer gjennom filtermaterialet og dreneres i bunn av kummen. Forurensningskomponenter i avløpsvannet blir holdt tilbake mekanisk- og nedbrutt biologisk i filteret. Renset avløpsvann blir infiltrert i grunnen eller ledes til egnet resipient. Anlegget skal utformes i henhold til VA-miljøblad nr. 60.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">
            <i>Tett tank:</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/7/avsnitt/1.1">Kommunen vil vurdere å tillate tett tank i spesielle tilfeller, og kun etter at andre løsninger er vurdert og utelukket. Tanken skal ha alarm for høy vannstand. Tette tanker bør være minimum 6 m<sup>3</sup>. Tanken kan trykkprøves til 0,1-0,2 bar ved tømming. Ved søknad om tett tank kreves egen begrunnelse og dokumentasjon for hvorfor en ikke kan benytte andre løsninger. Kommunen krever minimum årlig tømming av tette tanker. Ved totalavløp til tett tank skal det benyttes vannsparende innretninger.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/7/avsnitt/1.2">Tett tank til enebolig er som hovedregel ikke tillatt.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">
            <i>Vakuumtoalett:</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/8/avsnitt/1.1">Kommunen godkjenner i utgangspunktet ikke vakuumtoalett. I områder uten helårsvei og/eller strøm, samt der det ikke skal legges inn vann, kan kommunen tillate vakuumtoalettløsninger til tett tank på minimum 1 m<sup>3</sup>.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">
            <i>Nye anleggstyper:</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/9/avsnitt/1.1">Kommunen vil også vurdere søknader om nye anleggstyper. Kommunen kan stille krav om særlig oppfølging, herunder jevnlig prøvetaking.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/10/avsnitt/1">
            <i>Kun utslipp av gråvann:</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4/liste/10/avsnitt/1.1">Ved kun utslipp av gråvann skal det benyttes enten infiltrasjonsanlegg eller biologisk filter.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Krav til utslippssøknad, dokumentasjon og saksbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1">Etablering av nye utslipp, vesentlig økning av eksisterende utslipp av sanitært avløpsvann og vesentlig endring av avløpsanlegg, er søknadspliktig i henhold til forurensningsforskriften § 12-4. Søknaden skal utarbeides på kommunens eget søknadsskjema, etter kommunens retningslinjer for søknad om utslippstillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2">Søknaden om utslippstillatelse skal inneholde:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">søknadsskjema</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">erklæring om ansvarsrett</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">prosjekteringsdokumentasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">situasjonskart</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">anleggsbeskrivelser (anleggstype (størrelse, merke og leverandør), vakuumtoalett/vannsparende installasjoner)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">kopi av nabovarselskjema</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">dersom det søkes om å etablere avløpsanlegg som skal ha serviceavtale blir ferdigattest gitt først når kopi av serviceavtale er mottatt i kommunen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/3">Alle renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet. For de anleggstyper der VA-miljøblader er tilgjengelig, skal renseanlegget prosjekteres og bygges etter siste versjon av disse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/4">Slamavskiller skal ha dokumentasjon på at anlegget tilfredsstiller NS-EN 12566-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/5">Dokumentasjon av infiltrasjonsanlegg skal utarbeides av nøytral fagkyndig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/6">Minirenseanlegg skal ha dokumentasjon på at anlegget tilfredsstiller NS-EN 12566-3. Dokumentasjon av prosedyre for prøvetaking og behandlingseffekt skal også være etter denne standarden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/7">For anlegg med infiltrasjon i stedlige masser, eller hvor det ellers er allment akseptert at det er problematisk å kunne ta representative utslippsprøver, skal oppnåelse av rensekrav dokumenteres i utslippssøknaden og omfatte følgende:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Grunnundersøkelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Hydraulisk kapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Infiltrasjonskapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/7/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">Løsmassenes egenskaper som rensemedium</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/7/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">Risikovurdering(risiko for forurensning).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/8">Alle renseanlegg, bortsett fra infiltrasjonsanlegg, skal ha godt tilrettelagt mulighet for prøvetaking på utløp. For infiltrasjonsanlegg regnes tilfredsstillende dokumentasjon i henhold til beskrivelsene ovenfor å være dokumentasjon på at rensegrad vil bli oppnådd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/9">Ved felles plassering av hele eller deler av avløpsanlegget på andres eiendom, skal tinglyst erklæring om rettighet til å legge, fornye og vedlikeholde anlegget vedlegge/ettersendes søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/10">Plassering av tankene skal for øvrig følge kravene i renovasjonsforskriften for kommunene i Valdres og:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/10/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">være så nær kjørbar veg som mulig, og avstand fra oppstillingsplass for slambil bør ikke overstige 15 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/10/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">oppstillingsplassen bør være slik at slambilen står tilnærmet horisontalt under tømming.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/10/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">høydeforskjell mellom bunn av slamanlegg og oppstillingsplass bør ikke overstige 5 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/10/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/10/liste/4/avsnitt/1">veg og snuplass må være tilpasset størrelse og tyngde av slambilen(viser til krav i forskriften).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/11">Utslippstillatelse vil ikke bli gitt dersom pålegg om tilknytning til offentlig avløpsnett kan gis med hjemmel i plan og bygningsloven og/eller forurensningsloven, eller at omsøkt tiltak ligger i område for offentlig avløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/12">Det skal alltid opplyses om hvor vannkilder er lokalisert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Krav til prosjektering og utførelse av avløpsanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1">Den som utfører oppgavene i § 7 skal ha tilstrekkelig hydrogeologisk kompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2">Foretak som utfører prosjektering skal være godkjent i aktuelle godkjenningsområder og tiltaksklasser i henhold til plan- og bygningsloven. Den som utfører grunnundersøkelse eller prosjektering av infiltrasjonsanlegg skal dokumentere nødvendig hydrogeologisk kompetanse og erfaring fra tilsvarende arbeider.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/3">Foretak som utfører avløpsanlegg skal være godkjent i aktuelle godkjenningsområder og tiltaksklasser i medhold av plan- og bygningsloven. Den som utfører arbeidene på stedet skal kunne dokumentere relevant kompetanse, for eksempel utdannelse som maskinentreprenør eller rørlegger, med tilleggsutdannelse i form av ADK1-kurs, eller tilsvarende. I tillegg skal vedkommende kunne dokumentere erfaring fra tilsvarende arbeider. For infiltrasjonsanlegg skal prosjekterende eller annet kvalifisert firma utføre kontroll av utførelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Ferdigmelding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/1">Når avløpsanlegget er ferdigstilt skal det sendes inn melding om dette på eget skjema. Avløpsanlegget kan ikke tas i bruk før ferdigmeldingen er registrert hos kommunen. Ansvarlig søker er ansvarlig for anlegget og den forurensning det kan medføre inntil 5 år fra ferdigmelding er registrert. Ferdigmelding må være registrert for at avløpsanlegget skal meldes inn i den kommunale slamtømmeordningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Krav til drift, vedlikehold og tømming av avløpsanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1">Eier av avløpsanlegget er ansvarlig for at anlegget drives og vedlikeholdes slik at alle kravene i forskriften følges og anlegget skal til enhver tid fungere etter hensikten. Alle anlegg skal inngå i kommunens tømmeordning for septiktanker/slamavskillere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/2">Service- og vedlikeholdsavtaler:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Minirenseanlegg skal ha skriftlig service- og vedlikeholdsavtale. Service og vedlikehold skal utføres minst én gang i året av fagkyndig og oppfylle kravene i forurensningsforskriftens kapittel 11, vedlegg 2, punkt 2.3. Ved opphør av gjeldende service- og vedlikeholdsavtale plikter anleggseier å opprette ny straks. Kommunen skal ha kopi av servicerapport innen den 15. februar hvert år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Våtmarksfilter skal ha skriftlig service- og vedlikeholdsavtale mellom både leverandør og uavhengig fagkyndig part. Det skal leveres rapport årlig. Ved opphør av gjeldende service- og vedlikeholdsavtale plikter anleggseier å opprette ny straks. Kommunen skal ha kopi av årsrapport innen den 15. februar hvert år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Gråvannsrenseanlegg med biofilter skal ha skriftlig service- og vedlikeholdsavtale. Biofilter skal minimum ha service- og vedlikehold hvert 2. år av fagkyndig. Ved opphør av gjeldende service- og vedlikeholdsavtale plikter anleggseier å opprette ny straks. Kommunen skal ha kopi av årsrapport innen den 15. februar året etter servicen er utført.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/3">Anleggseieren er ansvarlig for at det inngås slik avtale og at avtalen følges opp. Kommunen skal ha kopi av inngått avtale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/4">Alle anlegg som er dimensjonert for over 15 pe (uavhengig av anleggstype) skal avlegge årlig rapport til kommunen innen 15. februar. Rapporten skal inneholde: antall pe tilknyttet, renseeffekten, servicerapport med mer. Dersom det ikke er stilt krav om årlig rapport i eksisterende utslippstillatelse kan kommune kreve dette i etterkant.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/5">Alle avløpsanlegg skal inngå i kommunens tømmeordning. Etter renovasjonsforskriften for kommunene i Valdres skal:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Slamavskillere tømmes minst hvert 2. år hvis den er tilknyttet helårsbolig, og minst hvert 4. år hvis den er tilknyttet fritidsbolig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Tette tanker skal tømmes etter behov, og minimum årlig.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/6">Øvrige slamanlegg som minirenseanlegg, prefabrikkerte renseanlegg etc. skal tømmes etter behov eller etter fastsatt frekvens av kommunen i hvert enkelt tilfelle.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Utslippssted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1">Utslippssted for avløpsvann fra renseanlegg skal lokaliseres i henhold til følgende alternativer:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utslipp til grunnen i stedegne eller egna tilkjørte masser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utslipp til grunnen etter forbehandling i kum med filtermedium</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utslipp til innsjø, minst 2 meter under laveste vannstand</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">utslipp til elv/bekk med garantert årssikker vannføring(dykket utløp)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">utslipp til ledning for landbruksdrenasje dersom den munner ut i resipient med årssikker vannføring.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/2">Utslippssted for avløpsvann fra avløpsanlegg skal for øvrig lokaliseres og utformes slik at virkningene av utslippet på resipienten blir minst mulig og at brukerkonflikter unngås, herunder slik at utslippet ikke medfører fare for forurensning av drikkevann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/3">Krav utover minimumskrav kan settes i enkeltsaker etter vurdering av lokale forhold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Lukt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12/ledd/1">Avløpsanlegget skal dimensjoneres, bygges, driftes og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og plikt til å forfølge overtredelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/13/ledd/1">Kommunen er forurensningsmyndighet og fører tilsyn med at bestemmelsene og vedtak fattet i medhold av denne forskrift og forurensningsforskriftens § 12 følges. Kommunen har rett og plikt til å utføre tilsyn av avløpsanlegg, både i anleggs- og driftsfasen i henhold til plan- og bygningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/13/ledd/2">Tilsynet vil være risikobasert og minst omfatte kontroll av anleggets ytelse og kontroll av kvalitet på utført service og vedlikehold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/13/ledd/3">Kommunen har sanksjonsmulighet dersom anleggets ytelse ikke er tilfredsstillende, samt om service/vedlikehold er mangelfull, jf. forurensningsforskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/13/ledd/4">Kommunen er forpliktet til å forfølge overtredelser av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften og forurensningsforskriften etter plan- og bygningslovens kapittel 32.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/13/ledd/5">Er overtredelsen av mindre betydning, kan kommunen avstå fra å forfølge ulovligheten. Beslutning om dette er ikke enkeltvedtak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr for saksbehandling og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/14/ledd/1">Gebyrregulativ for saksbehandling og kontroll etter denne forskrift fastsettes av kommunen i medhold av forurensningsforskriften, del 4 § 11-4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Forhåndsvarsel, pålegg og tvangsmulkt ved ulovligheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/15/ledd/1">Den ansvarlige skal varsles før pålegg gis, tvangsmulkt vedtas eller forelegg utferdiges, og gis anledning til å uttale seg innen en frist som ikke skal være kortere enn 3 uker. Forhåndsvarsel skal gis skriftlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/15/ledd/2">Forhåndsvarselet skal opplyse om at dersom ulovlige forhold ikke rettes innen fristen, vil forholdet kunne følges opp med pålegg om retting, pålegg om stans eller vedtak om tvangsmulkt. Forhåndsvarselet skal videre opplyse om at et eventuelt pålegg som ikke etterkommes innen fastsatt frist, også vil kunne følges opp med forelegg som kan få samme virkning som rettskraftig dom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Fravik</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/16/ledd/1">Kommunen kan fravike fra denne forskrift dersom det sikrer hensiktsmessig og forsvarlig bruk av en eiendom. Det er imidlertid ikke mulig å fravike fra kravene til utforming av avløpsanlegg etter denne forskrift. Søknad om fravik skal begrunnes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/17/ledd/1">Enkeltvedtak truffet i medhold av dette kapitlet av forvaltningsorgan opprettet i medhold av kommuneloven, kan påklages til kommunestyret eller særskilt klagenemnd, jf. forurensningsloven § 85 annet ledd. For enkeltvedtak truffet av kommunestyret er Fylkesmannen klageinstans.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1363/k1/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/18/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. november 2019. Samtidig oppheves forskrift 4. september 2008 nr. 1590 om utslipp av avløpsvann fra avløpsanlegg som ikke overstiger 50 pe, Etnedal kommune, Oppland.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
