<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-20-1610" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-1610">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-20-1610</id>
    <dato>20.11.2019 nr. 1610</dato>
    <dato type="iso">2019-11-20</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Orkdal, Meldal, Agdenes og Snillfjord kommuner, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§33-1">L27.06.2008 nr. 71 § 33-1</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§52">L13.03.1981 nr. 6 § 52</ref>, <ref id="lov-2017-06-16">L16.06.2017 nr.</ref>65 <ref id="lov-2017-06-16-§15">§ 15</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0802</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrregulativ for byggesaker, plansaker, delesaker, forurensningssaker, seksjoneringssaker og matrikkelsaker, Orkland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrregulativ for byggesaker, plansaker, delesaker, forurensningssaker, seksjoneringssaker og matrikkelsaker, Orkland kommune, Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Orkland kommunestyre 20. november 2019 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 33-1, lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 52a, lov 16. juni 2017 nr. 65 om eierseksjoner (eierseksjonsloven) § 15 og lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 32.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Orkland kommune har fastsatt forskrift om gebyrregulativ for byggesaker, plansaker, delingssaker, forurensningssaker, seksjoneringssaker og matrikkelsaker i Orkland kommune, Trøndelag.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Gebyrregulativet finnes i sin helhet på Orkland kommunes hjemmesider
<lenke url="https://www.orkland.kommune.no">www.orkland.kommune.no</lenke> eller ved henvendelse til Orkland kommune, Allfarveien 5, 7300 Orkanger.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
