<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-01-23-42" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-01-23-42</id>
    <dato>23.01.2019 nr. 42</dato>
    <dato type="iso">2019-01-23</dato>
    <ikraft>23.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-23</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gjerdrum kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0047</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ordensreglement for grunnskolene, Gjerdrum</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ordensreglement for grunnskolene, Gjerdrum kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Hjemmel: Fastsatt av Gjerdrum kommunestyre 23. januar 2019 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 9A-10.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Innledning</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p1-1">
      <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-1/ledd/1">Gjerdrum kommunes forskrift til ordensreglement er gitt med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen (opplæringslova).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p1-2">
      <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
      <ptittel>Skolenes egne regler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-2/ledd/1">Skolene kan i tillegg til kommunens forskrift til ordensreglementet lage sine egne skoleregler om orden og oppførsel. Dette skal legges frem for skolenes samarbeidsutvalg og vedtas årlig for å være gyldig. Ved mulig motstrid mellom skolenes egne regler om orden og oppførsel og kommunal forskrift til ordensreglement, er det kommunal forskrift som gjelder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p1-3">
      <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-3/ledd/1">Gjerdrumskolen skal ha gode læringsarenaer og skape trygge og gode skolemiljø for elevene. Ordensreglementet skal gi elevene forutsigbare og trygge rammer å forholde seg til. Skolene i Gjerdrum skal være preget av samarbeid, trygghet, trivsel, respekt og medansvar. Ordensreglementet skal være et virkemiddel til å nå målene om å gi elevene de beste muligheter for læring og personlig utvikling, samt fremme både helse og trivsel. Skolene i Gjerdrum tar utgangspunkt i at skolen er til for elevene, og at elevene vil bruke sine positive ressurser til å bidra til å nå målsettingen om et godt skolemiljø for alle.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p1-4">
      <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-4/ledd/1">Ordensreglementet inneholder regler om orden og oppførsel, regler om reaksjoner dersom elevene bryter reglementet, og regler om fremgangsmåten ved bruk av reaksjoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1-4/ledd/2">Ordensreglementet gjelder når skolen har ansvaret for elevene. Det betyr at reglene gjelder i all undervisning, i friminuttene, på SFO og på skoleveien. Reglene gjelder også når elevene har undervisning andre steder enn på skolens område, for eksempel på turer og på arrangement i skolens regi.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1-4/ledd/3">Forskriften skal foreligge på kommunens hjemmeside, på skolenes hjemmesider og på skolenes læringsplattform. Det er skolens ansvar å gjøre ordensreglementet kjent.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for de ansatte</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p2-1">
      <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/1">Rektorene har ansvar for gjennomgang av ordensreglementet med personalet ved skolestart hvert år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p2-2">
      <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
      <ptittel>Handlingsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/1">De ansattes handlingsplikt følger av opplæringslovens § 9A-4:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/2-2/ledd/1/marg/1">«Alle som arbeider på skolen, skal følgje med på om elevane har eit trygt og godt skolemiljø, og gripe inn mot krenking som mobbing, vald, diskriminering og trakassering dersom det er mogleg. Alle som arbeider på skolen, skal varsle rektor dersom dei får mistanke om eller kjennskap til at ein elev ikkje har eit trygt og godt skolemiljø. Rektor skal varsle skoleeigaren i alvorlege tilfelle. Ved mistanke om eller kjennskap til at ein elev ikkje har eit trygt og godt skolemiljø, skal skolen snarast undersøkje saka. Når ein elev seier at skolemiljøet ikkje er trygt og godt, skal skolen så langt det finst eigna tiltak sørgje for at eleven får eit trygt og godt skolemiljø. Det same gjeld når ei undersøking viser at ein elev ikkje har eit trygt og godt skolemiljø. Skolen skal sørgje for at involverte elevar blir høyrde. Kva som er best for elevane, skal vere eit grunnleggjande omsyn i skolen sitt arbeid»</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Regler og sanksjoner - elevenes rettigheter og plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Gjerdrum kommune er opptatt av at elevene skal ha de beste mulighetene for læring og utvikling i skolene. Det er derfor viktig å skape et godt læringsmiljø for elever i skolene. Dette krever at skolen avklarer med elevene hvilke krav og forventninger som gjelder for orden og oppførsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I alle saker som behandles etter dette reglementet, skal hensynet til elevens beste være et grunnleggende hensyn. Skolen skal også ivareta elevens rett til å bli hørt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p3-1">
      <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/1">Elevene har rett til:
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å bli behandlet hensynsfullt og med respekt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">et skolemiljø som gir trygghet og sosial tilhørighet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ikke å bli utsatt for krenkelser i skoletiden f.eks. mobbing, diskriminering, rasisme eller vold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">å bli hørt i saker som gjelder eget forhold til skolen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">å få forklare seg før det blir tatt avgjørelse om sanksjoner.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/2">Elevene har plikt til:
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">å følge ordensreglementet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">å følge allmenn aksepterte normer for oppførsel og folkeskikk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">å behandle, også på digitale medier, medelever, ansatte og andre som elevene møter i skolehverdagen med respekt uansett kjønn, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsevne, seksuell orientering m.m.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">å rette seg etter anvisninger og pålegg fra rektor, lærere eller andre som arbeider ved skolen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Felles ordensregler for grunnskolene i Gjerdrum</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p4-1">
      <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
      <ptittel>Regler knyttet til orden</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Møte presis til skoletimen og til andre avtaler</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ha med alt nødvendig utstyr for opplæringen</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Holde arbeidsro i timene</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Gjøre skolearbeidet til avtalt tid</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Ta godt vare på datautstyr, skolebøker, annet undervisningsmateriell og alle eiendeler som tilhører skolen</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Mobiltelefon og elektronisk utstyr skal bare brukes etter avtale med lærer</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Utstyr eller gjenstander som kan forstyrre undervisningen skal ikke tas med på skolen</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Dersom ikke noe annet er bestemt skal du oppholde deg på skoleområdet hele skoledagen - også i pausene og friminuttene. I særskilte tilfeller kan du bli pålagt å holde deg på bestemte deler av skoleområdet</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Holde god orden</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/j">
        <lverdi>j)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Holde skolens område rent og ryddig</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/k">
        <lverdi>k)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Ta vare på personlige eiendeler. Unngå å ta med verdisaker på skolen. Gjerdrum kommune har ikke forsikringsordning som dekker personlige eiendeler</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/l">
        <lverdi>l)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Godteri og brus er kun tillat i spesielle, avtalte anledninger.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p4-2">
      <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
      <ptittel>Regler knyttet til oppførsel</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Alle i skolesamfunnet skal opptre med høflighet og respekt for hverandre</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Elevene skal vise respekt for undervisningen</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Elevene skal ikke jukse i skolearbeidet</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Skolens datamaskiner og bruk av internett skal kun foregå i samsvar med kommunens felles regler for bruk av datautstyr i Gjerdrum skolen. Det er kun skolens datautstyr som kan benyttes i undervisningen, dersom ikke annet er avtalt</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Den enkelte skole kan fastsette regler for å forhindre farlig lek eller lek som kan medføre ubehag for andre</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">På skolens område er det ikke tillatt å medbringe gjenstander som er ment å forvolde skade på andre</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Hærverk eller tyveri skal ikke forekomme</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Mobbing, vold, trusler om vold, rasistiske utsagn eller handlinger og all form for sjikane, krenkelser eller trakassering er forbudt</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">All bruk av tobakk, snus, alkohol, narkotika eller andre rusmidler er forbudt.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Reaksjoner dersom elevene bryter reglementet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Dersom en elev bryter ordensreglementet, kan det medføre en eller flere av disse reaksjonene:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Samtale med eleven</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kontakt med foreldre</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Muntlig/skriftlig advarsel/anmerkning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Gjenstander medbrakt eller brukt i strid med ordensreglementet kan beslaglegges av skolen. Beslaglagte gjenstander leveres tilbake til eleven etter skoletid samme dag. Farlige gjenstander må hentes av foreldrene. Ulovlige gjenstander (f.eks. våpen, narkotika) overlates til politiet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Tap av goder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Pålegg om å rette opp skade som er påført skolens eiendom (f.eks. rydde søppel, fjerne tagging mv.)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Pålegg om å være på skolen før eller etter skoletid for samtaler og/eller for å gjøre pålagte oppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Pålegg om å ha pauser på andre tidspunkt eller gjennomføre pausene på anvist sted med tilsyn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Annullering av prøver, dersom eleven blir tatt i juks</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Bortvisning fra undervisningen for enkelttimer eller resten av dagen for 1.-7.trinn. Foreldre til elever på 1.-7. trinn skal varsles før det blir satt i verk bortvisning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Bortvisning fra undervisningen i inntil tre dager for elever på 8.-10. års trinn, som alvorlig eller flere ganger bryter ordensreglementet. Dette skal besluttes av rektor.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Bortvisning er et enkeltvedtak, som kan påklages</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">Midlertidig eller permanent klassebytte. Dette må besluttes av rektor.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">Midlertidig eller permanent skolebytte i særlige tilfeller. Dette besluttes av rådmann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">Dersom det foreligger mistanke om straffbare forhold, kan rektor be om politiets bistand. Elevens foresatte skal så vidt mulig varsles. Anmeldelse kan skje i alvorlige tilfeller. I Gjerdrum kommune er det rådmannen som anmelder.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Alle reaksjoner skal være tilpasset sakens alvor og elevens alder og utvikling. Elevene skal ha rett til å uttale seg før reaksjoner settes i verk. Foreldre skal informeres ved alvorlige hendelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Også mindre alvorlige reaksjoner enn det som følger av dette reglementet kan benyttes. Dette kan også skolene ta inn i supplerende skoleregler om orden og oppførsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Det er ikke tillatt med kollektiv avstraffelse, dvs. å straffe en hel gruppe elever for noe én elev har gjort. Fysisk refsing eller annen krenkende behandling er heller ikke tillatt. Med fysisk refsing menes ikke arbeid i forbindelse med reparasjoner, rydding eller vask etter seg selv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Eleven plikter å overholde ilagte reaksjoner. Ved manglende overholdelse kan eleven ilegges nye reaksjoner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p5-1">
      <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
      <ptittel>Utdyping av noen særskilte forhold</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p5-1-1">
      <pverdi>§ 5-1-1.</pverdi>
      <ptittel>Ugyldig fravær</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1-1/ledd/1">Elevene har plikt til å møte presis til undervisning og delta i undervisningen i den form den blir gitt. Ugyldig fravær er brudd på ordensreglementet og skal tillegges vekt når ordenskarakteren skal fastsettes. Det skal ikke legges avgjørende vekt på enkelthendelser. Ved sykdom skal skolen ha beskjed første fraværsdag. (Viser til reglement for fravær i Gjerdrum kommune).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p5-1-2">
      <pverdi>§ 5-1-2.</pverdi>
      <ptittel>Mobbing og annen voldelig oppførsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1-2/ledd/1">Krenkende oppførsel som mobbing, trusler, sjikane, vold, diskriminering og rasisme skal ikke forekomme i Gjerdrum skolen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-1-2/ledd/2">Mobbing er fysisk og/eller psykiske angrep som over tid er rettet mot en eller flere elever og/eller ansatte. Vold eller trusler om vold skal ikke aksepteres. Den enkelte skole skal ha en handlingsplan mot krenkende oppførsel vedtatt av SU.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p5-1-3">
      <pverdi>§ 5-1-3.</pverdi>
      <ptittel>Rusmidler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1-3/ledd/1">Det er ikke tillatt å medbringe eller bruke snus, tobakk, alkohol, narkotika eller andre rusmidler på skolens område.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-1-3/ledd/2">Ved brudd på reglementet vil foreldre kontaktes. Skolen kan beslaglegge rusmidlene eller tobakken. Tobakk og alkohol skal overlates til foreldre. Ulovlige rusmidler skal overlates til politiet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p5-1-4">
      <pverdi>§ 5-1-4.</pverdi>
      <ptittel>Hærverk og erstatningsansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1-4/ledd/1">Elever som utøver hærverk kan pålegges å rydde opp/utbedre skader som er forvoldt når opprydningen består i arbeid eleven har forutsetning for å klare, og arbeidet står i rimelig forhold til overtredelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-1-4/ledd/2">Ved hærverk på skolens bygninger og/eller eiendeler kan eleven i tillegg til å bli ilagt sanksjoner etter reglementet, også bli erstatningsansvarlig (skadeerstatningslovens § 1-1). Foreldre er erstatningsansvarlige etter skadeerstatningslovens § 1-2 for inntil 5000 kr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p5-1-5">
      <pverdi>§ 5-1-5.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av mobiltelefon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1-5/ledd/1">Mobiltelefoner skal bare brukes etter avtale med lærer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-1-5/ledd/2">Dersom elevene bryter reglene for bruk av mobiltelefon, kan telefonen beslaglegges for resten av dagen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p5-1-6">
      <pverdi>§ 5-1-6.</pverdi>
      <ptittel>Internett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1-6/ledd/1">Skolenes internett-tilgang skal som hovedregel bare brukes i undervisningsøyemed. Kommunens nettvettregler skal følges. Reglene skal inneholde en brukeravtale mellom skolen og elevene for bruk av skolens datautstyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p5-1-7">
      <pverdi>§ 5-1-7.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av hode- og ansiktsplagg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1-7/ledd/1">Det er tillatt å bruke religiøse hodeplagg som ikke dekker ansiktet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p5-1-8">
      <pverdi>§ 5-1-8.</pverdi>
      <ptittel>Karakterer i orden og oppførsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1-8/ledd/1">For grunnskolen er karakterer i orden og oppførsel hjemlet i forskrift til opplæringslova § 3-7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-1-8/ledd/2">Karakteren i orden og oppførsel skal som hovedregel settes ned ved <u>gjentatte</u> brudd på en eller flere regler i forskrift for ordensreglement eller den enkelte skoles ordensreglement. Karakterene kan også settes ned ved enkelthendelser dersom det gjelder et spesielt grovt brudd på reglementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fremgangsmåten ved bruk av reaksjoner</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p6-1">
      <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
      <ptittel>Elevens rettigheter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/1">Eleven skal få mulighet til å uttale seg før det treffes en avgjørelse om reaksjoner. Alle reaksjoner skal gjøres slik at eleven kan forstå hvilke regler som er brutt og hvorfor skolen må reagere på dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p6-2">
      <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
      <ptittel>Myndighet til å beslutte en reaksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/1">Lærer kan beslutte reaksjoner som nevnt i § 5 bokstav a-j. Øvrige reaksjoner pkt. k-o tillegges rektor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p6-3">
      <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
      <ptittel>Gjentatte og alvorlige regelbrudd - enkeltvedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/1">Ved gjentatte eller alvorlige regelbrudd, skal skolen vurdere reaksjoner som nevnt i § 5 bokstav k-n (bortvisning i inntil tre dager, klassebytte eller skolebytte).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/2">I slike tilfeller skal det fattes enkeltvedtak etter reglene i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven). Før enkeltvedtak fattes, skal det vurderes om andre tiltak eller reaksjoner kan benyttes. Elevens foreldre skal varsles på forhånd og gis rett til å uttale seg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/3">Et enkeltvedtak kan påklages. Fristen for å klage er tre uker fra det tidspunkt eleven/foreldrene har mottatt enkeltvedtaket. Klagen sendes skolen. Dersom skolen/kommunen ikke finner grunn til å gjøre om på vedtaket, blir det sendt til Fylkesmannen i Oslo og Akershus som er klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-23-42/p7-1">
      <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
