<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-16-1452" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-16-1452">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-16-1452</id>
    <dato>16.10.2019 nr. 1452</dato>
    <dato type="iso">2019-10-16</dato>
    <ikraft>04.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-04</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Karlsøy kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§11-4">F01.06.2004 nr. 931 § 11-4</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0732</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyr for tilsyn av private avløpsanlegg, Karlsøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyr for tilsyn av private (mindre) avløpsanlegg, Karlsøy kommune, Troms</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Karlsøy kommunestyre 16. oktober 2019 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 52a.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-16-1452/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om innbetaling og innkreving av de gebyrer som skal betales av eier av avløpsanlegg, jf. definisjon av gebyrplikt i § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal sikre at kommunen får dekket sine kostnader for kontrollordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-16-1452/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder gebyr for tilsyn som gjennomføres for å sikre at forurensningsforskriften kapittel 12, 13 og 15 eller vedtak i medhold av disse kapitlene blir fulgt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-16-1452/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløp fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom og lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Innlagt vann:</i> Vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende, som gjennom rør eller ledninger er ført innendørs. Hageslanger omfattes av uttrykket «rør eller ledning» når den brukes til aktiv oppfylling av innvendig bruk. Små innvendige tanker på inntil 25 liter oppfattes ikke som cisterneanlegg, og bruk av slike tanker innebærer derfor ikke at man har innlagt vann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Gebyrpliktig for tilsynsgebyr:</i> Eier av bebygd eiendom med innlagt vann som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsanlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Gebyrregulativet:</i> Betegnelse på kommunens gjeldende prisoversikt for gebyrer. Satsene i gebyrregulativet oppdateres gjennom vedtak i kommunestyret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Avløpsanlegg:</i> Ethvert anlegg for håndtering av avløpsvann som består av en eller flere av følgende komponenter: avløpsnett, renseanlegg og utslippsanordninger.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-16-1452/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tilsynsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tilsynsgebyr er et årlig gebyr som skal betales av bebygd eiendom med innlagt vann som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Anleggseieren er ansvarlig for betaling av tilsynsgebyr. Der flere eiendommer er tilknyttet samme avløpsanlegg fordeles tilsynsgebyret forholdsmessig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-16-1452/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om fritak fra tilsynsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">For å få midlertidig unntak fra tilsynsgebyr må vanntilførselen avstenges og plomberes av godkjent foretak og dokumentasjon på dette må sendes kommunen. For permanent unntak må vanntilførselen fysisk kobles fra innvendig sanitærinstallasjon av godkjent foretak og dokumentasjon på dette må sendes til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Søknad om fritak må sendes til kommunen innen 31. desember året før. Midlertidig fritak gis for ett år av gangen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-16-1452/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Størrelsen på gebyrene etter § 4 fastsettes av kommunestyret og fremkommer av gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Gebyrene skal settes slik at de samlet ikke overstiger kommunens kostnader ved kontrollordningen, jf. forurensningsloven § 52a.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-16-1452/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Tilsynsgebyret faktureres årlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-16-1452/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Gebyrene er tvangsgrunnlag for utlegg med hjemmel i forurensningsloven § 52a, jf. tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-16-1452/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Vedtak om gebyrenes størrelse, som fremkommer av gebyrregulativet, regnes som forskrift, jf. forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav c. Dette er ikke et enkeltvedtak og kan derfor ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Det kan søkes om nedsettelse eller frafall av gebyr. Avgjørelsen vil være et enkeltvedtak som har klageadgang.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-16-1452/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft etter kunngjøring. Kunngjøring av forskriften vil finne sted kort tid etter vedtak i kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
