<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-24-986" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-24-986">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-24-986</id>
    <dato>24.06.2019 nr. 986</dato>
    <dato type="iso">2019-06-24</dato>
    <ikraft>09.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-09</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nittedal kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0497</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for Nesgutu dressurområde for hund, Nittedal</korttittel>
    <tittel>Forskrift for Nesgutu dressurområde for hund, Nittedal kommune, Akershus</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nittedal kommunestyre 24. juni 2019 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven) § 9 bokstav e.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-24-986/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å opprette et område i Nittedal kommune hvor hunder kan slippes løs for trening og dressur uavhengig av gjeldende båndtvangsbestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-24-986/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Arealavgrensning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Dressurområdet ligger på eiendommen Nesgutu gård, gnr. 35, bnr. 3 og dekker et areal på ca. 63 mål. Grensene for området går fram av kart i målestokk 1:5000 (vedlegg 1). De nøyaktige grensene for dressurområdet er avmerket med gjerde. Nittedal og Hakadal skog-, jakt- og fiskeforening er ansvarlig for skilting og informasjon i området.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-24-986/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tillatt bruk av området, forvaltning og regulering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">All bruk av området skal skje i henhold til vedlagte reglement for Nesgutu dressurområde (vedlegg 2).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Jakthundtrening på levende vilt er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Bruken skal ikke skje i strid med annen lovgivning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-24-986/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tidsbegrensning for bruk av området</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Området tillates brukt til generell hundedressur i perioden fra og med 1. april til og med 20. august. Unntatt fra dette er tidsrommet når området skal nedbeites av husdyr. Området må bli godt nedbeitet i to perioder; 14 dager beiting innenfor perioden 1. mai-30. juni, og 14 dager beiting innenfor perioden 1. juli til 31. juli.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-24-986/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ved overtredelse av reglene kan Nittedal kommune bortvise fører for kortere eller lengre tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-24-986/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks den er kunngjort i samsvar med forvaltningslovens § 38.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-24-986/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>Kart over dressurområdet <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/1/marg/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20190624-0986-01-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="kart over dressurområdet"/>
        </lenke>
      </marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-24-986/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2</kverdi>
      <ktittel>Regler for bruk av Nesgutu dressurområde for hund</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/1">Enhver som tar med hund inn på dressurområdet har akseptert reglene som gjelder for området.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/2">Området er kun tillat brukt av innehaver av treningskort. Hunder som slippes løs skal ha gyldig sauerenhetsbevis. Aggressive hunder tillates ikke sluppet løs på området. Tisper med løpetid har bare adgang så lenge det ikke er andre hunder på området. Det er et generelt krav at fører må ha slik kontroll over hunden at han kan kalle den inn og forhindre at den går utenfor området.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/3">Området er åpnet for trening fra og med 1. april til og med 20. august. Unntatt fra dette er tidsrommet når området skal nedbeites av husdyr. Området må bli godt nedbeitet i to perioder; 14 dager beiting innenfor perioden 1. mai-30. juni, og 14 dager beiting innenfor perioden 1. juli til 31. juli. Dog kan det først åpnes når kommunal tillatelse foreligger. Trening kan foregå fra kl. 07.00 til kl. 22.00.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/4">Området er avgrenset av et gjerde med porter. All adkomst til og fra området skal skje gjennom hovedporten. Løs hund utenfor gjerdet er ikke tillatt. Det er ikke tillatt å etterlate hund uten fører på området. All hundeavføring du ser på området plikter du å plukke opp og kaste på anvist sted eller ta med hjem.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/5">Ved ankomst til området skal man skrive seg inn i loggboka. Der skriver man førers navn, hunderase og klokkeslett. Ved avsluttet treningsøkt noteres klokkeslett ut av området i loggboka.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/6">På Nesgutu gård kan parkering av bil bare skje på anvist plass. Ved alt opphold på Nesgutu gård skal vi plukke opp avføringen etter hundene våre og kaste den på anvist sted eller ta den med hjem.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/7">Bruker plikter å melde uregelmessigheter til leder av jaktutvalget i Nittedal og Hakadal Skog-, Jakt- og Fiskeforening.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/8">Fører av hund er selv ansvarlig for hunden og dens adferd i samsvar med den til enhver tid gjeldende lovgivning.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/9">Ved overtredelse av reglene kan fører bortvises for kortere eller lengre tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
