<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-19-985" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-985">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-19-985</id>
    <dato>19.06.2019 nr. 985</dato>
    <dato type="iso">2019-06-19</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Innlandet</gjelder>
    <hjemmel>Stortingsvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-06-15-937</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0496</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilrettelagt transportordning (TT-ordning) for forflytningshemmede, Innlandet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilrettelagt transportordning (TT-ordning) for forflytningshemmede, Innlandet fylkeskommune</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fellesnemnda for Innlandet 19. juni 2019, sak 35/19, med hjemmel i Stortingsbehandling 10. april 1986.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-985/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Transporttjenesten for forflytningshemmede, TT-ordningen, er et transporttilbud til personer bosatt i Innlandet, som på grunn av forflytningshemming har store vansker med å benytte ordinære kollektive transportmidler. Transporttilbudet skal gjelde personer som er varig forflytningshemmet, og ordningen skal bidra til at de skal kunne leve et så aktivt liv som mulig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-985/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for brukergodkjenning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">TT-ordningen er et tilbud til de som har behov for tilrettelagt transport, fordi de ut fra sin forflytningshemming har store vansker med å benytte det kollektive rutetilbudet på sitt hjemsted.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Søkeren må være folkeregistrert som bosatt i Innlandet fylke. Retten til TT-transport opphører når en bruker flytter ut av fylket, eller av andre årsaker ikke lenger har behov for, eller rett til, transport etter denne forskriften. Fylkeskommunen skal varsles av bruker ved flytting og andre endringer i forutsetninger for godkjenning som TT-bruker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Fylkeskommunen behandler søknader om TT.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Søkere kan godkjennes ut fra varig fysisk eller psykisk forflytningshemming. Med varig menes at forflytningshemmingen sannsynligvis vil vare to år eller mer. En forflytningshemming kan være varig, selv om den bare gjelder deler av året. Det skal være en direkte sammenheng mellom den varige forflytningshemmingen og den manglende evnen til å benytte seg av det ordinære kollektivtilbudet. Søkere må ha et individuelt transportbehov, og være i stand til å benytte seg av transporttilbudet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Følgende forflytningshemming kan gi grunnlag for godkjenning, når andre forutsetninger er oppfylt:
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Blinde og sterkt svaksynte.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Personer som er avhengig av rullestol og andre sterkt bevegelseshemmede.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Andre forflytningshemmede som for eksempel personer med psykisk funksjonsnedsettelse, nevrologiske sykdommer, demente, utviklingshemmede, hjerte- og lungesyke, astmatikere og allergikere.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">De som er varig forflytningshemmet, men kun i perioder har vesentlig vanskeligheter med å benytte det ordinære kollektivtilbudet, omfattes likevel av ordningen, men tilkjennes redusert beløp. Dette vil kunne gjelde hjerte- og lungesyke, allergikere, astmatikere, og revmatikere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">Følgende gir ikke grunnlag for godkjenning:
<liste id="/paragraf/2/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Barn under 8 år kan ikke godkjennes som TT-bruker. Tildeling for øvrig skjer uavhengig av alder.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Mangel på kollektivtilbud på hjemstedet er ikke grunn til å bli godkjent som TT-bruker. Vesentlige endringer i kollektivtilbudet kan gi grunnlag for ny vurdering av TT-rettigheter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Personer som har tilgang til bil og kan kjøre denne selv, vil normalt falle utenfor ordningen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/8">TT-ordningen er en individuell ordning, og brukerrettighet kan ikke tildeles en institusjon. Beboere på institusjoner kan godkjennes på individuelt grunnlag hvis de for øvrig tilfredsstiller kriteriene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-985/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Transporttilbudet og bruk av ordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Økonomisk ramme til TT-ordningen fastsettes innenfor den økonomiske rammen til kollektivtrafikk i de årlige budsjetter. Administrator fastsetter beløpet som tildeles hver enkelt TT-bruker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">TT-ordningen er ment til «frie» reiser, og tildelte midler kan benyttes til de reiseformål TT-brukeren selv ønsker. Ordningen skal ikke brukes til transport som for eksempel reise til lege/sykehus eller arbeids-/skolereiser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-985/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og søknadsbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forflytningshemmede som ønsker å bli med i TT-ordningen, må søke om å bli godkjent som bruker. Søknad fremmes på fastsatt søknadsskjema. Søknad sendes til fylkeskommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">TT-nemnda kan be søker om å legge fram erklæring fra lege/spesialist på standardisert skjema. Slik erklæring må inneholde en vurdering av hvor vanskelig det er å benytte kollektive transportmiddel. Legeerklæring er ikke et krav for at søknaden skal behandles, og vil kun være en rettledning i vurdering av søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Den fylkeskommunale TT-nemnda behandler søknaden og fatter vedtak. Tildeling av TT skjer minst 4 ganger i året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">TT-nemnda avgjør godkjenningsperiode. Denne skal være på minst to år, men ikke mer enn seks år. Godkjenningsperioden skal fremgå av vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Godkjenningen kan bli opphevet dersom en TT-bruker ikke lenger fyller godkjenningskriteriene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Personer som er godkjent som TT-brukere, men som ikke benytter seg av ordningen over tid, kan etter forhåndsvarsel og nærmere vurdering, trekkes ut av ordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-985/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Bestilling og betaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">De som godkjennes som TT-brukere, får utstedt et TT-kort. Brukerkortet er personlig og bekrefter brukerens rett til TT-transport. Misbruk kan føre til inndragning av TT-godkjenning. Tap av kort meldes til administrator eller kortutsteder. Kostnader for nytt kort trekkes av reisekontoen. Dersom gyldig brukerkort ikke kan vises, skal det betales ordinær takst for turen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Beløpet som den enkelte TT-bruker får til disposisjon pr. år, overføres til en reisekonto som er tilknyttet brukerkortet. Det tildelte beløpet er kun disponibelt for det året det er tildelt, og kan ikke overføres til påfølgende år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">TT-kortet kan benyttes i hele Norge der hvor transportør godtar kortet som betalingsmiddel. Avregning skjer via transportørens taksameter eller billettsystem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Dersom reisen bestilles hos transportør utenfor Innlandet fylke, må den reisende forsikre seg om at transportøren aksepterer TT-kortet som betalingsmiddel. Innlandet fylkeskommunes retningslinjer for TT-ordningen skal følges også når reisen foretas utenfor fylket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">TT-brukeren bestiller selv sine reiser hos godkjent transportør. Ved bestilling skal det opplyses at reisen gjelder TT-transport.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Det kreves ingen egenandel. Brukeren kan velge å betale deler av reisen med kontanter/bankkort.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-985/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fastsettelse av tildelingsbeløp til hver bruker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Hver enkelt TT-bruker tildeles et TT-grunnbeløp, 1T.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">TT-brukere som bor mer enn 20 kilometer fra kommunesenteret (definert som rådhus/kommunehus), får tillegg etter følgende fordeling:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Avstand fra kommunesenter</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Tillegg</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">20 - 29,9 km </entry>
              <entry colname="2">½ T </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">30 - 39,9 km </entry>
              <entry colname="2">¾ T </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">40 - 49,9 km </entry>
              <entry colname="2">1 T </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">50 km eller mer </entry>
              <entry colname="2">1 ¼ T </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">TT-brukere som må transporteres i rullestol, tilstås et årlig tillegg tilsvarende ¼ T. Rullestolbrukere som kan gå/sjøl sette seg i drosjen/transportmiddelet, tildeles ikke rullestoltillegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Tildeling skjer ved starten på året og gjelder i et kalenderår. Nye tildelinger som skjer i løpet av kalenderåret beregnes forholdsvis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Størrelsen på TT-grunnbeløpet og tilleggsbeløp fastsettes av administrator, og skal beregnes slik at antatt totalforbruk vil bli tilnærmet lik TT-rammen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-985/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Administrasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">TT-ordningen er ikke et lovfestet tilbud. Innlandet fylkeskommune er ansvarlig for ordningen og skal utpeke administrator.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Administrator skal utarbeide retningslinjer, nødvendig skjema, informasjonsskriv og brosjyremateriell, samt veilede og informere kommunene om TT-ordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Den fylkeskommunale TT-nemnda skal behandle søknader og fatte vedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">TT-nemnda skal ha fire representanter som er faglig kvalifiserte for oppgaven: en fra fylkeskommunen, to brukerrepresentanter og en person med relevant helsefaglig kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Representanten fra fylkeskommunen er nemndas leder og har dobbeltstemme ved stemmelikhet. Brukerrepresentantene foreslås av fylkeskommunens råd for mennesker med nedsatt funksjonsevne. Fylkestinget oppnevner disse tre representantene til TT-nemnda. TT-nemndas representanter oppnevnes for fire år (en valgperiode) og kan oppnevnes flere ganger. Det skal oppnevnes vararepresentanter for TT-nemndas medlemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Det er administrators ansvar å sørge for at person med relevant helsefaglig kompetanse er representert som sakkyndig i TT-nemnda. Hvor lenge hver slik person skal sitte som representant i TT-nemnda, er uavhengig av valgperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Møtegodtgjørelse og skyss- og kostgodtgjørelse til TT-nemndas representanter utbetales i samsvar med fylkeskommunens reglement om møtegodtgjørelse mv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-985/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage og klagenemnd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak om TT er enkeltvedtak etter forvaltningsloven. Klageinstans er fylkeskommunens Felles klagenemnd. Klage fremsettes overfor TT-nemnda innen 3 uker fra underretning om vedtaket er mottatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-985/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra og med 1. januar 2020. Samtidig oppheves forskrift 15. juni 2015 nr. 937 om tilrettelagt transportordning (TT) for forflytningshemmede, Hedmark, samt reglement for Transporttjenesten for forflytningshemmede i Oppland, godkjent av fylkestinget 13. juni 2017<fref id="/paragraf/9/fotnote/1">1</fref> .
<fotnote id="/paragraf/9/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
