<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-26-1307" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-26-1307</id>
    <dato>26.09.2019 nr. 1307</dato>
    <dato type="iso">2019-09-26</dato>
    <ikraft>27.09.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-09-27</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Frøya kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0673</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forurensningsforskrift for spredt avløp, Frøya</korttittel>
    <tittel>Forurensningsforskrift for spredt avløp, Frøya kommune, Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Frøya kommunestyre 26. september 2019 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forurensningsforskriften</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Kapittel 12. Krav til utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter og lignende: Gjelder utslipp av sanitært avløpsvann fra boliger, hytter, institusjoner, industri og lignende, med utslipp mindre enn 50 pe (tilsvarer utslipp fra ca. 10 bolighus). § 12-6 gir kommunen hjemmel til å fastsette en lokal forskrift, dersom det er aktuelt å stille andre krav enn standardkravene i kapittel 12.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-1">
        <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-1/ledd/1">Setter krav til utslipp av sanitært avløpsvann fra boliger, hytter, institusjoner og lignende med innlagt vann i hele kommunen, hvor utslippet ikke overskrider 50 personenheter (pe). Gjelder både for eksisterende utslipp og ved etableringer av nye anlegg i Frøya kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-1/ledd/2">Lokal forskrift erstatter kravene i den sentrale Forurensningsforskriften, fra og med § 12-7 til og med § 12-13. De andre paragrafene i kapittel 11 gjelder i fortsatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-2">
        <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
        <ptittel>Forurensningsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-2/ledd/1">Kommunen er forurensningsmyndighet etter dette kapitlet og fører tilsyn med at bestemmelsene og vedtak fattet i medhold av dette kapitlet følges.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-3">
        <pverdi>§ 12-3.</pverdi>
        <ptittel>Krav om tillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-3/ledd/1">Ingen kan sette i verk nye utslipp eller øke utslipp vesentlig uten at tillatelse er gitt i medhold av § 12-5. Utslipp etablert før 1. januar 2007, som ikke økes vesentlig, er tillatt i den grad dette følger av § 12-16.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-4">
        <pverdi>§ 12-4.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om tillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1">Ved etablering av nye utslipp eller vesentlig økning av eksisterende utslipp av sanitært avløpsvann skal den ansvarlige sørge for at:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det er utarbeidet skriftlig, komplett søknad som inneholder de nødvendige opplysningene for kommunens behandling, herunder:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-1/avsnitt/1">Den ansvarliges navn og adresse</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-2/avsnitt/1">Om utslippet skal etableres i samsvar med kravene i § 12-7 til § 12-13, eller om det søkes om å fravike disse kravene</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-3/avsnitt/1">Dokumentasjon på hvordan utslipp skal etableres og drives</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-4/avsnitt/1">Plassering av avløpsanlegg og utslippssted på kart i målestokk 1:5000 eller større</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-5/avsnitt/1">Utslippets størrelse i antall pe, jf. § 11-3 bokstav m</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-6/avsnitt/1">Beskrivelse av utslippsstedet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-7/avsnitt/1">Interesser som antas å bli berørt av etableringen, herunder interesser knyttet til drikkevannsforsyning, rekreasjon eller næringsvirksomhet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-8/avsnitt/1">Oversikt over hvem som skal varsles</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/1-9/avsnitt/1">Erklæringer</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Parter og andre som kan bli særlig berørt er varslet om innholdet i søknaden. Kopi av varslet skal sendes kommunen samtidig med at parter og andre blir varslet. I varslet skal det fremgå at uttalelser må være kommet til søker innen en frist på minst 2 uker etter at varslet er sendt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Søknad er sendt til kommunen, etter at uttalelsesfristen er utløpt, sammen med kvittering for at varsel er sendt og eventuelle uttalelser.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-5">
        <pverdi>§ 12-5.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-5/ledd/1">Fullstendig søknad i overensstemmelse med krav i § 12-7 til § 12-13 skal behandles av kommunen innen seks uker. Dersom kommunen ikke har behandlet slik søknad innen fristens utløp, regnes tillatelse for gitt såfremt det ikke er grunn til å tro at noen part har innsigelser til tiltaket. Klagefristen begynner å løpe fra fristens utløp. Komplett søknad om tillatelse til utslipp med krav som fraviker § 12-7 til § 12-13 skal avgjøres uten ugrunnet opphold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-5/ledd/2">Kommunen kan under behandling av søknaden fastsette krav som fraviker § 12-7 til § 12-13, herunder fastsette krav til utslippssted, -anordning og -dybde, eller avslå etablering av utslipp. Der søknad om utslipp er i samsvar med § 12-7 til § 12-13, kan kommunen varsle om utvidet frist dersom fristen på seks uker ikke er utløpt, og dersom det foreligger særlige forhold som brukerkonflikter eller lignende. I de tilfeller kommunen avgjør om det skal fastsettes andre krav, skal det legges vekt på de forurensningsmessige ulempene ved tiltaket sammenholdt med de fordeler og ulemper som tiltaket for øvrig vil medføre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-5/ledd/3">Kommunen skal samordne behandling av søknad om utslippstillatelse etter dette kapittel ved byggesaksbehandling etter plan- og bygningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-5/ledd/4">Dersom tiltaket ikke er igangsatt senest tre år etter at tillatelse er gitt, eller at arbeider innstilles lengre enn to år, faller retten til å etablere utslippet bort. Dersom utslippet fremdeles er aktuelt, må ny søknad sendes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-6">
        <pverdi>§ 12-6.</pverdi>
        <ptittel>Lokal forskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-6/ledd/1">Frøya Kommune har utarbeidet en lokal forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter, turistbedrifter og lignende virksomhet med utslipp mindre enn 50 pe. Dette er hjemlet jf. forurensningsforskriften § 12-6. Kravene i lokal forskrift erstatter § 12-7 til § 12-13 i sentral forurensningsforskrift. En lokal forskrift kan for eksempel stille krav om områdeplanlegging, utslippskonsentrasjoner, prosjektering til ulike renseløsninger og prøvetaking.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-6/ledd/2">I områder med mye hytter og enkelthus der samlet belastning på resipienten er stor, kan en lokal forskrift bidra på følgende områder:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-6/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Beskytte særlig sårbare områder mot forurensning fra avløp, for eksempel for å oppnå mål om bedre vannkvalitet etter vannforskriften eller mål i kommunens egne planer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-6/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Beskytte fiskemiljø og badevann mot utslipp av avløpsvann som kan inneholde tarmbakterier.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-6/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-6/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Regulere forurensningen i særskilte saker, for eksempel gråvann fra fritidshus hvor det ikke er lagt inn toalett.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-7">
        <pverdi>§ 12-7.</pverdi>
        <ptittel>Avløpsnett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-7/ledd/1">System som samler opp og transporterer avløpsvann, via selvfall og eventuelt trykk. Avløpsnettet består av rør, eventuelt kummer og pumper.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-8og§12-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-8og§12-9">
        <pverdi>§ 12-8 og § 12-9.</pverdi>
        <ptittel>Lokale krav til rensegrad for Frøya kommune</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-8og§12-9/ledd/1">Hva som godkjennes og på hvilke betingelser? Frøya kommune har satt ulike krav avhengig av resipienttilstand og brukerinteresser:
<objekttittel id="for-2019-09-26-1307/k1/p12-8og§12-9/l1/o1">Tabell 1: Lokale krav til rensegrad</objekttittel></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="44*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Soner beskrivelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Min. rensegrad</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Mulig renseløsninger</i>
                  <fref id="/kapittel/1/paragraf/12-8og§12-9/fotnote/1">1</fref>
                  <fref id="4">4</fref>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">
                  <i>Bolig</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Fritidsbolig</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Drikkevannskilde (forbud mot utslipp) </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">- Biologisk toalett, forbrenningstoalett og tilsvarende </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Høy grad av brukerinteresser i området. </entry>
                <entry colname="2">P. 90 %
<br/>BOF<sub>5</sub>. 90 %
<br/> E.coli. 99.9 % </entry>
                <entry colname="3">- Biologisk eller kjemisk minirenseanlegg med biofilter eller annen type etterpolering
<br/> - Slamavskiller med filterbedanlegg/kompakt filterbed
<br/> - Slamavskiller med prefabrikert infiltrasjonsløsning med etterpolering
<br/> - Annet<fref id="1">1</fref> </entry>
                <entry colname="4">- Biologisk eller kjemisk minirenseanlegg med biofilter eller annen type etterpolering
<br/> - Slamavskiller med filterbedanlegg/ kompakt filterbed
<br/>- Slamavskiller med prefabrikert infiltrasjonsløsning med etterpolering
<br/>
<br/><i>Kilde separering</i>
<br/> - Forbrenningstoalett, og gråvannsrensing i slamavskiller med etterpolering i biofilter med utløp til terreng eller helårsbekk eller ledning til sjø
<br/> - Vakuumtoalett med biotank for svartvann. Utslipp videre til infiltrasjonsanlegg (prefabrikert eller naturlig) eller annet type etterpolering. Gråvannsrensing i slamavskiller med etterpolering i biofilter med utløp til terreng eller helårsbekk eller ledning til sjø
<br/> - Annet<fref id="1">1</fref> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Moderat sårbar resipient og brukerinteresser i området. </entry>
                <entry colname="2">P. 60 %
<br/> BOF<sub>5</sub>. 70 %
<br/> E.coli. 98% </entry>
                <entry colname="3">- Biologisk eller kjemisk minirenseanlegg
<br/> - Slamavskiller med filterbedanlegg/kompakt filterbed
<br/> - Slamavskiller med prefabrikert infiltrasjonsløsning
<br/> - Annet<fref id="1">1</fref> </entry>
                <entry colname="4">- Biologisk eller kjemisk minirenseanlegg
<br/> - Slamavskiller med filterbedanlegg/kompakt filterbed
<br/> - Slamavskiller med prefabrikert infiltrasjonsløsning
<br/>
<br/><i>Kildeseparering</i>
<br/> - Biologisk toalett og gråvannsrensing<fref id="3">3</fref>
<br/> - Forbrenningstoalett, og separat gråvannsrensing i slamavskiller med etterpolering i biofilter med utløp til terreng eller helårsbekk eller ledning til sjø
<br/> - Vakuumtoalett med biotank. Utslipp videre til infiltrasjonsanlegg (prefabrikert eller naturlig) eller annen type etterpolering for svartvann. Gråvannsrensing i slamavskiller med etterpolering i biofilter med utløp til terreng eller helårsbekk eller ledning til sjø
<br/> - Tett tank<fref id="2">2</fref> for svartvann og separat gråvannrensing
<br/> - Annet<fref id="1">1</fref> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Mindre sårbar resipient og brukerinteresser i området. </entry>
                <entry colname="2">P. 30 %
<br/> BOF<sub>5</sub>. 50 %
<br/> E.coli. 90 % </entry>
                <entry colname="3">- Slamavskiller med etterpolering i biofilter eller i sandfilter
<br/>- <i>Annet</i><fref id="1">1</fref> </entry>
                <entry colname="4">- Slamavskiller med etterpolering i biofilter eller i sandfilter
<br/>
<br/><i>Kildeseparering</i>
<br/> - Forbrenningstoalett eller annen type biologisk toalett. For gråvann minst slamsil/slampose for fettfjerning med utløp til terreng eller helårsbekk eller ledning til sjø
<br/> - Vakuumtoalett med biotank. Utslipp videre til terreng eller sjø via utslippsledning. For gråvann minst slamsil/slampose for fettfjerning med utløp til terreng eller helårsbekk eller ledning til sjø
<br/> - Tett tank<fref id="2">2</fref> for svartvann og separat gråvannrensing
<br/> - Annet<fref id="1">1</fref> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">God resipient og brukerinteresser i området. </entry>
                <entry colname="2">P. 5-10
<br/> BOF. 20 </entry>
                <entry colname="3">- Slamavskiller. Etterpolering i terreng (stedlige masser) hvis mulig.
<br/> - Annet<fref id="1">1</fref> </entry>
                <entry colname="4">- Slamavskiller. Etterpolering i terreng (stedlige masser) hvis mulig
<br/>
<br/><i>Kilde separering</i>
<br/> - Forbrenningstoalett eller annen type biologiske toalett, og gråvannsutslipp uten rensing med utslipp via ledning til sjø
<br/> - Annet<fref id="1">1</fref> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <fotnote id="/kapittel/1/paragraf/12-8og§12-9/fotnote/1">1 Dette er eksempler på renseløsninger som dekker minimumskravene. Det kan finnes andre løsninger som tilfredsstiller rensegraden for de spesifikke soner.</fotnote>
        <fotnote id="/kapittel/1/paragraf/12-8og§12-9/fotnote/2">2 Tett tank tillates kun i spesielle tilfeller og etter godkjenning av kommunen</fotnote>
        <fotnote id="/kapittel/1/paragraf/12-8og§12-9/fotnote/3">3 Som eksempel på biologisk toalett kan nevnes muldo (kompostering). Utedo kan også tillates i spesielle tilfeller og etter gjenkjenning av kommunen.</fotnote>
        <fotnote id="/kapittel/1/paragraf/12-8og§12-9/fotnote/4">4 Har en beliggenhet som medfører stor avstand til vei eller for stor høydeforskjell jf. vilkår I slamforskriften, kan det gis tillatelse til biologiske toalett, eller vakuumtoalett for svartvann og gråvannrensing i forhold til enkelte resipientforhold og rensekrav.</fotnote>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-8og§12-9/ledd/2">Alle bygninger med innlagt vann skal ha utslippstillatelse. Begrepet innlagt vann er definert i forskriften. Tett tank tillates kun i spesielle tilfeller og etter godkjenning av kommunen. Tett tank kan være aktuelt på bebyggelse som har lite/variabel bruk, for eksempel grendehus og for fritidsboliger der andre avløpsløsninger er vanskelig og kostbare å etablere. Utedo kan også tillates i spesielle tilfeller og etter godkjenning av kommunen. Bruk av utedo, biodo eller annen type tørrklosett krever ikke utslippstillatelse men det skal tas hensyn til håndtering av slam på en god måte. Den lokale forskriften bestemmer at det skal sendes inn melding om metode for slamhåndtering ved etablering av slike anlegg. Dette fordi tømming av utedo/tørrtoalett (uten vannspyling) ikke omfattes av den organiserte tømmeordningen fra kommunen. De som ønsker å tømme slike anlegg må selv ta kontakt med ansvarlig slamtømmeselskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-8og§12-9/ledd/3">På små øyer på Frøya der kommunen ikke har slamtømmeordning, inntil kommunen vil komme med en endelig slamtømmeløsning for disse øyene, vil tillatelse kunne gis til utedo, biotank med slamsil, forbrenningstoalett eller annen type tørrklosett etter godkjenning av kommunen og urenset gråvann til sjø via utslippsledning som må lokalisere minst 2 m under laveste vannstand og minst 10 m fra land.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-10">
        <pverdi>§ 12-10.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon av rensegrad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-10/ledd/1">Slamavskiller og minirenseanlegg skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller hhv NS-EN-12566-1 og NS-EN-12566-3 eller tilsvarende produksjonsstandard, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur. Øvrige renseanlegg skal ha dokumentasjon på godkjent dimensjonering og utforming er benyttet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-10/ledd/2">Renseanlegg med naturlig infiltrasjon i grunnen skal ha dokumentasjon på at anleggets størrelse og plassering er tilpasset de aktuelle vannmengdene og grunnforholdene på stedet. Dokumentasjonen skal omfatte grunnundersøkelse og inneholde informasjon om hydraulisk kapasitet, infiltrasjonskapasitet, løsmassenes egenskaper som rensemedium og risiko for forurensning. Løsmassenes egenskaper som rensemedium kan unnlates fra dokumentasjonen dersom renseanlegget kun renser gråvann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-10/ledd/3">Dokumentasjonen skal utføres av nøytral fagkyndig. Prøver skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Analysemetoder nevnt i vedlegg 2 punkt 2.2 til kapittel 11 skal benyttes. Alternativt kan analysemetoder med dokumentert høy korrelasjon (sammenlignbarhet) med analysemetodene i vedlegg 2 punkt 2.2 til kapittel 11 benyttes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-11">
        <pverdi>§ 12-11.</pverdi>
        <ptittel>Utslippssted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-11/ledd/1">Utslippssted for avløpsvann fra renseanlegg skal lokaliseres slik at:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Utslippsledning til sjø lokaliseres minst 2 m under laveste vannstand og minst 10 m fra land. Kommunen kan gi dispensasjon event. håndheve strengere krav med bakgrunn i lokale dybdeforhold, utslippsmengde og utslippsvannets kvalitet. Bestemmelsen angir de hovedhensyn som skal ivaretas når den ansvarlige skal lokalisere utslippet, bestemme utslippsdybde og anordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utslipp til bekk/elv kan kun forekomme med helårsavrenning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Utslipp til grunnen (terreng) kun forekommer til stedlige løsmasser.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-11/ledd/2">Utslippssted for avløpsvann fra renseanlegg skal for øvrig lokaliseres og utformes slik at virkningene av utslippet på resipienten blir minst mulig og at brukerkonflikter unngås, herunder slik at utslippet ikke medfører fare for forurensning av drikkevann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-11/ledd/3">Utslippspunktet skal utformes slik at utslippet ikke er tilgjengelig for uvedkommende, og slik at gjenslamming og gjenfrysing hindres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-11/ledd/4">Merk! Dimensjonering av utslippsledning etter renseanlegg:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/12-11/ledd/4/marg/1">Med pumpe: iht pumpeleverandørens anvisninger Uten pumpe: min. 63 mm avhengig av fallforhold og belastning. I områder med mulighet for senere tilknytning av avløp fra flere naboeiendommer: min. 110 mm.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-12">
        <pverdi>§ 12-12.</pverdi>
        <ptittel>Lukt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-12/ledd/1">Avløpsanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-13-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-13-1">
        <pverdi>§ 12-13-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav til drift og vedlikehold av avløpsanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-1/ledd/1">Eier av anlegg er ansvarlig for at det drives og vedlikeholdes slik at alle kravene i forskriften følges. Ved valg av renseløsning skal det tas hensyn til variasjoner i mengde avløpsvann i løpet av året. Minirenseanlegg med biologisk rensetrinn (etterpolering) er primært utviklet og utformet for jevn tilførsel av sanitært avløpsvann. Mikroorganismene som spiser det organiske materialet i avløpsvannet må ha jevn tilførsel av oksygen og næringsstoff for å overleve. Noen produsenter kan levere sine anlegg med belastningsutjevning, som for eksempel å sirkulere avløpet utenom belastningsperioden. Bakteriene som trengs i renseprosessen blir dermed aktivert og holdt i live. For at kommunen skal godkjenne utslipp fra hytter, eller andre bygninger med svært varierende belastning, må det gjennomføres nøytrale tester som dokumenterer at anleggene klarer rensekravene under slike driftsforhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-1/ledd/2">Alle avløpsanlegg utenom ordinære slamavskillere har jevnlig behov for vedlikehold og oppfølging for at de skal fungere etter hensikten. Eierne av slike anlegg må ha skriftlig avtale (serviceavtale) med aktuelle firmaer. Normale serviceintervaller for de vanligste renseløsningene på markedet er opplistet i Tekniske bestemmelser for Frøya kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-1/ledd/3">Anleggseier plikter å fremlegge kopi av servicerapport på anmodning fra kommunen. Anleggseier skal ha kopi av servicerapport ved utført service.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-1/ledd/4">Hvis målinger av utslippet fra anlegget indikerer for høy verdi av ortofosfat, skal korrigerende tiltak straks iverksettes. Kopi av servicerapport skal da sendes kommunen, med beskrivelse av korrigerende tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-1/ledd/5">Firma som har serviceavtale skal hvert år rapportere til kommunen. Årsrapport for anlegg med service- og vedlikeholdsavtale skal sendes til kommunen etter at service er utført. Den skal minimum inneholde følgende:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-13-1/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-13-1/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Kort beskrivelse av anlegget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-13-1/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-13-1/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Omtale av driftsforholdene forrige år, med spesiell vekt på eventuelle driftsproblemer og håndtering av avvik.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-13-1/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-13-1/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Resultater fra analyser med portabelt instrument.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-1/ledd/6">Vurderinger av nødvendige utbedringer, herunder utskifting av filtermedium.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-13-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-13-2">
        <pverdi>§ 12-13-2.</pverdi>
        <ptittel>Kompetansekrav til prosjektering og utførelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-2/ledd/1">For å kunne prosjektere renseløsninger kreves god kunnskap om renseløsningen, samt praktisk erfaring. Tilfredsstillende kompetanse bør eksempelvis være gjennomført kurs med varighet på minimum noe dager, samt gjennomført praktisk øving i felt med veiledning av kvalifisert personell. Prosjekterende bør kunne gi referanser på anlegg som er prosjektert tidligere. Prosjekterende må kunne gi tilfredsstillende dokumentasjon for planlagt anlegg som beskrevet. I lokal forskrift er det satt krav til at ansvarlig utførende personell skal kunne dokumentere nødvendig kompetanse for utførelse av arbeidet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-2/ledd/2">Foretakene (prosjekterende og utførende) må kunne erklære ansvarsrett etter plan- og bygningsloven for denne type arbeider, og minst 1 av foretakene må kunne godkjennes som ansvarlig søker. Den som skal stå for utførelsen, skal minst ha ADK1-kurs eller tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-2/ledd/3">Renseanlegget skal dimensjoneres og bygges slik at det har tilstrekkelig yteevne under alle klimatiske forhold som er normale for stedet der det er etablert. Ved utformingen av anlegget skal det tas hensyn til variasjoner i mengde sanitært avløpsvann i løpet av året.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-2/ledd/4">Kun sanitært avløpsvann skal ledes til avløpsrenseanlegg. Overvann/drensvann/takvann skal ikke ledes til avløpsrenseanlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-2/ledd/5">Brukerinteresser og mulige konflikter med disse skal være vurdert. Kommunen kan også kreve at resipientens tålegrense skal være vurder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-13-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-13-3">
        <pverdi>§ 12-13-3.</pverdi>
        <ptittel>Slamtømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-3/ledd/1">Tømming av slamavskillere, minirenseanlegg og tette tanker utføres rutinemessig av kommunen (jf. forurensningsloven § 26), men skal uansett tømmes ved behov. Vi viser for øvrig til Frøya kommunes lokal slamforskrift vedr. tømmehyppighet samt andre forhold rund anleggseiers ansvar i sammenheng med slamtømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-3/ledd/2">Slamavskillere skal tømmes i henhold til kommunal tømmeordning og retningslinjer fra leverandøren. Hvilken slamtømmeordning som er gjeldende skal fremgå av avtalen mellom kommunen og leverandøren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-3/ledd/3">Anleggseier har plikt til å melde fra dersom kommunen ikke har registrert at anleggseier skal ha tømming i henhold til forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-13-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-13-4">
        <pverdi>§ 12-13-4.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-4/ledd/1">Kommunen er forurensningsmyndighet og plikter med dette å utføre tilsyn med anleggene. Dette tilsynet omfatter både kontroll av anleggenes ytelse, samt kvalitet på utført service og vedlikehold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-4/ledd/2">Alle slamavskillere og tette tanker kontrolleres av slamtømmer ved hver tømming. Ved avvik eller unormale hendelser/omstendigheter, varsler slamtømmer umiddelbart kommunen om forholdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-4/ledd/3">Ved mistanke om utilfredsstillende kvalitet på utslippsvannet kan anleggseier bli pålagt å foreta prøvetaking som skal utføres av fagkyndig virksomhet og bekostes av eier. Fagkyndig virksomhet i denne sammenheng er enten kommunen selv, eller virksomhet som utfører dette på vegne av kommunen og som kan dokumentere tilfredsstillende kompetanse innen prøvetaking og avløpsrensing. Ekstern fagkyndig virksomhet skal godkjennes av kommunen. Leverandører/produsenter, eller virksomheter i tilknytning til disse, kan ikke utføre prøvetaking for utslippskontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-4/ledd/4">Kommunen har laget egen tilsynsstrategi som beskriver rutiner for å utføre tilsyn og kontroll av avløpsanlegget. Kommunen skal føre statistikk over utført kontroll, med eventuelle avvik.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-4/ledd/5">Alle eiere av private avløpsanlegg skal betale tilsynsgebyr til kommunen iht. det til enhver tids gjeldende gebyrregulativ for Frøya kommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-13-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-13-5">
        <pverdi>§ 12-13-5.</pverdi>
        <ptittel>Ulovlighetsoppfølging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-5/ledd/1">Oppfølging av ulovligheter er et viktig ledd i å sikre at forurensningsloven/forurensningsforskriften følges. Oppfølging av ulovlige avløpsanlegg skal gi en preventiv virkning for abonnentene i Frøya kommune, slik at omfanget av ulovlige tiltak og utslippsforhold reduseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-5/ledd/2">Eieren av avløpsanlegget er ansvarlig or at anlegget drives og vedlikeholdes slik at kravene i avløpsforskriften og leverandørens anvisninger følges. Dersom kommunen gjennom kontroll eller på annen måte avdekker feil, lekkasje og ulovlige utslipp eller brudd på denne forskriften, kan kommunen pålegge eier av avløpsanlegget å sette i verk tiltak for å hindre forurensing eller rette feil innen en gitt frist i samsvar med Forurensningsloven § 7. I slike tilfeller kan, dersom ansvarlige ikke iverksetter eventuelle tiltak, kommunen fastsette ulovlighetsgebyr/overtredelsesgebyr. Tvangsmulkt kan også ilegges i forbindelse med akutt forurensning. Oppfølging av ulovlige tiltak behandles etter forurensningsloven og forurensningsforskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-13-5/ledd/3">Tiltaket/anlegget betraktes som ulovlig dersom:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-13-5/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-13-5/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Avløpsanlegget er etablert/rehabilitert uten gitt utslippstillatelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-13-5/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-13-5/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Anleggseier ikke følger vilkår som settes i utslippstillatelsen. Avdekkes feil, mangler eller ulovlig utslipp blir eier kontaktet og oppfordret til å bringe utslippet til opphør eller rette eventuelle feil og mangler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-13-5/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-13-5/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Anleggseier ikke følger pålegg om å stanse ulovlig utslipp innen gitt frist.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/12-13-5/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/12-13-5/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Avløpsanlegg tas i bruk uten brukstillatelse eller ferdigattest.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-14">
        <pverdi>§ 12-14.</pverdi>
        <ptittel>Endring og omgjøring av tillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-14/ledd/1">Med hjemmel i Forurensingslovens § 18 kan kommunen oppheve eller endre gjeldende utslippstillatelse dersom kommunen finner at anlegget ikke lenger tilfredsstiller dagens utslippskrav.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-15">
        <pverdi>§ 12-15.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-15/ledd/1">Enkeltvedtak truffet i medhold av dette kapitlet av forvaltningsorgan opprettet i medhold av kommuneloven, kan påklages til Hovedutvalget for forvaltning (HFF) eller særskilt klagenemnd, jf. forurensningsloven § 85 annet ledd. For enkeltvedtak truffet av kommunestyret er fylkesmannen klageinstans.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-16">
        <pverdi>§ 12-16.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til eksisterende utslipp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-16/ledd/1">Tillatelser til utslipp av sanitært avløpsvann gitt i medhold av forurensningsloven og tilhørende forskrifter før 1. januar 2007 er fortsatt gjeldende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-16/ledd/2">Utslipp etablert før 1. januar 2007 og som det på tidspunkt for etablering ikke måtte innhentes tillatelse for etter det på den tid gjeldende regelverk, er fortsatt lovlige. Kommunen kan likevel i enkeltvedtak bestemme at slike utslipp er ulovlige etter en fastsatt frist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12-17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k1/p12-17">
        <pverdi>§ 12-17.</pverdi>
        <ptittel>Oppheving av lokale forskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12-17/ledd/1">Lokale forskrifter for utslipp av sanitært avløpsvann gitt i medhold av forurensningsloven og tilhørende forskrifter før 1. januar 2007 oppheves.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Ikrafttredelse</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 27. september 2019.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-26-1307/k3">
      <kverdi/>
      <ktittel> Ordliste <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/1"><i>P.E:</i> Står for personekvivalent, og er et mål på mengden organisk materiale i avløpsvannet. 1 p.e er den mengden organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk på 60 gram oksygen per døgn, målt over 5 døgn (BOF5). Enkelt sagt er 1 pe lik 1 person, når det er snakk om utslipp fra bolighus. Eksempel: Et avløpsanlegg som er dimensjonert for å håndtere sanitært avløpsvann fra 1 bolighus med 5 sengeplasser benevnes med 5 p.e.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/2"><i>Avløpsanlegg:</i> Består av en eller flere av følgende hovedkomponenter: Avløpsnett, renseanlegg og utslippsanordning.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/3"><i>Renseanlegg:</i> Teknisk innretning for rensing av sanitært avløpsvann. Hele anlegget består av forbehandling og hovedrensetrinnet, pluss eventuelt etterpolering, før utslipp til resipient. I alle renseanlegg forbehandles avløpet i en slamavskiller.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/4"><i>Minirenseanlegg:</i> I prinsippet nedskalert og prefabrikkert utgave av store konvensjonelle renseanlegg.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/5"><i>Etterpolering:</i> Ekstra rensetrinn etter renseanleggets hovedrensetrinn.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/6"><i>Avløpsvann:</i> Spillvann og/eller overvann.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/7"><i>Overvann:</i> Fra regn, snøsmelting og oppkomme av grunnvann. I forbindelse med anlegg for håndtering av sanitært avløpsvann blir overvann ofte nevnt som fremmedvann, siden disse anleggene ikke er dimensjonert for å håndtere overvann.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/8"><i>Spillvann:</i> Sanitært- og/eller industrielt avløpsvann.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/9"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Utslipp som stammer fra menneskers stoffskifte, husholdning, bad/dusj og vask. Sanitært avløpsvann består av svartvann og gråvann.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/10"><i>Svartvann:</i> Fra toaletter og urinaler.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/11"><i>Gråvann:</i> Sanitært avløpsvann utenom fra toaletter og urinaler (fra kjøkken, baderom og vaskerom)
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/12"><i>Slamavskiller:</i> Også kalt septiktank. 1. rensetrinn i et renseanlegg. Mekanisk rensing for å adskille suspendert stoff (slam og uoppløst materiale) i avløpsvannet. Er ofte eneste rensetrinn i eldre avløpsanlegg, og har da lav renseevne på samtlige forurensningsparametere (5-10 % på fosfor og organiske stoffer).
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/13"><i>Tett tank:</i> Oppsamlingstank, altså uten utløp, for sanitært avløpsvann.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/14"><i>Serviceavtale:</i> Skriftlig avtale mellom eier av renseanlegg og et firma som har nødvendig kompetanse til å utføre service og vedlikehold på det. Eiendomseier, eller boligeier, er normalt også eier av renseanlegget tilknyttet eiendommen. Ved eierskifte skal serviceavtalen overføres til ny eier. Dersom servicefirma opphører skal anleggseier inngå ny serviceavtale med nytt firma som har den nødvendige kompetansen.
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/1">
        <i>Forurensningsparameter i avløpsvannet</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/1"><i>Tot-P:</i> Total mengde fosfor (summen av alle fosforforbindelser (P).
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/2"><i>Tot N:</i> Total mengde nitrogen (N).
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/3"><i>BOF:</i> Står for biokjemisk oksygenforbruk. Viser hvor mye oksygen som går med til den biologiske nedbrytningen, og er dermed et mål på mengden biologisk nedbrytbart stoff i avløpsvannet. BOF5: Bestemmes ved å måle reduksjonen i oksygen i en vannprøve over 5 døgn.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/4"><i>E.coli (Escherichia coli):</i> Farlig bakterie som finnes hovedsakelig i vanlig tarmflora i tykktarmen hos pattedyr, inkludert mennesker. Den benyttes derfor som indikator på avføringsforurensning av drikkevann. E.coli er eutrof, og påvisning av E.coli i vann indikerer derfor nylig forurensning.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/5"><i>Resipient:</i> Vannforekomst, som kan være både grunnvann og overflatevann (sjø, innsjø, tjern, elv og bekk), og som mottar forurensninger fra avløpsvann.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/6"><i>Brukerinteresser:</i> I denne sammenheng, i tilknytning til en resipient, kan være drikkevannskilde, fiske, badevann, næring og rekreasjon.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/7"><i>Eutrofiering:</i> Biologisk respons som følge av økt tilførsel av næringsstoffer til resipienter. Som oftest betyr det økt algevekst i overflatevann.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/8"><i>Innlagt vann:</i> Vann fra vannverk, brønner, cisterneanlegg (også innvendige cisterner) eller lignende, som gjennom rør/ledninger eller slanger er ført innendørs.</marg>
      </ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
