<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-30-1364" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-30-1364</id>
    <dato>30.09.2019 nr. 1364</dato>
    <dato type="iso">2019-09-30</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Stavanger kommune, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§15a-4">F01.06.2004 nr. 931 § 15A-4</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0693</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann, Stavanger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann, Stavanger kommune, Rogaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Stavanger bystyre 30. september 2019 i sak 86/19 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 15A-4, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler for vann- og avløpstjenester levert av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av statlige lover og forskrifter, samt av kommunale reglementer og bestemmelser. De viktigste dokumentene er listet nedenfor:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg (vass- og avløpsanleggsloven)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften), kapittel 15A og kap. 11</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Gjeldende gebyrregulativ</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann - Stavanger kommune (dette dokumentet).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann skal sikre at fett fjernes ved kilden, før påslipp til kommunalt avløpsnett, og skal påse at fettutskillere driftes riktig slik at de virker etter hensikten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> både sanitært og industrielt avløpsvann og overvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Fettholdig avløpsvann:</i> avløpsvann som inneholder fett eller olje av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Frityrfett:</i> fett som brukes til fritering av mat.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Hjemmelshaver:</i> eier/fester av eiendom og/eller bygg der fettutskiller er plassert.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Påslipp:</i> tilførsel av avløpsvann til offentlig avløpsnett.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> avløpsvann som i hovedsak skriver seg fra menneskers stoffskifte og fra husholdningsaktiviteter, herunder avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom og lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Virksomhet:</i> En abonnent som driver med virksomhet som fører til påslipp av fettholdig avløpsvann.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Bestemmelsene gjelder for virksomheter som har påslipp av fettholdig avløpsvann, som for eksempel:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Restauranter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kafeer/konditorier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Gatekjøkken/kiosker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Kantiner/storkjøkken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Slakterier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Margarin- og matoljeindustri</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Kjøttforedlingsbedrifter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Hermetikkindustri</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Bakerier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Meierier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Friteringsindustri</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Røkeri</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">Matbutikker med steke-/grillavdeling.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Virksomheter som ikke er nevnt her, men som har påslipp av fettholdig avløpsvann vil også omfattes av denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Frityrfett skal ikke ledes til utskilleren, men samles opp og leveres til godkjent mottak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om tillatelse til påslipp av fettholdig avløpsvann til kommunalt nett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Alle virksomheter med avløpsvann som inneholder fett eller olje av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse skal ha fettutskiller.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Påslipp av fettholdig avløpsvann og installering av fettutskiller er et søknadspliktig tiltak som skal godkjennes av kommunen. Dette gjelder ny virksomhet, eksisterende virksomhet og ved bruksendringer av eksisterende bygninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ved etablering av nye påslipp eller vesentlig økning (&gt;25  %) av eksisterende påslipp av fettholdig avløpsvann, skal virksomhetseier sørge for at det er utarbeidet en skriftlig, fullstendig søknad. Søknaden skal inneholde de opplysningene som behøves for kommunens behandling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Eksisterende virksomhet uten fettavskiller, vil kunne bli pålagt å installere fettutskiller. Søknaden skal inneholde følgende dokumentasjon:
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Søknad/ melding om sanitærabonnement.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Søknad om påslipp til kommunalt avløpsnett.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Dokumentasjon på fettavskiller og skisse som viser plassering av denne.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Kopi av service-/tømmeavtale med levering til godkjent mottak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Tiltaket skal ikke etableres før det foreligger godkjenning fra kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Eier av virksomheten fremmer søknad om påslippstillatelse og står ansvarlig overfor kommunen for at vilkårene i tillatelsen overholdes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Dersom grunneier av eiendommen er en annen enn den ansvarlige for påslippstillatelsen, er den ansvarlige forpliktet til å gi grunneier kopi av søknaden, med en frist til å uttale seg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">Dersom særlig grunn, kan kommunen, etter søknad, gi dispensasjon fra kravet om installasjon av fettutskiller. Kommunen kan sette vilkår for dispensasjonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Behandling av søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen kan under behandling av søknaden fastsette krav som fraviker fra påslippskrav, fastsette krav til påslippssted eller nekte etablering av påslipp, dersom betingelsene satt av kommunen ikke etterkommes. Når kommunen avgjør om det skal fastsettes andre krav, skal det legges vekt på at kommunens ledningsnett ikke skades, forringes eller lignende, og at det offentliges utslippskrav blir opprettholdt. Det skal også tillegges vekt at helsen til personalet ved avløpsnettet ivaretas.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Er arbeidet ikke igangsatt senest tre år etter tillatelsen er gitt av kommunen, eller innstilles arbeidet i lenger tid enn to år, faller retten til å etablere påslippet bort. Dersom påslippet fremdeles er aktuelt, må ny søknad sendes inn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens rett til kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen, eller den kommunen bemyndiger, skal ha uhindret adgang til eiendom der fettansamling eller forurensning kan oppstå eller har oppstått. Kommunen kan kreve å få lagt fram og få granske dokumenter og annet materiale som angår fettutskilleranlegget og driften av dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Opphør av drift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Dersom virksomheten legges ned eller av annen grunn stanses, skal det umiddelbart gis melding om dette til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Eierskifte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Dersom virksomheten overdras til ny eier, skal melding sendes kommunen senest en måned etter eierskifte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjonering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">For å sikre at vilkårene i denne tillatelsen blir gjennomført kan kommunen med hjemmel i forurensingsloven § 73, jf. forurensingsforskriften § 41-6 fastsette tvangsmulkt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Manglende tømming av fettutskiller som medfører ekstra kostnader for kommunen, kan faktureres den ansvarlige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Dersom avløpsvann fra virksomheten fordyrer eller har uheldig virkning på driften av kommunens avløpsnett, kan kostnadene for retting, utbedring og/eller reparasjoner faktureres virksomheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Krav til fettutskillere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen kan bestemme at virksomheten skal ha andre krav til drift, vedlikehold og kontroll, enn det som følger av 11.1 til og med 11.7.
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.1"><lverdi>11.1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.1/avsnitt/1"><i>Tilknytning til avløpsnettet</i></avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.1/avsnitt/1.1">Alkalisk reagerende fettholdig spillvann nøytraliseres før det ledes til fettutskiller.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.1/avsnitt/1.2">Fettholdig spillvann skal passere godkjente utskillere før det ledes til kommunalt avløpsnett. Dersom avløpssystemet er et separatsystem, skal avløp fra fettutskillere knyttes til spillvannsnettet. Det er forbudt å drive med virksomhet som fører fettholdig og/eller industrielt avløpsvann til kommunens overvannssystem, resipient eller terreng.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2">
        <lverdi>11.2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2/avsnitt/1">
          <i>Sanitært avløpsvann</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2/avsnitt/1.1">Spillvann fra WC og andre sanitærinstallasjoner tillates ikke ført til fettutskiller.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.3">
        <lverdi>11.3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.3/avsnitt/1">
          <i>Forholdet til utslippskrav gitt av Miljødirektoratet eller Fylkesmannen</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.3/avsnitt/1.1">For de virksomheter som søker påslipp til kommunalt ledningsnett og har egne utslippstillatelser fra Miljødirektoratet eller Fylkesmannen, skal kravene fra Miljødirektoratet eller Fylkesmannen betraktes som uavhengig av kommunens krav.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.4">
        <lverdi>11.4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.4/avsnitt/1">
          <i>Krav til avløpsvannets beskaffenhet</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.4/avsnitt/1.1">Fettinnholdet i utløpet fra fettutskiller skal ikke overstige 150 mg/l. Temperatur ut fra fettutskiller skal ikke overstige 30°C.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.5">
        <lverdi>11.5.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.5/avsnitt/1">
          <i>Krav til bruk av vaske- og avfettingsmidler</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.5/avsnitt/1.1">Kommunen kan kreve at virksomheten går i dialog med kjemikalieleverandørene og eventuelt annen kompetanse på området, for å optimalisere kjemikaliebruken med tanke på lavere fettutslipp.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.6">
        <lverdi>11.6.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.6/avsnitt/1">
          <i>Utførelse</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.6/avsnitt/1.1">Materiale og utførelse av utskillerne skal tilfredsstille den til enhver tid gjeldende Norsk</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.6/avsnitt/1.2">Standard som gjelder for fettutskillere.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.6/avsnitt/1.3">Det er virksomheten som har ansvar for at fettutskiller, eller eventuelt annet godkjent utstyr, er dimensjonert for den belastning som reelt kan tenkes å forekomme.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.7">
        <lverdi>11.7.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.7/avsnitt/1">
          <i>Prøvetakings- og kontrollkum</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.7/avsnitt/1.1">Kommunen krever at det umiddelbart nedstrøms utskilleren skal være en prøvetakings- og kontrollkum som gir mulighet for å ta prøver av avløpsvannet uten at det er nødvendig å stige ned. Det skal også være mulig å feste temperaturlogger i eller ved utløpet.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.7/avsnitt/1.2">Dersom det er fettutskillere som mangler prøvetakings- og kontrollkum, kan kommunen kreve etterinstallering, dersom dette anses nødvendig ut fra virksomhetens art.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.7/avsnitt/1.3">Kummen skal være tilgjengelig for inspeksjon til enhver tid.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Prøvetaking og analyser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Den ansvarlige for fettutskilleren plikter å gjennomføre representative målinger for å dokumentere kvaliteten av påslippet til kommunalt nett. Det skal tas ut en representativ prøve før hver tømming fra inspeksjons-/kontrollkummen. For større virksomheter eller utskillere med høy belastning eller omfattende kjemikaliebruk, kan kommunen kreve at det tas flere prøver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Ved analyseresultater over grenseverdi skal kommunen varsles umiddelbart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Dersom analyseverdiene over tid viser lave og stabile verdier, og avfettingsprosessen er den samme, kan det være grunnlag for å søke kommunen om redusert prøvetakingshyppighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Prøvetaking og konservering av prøver skal utføres i henhold til gjeldende standarder og Forurensningsforskriftens krav. Vannanalyser iht. parameterne som nevnt i 11.4 skal utføres av et akkreditert laboratorium. For fettutskilleren skal det gjennomføres prøvetakning av temperatur ved full drift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Drift, vedlikehold og kontroll</ptittel>
      <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1">
        <lverdi>13.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1/avsnitt/1">
          <i>Tømming</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1/avsnitt/1.1">Fettutskilleren skal tømmes minimum 4 ganger pr år og ellers når det er nødvendig for å overholde påslippskravet. Det kan søkes om mindre hyppig tømming dersom det kan dokumenteres at akkumulert mengde fett er liten over tid.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1/avsnitt/1.2">Virksomheten skal inngå tømmeavtale med tømmefirma for regelmessig tømming tilpasset behovet. Det må dokumenteres at fettet er innlevert til godkjent mottak. Det skal til enhver tid foreligge gyldig tømmeavtale. Kommunen kan gi pålegg om endring av tømmehyppigheten ved behov.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.2">
        <lverdi>13.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.2/avsnitt/1">
          <i>Vedlikehold</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.2/avsnitt/1.1">Den ansvarlige skal ha nødvendige drift- og vedlikeholdsrutiner for å sikre at utskilleren fungerer optimalt ut fra aktiviteten ved virksomheten. Dokumentasjon på leverandørens spesifikasjon om drift og vedlikehold for anlegget skal kunne framlegges på forespørsel fra kommunen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.2/avsnitt/1.2">Det skal gjennomføres en hovedrengjøring på fettavskiller, i forbindelse med tømming, minst 1 gang pr. år.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.2/avsnitt/1.3">Det skal foretas en årlig driftskontroll av fettutskilleren, hvor tykkelse av utskilt lag, innløp/utløp, og eventuelt varslingsutstyr skal kontrolleres.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.2/avsnitt/1.4">Det skal føres en driftsjournal for anlegget. Opplysninger om dato for hver tømming, hvem som utførte tømmingen, dato for hovedrengjøring, hvem som utførte hovedrengjøringen og resultatene fra driftskontrollen skal føres inn i driftsjournalen. Virksomheten er ansvarlig for at driftsjournalen gjøres tilgjengelig for kommunen på forespørsel.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.2/avsnitt/1.5">Den ansvarlige skal jevnlig gjennomføre egenvurderinger med hensyn på å redusere forurensinger i avløpsvannet fra virksomheten.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Virksomhetseier er ansvarlig for å sende inn en rapport for hver tømming og inspeksjon av fettutskilleren til kommunen. Innsending av rapporten skal skje umiddelbart etter tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Virksomhetseier er ansvarlig for at følgende dokumentasjon er tilsendt kommunen innen 1. februar for foregående år:
<marg niv="3" id="/paragraf/14/ledd/2/marg/1">Dokumentasjon om hvor de utskilte massene ble levert.</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/14/ledd/2/marg/2">Analyserapporter av vannprøver.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Forebygging av akutte utslipp av fettholdig avløpsvann</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Virksomheten plikter å gjennomføre forebyggende tiltak for å unngå, eventuelt begrense, risikoen for akutt forurensning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Beredskapen skal stå i rimelig forhold til sannsynligheten for akutte, skadelige påslipp til avløpsnettet og konsekvensen dette kan forårsake. Beredskapsrutinene skal inngå i virksomhetens internkontrollsystem for helse, miljø og sikkerhet og skal dokumenteres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Varslingsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Dersom det som følge av virksomhetens aktiviteter skulle oppstå akutte utslipp/påslipp, skal kommunen umiddelbart varsles. Det skal opplyses om hva som er sluppet ut/på, mengde, tidspunkt, sted, samt hvilke skadereduserende tiltak som er iverksatt. Varsling og oppfølging av hendelsen skal dokumenteres skriftlig til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Virksomheten vil være økonomisk ansvarlig for konsekvenser av akutte utslipp/påslipp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2019.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-30-1364/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Merknader til forskriften <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Til 11.5 Krav til bruk av vaske- og avfettingsmidler</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Noen vaskekjemikalier kan redusere fettutskilleranleggets rensefunksjon. Det anbefales at det benyttes vaskekjemikalier der miljøegenskapene er dokumentert i forhold til fastlagte kriterier.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">
        <i>Substitusjonsplikten</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Virksomheter som bruker produkter med innhold av kjemiske stoffer som kan medføre helse- og miljøskadelige effekter skal vurdere om det finnes bedre helse- og miljømessige alternativer. Virksomheten skal i så fall velge disse alternativene, hvis det kan skje uten urimelig kostnad eller ulempe (jf. produktkontrolloven, § 3a Substitusjonsplikt).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">Ingen produkter som tilføres fettutskilleranlegget skal inneholde stoffer som står oppført på Klifs OBS-liste. OBS-listen er miljøvernmyndighetenes liste over helse- og miljøfarlige stoffer man skal være spesielt oppmerksom på. Det finnes også en søkbar OBS-liste på sidene til Miljøstatus i Norge.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">
        <i>Til § 11.7 Inspeksjons- og kontrollkum</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Kummen skal være minimum 350 mm og være utformet slik at innløpet i kummen ligger minimum 10 cm høyere enn utløpet. Hvis virksomheten henter ut representative prøver fra annet sted enn fra en prøvetakingskum, skal dette beskrives/dokumenteres for vann- og avløpsansvarlig i kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">
        <i>Til § 12 Prøvetaking og analyser</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">For fettutskiller gjennomføres prøvetaking av temperatur, ut fra utskiller, ved full drift. Prøven skal tas på en glassflaske som er levert av et laboratorium som er akkreditert for den aktuelle analysen. Flasken skal ikke skylles før den fylles opp. Prøven bør hentes fra en fritt fallende vannstråle eller fra en vannstrøm med god turbulens.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Dersom virksomheten har flere fettutskilleranlegg må det også fremkomme hvilket anlegg prøven kommer fra. Prøvetaking skal skje ved normal driftssituasjon. Den kan med fordel gjøres rett før tømming av utskilleranlegget. Prøvene skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Analysemetoder nevnt i Forurensningsforskriften skal benyttes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">
        <i>Til § 13 Drift, vedlikehold og kontroll</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">Forskriften bestemmer at fettutskilleren skal tømmes minimum 4 ganger per år, og ellers når det er nødvendig for å overholde påslippskravet. Det vil variere blant de ulike fettutskillerne hvor ofte man må tømme dem for å overholde påslippskravet. Ved nyere utskillere utformet etter Norsk Standard må tømming gjennomføres før fettlaget utgjør 15 % av volumet i tanken, mens for andre fettutskillere kan det være tilstrekkelig å tømme før fettlaget utgjør 25 % av volume. Er det mye sedimenter, og særlig om dette lett råtner, eller at luktproblemer er store av andre årsaker, kan hyppigere tømming være nødvendig. Mal for driftsjournal fås av vann- og avløpsansvarlig i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">Der skal foretas driftskontroll av anlegget. Hensikten er å dokumentere ovenfor kommunen at anlegget er i forskriftsmessig stand og drives i henhold til de krav kommunen har stilt. Tykkelse av utskilt lag, innløp/utløp, og eventuelt varslingsutstyr skal kontrolleres. Driftskontrollen føres i driftsjournalen. Alle renseanleggsvolumer (utskiller, sandfang, slamavskiller, oppsamlingstank, inn-/utløpsledninger) skal rengjøres årlig. Driftskontroll og rengjøring kan utføres i forbindelse med tømming av utskiller.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
