<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-21-2008" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2008">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-21-2008</id>
    <dato>21.11.2019 nr. 2008</dato>
    <dato type="iso">2019-11-21</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oppdal kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§33-1">L27.06.2008 nr. 71 § 33-1</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-65-§15">L16.06.2017 nr. 65 § 15</ref>, <ref id="for-2004-06-01">F01.06.2004 nr.</ref>931 <ref id="for-2004-06-01-§11-4">§ 11-4</ref>, <ref id="for-2011-12-14-1336-§2">F14.12.2011 nr. 1336 § 2</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-13-2024</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0892</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrregulativ plan- og byggesaksbehandling mv., Oppdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrregulativ for plan- og byggesaksbehandling, oppmålingstjenester, eierseksjonering, behandling av avløpssaker, konsesjons- og delingssaker og feiing og tilsyn, Oppdal kommune, Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oppdal kommunestyre 21. november 2019 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 33-1, lov 16. juni 2017 nr. 65 om eierseksjoner (eierseksjonsloven) § 15, forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4, forskrift 14. desember 2011 nr. 1336 om gebyr for behandling av konsesjons- og delingssaker § 2 og lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Oppdal kommunestyre har fastsatt forskrift om gebyrregulativ for plan- og byggesaksbehandling oppmålingstjenester, eierseksjonering, behandling av avløpssaker, konsesjons- og delingssaker og feiing og tilsyn. Forskriften finnes på kommunens hjemmeside
<lenke url="https://www.oppdal.kommune.no">www.oppdal.kommune.no</lenke> og trer i kraft 1. januar 2020. Samtidig oppheves forskrift 13. desember 2017 nr. 2024 om gebyrregulativ for plan- og byggesaksbehandling, oppmålingstjenester, eierseksjonering, behandling av avløpssaker, konsesjons- og delingssaker og feiing og tilsyn, Oppdal kommune, Trøndelag.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
