<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-27-166" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-27-166">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-27-166</id>
    <dato>27.02.2019 nr. 166</dato>
    <dato type="iso">2019-02-27</dato>
    <ikraft>27.02.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-02-27</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Balsfjord kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82">L10.06.1977 nr. 82</ref>, <ref id="for-1988-05-15-356">F15.05.1988 nr. 356</ref>, <ref id="for-1988-03-14-225">F14.03.1988 nr. 225</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1996-02-13-1459</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0109</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift til lov om motorferdsel i utmark og vassdrag, Balsfjord</korttittel>
    <tittel>Forskrift til lov om motorferdsel i utmark og vassdrag, Balsfjord kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Balsfjord kommunestyre 27. februar 2019 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven), forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag og forskrift 14. mars 1988 nr. 225 om bruk av kommunens myndighet etter lov om motorferdsel i utmark og vassdrag - forbud mot helikopterskiing og liknende.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-27-166/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">I medhold av motorferdsellovens § 4, jf. § 5 første ledd bokstav b, er det forbud mot motorfartøy på vatn og vassdrag mindre enn 2 km<sup>2</sup> .</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">På følgende vatn større enn 2 km<sup>2</sup> :
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Ytre og Indre Fiskelausvatn,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Josefvatn,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Sagelvvatn,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Takvatn (Balsfjord sin del) og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Fjellfroskvatn,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/2+">er ferdsel med motorfartøy tillatt. Det er kun tillatt å bruke motor med inntil 10 hk. På Storvatnet i Hølen og i Nordkjosbotn er det av hensyn til drikkevannskilden, ikke anledning til å bruke motorfartøy til vanns.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-27-166/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I medhold av motorferdsellovens § 5 første ledd bokstav a, gis det adgang til landing og start med luftfartøy på Balsfjord sin del av Takvatnet for selskaper og enkeltpersoner som driver med ervervsmessig transport. Landing og start med luftfartøy må meldes fra til kommunen på forhånd slik at det kan koordineres med det aktuelle reinbeitedistriktet at det ikke finnes rein i landingsområdet. Landing og start med luftfartøy er derfor ikke tillatt uten bekreftelse og kvittering fra kommunen på at melding er mottatt og klarert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-27-166/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I medhold av nasjonal forskrift til motorferdselloven, <ref id="=for-19880515-356-p3"> § 3</ref> andre ledd, fastsettes følgende bestemmelser for kjøring som er tillatt etter loven og nasjonal forskrift eller som det gis særskilt tillatelse for:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kjøring på snødekt mark er ikke tillatt etter 1. mai. Fravikelse fra denne bestemmelse kan skje, men skal koordineres med aktuelt reinbeitedistrikt og godkjennes av Formannskapet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kjøring skal ikke foregå i naturvernområder, skyte- og øvingsfelt, nedslagsfelt/drikkevannskilder, statlig sikrede friluftslivsområder og områder hvor det finnes tamrein, så fremst det ikke gjelder av hensyn til liv og helse for mennesker og/eller dyr, herunder blant annet søk etter skadet storvilt. Fravikelse fra denne bestemmelse kan skje, men skal koordineres med aktuelle instanser som berøres/forvalter området og godkjennes av Formannskapet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Opparbeiding og preparering av skiløyper og skibakker for allmennheten og for konkurranser i regi av kommuner, hjelpekorps, idrettslag, turlag eller turistbedrifter er tillatt etter nasjonal forskrifts <ref id="=for-19880515-356-p3"> § 3</ref> første ledd bokstav e. Opparbeiding og preparering av skiløyper og skibakker for allmennheten skal skje etter traséer godkjent av idrettsrådet og aktuelt reinbeitedistrikt, og godkjennes endelig av Rådmannen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Opparbeiding og preparering av skiløyper og skibakker skal på generelt grunnlag ikke foregå i naturvernområder, skyte- og øvingsfelt, nedslagsfelt/drikkevannskilder og statlig sikrede friluftslivsområder. Unntakstilfeller må koordineres med aktuelle instanser som berøres/forvalter området før det eventuelt kan godkjennes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Oppkjøring skal utføres i regi av kommuner, hjelpekorps, idrettslag, velforeninger, bygdelag, turlag eller turistbedrifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-27-166/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Motorferdsel i utmark og på vassdrag skal foregå på en tilbørlig måte slik at det ikke oppstår skade på person, natur eller eiendom og ikke er til sjenanse for andre. Det må vises særlig hensyn til reindrift i april/mai da dette er en spesielt sårbar tid for drektige simler. Kjøring på snødekt mark er ikke tillatt etter 1. mai av hensyn til reinkalving og annen kalving og yngling på forsommeren. Særlige tillatelser for kjøring på snødekt mark gis generelt ikke for tiden 1. mai fram til nytt snødekke på høsten. Eventuell fravikelse fra denne bestemmelsen skal skje i samråd med aktuelt reinbeitedistrikt, og godkjennes av Formannskapet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det må utvises større tilbakeholdenhet med tillatelse til kjøring på barmark fordi dette generelt fører til større naturskader. Det gis i utgangspunktet kun tillatelse til kjøring på allerede eksisterende skogsveger og lignende. Unntak kan gjøres i særskilte tilfeller.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-27-166/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks og samtidig oppheves forskrift 13. februar 1996 nr. 1459 til lov om motorferdsel i utmark og vassdrag, Balsfjord kommune, Troms</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
