<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-05-22-690" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-22-690">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-05-22-690</id>
    <dato>22.05.2019 nr. 690</dato>
    <dato type="iso">2019-05-22</dato>
    <ikraft>03.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-03</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kvinnherad kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0386</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tiltak for å motverka fare for forureining frå nedgravne oljetankar, Kvinnherad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tiltak for å motverka fare for forureining frå nedgravne oljetankar, Kvinnherad kommune, Hordaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Kvinnherad kommunestyre 22. mai 2019 med heimel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften), jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-22-690/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med føresegnene i forskrifta er å motverke fare for forureining frå oljetankar ved å stilla krav til fjerning av tankar som ikkje er i bruk, og regelmessig kontroll og krav til tilstand og kvalitet for oljetankar som er i bruk. Krava gjeld uavhengig av storleik.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-22-690/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Føresegnene i kapittel 1 i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) skal gjelda for heile Kvinnherad kommune. Forskrifta skal gjelda for alle nedgravne oljetankar som permanent er tekne ut av bruk eller er i bruk, uavhengig av storleik. Påfyllings- og lufterøyr vert i forskrifta rekna som ein del av oljetanken, og skal fjernast når tanken vert teke ut av bruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-22-690/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Oljetankar som ikkje er i bruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tankar som vert tatt ut av bruk permanent, skal tømmast, reingjerast og gravast opp. For tankar som er greve opp, skal påfyllingsrøyr fjernast eller sikrast slik at påfylling eller forsøk på påfylling vert hindra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Ved fjerning av oljetank skal det sendast inn sluttrapport innan ein månad til kommunen og den skal innehalde følgjande dokumentasjon:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Forsvarlig tømming og reingjering av tanken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Oljerestar og vaskevatn er levert til godkjent mottak</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Oljetanken sin storleik og alder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Kart over plassering av tank.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-22-690/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Særskilte tilfelle</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen kan i særskilte tilfelle gi løyve til at tank som vert tekne ut av bruk permanent kan bli liggjande. Dersom det er teknisk umulig eller svært utfordrande å fjerna tanken og kostnaden vert urimeleg høg, kan kommunen vurdera at tank vert liggande. Løyver som dette vil vera enkeltvedtak etter forureiningsforskrifta § 1-8. Det vert sett krav til tømming, reingjering og påfylling av sand, grus eller anna naturleg materiale, samt fjerning av påfyllings- og lufterøyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Nedgravne oljetankar som er teke permanent ut av bruk, er ei sjølvstendig plikt som ansvarleg eigar av tanken er pålagt. Tankeigar har tilsynsplikt med å sjekka at tanken er i forsvarleg stand. Dersom tankeigar ikkje overheld denne plikta, kan kommunen pålegge fjerning av tanken. Jf. forureiningslova § 7 og forureiningsforskrifta § 1-12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-22-690/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Unntak frå forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Bruk av mineralolje til oppvarming av følgande bygningar er unnateke frå forskrifta:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">fritidsbustadar, fyrstasjonar og bygningar til sæterdrift som ikkje er tilkopla straumnettet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">bygningar der hovudføremålet er å levera energi til framstilling eller bearbeiding av materiale, stoff eller produkt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">driftsbygningar i landbruket, fram til 1. januar 2025</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">sjukehusbygningar med døgnkontinuerlig pasientbehandling, fram til 1. januar 2025 - fjernvarmeanlegg med nominell termisk effekt frå og med 1 MW.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-22-690/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskrifta trer i kraft ved kunngjering i Norsk Lovtidend.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
