<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-05-14-713" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-713">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-05-14-713</id>
    <dato>14.05.2019 nr. 713</dato>
    <dato type="iso">2019-05-14</dato>
    <ikraft>01.05.2019 - 07.05.2024</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-05-01 - 2024-05-07</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Stryn kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82-§4a">L10.06.1977 nr. 82 § 4a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0395</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kommunale løyper for catskiing på Tystigbreen, Stryn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunale løyper for catskiing på Tystigbreen, Stryn kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Stryn kommunestyre 14. mai 2019 med heimel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a tredje ledd, jf. forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 4b.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Fastsetting av trase, og reglar for bruk av trase, for persontransport med tyngre trakkemaskiner som utgangspunkt for alpin skikøyring (catskiing) på Tystigen 2019-2024.</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-713/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Tidsavgrensing av prøveordning for catskiing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Løypene kan nyttast med godkjente motoriserte kjørety i ei prøveperiode på 6 år frå 1. mai 2019 til og med 7. mai 2024.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Lovleg sesong for motorisert bruk av løypene er frå 1. mai til og med 1. oktober kvart år. Løypene kan køyrast mellom kl. 0900 og kl. 2300.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-713/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Krav til trakkemaskinløypene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Trakkemaskinløypene er vist på kartet «Catskiing-løyper på Tystigbreen 2019-2024.»
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1"><lverdi>2.1</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1"><i>Løyper som kan nyttast</i></avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1.1">Løypene vist i kartvedlegg 1 (Catskiing Tystigbreen 2019-2014 Løypetraseer 19. november 2018) går i to samanhengande avsatsar i terrenget:</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1-1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1-1/avsnitt/1">Løype 1 gjev transport frå toppen av stolheisen til toppen av nedlagt tautrekk, ca. på høgdekote 1560. Løype 1 har tre alternative trasear fyrste strekket (1a, 1b, og 1c). Løype 1d og 1e er alternative trasear opp til brekanten. Løypealternativa er etablert på grunn fare for avsmelting tidleg i sesongen. Berre ei av løypealternativa på kvar strekning vil vera i bruk om gongen, avhengig av kven av traseane som har snødekke.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1-2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1-2/avsnitt/1">Løype 2 og 3 går over neste avsats i terrenget, som omfattar Tystigbreen opp til ein av toppane Kvitlenova eller namnlaus topp 1805 m.o.h. Både løype 2 til Kvitlenova og løype 3 til namnlaus topp 1805 har to alternative trasear opp mot toppane (2a og 2b og 3a og 3b) av omsyn til fare for avsmelting ut i sesongen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.2">
        <lverdi>2.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1">
          <i>Krav til snøunderlag og stengingsrutiner</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1.1">Løypene skal gå på normalt snø- eller isdekt mark. Dersom traseen for trakkemaskinløypene vert avsmelta før sesongslutt, skal transport med motorkjørety straks opphøre nedanfor det partiet som er snøbart.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1.2">Det same gjeld dersom nedkøyringsbakken vert avsmelta slik at det oppstår snøbare felt eller kjem fram farlege sprekkar i isen; Transport høgare opp i terrenget enn der avsmeltinga har blottlagt steinur, bart fjell eller bresprekkar er ikkje tillatt.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1.3">Omlegging av løypetraseen med meir enn 20 meter på grunn av vanskelege snø- og isforhold i horisontalplanet kan berre skje etter endring av forskrift.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.3">
        <lverdi>2.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1">
          <i>Merking av løype og nedkøyringssektor</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1.1">Trakkemaskinløypene skal merkast med stikker i materialer av tre før løypene vert tekne i bruk 1. mai, og stikkene skal fjernast når sesongen for catskiing er over og seinast 1. oktober.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1.2">Nedkøyringssone og -retning frå toppunkt av løypa til Kvitlenova og namnlaus topp 1805 skal merkast med godt synleg markør beståande av snor, forankra i is/snøflate. Nedkøyringssektoren frå Kvitlenova skal vera i ein sektor mellom mellom Namnlaus topp 1805 i sørvest og fylkesgrensa i nord.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-713/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Reglar for bruk av beltebilløypene</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1">
        <lverdi>3.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">
          <i>Vektbegrensning</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1.1">Trakkemaskinløypene kan berre nyttast til personfrakt med trakkemaskiner, med vekt over 400 kg.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.2">
        <lverdi>3.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/1">
          <i>Hastigheit</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/1.1">Maksimal lovleg hastigheit for bruk av beltekjøretøy i løypene er 25 km/h.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.3">
        <lverdi>3.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/1">
          <i>Trasefråvik</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/1.1">Ved bruk av trakkemaskinløypene med motorisert kjørety kan traseen berre fråvikast med opp til 10 meter i sidebreidde under transport og nedkøyring.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.4">
        <lverdi>3.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.4/avsnitt/1">
          <i>Spesielle omsyn</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.4/avsnitt/1.1">Dersom det vert observert villrein på breplatået Tystigbreen innafor område som i kommuneplanen er avsatt til idrettsføremål (jf. kart) skal persontranport langs beltebilløypene straks opphøre, og kan ikkje setjast i gang igjen før reinen på eige initiativ er ute av området som er avsatt til idrettsføremål.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.4/avsnitt/1.2">Sjå kart «Catskiing-løyper på Tystigbreen 2019-2024».</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.4/avsnitt/1.3">Vekkjaging av rein vert å sjå på som brot på forskrifta.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-713/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Informasjonsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den som driv persontransport for catskiing i Stryn Sommarskisenter sitt anlegg står ansvarleg for å informere alle brukarar av tenesta om dette:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lovleg nedkøyringssektor.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Spesielt farefulle område å ferdast i.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Informasjonen skal gjevast muntleg og gjennom merking i terrenget (jf. pkt. 2.3).</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-713/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kartvedlegg <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">
        <img src="lf-20190514-0713-01-01.png" alt="kart over trakkemaskinløyper i stryn kommune"/>
      </marg>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
