<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-17-2014" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-17-2014</id>
    <dato>17.12.2019 nr. 2014</dato>
    <dato type="iso">2019-12-17</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vestfold og Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-03-07-578</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-10-1490</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0948</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Inntaks- og formidlingsforskrift, Vestfold og Telemark fylkeskommune</korttittel>
    <tittel>Forskrift om inntak og formidling til videregående opplæring, Vestfold og Telemark fylkeskommune</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vestfold og Telemark fylkesting, Hovedutvalg for utdanning, 17. desember 2019 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Formål og virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å fastsette rettigheter og plikter for søkere til videregående opplæring i Vestfold og Telemark fylkeskommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for inntak til videregående opplæring i Vestfold og Telemark fylkeskommune. Forskriften gjelder ikke for private skoler.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Inntak til videregående opplæring for unge</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Inntaksprinsipp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">I Vestfold og Telemark fylkeskommune gjelder nærskoleprinsippet. Det innebærer at søkere skal søke nærmeste skole som har det utdanningsprogrammet eller programområdet de ønsker. Fylkeskommunens nærskoletabell viser hvilke skoler som er nærskolen for hver kommune. Hva som er nærskole vil variere med hvilket utdanningstilbud søkerne ønsker. I noen kommuner vil flere skoler regnes som nærskole.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og frister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Søknad om videregående opplæring skal registreres på
<lenke url="http://www.vigo.no/">www.vigo.no</lenke>. Søknadsfristen er 1. februar for elever som søker fortrinn til inntak eller individuell behandling etter forskrift til opplæringsloven § 6-8 og for lærekandidater. For andre elever og for lærlinger er søknadsfristen 1. mars.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Endring av søknaden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Søkere kan endre søknaden sin innen 30. april. Etter 30. april kan søknaden endres bare ved særlig tungtveiende grunner som må dokumenteres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">De som endrer søknaden etter 1. mars til å gjelde tilbud omtalt i § 11 i denne forskriften, vil bare bli innkalt til ferdighetsprøver, intervju eller tester dersom skolen har kapasitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Ønsker til landslinjer og landsdekkende linjer på søknaden kan ikke endres etter 1. mars.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av søknader som kommer etter søknadsfristene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Fylkeskommunen kan i særlige tilfeller ta imot søknader som kommer etter søknadsfristen fra søkere bosatt i Vestfold og Telemark. Elever som har søkt for seint blir prioritert etter de som søkte innen fristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Søknader som kommer via oppfølgingstjeneste og barnevern behandles fortløpende uavhengig av frister.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Inntaksrekkefølge</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Søkere tas inn i følgende rekkefølge:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søkere med ungdomsrett bosatt i fylket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Prioriterte gjesteelever fra andre fylker jf. forskrift til opplæringsloven § 6-4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Søkere bosatt i fylket som har voksenrett eller rett til å fullføre, og som skal tas inn etter § 3-1 i opplæringsloven.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Søkere uten rett som ikke har fullført videregående opplæring og er bosatt i fylket.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Gjesteelever som konkurrerer på poeng jf. forskrift til opplæringsloven § 6-4, og som har søkt innen 1. mars.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Søkere til Vg1 fører opp minst tre ulike utdanningsprogram i prioritert rekkefølge i søknaden. Søkere som ikke fører opp tre ulike utdanningsprogram på søknaden, kan bli tatt inn til et utdanningsprogram de ikke har søkt dersom de ikke får plass der de har søkt. Søkeren får stå på venteliste til sine opprinnelige ønsker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg2 og Vg3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Søkere til Vg2 og Vg3 som ikke konkurrerer seg inn på prioriterte programområder, kan bli plassert på andre programområder de er kvalifisert til. Søkerne får stå på venteliste til sine opprinnelige ønsker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Søkere til Vg2 og Vg3 studieforberedende utdanningsprogrammer får rett til inntak til samme skole dersom tilbudet de ønsker finnes ved skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Søkere til Vg2 og Vg3, som ikke har bestått i alle fag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Søkere til Vg2 og Vg3 som ikke har bestått i alle fag, kan tas inn på neste nivå dersom skolen etter en helhetsvurdering mener søkeren har nødvendig kompetanse til å følge opplæringen. Som hovedregel kan ikke søkeren ha karakter 1 eller mangle vurdering i mer enn to fag, og dette må ikke være programfag. Skolen skal utarbeide en plan som viser hvordan eleven kan fullføre fag som ikke er bestått. Fylkeskommunen tar endelig avgjørelse om inntak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til spesielle tilbud</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">
          <i>Inntak til Vg1 musikk, dans og drama</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Søkere med dette som førsteønske får tilbud om å delta i en ferdighetsprøve som kan gi individuelle tilleggspoeng. Tilleggspoengene legges sammen med karakterpoeng og danner konkurransegrunnlaget for søkerne. Det er skolen som innkaller til, og gjennomfører, prøven. Inntil 50 prosent av plassene kan tildeles på grunnlag av en ferdighetsprøve i kombinasjon med karakterpoeng.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">
          <i>Inntak til Vg1 idrettsfag</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4">Søkere med dette som førsteønske kan få tilleggspoeng ved å dokumentere aktivitet eller prestasjoner. Tilleggspoengene legges sammen med karakterpoeng og danner konkurransegrunnlaget for søker. Det er skolen som vurderer dokumentasjonen. Inntil 50 prosent av plassene kan tildeles på grunnlag av dokumentasjon i kombinasjon med karakterpoeng.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/5">
          <i>Inntak til fireårig løp med yrkes- og studiekompetanse (YSK)</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/6">Søkere med dette som førsteønske innkalles til intervju som gjennomføres av skolen i samarbeid med lærebedrift eller opplæringskontor. Alle plassene tildeles ut fra en samlet vurdering av karakterpoeng og intervju.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/7">
          <i>Inntak til International Baccalaureate Diploma Programme (IB)</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/8">Skolen som har IB vurderer individuelt søkere på grunnlag av karakterer, intervju og anbefaling fra avgiverskolen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/9">
          <i>Inntak til Vg2 Ambulansefag</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/10">Søkere med dette som førsteønske innkalles til intervju og fysiske tester i styrke og utholdenhet. Testene skal synliggjøre kravene som stilles for å få læreplass i ambulansefaget og gjennomføres av ambulansetjenesten og skolen. Testresultatene brukes som veiledning for søkerne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Søknad til landslinjer og landsdekkende tilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Søknader til landslinjer og landsdekkende tilbud registreres i søkerens eget fylke på www.vigo.no.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Skoleplass i andre fylker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Fylkeskommunen kan kjøpe skoleplass i andre fylker for søkere med rett, dersom ønsket utdanningsprogram eller programområde ikke tilbys i Vestfold og Telemark.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Søkere med ungdomsrett fra Nissedal og Fyresdal kan søke skoleplass i Agder uavhengig av om ønsket utdanningsprogram eller programområde finnes i Vestfold og Telemark.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Flytting til Vestfold og Telemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Søkere fra andre fylker som skal flytte til Vestfold og Telemark, må søke om videregående opplæring innen gjeldende frist. For å bli med i førsteinntaket må de ha folkeregistrert adresse i Vestfold og Telemark innen 1. juli. Søkere som får folkeregistrert adresse i fylket i løpet av juli, blir med i andreinntaket. Søkere som får folkeregistrert adresse i fylket i løpet av skoleåret, kan få skoleplass dersom de er kvalifiserte og det er ledig plass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Reservasjon av skoleplass til utvekslingselever</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Fylkeskommunen kan etter søknad reservere skoleplass til norske utvekslingselever som kommer tilbake etter å ha tatt deler av opplæringen i utlandet. Reservert plass innvilges bare dersom eleven har forhåndsavtale med skolen hvor de var elev før utenlandsoppholdet. Det er en forutsetning at opplæringen de har fått i utlandet er bestått og dokumenteres som tilstrekkelig grunnlag for inntak på det programområdet eleven søker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/2">Fylkeskommunen kan reservere skoleplass til utvekslingselever fra utlandet som blir formidlet via godkjente organisasjoner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Fremmøte første skoledag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1">En elev som ikke møter ved skolestart og ikke har gitt skolen beskjed, kan miste plassen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av rett til videregående opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/1">Elever som slutter etter 1. november har som hovedregel brukt ett år av retten til videregående opplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k2/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Alternativ organisering av opplæringstilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/1">Fylkeskommunen kan benytte alternative opplæringsarenaer ved individuelle behov.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Inntak til videregående opplæring for voksne</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og frister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Voksne søker videregående opplæring, veiledning og/eller realkompetansevurdering på www.vigo.no. Søkere må ha folkeregistrert adresse i Vestfold og Telemark fylke. Voksne kan søke hele året, men veiledende søknadsfrist er 1. mars. Fylkeskommunen vurderer hvilke rettigheter søkeren har før det fattes vedtak om tilbud.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Inntaksrekkefølge</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Når det er flere søkere enn plasser til et tilbud, rangeres søkerne ut fra § 6-49 i forskrift til opplæringsloven. Innenfor hver gruppe som er nevnt i forskriften, rangeres søkerne ut fra tidspunktet fylkeskommunen mottok søknaden via www.vigo.no.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Tilbud i andre fylker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">Fylkeskommunen kan tilby opplæring i andre fylker hvis ønsket tilbud ikke finnes i Vestfold og Telemark eller hvis det ikke er ledig plass.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel>Formidling av lærlinger, praksisbrevkandidater og lærekandidater</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for formidling til læreplass og opplæringsplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Fylkeskommunen formidler søkere til læreplass eller opplæringsplass til godkjente lærebedrifter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og frister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Søknad om læreplass og opplæringsplass registreres på www.vigo.no. Søknadsfristen er 1. februar for praksisbrevkandidater og lærekandidater. For lærlinger er søknadsfristen 1. mars. Formidling i samarbeid med oppfølgingstjenesten kan skje uavhengig av disse fristene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Endring av søknaden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">Søkere kan endre søknaden sin innen 30. april, men etter 1. mars må søkere kontakte fylkeskommunen for åpning av
<lenke url="http://www.vigo.no">www.vigo.no</lenke>. Etter 30. april kan søknaden endres bare ved særlig tungtveiende grunner som må dokumenteres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k4/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Prioriteringer ved formidling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/1">Søkere bosatt i Vestfold og Telemark blir formidlet til opplæringskontor og bedrifter. I det videre arbeidet med å formidle søkere til læreplass blir de med ungdomsrett, voksenrett eller rett til å fullføre jf. opplæringsloven prioritert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k4/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Søkere som ønsker hele opplæringen i bedrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/1">Søknad om full opplæring i bedrift behandles individuelt og i samarbeid med avgiverskole og den aktuelle bedriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k4/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Opplæringsløp med tre år i skole og læretid som bare inneholder verdiskaping</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/1">Automatiseringsfaget, dataelektronikerfaget og anleggsmaskinmekanikerfaget har tre års opplæring i skole og læretid som bare inneholder verdiskaping. Dersom søkere til slik læretid ikke har fått læreplass innen 1. september, har avgiverskolen ansvar for å melde dem opp til fagprøve.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k4/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Vg3 fagopplæring i skole</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1">Søkere som er kvalifiserte, men som ikke får tilbud om læreplass, har rett til opplæring i skole i et fag som bygger på det programområdet de har gjennomført på Vg2. Rett til Vg3 fagopplæring i skole forutsetter at søker
<liste id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">har ungdomsrett, voksenrett eller rett til å fullføre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">har søkt om læreplass innen 1. mars</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ikke har takket nei til tilbud om læreplass</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k4/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Lærlinger, praksisbrevkandidater og lærekandidater som slutter før læretiden er gjennomført, og elever i Vg3 i skole</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/1">Lærlinger, praksisbrevkandidater og lærekandidater som hever kontrakten før en tredjedel av læretiden er gjennomført, beholder retten til videregående opplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/2">Elever som avslutter Vg3 fagopplæring i skole før en tredjedel av opplæringstiden er gjennomført, beholder retten til videregående opplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/3">Lærlinger, praksisbrevkandidater og lærekandidater som slutter når de har mindre enn seks måneder igjen av læretiden, kan også inngå ny kontrakt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/4">Ved heving av lærekontrakt kan fylkeskommunen tilby lærlingen å fullføre opplæringen som elev på Vg3 fagopplæring i skole.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k5">
      <kverdi>5</kverdi>
      <ktittel>Felles bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k5/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1">Fylkeskommunen kan gjøre unntak fra bestemmelsene i inntaks- og formidlingsforskriften hvis det foreligger særlig tungtveiende grunner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k5/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Mindre endringer i forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1">Fylkesrådmannen kan foreta mindre endringer i forskriften. Dersom endringene påvirker den enkelte søkers rett til inntak eller formidling, skal de behandles politisk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-2014/k5/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1">Forskriften gjelder fra 1. januar 2020. Samtidig oppheves forskrift 7. mars 2018 nr. 578 om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass, Vestfold fylkeskommune og forskrift 10. desember 2015 nr. 1490 om lokalt inntak og formidling for videregående opplæring, Telemark fylkeskommune.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
