<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-11-517" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-11-517</id>
    <dato>11.04.2019 nr. 517</dato>
    <dato type="iso">2019-04-11</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sarpsborg kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0299</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av private avløpsanlegg, Sarpsborg</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming av private avløpsanlegg, Sarpsborg kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sarpsborg bystyre 11. april 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 30 og § 34.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre miljømessig, samfunnsøkonomisk og helsemessig tilfredsstillende innsamling og transport av slam i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften omfatter alle registrerte grunneiendommer som ligger i Sarpsborg kommune, og der det er private avløpsanlegg. Forskriften gjelder grunneiere, festere og andre som benytter seg av kommunens slamtømmeordning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Kommunen kan gi nærmere retningslinjer for gjennomføring av forskriftens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Abonnent</i>: Eier eller fester av eiendommen som har et privat avløpsanlegg.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Ekstra tømming:</i> Tømming i tillegg til ordinær tømming.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/3"><i>Ordinær tømming:</i> Tømming etter kommunens tømmeplan.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/4"><i>Rejektvann:</i> Se slam.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/5"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann fra menneskelig aktivitet som for eksempel fra bad, kjøkken, vaskemaskin, toalett etc.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/6"><i>Privat avløpsanlegg/slamanlegg:</i> Mindre oppsamlings- eller behandlingsanlegg for sanitært avløpsvann som produserer slam, for eksempel slamavskiller, tett tank, minirenseanlegg, slamtørkeanlegg etc., eller en kombinasjon av dette.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/7"><i>Slam:</i> Ved tømming av slamanlegget blir innholdet sugd opp og separert. Det faste stoffet kalles slam mens den flytende delen kalles rejektvann.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kommunal tømming av private avløpsanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Alle eiendommer der det er private avløpsanlegg skal være med i den kommunale slamtømmingsordningen og betale gebyr for tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen skal sørge for tømming av slamanlegg. Ingen må utføre tømming av private avløpsanlegg uten kommunens tillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen har rett til å tilbakeføre rejektvann fra slambilen til private avløpsanlegget som tømmes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til adkomstvei for tømmebil</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det må være kjørbar adkomstvei for slambilen frem til maksimalt 50 meter fra avløpsanlegget. Som kjørbar adkomstvei regnes vei som er fremkommelig og har bredde og styrke til å tåle slamtømmekjøretøy. Langs veien må det ikke være greiner eller annet som hindrer kjøring. Veien må ha en fri høyde på minst 4 m. Adkomstveien skal ha snuplass og dessuten kurvatur og stigningsforhold tilpasset slambil. Maksimal høydeforskjell mellom bunn av anlegget og oppstillingsplass for slambilen er 5 meter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ved tvist om en vei er kjørbar etter ovenstående er kommunens syn avgjørende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Den som tømmer anlegget har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Om vinteren må veien og snuplassen være brøytet og om nødvendig strødd. Overdekking av kumlokk og liknende med snø, is, jord også videre, skal fjernes av abonnenten før tømming utføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Dersom abonnenten ikke har kjørbar adkomstvei for slambilen, skal abonnenten selv sørge for at slammet fraktes bort på en helse- og miljømessig god måte. Kostnadene for dette skal dekkes av abonnenten og kommer i tillegg til ordinære gebyr for tilsyn og tømming. Slamhåndteringen skal godkjennes av kommunen i forkant.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Dersom abonnenten etter forhåndsvarsling ikke har klargjort anlegget, inkludert adkomstvei for tømming, eller fraktet fram slammet som beskrevet over, blir ikke anlegget tømt. Alle ekstrautgifter som kommunen påføres, dekkes av abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Kommunen har ikke ansvar for vedlikehold og skader på privat vei og plass, med mindre det kan påvises uaktsomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen fastsetter tømmeplaner områdevis og plikter å melde tømming av anlegg i god tid før selve tømmedagen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen plikter å tømme alle anlegg som omfattes av denne bestemmelsen, i tråd med tømmehyppigheten beskrevet i § 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Tømming skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Etter tømming skal anlegget forlates i lukket stand. Grinder, porter og dører skal lukkes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Abonnenten skal sørge for at anlegget som skal tømmes, er lett tilgjengelig for tømming med bil, jf. § 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Abonnentene plikter å innordne seg kommunens tømmeplan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Dersom adkomstforhold eller andre forhold tilsier at aktuell tømmedag er upassende, plikter abonnenten å melde dette til kommunen for å avtale ny dato for tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Abonnenten plikter å holde tilsyn med anlegget. Kommunen er ikke under noen omstendighet ansvarlig for skader og ulemper på grunn av tiltetting etc.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Ved lekkasje fra anlegget, plikter eier å utbedre disse omgående.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Dersom anlegget ikke tømmes med foreskreven tømmehyppighet, skal eieren ta initiativ til at dette blir utført. Abonnenter plikter å holde tilsyn med anlegget slik at overløp ikke skjer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tømmehyppighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen sørger for tømming etter en tømmeplan. Tømming vil i hovedsak bli utført på bar mark etter forhåndsvarsel. Tømmefrekvensen angitt under er et minstekrav.
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Tette tanker, med eller uten vannklosett tilknyttet, skal tømmes hvert år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Private avløpsanlegg tilknyttet boliger og/eller fritidsboliger med vannklosett skal tømmes hvert år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Øvrige private avløpsanlegg hos boliger skal tømmes hvert andre år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Øvrige private avløpsanlegg hos fritidsboliger skal tømmes hvert tredje år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunen kan for enkelte anlegg tillate eller kreve andre tømmefrekvenser. Dersom utslippstillatelsen krever hyppigere tømming, skal tillatelsen følges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Tømming av private avløpsanlegg oftere enn angitt, må abonnenten bestille hos kommunen og selv bekoste.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ekstraordinær tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Hvis abonnenten ikke overholder bestemmelsene i denne forskriften, kan kommunen sørge for at slammet blir hentet utenom ordinær tømming. Ekstrakostnader i forbindelse med slik henting må bekostes av abonnenten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Abonnenten skal betale årlig gebyr etter regler og satser fastsatt av kommunen. Gebyrsatsene framgår av kommunens gebyrregulativ. Gebyret begynner å løpe når anlegget tas i bruk. Abonnenten plikter å melde fra om dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Årsgebyret beregnes etter antall tanker eller som minimum ut fra myndighetenes krav og anbefalinger. For boliger og fritidsboliger tilknyttet godkjent fellesanlegg beregnes gebyret etter faktisk antall tanker og fordeles på hver eiendom.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Selv om tilsynet og tømmingen gjennomføres sjeldnere enn hvert år, skal et årlig gebyr betales til Sarpsborg kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Etter søknad kan Sarpsborg kommune gi fritak for gebyr når gebyrpliktig eiendoms vanntilførsel avstenges og plomberes av godkjent rørlegger. Ved innvilget søknad om fritak, opphører abonnementet fra 1. termin etter at bekreftelse om plombert vanntilførsel er mottatt. Kostnader ved plombering og eventuelt å åpne plomberingen skal dekkes av abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Abonnenter tilknyttet det kommunale ledningsnettet og som er pålagt å bruke private avløpsanlegg, skal likevel ikke betale et slikt gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">Kostnader ved ekstra tømming kommer i tillegg til ordinært gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyr og renteplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Gebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter pantelovens § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling gjelder forsinkelsesrenteloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak og dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Eiendom som blir stående ubebodd i mer enn 6 måneder sammenhengende, kan etter søknad innvilges fritak for gebyr for en nærmere angitt periode, men maksimalt i ett år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Kommunen kan, etter begrunnet søknad, gi dispensasjon fra denne forskriften i spesielle tilfeller.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Dersom anlegget er overfylt eller ikke tilgjengelig for tømming i henhold til bestemmelsene i denne forskriften, vil det bli gitt melding fra kommunen om at dette må rettes. For å unngå eventuelle problemer knyttet til helse eller forurensning, kan kommunen i slike tilfeller sørge for separat, ekstra tømming for abonnentens regning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Dersom anlegget etter melding ikke er tilgjengelig for tømming, kan kommunen iverksette tiltak for å få tømt for abonnentens regning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Overtredelse av forskriften straffes med bøter etter forurensningslovens § 79.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Enkeltvedtak etter forskriften kan påklages, jf. forvaltningslovens § 28 og forurensingslovens § 85. Klagen sendes kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-11-517/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
