<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-08-13-1058" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-08-13-1058</id>
    <dato>13.08.2019 nr. 1058</dato>
    <dato type="iso">2019-08-13</dato>
    <ikraft>13.08.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-08-13</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bodø og Sørfold kommuner, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§36">§ 36</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-11-16-1797</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0523</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Bodø og Sørfold kommuner, Nordland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Bodø og Sørfold kommuner, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret, 13. august 2019 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 36.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Formål, virkeområde og definisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å forebygge, begrense og bekjempe sykdommen infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr innenfor forskriftens virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder opprettelse av kontrollområde bestående av bekjempelsessone og overvåkingssone i Bodø og Sørfold kommuner i Nordland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Bekjempelsessonen opprettes omkring lokaliteten 36117 Matvika i Sørfold kommune. Bekjempelsessonen omfatter Sørfolda, inkluderer hele Eidekjosen, Nevelsfjorden og Sjunkfjorden i vest. Lokalitetene 36117 Matvika, 19235 Vindvika, 11269 Jektvika I og 29576 Kalvik blir liggende innenfor bekjempelsessonen, som avgrenses:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">fra nordvest i Sørfolda med en rett linje mellom et punkt ved Bakfallvika (15,220337; 67,554374) til et punkt ved Buksvika (15,150309; 67,548754),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">fra nordøst i Leirfjorden med en rett linje mellom et punkt ved Reinvikflogan (15,563031; 67,529495) til et punkt ved Storvika (15,594975; 67,520853),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">fra sørøst i Sørfolda med en rett linje mellom et punkt ved Røsvik (15,477816; 67,479826) til et punkt ved Langskjærvika (15,530368; 67,484335).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">Overvåkingssonen ligger utenfor bekjempelsessonen og omfatter lokalitetene 10513 Nedre Kvarv, 13297 Kines og 16165 Tårnvika. Overvåkingssonen avgrenses:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">fra nordvest i Sørfolda med en rett linje mellom et punkt fra Kantsteinvika (15,063393; 67,594014) til Rognan (15,210601; 67,588315),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">fra nordøst i Leirfjorden med en rett linje mellom et punkt ved Kremmarvika (15,753017; 67,573372) til et punkt ved Storvikhammaren (15,758791; 67,565814),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">fra sør i Sørfolda med en rett linje mellom et punkt ved Buvika (15,596588; 67,39509) til et punkt ved Hammerfall (15,5434; 67,394535). Inkluderer også hele Tørrfjorden.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4">I vedlagte kart er bekjempelsessonen merket med rødt, mens overvåkingssonen er merket med gult.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/5">Forskriften omfatter også slakterier, tilvirkingsanlegg og notvaskerier utenfor kontrollområdet som håndterer akvakulturdyr, produkter av akvakulturdyr og utstyr fra anlegg i bekjempelsessonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">I forskriften menes med:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Akvakulturdyr:</i> Vannlevende dyr, inkludert kjønnsprodukter, hvile- og forplantningsstadier, unntatt sjøpattedyr, som kommer fra eller er ment for akvakulturanlegg.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>Fisk:</i> Enhver laksefisk og marin fisk uansett utviklingsstadium.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><i>ILA (infeksiøs lakseanemi):</i> Virussykdom forårsaket av en sykdomsfremkallende variant av ILA-virus (HPR deletert ILA-virus). ILA-virus er et akvatisk orthomyxovirus. ILA gir alvorlig sykdom og dødelighet hos atlantisk laks.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/4"><i>Laksefisk:</i> Atlantisk laks <i>(Salmo salar)</i>, ørret <i>(Salmo trutta)</i>, regnbueørret <i>(Oncorhynchus mykiss)</i> og røye <i>(Salvelinus alpinus)</i>.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/5"><i>Kontrollområde:</i> Et avgrenset geografisk område bestående av bekjempelsessone og overvåkingssone opprettet som ledd i forebygging, begrensning og bekjempelse av ILA, hvor det gjelder særskilte tiltak, forbud eller påbud.</marg></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Tiltak i bekjempelsessonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Overføring av akvakulturdyr inn i og ut av bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Det er forbudt å sette ut akvakulturdyr i bekjempelsessonen. Mattilsynet kan gjøre unntak for utsett av rensefisk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">Det er forbudt å føre akvakulturdyr fra anlegg i bekjempelsessonen ut av bekjempelsessonen uten tillatelse fra Mattilsynet. Forbudet gjelder også føring av akvakulturdyr til slakteri eller tilvirkingsanlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor akvakulturanlegg med laksefisk i bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Anlegg med laksefisk i sjø skal oversende ukentlige lister som viser den daglige dødeligheten av fisk på merdnivå til Mattilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">Anlegg med laksefisk i sjø i skal føre registrer over besøk på anlegget og gi informasjon om smittestatus til alle besøkende som kan komme i kontakt med fisk og utstyr/materiale som kan overføre smitte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/3">Anlegg med laksefisk i sjø skal minst ha månedlig helsekontroll med prøveuttak egnet til å avdekke eventuell ILA-smitte. Prøveuttak skal skje slik det fremgår av vedlegg 2 til forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/4">Fisk fra anlegg med laksefisk i sjø med påvist eller grunn til mistanke om ILA skal slaktes eller destrueres innen en fastsatt frist i henhold til en individuell plan godkjent av Mattilsynet. Etter at anlegget er tømt for fisk skal det rengjøres og desinfiseres. Anlegget skal deretter brakklegges i minimum tre måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/5">Anlegg med laksefisk i sjø der ILA ikke er påvist skal, etter at det er tømt for fisk, rengjøres og desinfiseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6">Alle anlegg med laksefisk i sjø i bekjempelsessonen skal etter rengjøring/desinfeksjon gjennomføre felles brakklegging i minimum to måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/7">Etter at Mattilsynet har vurdert og skriftlig akseptert vask og desinfeksjon av anleggene til å være tilstrekkelig, kan brakkleggingstiden starte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/8">Anlegg med laksefisk i sjø må daglig føre skriftlige registreringer om gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskrift. Registreringene skal være lett tilgjengelige slik at de kan forevises Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Rengjøring av nøter med mer fra akvakulturanlegg i bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Oppdrettsnøter fra anlegg innenfor bekjempelsessonen skal leveres til et notvaskeri som Mattilsynet tillater.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">Nøter må være merket med navn på opprinnelseslokalitet og lokalitetsnummer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/3">Benyttes notvaskeri som ligger utenfor bekjempelsessonen skal det meldes fra til Mattilsynet minst to virkedager før nøter transporteres ut av bekjempelsessonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4">Transport av nøter til notvaskeri fra anlegg i bekjempelsessonen skal foregå i en lukket transport og langs en transportrute som på forhånd er godkjent av Mattilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5">Ved rengjøring og desinfeksjon av nøter fra anlegg innenfor bekjempelsessonen, skal alt avløpsvann samles opp og filtreres og desinfiseres før utslipp. Nøter fra bekjempelsessonen skal holdes atskilt fra nøter fra andre anlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/6">Oppdrettsbåter, fôrflåter, flyteringer og annet utstyr fra anlegg i bekjempelsessonen skal rengjøres og desinfiseres slik Mattilsynet bestemmer, før utstyret tas i bruk ved samme eller annen lokalitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/7">Notvaskeri som skal vaske nøter fra bekjempelsessonen må daglig føre skriftlige registreringer av gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskrift. Registreringene skal være lett tilgjengelige slik at de kan forevises Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor slakteri som skal slakte fisk fra bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">Slakteri som skal slakte laksefisk fra bekjempelsessonen må ha godkjent avløpsbehandling, partikkelfelle og tilfredsstillende hygieniske rutiner samt føre daglige, skriftlige registreringer av gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskrift. Registreringene skal være lett tilgjengelige slik at de kan forevises Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2">Fisk fra akvakulturanlegg i bekjempelsessonen tillates ikke plassert i slaktemerd ved mottak på slakteriet. Mattilsynet kan unntaksvis gi tillatelse til slik plassering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/3">Slakteri som slakter fisk fra akvakulturanlegg med påvist eller grunn til mistanke om ILA tillates ikke å motta fisk fra andre lokaliteter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4">Etter at det er slaktet fisk fra akvakulturanlegg med påvist eller grunn til mistanke om ILA, skal slakteriet rengjøres og desinfiseres før det igjen kan slaktes annen fisk ved slakteriet. Mattilsynet i distriktet der slakteriet ligger gir tillatelse til slakting etter rengjøring/desinfeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/5">Ferdig slaktet fisk fra anlegg med påvist eller grunn til mistanke om ILA tillates ikke ført ut av slakteriet til tilvirking uten at det er meldt fra til Mattilsynet minst to virkedager før overføring om hvilket tilvirkingsanlegg som er aktuell for mottak. Fisk fra lokalitet med påvist eller grunn til mistanke om ILA tillates kun overført til tilvirkingsanlegg med godkjent avløps- og avfallshåndtering. Tilvirkingsanlegget og Mattilsynet i mottakerdistriktet, skal ha mottatt melding om fiskens opphav før den ferdige slaktede fisken tillates overført til tilvirkingsanlegget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak ved transport i bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1">Transport av levende laksefisk som ikke skal til bestemmelsessted i bekjempelsessonen skal så vidt mulig gå utenom bekjempelsessonen. Transport av levende laksefisk i eller gjennom bekjempelsessonen skal godkjennes av Mattilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/2">Ved smolttransport og transport av slaktefisk gjennom bekjempelsessonen skal Mattilsynet varsles på forhånd med opplysninger om navn på båt, passeringstidspunkt og leveringssted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/3">Brønnbåter som transporterer levende fisk fra akvakulturanlegg med påvist eller grunn til mistanke om ILA skal ikke ta andre transportoppdrag uten at det foreligger tillatelse fra Mattilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/4">Transportør som transporterer akvakulturdyr gjennom bekjempelsessonen må daglig føre skriftlige registreringer over gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskrift. Registreringene må være lett tilgjengelige slik at de kan forevises Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/5">Det er forbudt for båter og andre transportmidler å ta inn transportvann, ballastvann eller lignende i bekjempelsessonen. Forbudet gjelder ikke for transportvann som tas inn ved lasting av slaktefisk i sonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/6">Mattilsynet kan pålegge tiltak overfor transportør som transporterer akvakulturdyr til eller fra anlegg i bekjempelsessonen slik som krav om godkjent transportrute, lukket brønn, behandling av transportvann, avfallsbehandling, vask og desinfeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/7">Transport og levering av fôr til anlegg i bekjempelsessonen skal skje etter Mattilsynets anvisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/8">Mattilsynets kan treffe tiltak overfor annen transport i bekjempelsessonen som kan innebære fare for smitteoverføring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor annen virksomhet i bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1">Fangst og flytting av rensefisk er ikke tillatt i bekjempelsessonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/2">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen akvakulturrelatert virksomhet i bekjempelsessonen som kan innebære fare for smitteoverføring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Tiltak i overvåkingssonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kiii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor akvakulturanlegg med laksefisk i overvåkingssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/1">Anlegg med laksefisk i sjø skal ukentlig oversende Mattilsynet lister som viser den daglige dødeligheten av fisk på merdnivå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2">Anlegg med laksefisk i sjø skal minst ha månedlig helsekontroll med prøveuttak egnet til å avdekke eventuell ILA-smitte. Prøveuttak skal skje slik det fremgår av vedlegg 2 til forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kiii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak ved transport i overvåkingssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1">Mattilsynet kan pålegge ytterligere tiltak overfor transportør som transporterer akvakulturdyr til eller fra anlegg i overvåkingssonen slik som krav om godkjent transportrute, lukket brønn, behandling av transportvann, avfallsbehandling, vask og desinfeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/2">Transportør som transporterer akvakulturdyr gjennom overvåkingssonen skal daglig føre skriftlige registreringer over gjennomførte tiltak fastsatt i medhold av første ledd. Registreringene må være lett tilgjengelige slik at de kan forevises Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/3">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen transport i overvåkingssonen som kan innebære fare for smitteoverføring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kiii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor annen akvakulturrelatert virksomhet i overvåkingssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen akvakulturrelatert virksomhet innenfor overvåkingssonen som kan innebære fare for smitteoverføring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Kontrollområdets varighet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kiv/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Opphevelse av bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/1">Etter at all laksefisk fra anleggene i bekjempelsessonen er slaktet ut, anlegg og utstyr forskriftsmessig rengjort og desinfisert, lokalitetene har gjennomført en samordnet brakklegging av bekjempelsessonen i minimum to måneder og anlegg der det er påvist ILA er brakklagt i minimum tre måneder, kan Mattilsynet vedta at bekjempelsessonen skal oppheves. Fra samme dato som bekjempelsessonen oppheves, innlemmes den i overvåkingssonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kiv/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Opphevelse av overvåkingssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/1">Overvåkingssonen oppheves når det er gått to år siden bekjempelsessonen i kontrollområdet ble opphevet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel>Andre bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kv/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/15/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og fatter nødvendige enkeltvedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskriften i samsvar med matlovens § 23 om tilsyn og vedtak, og kan herunder treffe vedtak etter § 24 om særskilt smittesanering, § 25 om stenging og virksomhetskarantene og § 26 om tvangsmulkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kv/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/16/ledd/1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kv/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Straffebestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av den, er straffbar i henhold til matloven § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/kv/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/18/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/18/ledd/2">Fra samme dato oppheves forskrift 16. november 2017 nr. 1797 om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Sørfold og Bodø kommuner, Nordland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/18/ledd/3">Forskriften oppheves automatisk to år etter fastsettelse av endringsforskrift som opphever bekjempelsessonen i samsvar med forskriftens § 13.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1 kart:</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">Kart over ILA-kontrollområde i Bodø og Sørfold kommuner, Nordland
<br/>
<marg niv="1" id="/vedlegg/1/ledd/1/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20190813-1058-01s-01.jpg"><img src="lf-20190813-1058-01-01.jpg" alt="kontrollområde for ila i bodø og sørfold kommuner, nordland. lenke åpner bilde i nytt vindu"/></lenke></marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-13-1058/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2:</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/1">
        <i>Overvåking inkl. prøvetaking innenfor kontrollområder for ILA</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/2">For god overvåking av smittsom sykdom skal oppdretter sikre at dødfisk plukkes daglig og gjennomgås. I tillegg er akvakulturdriftsforskriften § 13 og § 14 om helsekontroll og varsling en nødvendig del av overvåkingen av smittsom sykdom.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/3">Akvakulturanleggets fiskehelsetjeneste har ansvaret for å utføre den månedlige helsekontrollen med prøveuttak for å avdekke ev. ILA-smitte og for innsending av prøvene til utpekt laboratorium eller Veterinærinstituttet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/4">
        <i>Prøveuttak i akvakulturanlegg med laks/regnbueørret der det ikke er påvist ILA</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/5">Som følge av EU-kriteriene for overvåking av ILA, skal det tas ut prøver både fra hjerteventrikkel og midtnyre. Prøvene for ILA-overvåking tas fra syk og svak fisk, svimere som har vokst normalt eller fra «litt rufsete fisk», men ikke fra taperfisk med mindre disse har tegn på ILA. Det skal ikke velges ut fisk for prøvetaking samtidig med at det pågår fôring. Et alternativ, men som innebærer at prøveuttaket er mindre risikobasert, kan være å prøveta fersk dødfisk.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/6">Ved den månedlige helsekontrollen tar fiskehelsetjenesten ut prøver av hjerteventrikkel og midtnyre av minimum 10 fisk. Prøver av hjerteventrikkel, med deler av hjerteklaffer, for å få med endotelrikt vev, er avgjørende for en god overvåking. Prøver av hjerte og nyre legges på glass med RNAlater® for virusundersøkelse, ett glass for hver fisk. Prøvene kan lagres i kjøleskap i ett døgn og bør deretter oppbevares i fryser om ikke innsending til laboratorium skjer samme dag som prøveuttaket. Minimum skal prøvene sendes inn månedlig for laboratorieanalyse.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/7">Overvåkingen kan styrkes ytterligere ved at personell ved anlegget som har kompetanse på å prøveta fisk, fortløpende tar ut supplerende prøver av midtnyre og hjerteventrikkel. Dette er ikke et absolutt krav og prøvene kan ikke erstatte de 10 månedlige prøvene fiskehelsetjenesten skal ta ut.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/8">
        <i>Rapportering av prøvesvar</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/9">Prøvene skal undersøkes ved et laboratorium utpekt av Mattilsynet eller ved Veterinærinstituttet. Laboratoriet skal sende kopi av alle analysedata til Mattilsynets avdelingskontor.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/10">Veterinærinstituttet skal, som kunnskapsstøtteinstitusjon, lage en samlerapport over ILA-overvåkingen innenfor kontrollområdene.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/11">Resultatene fra prøvene skal rapporteres til Veterinærinstituttet (referanselaboratorium),
<lenke url="https://lovdata.no/static/mailto:datamottak@vetinst.no">datamottak@vetinst.no</lenke>, innen den 10. i hver måned.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/12">
        <i>Mistanke om smittsom sykdom på laks og regnbueørret</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/13">Hvis dødeligheten øker eller det er annen grunn til mistanke om sykdom skal helsekontroll gjennomføres uten unødig opphold for å avklare årsaksforhold, jf. akvakulturdriftsforskriften § 13. Ved forøket dødelighet eller dersom det er fisk med typiske tegn på ILA ved det daglige dødfiskopptaket, skal Mattilsynet umiddelbart varsles, jf. matlovens § 19 og akvakulturdriftsforskriftens § 14.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/14">Dersom det ved den månedlige helsekontrollen er kliniske- og/eller obduksjonsfunn som kan gi mistanke om ILA, skal det utføres en full diagnostisk utredning. Dette inkluderer full organpakke på formalin (hjerte, lever, nyre, milt, tarm/blindsekker, hud/muskulatur og gjeller) samt hjerteventrikkel og midtnyre på RNAlater® og virustransportmedium (fra samme fisk som det tas organprøver til histopatologi). For mer detaljert beskrivelse av prøveuttaket, se:
<lenke url="https://www.vetinst.no/provetaking-og-diagnostikk/hvordan-ta-ut-prover/provetaking-av-fisk"> https://www.vetinst.no/provetaking-og-diagnostikk/hvordan-ta-ut-prover/provetaking-av-fisk</lenke>.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/15">Ved mistanke om ILA skal prøvene sendes til Veterinærinstituttet.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
