<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-08-29-1107" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-29-1107">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-08-29-1107</id>
    <dato>29.08.2019 nr. 1107</dato>
    <dato type="iso">2019-08-29</dato>
    <ikraft>29.08.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-08-29</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Harstad kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref>, <ref id="lov-2012-03-16-12">L16.03.2012 nr. 12</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0536</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om reglement for sanitæranlegg, Harstad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om reglement for sanitæranlegg, Harstad kommune, Troms</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Harstad kommunestyre 29. august 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) og lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg (vass- og avløpsanleggslova).</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Kommunesektorens organisasjons «Standard abonnementsvilkår for vann og avløp, teknisk bestemmelser og administrative bestemmelser» 2. utgave 2017, samt lokalt endring, er vedtatt av Harstad kommunes kommunestyre den 29. august 2019 som standard avtalevilkår mellom kommunen og eksisterende/nye abonnenter. Bestemmelsene skal betegnes som forskrift.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Harstad kommunes eksisterende «Reglement for sanitæranlegg» oppheves og erstattes med denne forskrift.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Regelverket som KS har utarbeidet består av administrative og tekniske bestemmelser, utgitt i hvert sitt hefte. De administrative bestemmelsene tar for seg juridiske og forvaltningsmessige forhold, mens de tekniske bestemmelsene fastlegger krav til teknisk utførelse.</ledd>
    <ledd id="/ledd/4">Harstad kommune har gjort gjeldende følgende lokale endringer i KS sin utgave.
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/5">
      <i>Administrative bestemmelser:</i>
      <br/>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/6">
      <i> Kapittel 1.3 Definisjoner. Ansvarlig foretak, privat vann- og avløpsanlegg</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/7">I KS sin utgave heter det bl.a følgende om minimumskvalifikasjoner for det relevante arbeidsområdet:
<marg niv="2" id="/ledd/7/marg/1">«Fagbrev innen veg- og anleggsfaget eller anleggsmaskinførerfaget, samt ADK1-sertifikat» er tilstrekkelig kvalifikasjon for å kunne arbeide med private vann- og avløpsanlegg.</marg></ledd>
    <ledd id="/ledd/8">Harstad kommune stiller i tillegg følgende krav under dette punktet:
<marg niv="2" id="/ledd/8/marg/1">«Det stilles krav om 3-års relevant VA-faglig erfaring.»
<br/></marg></ledd>
    <ledd id="/ledd/9">
      <i>Kapittel 2 Søknad og godkjenning av tilknytning med mer.</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/10">Under punkt 2.1 «Søknader om tilknytning til offentlig VA-anlegg» innføres det et nytt underpunkt «2.1.1 Melding om VA-arbeid».
<marg niv="2" id="/ledd/10/marg/1">«For alt utvendig VA-arbeid skal det leveres en elektronisk VA-melding til kommunen via Geomatikk sin kundeportal under
<lenke url="https://www.gravemelding.no">www.gravemelding.no</lenke>. Gravemelding.no. Dette er en søknad til kommunen om å igangsettes arbeider på privat VA-anlegg som omfatter en redegjørelse om hva som skal gjøres og hvem som skal utføre arbeidet. Arbeidene kan påbegynnes når kommunen har gitt svar på VA-meldingen.</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/10/marg/2">Skjema for ferdigmelding skal alltid sendes til kommunen senest 14 dager etter at VA-arbeidet er ferdigstilt.</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/10/marg/3">Foretak som skal foreta tilknytning av private stikkledninger til kommunalt VA-nett, vil bli nektet saksbehandling av ytterligere VA-meldinger dersom de har 5 eller flere ferdigstilte VA-meldinger hvor det ikke foreligger en godkjent ferdigmelding.»
<br/></marg></ledd>
    <ledd id="/ledd/11">
      <i>Kapittel 3.12.2 Forurensningsforskriften</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/12">Under opplistingen av «de viktigste bestemmelsene i denne sammenheng», er det følgende endringer:</ledd>
    <ledd id="/ledd/13">Første kulepunkt erstattes av:
<marg niv="2" id="/ledd/13/marg/1">«Forurensningsforskriftens kapittel 15 er erstattet av lokal forskrift om påslipp av oljeholdig avløpsvann.»
<br/></marg></ledd>
    <ledd id="/ledd/14">
      <i>Tekniske bestemmelser:</i>
      <br/>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/15">
      <i>Kapittel 2.3.2 Legging av vannledning i grøft, andre avsnitt</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/16">Det står i KS sin utgave følgende om frostdybde:
<marg niv="2" id="/ledd/16/marg/1">«Frostfri dybde oppgis av kommunen.»</marg></ledd>
    <ledd id="/ledd/17">I Harstad gjelder følgende:
<marg niv="2" id="/ledd/17/marg/1">«For Harstad kommune er frostfri dybde 1,8 meter over topp vannledning.»
<br/></marg></ledd>
    <ledd id="/ledd/18">Kapittel 2.3.3 <i>Tilknytning til hovedledning, siste avsnitt</i></ledd>
    <ledd id="/ledd/19">Det står i KS sin utgave, angående frakopling/sløyfing av eksisterende tilknytning:
<marg niv="2" id="/ledd/19/marg/1">«Når eksisterende tilknytning skal frakoples/sløyfes, så må det anborede parti på hovedledningen kobles ut. Kommunen bestemmer valg av metode.»</marg></ledd>
    <ledd id="/ledd/20">I Harstad kommune skal følgende metode benyttes:
<marg niv="2" id="/ledd/20/marg/1">«Anboringsklaven skal stenges og plugges. Ansvarlig utførende skal dokumentere stenging/plugging med bilder.»</marg></ledd>
    <ledd id="/ledd/21">Bestemmelsene kan bestilles fra Kommuneforlaget AS. Kommunen har også et begrenset antall eksemplarer tilgjengelig på Drift- og utbyggingstjenesten for gjennomsyn.</ledd>
    <ledd id="/ledd/22">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
