<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-23-1380" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1380">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-23-1380</id>
    <dato>23.09.2019 nr. 1380</dato>
    <dato type="iso">2019-09-23</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Aurskog-Høland og Rømskog kommuner, Akershus og Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101">L17.06.2005 nr. 101</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864">F26.06.2009 nr. 864</ref>, <ref id="lov-1990-05-18-11">L18.05.1990 nr. 11</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-06-20-1520</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0697</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for navnsetting, adressering og adresseforvaltning, Aurskog-Høland</korttittel>
    <tittel>Forskrift for navnsetting, adressering og adresseforvaltning, Aurskog-Høland kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fellesnemnd for kommunesammenslåing av Aurskog-Høland og Rømskog kommuner 23. september 2019, sak 56/19, med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 21, forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften), jf. lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn (stadnamnlova).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1380/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Adressemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunen ved rådmann er kommunens adressemyndighet. Adressemyndigheten har ansvar for at adresseforvaltningen i kommunen skjer etter reglene i matrikkelloven og tilhørende forskrift. Adressemyndigheten deler inn kommunens veinett i adresseparseller som saksforberedende arbeid for tildeling av offisiell adresse i form av adressenavn og -nummer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1380/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Navnemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Kommunen ved Formannskapet er kommunens navnemyndighet. Navnemyndighet omfatter vedtak om skrivemåte av stedsnavn og adressenavn etter reglene i lov om stadnamn. Navnemyndigheten er også ansvarlig for å avgi uttalelse på kommunens vegne om skrivemåten av stedsnavn/adressenavn som kommunen ikke har vedtaksretten for.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1380/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Offisiell adresse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med offisiell adresse menes:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vegadresse angitt med vegnavn, adressenummer (husnummer) og eventuell bokstav,</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">eller:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Matrikkeladresse, angitt med gårdsnummer, bruksnummer og eventuelt festenummer og/eller undernummer, med tilhørende matrikkeladressenavn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Til offisiell adresse kan òg medhøre et bruksenhetsnummer (bolignummer) og/eller adressetilleggsnavn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Statens kartverk sin «Adresseveileder» legges til grunn for tildeling av offisiell adresse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1380/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Skilting, plassering, materiale og utførelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Adressenummerskilt skal så vidt mulig plasseres i 2,5 meters høyde godt synlig ved inngangsdør.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Der det er vanskelig å se skilt fra vegen, skal adressenummerskilt også settes opp på port eller særskilt stolpe i gjerdelinjen ved innkjørselen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Adressenummerskilt og henvisningsskilt skal være av aluminium eller annet rustfritt materiale. Adressenummerskilt skal ha tydelige tall og tilfredsstillende kontrast mot bakgrunnen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1380/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tildeling eller endring av adresse kan påklages i henhold til matrikkellova § 46.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1380/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Disse bestemmelsene trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 20. juni 2011 nr. 1520 for navnsetting, adressering og adresseforvaltning, Aurskog-Høland kommune, Akershus.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
