<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-13-1574" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-13-1574</id>
    <dato>13.11.2019 nr. 1574</dato>
    <dato type="iso">2019-11-13</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hemne, Halsa og Snillfjord kommuner, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§33-1">L27.06.2008 nr. 71 § 33-1</ref>, <ref id="for-2010-03-26-488">F26.03.2010 nr. 488</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101">L17.06.2005 nr. 101</ref><ref id="lov-2005-06-17-101-§32">§ 32</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864">F26.06.2009 nr. 864</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-65">L16.06.2017 nr. 65</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0784</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for reguleringsplan, bygge- og delesaksbehandling, oppmåling og eierseksjonering, Heim</korttittel>
    <tittel>Forskrift for reguleringsplan, bygge- og delesaksbehandling, oppmåling og eierseksjonering, Heim kommune, Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Heim kommunestyre 13. november 2019 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 33-1, forskrift 26. mars 2010 nr. 488 om byggesak (byggesaksforskriften), lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 32, forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) og lov 16. juni 2017 nr. 65 om eierseksjoner (eierseksjonsloven).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Gebyrer etter dette regulativ betales etter faktura utstedt av kommunen. Betaling kan kreves før forretning berammes, arbeid igangsettes eller før tillatelser/vedtak fattes. Alle priser er angitt i norske kroner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Regulativet speiler det faktiske arbeidet de ulike sakstypene medfører. Samlet fakturert gebyr dekker saksbehandling, administrasjonskostnader, tilsyn med videre.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Betalingsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Alle som får utført tjenester etter dette regulativet skal betale gebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Kommunen krever i tillegg inn tinglysingsgebyr og dokumentavgift i saker der kommunen må forskuttere dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Tidspunkt for gebyrfastsetting og fakturering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Gebyr etter denne forskriften beregnes etter de satser som gjelder for det aktuelle gebyrområdet på det tidspunktet saken mottas i kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Med mindre annet er bestemt faktureres gebyret etter avholdt oppstartsmøte eller forhåndskonferanse eller når kommunen har ferdigbehandlet eller avsluttet saken. Planforslag faktureres ved vedtak om offentlig ettersyn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">Gebyret forfaller til betaling 30 dager etter fakturadato.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/4">Gebyret må betales og forfaller uansett om vedtaket er påklaget eller det er søkt om reduksjon av gebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr og priser i regulativet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Regulativets gebyrer reflekterer kommunens arbeid med de ulike sakstypene og er beregnet i samsvar med selvkostprinsippet. Gebyrregulativet vedtas årlig av kommunestyret som har anledning til å prise gebyrene lavere enn selvkost.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Sakkyndig bistand</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Der kommunen leier inn sakkyndig bistand for kontroll, uttalelser, vurderinger ut fra lov- og forskriftskrav og lignende, vil kostnadene for slik bistand bli tillagt gebyret. I tillegg blir det fakturert for medgått tid for kommunens arbeid med å hente inn denne bistanden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Urimelig gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Dersom kommunen etter egen vurdering eller etter skriftlig søknad anser gebyret som klart urimelig, kan gebyret settes ned. Søknad om redusert gebyr utsetter ikke betalingsfristen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">Når gebyret er hjemlet i plan- og bygningsloven § 33-1, matrikkellovas § 32 eller eierseksjoneringslovens § 15 er det ikke anledning til å klage på gebyret i den enkelte sak. Det gjøres unntak i de tilfellene hvor kommunen har tatt i bruk § 1-5 om urimelig gebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">Kommunens vedtak i sak om reduksjon av gebyr kan klages til Fylkesmannen i Trøndelag etter reglene i forvaltningsloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k1/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Avslag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">Saksbehandlingen anses som avsluttet dersom det ikke er sendt klage innen klagefristens utløp. For å etterleve selvkostreglene skal det ved avslag betales 100 % av ordinært gebyr. Beløpet blir ikke godskrevet ved ny eller endret søknad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k1/p1-8">
        <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
        <ptittel>Tilbaketrekking av søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1">Dersom søknad trekkes tilbake eller avbrytes, skal tiltakshaver betale en andel av gebyret avhengig av hvor langt kommunen har kommet i behandlingen av søknaden. Det fremgår av regulativet hvor mye som skal betales.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k1/p1-9">
        <pverdi>§ 1-9.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner og forklaringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>pbl.:</i> Lov om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Matrikkellova:</i> Lov om eigedomsregistrering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Eiersl.:</i> Lov om eierseksjoner (eierseksjonsloven).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>SAK:</i> Forskrift om byggesak (byggesaksforskriften).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>TEK:</i> Forskrift om tekniske krav til byggverk (byggteknisk forskrift).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Søknadspliktige tiltak:</i> Tiltak definert i plan- og bygningsloven § 20-1, § 20-2, § 20-3, § 20-4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Grunngebyr:</i> Gebyr som skal dekke de generelle oppgavene i saksbehandlingsprosessen som er uavhengig av tiltakets kompleksitet og størrelse. Grunngebyret skal også dekke tilsynsvirksomhet og ulovlighetsoppfølging.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Saksbehandlingsgebyr:</i> Gebyr som skal dekke oppgavene i saksbehandlingsprosessen som er avhengig av tiltakets kompleksitet og størrelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Registreringsgebyr:</i> Gebyr som skal dekke arbeidet med oppgavene knyttet til registrering i matrikkelen. Gebyret betales per bruksenhet for byggesak og per eiendom for oppmålingsforretning som registreres i matrikkelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Tiltaksklasse:</i> Inndeling av oppgaver i tiltaket basert på vanskelighetsgrad, kompleksitet og konsekvenser av mangler og feil, jf. SAK § 9-4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Matrikkel:</i> Nasjonalt eiendomsregister hvor hver eiendom har et unikt nummer bestående av kommunenummer, gårdsnummer (gnr.), bruksnummer (bnr.), festenummer (fnr.) og seksjonsnummer (snr.). Dersom bruket ikke har feste- og/eller seksjonsnummer har disse verdien null (0). Tidligere kalt GAB-registeret (Grunneiendoms-, Adresse- og Bygningsregisteret).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Eiendom:</i> Fast eiendom definert med et eget gårds- og bruksnummer, festenummer og/eller seksjonsnummer i matrikkelen. Seksjon etablert i henhold til lovgivningen om eierseksjoner regnes som selvstendig eiendom.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/m"><lverdi>m.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Bruksenhet:</i> Bygning eller del av bygning (lokale), f.eks. boenhet, kontorenhet, verksted og lager.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/n"><lverdi>n.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Boenhet:</i> Bruksenhet som har alle hovedfunksjoner for bolig, slik som stue, kjøkken, soveplass, bad og toalett, og har egen inngang og er fysisk atskilt fra øvrige enheter, jf. SAK § 2-2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/o"><lverdi>o.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>Bygningstype:</i> Standardisert kategorisering av den enkelte bygning etter NS-3457. Bygningstyper fra 111 til 199 tilhører bygningshovedgruppe Bolig. Bygningstyper fra 211 til 840 er alt annet enn bolig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/p"><lverdi>p.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal for eiendom som er registrert i matrikkelen og beregnet med utgangspunkt i NS-3940.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Reguleringsplan</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Det skal betales gebyr for alle private planforslag for kommunens arbeid frem til det blir avgjort om forslaget skal fremmes. Gebyret består av grunngebyr, variabelt gebyr og tilleggsgebyr, jf. § 2-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Planforslaget legges ikke ut til offentlig ettersyn før gebyret er betalt. I saker som avsluttes før offentlig ettersyn faktureres gebyret når saken avsluttes. Oppstartsmøter faktureres når møtet er avholdt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr for private planforslag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">For behandling av reguleringsplaner beregnes gebyr for de områdene som blir regulert til byggeområde, fellesområde og annen privat arealbruk alene eller i kombinasjon med andre formål. Arealet for de områder som blir regulert til landbruks-, natur og friluftsområder inklusiv offentlige friområder og areal som kommunen ber om regulering av trekkes ut av gebyrberegningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Byggesak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt og unntaksbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Alle søknadspliktige tiltak etter pbl. skal betale grunngebyr, saksbehandlingsgebyr og gebyr for opprettelse av matrikkelenhet for alle saker, med mindre det går fram noe annet av regulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Mangelfull søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Dersom søknad er mangelfull blir det belastet et tilleggsgebyr for hvert mangelbrev som skrives, jf. § 3-6. Dersom det fremstår som åpenbart for bygningsmyndighetene at tiltakshaver ikke har de privatrettslige rettigheter søknaden forutsetter, skal søknaden avvises jf. pbl. § 21-6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">SAK kapittel 5 inneholder en utfyllende oversikt over hvilke krav som stilles til innholdet i en søknad. Mangler inkluderer blant annet
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Mangler ved nabovarsel</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Manglende tilknytning til vei, vann og avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Manglende og/eller mangelfulle tegninger (plan, snitt, fasade, situasjonskart)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Avvik fra plan/manglende dispensasjonssøknad</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Mangelfull ansvarsdekning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Manglende eller ufullstendig gjennomføringsplan (for tiltak som krever ansvarlig foretak)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Manglende dokumentasjon av privatrettslige forhold.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Tilsyn er et viktig virkemiddel for å kontrollere at tiltak gjennomføres i samsvar med bestemmelser gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven. Tilsyn skal bidra til bedre gjennomføring av byggeprosesser, avdekke ulovligheter og virke forebyggende. Tilsyn skal dekkes av grunngebyret, og kommunestyret kan årlig vedta hvor stor prosentandel av grunngebyret som skal dekke kommunens tilsynsvirksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Ulovlig byggearbeid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">For uaktsomme eller forsettlige overtredelser av plan- og bygningsloven som omfattes av pbl. § 32-8, kan kommunen ilegge overtredelsesgebyr etter de til enhver tid gjeldende satser i byggesaksforskrifta § 16-1. Det vises til plan- og bygningslovens § 32-8 og til kapittel 16 i forskrift om byggesak m/veiledning, om utmåling av overtredelsesgebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">Det vises til plan- og bygningslovens § 32-5 om tvangsmulkt ved ulovligheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Byggetillatelse som utgår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Byggetillatelse utgår etter 3 år. Dersom søknaden fremmes på nytt, skal det betales fullt gebyr etter det til enhver tid gjeldende gebyrregulativ.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Tilbaketrekking av søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Ved tilbaketrekking av søknad skal tiltakshaver betale en andel av gebyret avhengig av hvor langt kommunen har kommet i saksbehandlingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Generelle gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Kommunestyret fastsetter årlig generelle saksbehandlingsgebyrer gjennom gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Søknadspliktig tiltak med krav om ansvarlig foretak, jf. pbl. § 20-3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">Kommunestyret fastsetter årlig saksbehandlingsgebyrer for tiltak med krav om ansvarlig foretak gjennom gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Søknadspliktig tiltak uten krav til ansvarsrett, jf. pbl. § 20-4</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">Kommunestyret fastsetter årlig saksbehandlingsgebyrer for tiltak uten krav til ansvarsrett gjennom gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k3/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av søknader om dispensasjon, jf. pbl. kap. 19</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1">Kommunestyret fastsetter årlig saksbehandlingsgebyrer for søknader om dispensasjon gjennom gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Oppmålingsforretning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Alle oppmålingsforretninger etter matrikkellova skal betale gebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Kommunen kan i tillegg kreve dekket nødvendige tinglysingsgebyr og eventuell dokumentavgift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Tidspunkt for gebyrfastsetting og fakturering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Gebyr blir normalt fakturert ved fullført oppmålingsforretning, men kommunen kan kreve at gebyret skal betales på forskudd. Dersom kommunen har sendt krav om forskuddspliktig gebyr gjelder ikke fristen jf. matrikkelforskriften § 18, så lenge gebyret ikke er betalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Gebyr etter matrikkellova blir beregnet etter de satser som gjelder ved rekvisisjonstidspunktet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Vintertid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Den generelle behandlingsfristen på 16 uker for saker etter matrikkelforskrifta § 18 tredje ledd gjelder ikke i perioden 15. november til 15. april.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Betaling etter medgått tid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">For de tjenester etter matrikkellova som ikke omfattes av dette regulativet så kan det tas gebyr etter medgått tid. Timesatsen dekker også støttefunksjoner og administrasjon av tjenesten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Avbrutt forretning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Ved avbrutt forretning skal rekvirent betale basisgebyr etter § 4-8-1. Ved avbrutt sak etter at oppmålingsforretningen er avholdt, betales fullt gebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Kontorforretning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Kontorforretning kan gjennomføres dersom arbeidet til kommunen kan utføres på grunnlag av tilsendte eller eksisterende koordinater uten oppmøte i marka, jf. matrikkelforskriften § 40.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">For oppmåling som kan gjennomføres som uten oppmøte i marka betales det ikke gebyr for markarbeid, jf. § 4-8-2. For saker etter medgått tid betales det ordinær timepris.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Rabatter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Kommunestyret kan årlig fastsette rabatter ved fradeling av tilgrensende tomter. Prosentvis avslag og grenser for rabatter fastsettes i gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr for oppmålingsforretning</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k4/p4-8-1">
        <pverdi>§ 4-8-1.</pverdi>
        <ptittel>Basisgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8-1/ledd/1">Basisgebyret dekker arbeid med saksbehandling, herunder varsling, protokoll, arkivering og føring i matrikkelen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k4/p4-8-2">
        <pverdi>§ 4-8-2.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr for markarbeid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8-2/ledd/1">Gebyret dekker arbeid knyttet til forarbeid, klargjøring av utstyr, transport, forretning og etterbehandling av måledata. Sammenfallende grensepunkter regnes som én.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Eierseksjonering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Ved søknad om tillatelse til å seksjonere en eiendom etter eierseksjonsloven skal det beregnes gebyr med mindre annet fremgår av regulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Tidspunkt for gebyrfastsetting og fakturering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Gebyr etter eierseksjoneringsloven beregnes etter de satser som gjelder på tidspunktet saken mottas i kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">Gebyret faktureres når komplett søknad mottas av kommunen. Kommunen skal avvise en søknad dersom gebyret ikke er innbetalt innen betalingsfristen, jf. eierseksjoneringsloven § 12.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Timepris</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">For de tjenester som ikke omfattes av dette regulativet så kan det tas gebyr etter medgått tid. Timesatsen dekker også støttefunksjoner og administrasjon av tjenesten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Oppretting av eierseksjoner, nybygg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">Kommunestyret fastsetter årlig saksbehandlingsgebyrer for oppretting av eierseksjoner nybygg gjennom gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Oppretting av eierseksjoner, eksisterende bygg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">Kommunestyret fastsetter årlig saksbehandlingsgebyrer for oppretting av eierseksjoner eksisterende bygg gjennom gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k5/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Reseksjonering, endring av eierseksjoner i seksjonert sameie</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1">Kommunestyret fastsetter årlig saksbehandlingsgebyrer for reseksjonering, endring av eierseksjoner i seksjonert sameie gjennom gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k5/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ptittel>Sletting/oppheving av seksjonert sameie</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1">Kommunestyret fastsetter årlig saksbehandlingsgebyrer for sletting/oppheving av seksjonert sameie gjennom gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k5/p5-8">
        <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
        <ptittel>Befaring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1">Kommunestyret fastsetter årlig saksbehandlingsgebyrer for befaring gjennom gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttreden</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-13-1574/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
