<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-21-1531" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-21-1531</id>
    <dato>21.10.2019 nr. 1531</dato>
    <dato type="iso">2019-10-21</dato>
    <ikraft>22.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-22</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sandnes kommune, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">L22.06.2018 nr. 83 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0767</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om økonomisk godtgjørelse for folkevalgte, Sandnes</korttittel>
    <tittel>Forskrift om økonomisk godtgjørelse for folkevalgte, Sandnes kommune, Rogaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sandnes kommunestyre 21. oktober 2019 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-3, § 8-4, § 8-6 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Innledning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommuneloven gir folkevalgte generell rett til godtgjørelse for sitt arbeid (§ 8-4), samt dekning av utgifter og økonomisk tap (§ 8-3) etter nærmere regler fastsatt av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Kommunelovens regler</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p2-1">
      <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
      <ptittel>Godtgjørelse for arbeid etter § 8-4</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/1">Godtgjørelse for arbeid er knyttet til møter og lederverv og skal dekke alle de oppgaver som er knyttet til det aktuelle vervet. Det er således ikke aktuelt å utbetale noen godtgjørelse for f.eks. saksforberedelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/2">Under begrepet godtgjørelse for arbeid skiller retningslinjene mellom:
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Godtgjørelse for enkeltverv</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Ledergodtgjørelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Møtegodtgjørelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/3">Ledergodtgjørelse og møtegodtgjørelse skal hvor annet ikke fremgår av retningslinjene beregnes på grunnlag av en faktor M som til enhver tid skal utgjøre 0,061 % av ordførers lønn avrundet til nærmeste tikrone.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p2-2">
      <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
      <ptittel>Dekning av utgifter og økonomisk tap etter § 8-3</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/1">Under begrepet dekning av utgifter og økonomisk tap skiller retningslinjene mellom:
<liste id="/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skyss-, kost- og oppholdsutgifter i forbindelse med reiser som vervet medfører.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tap i arbeidsinntekt som har direkte sammenheng med vervets utførelse, samt refusjon av utgifter til barnepass, stedfortreder o.l.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/2">Dekning av utgifter og økonomisk tap refererer seg til kostnader som de folkevalgte har hatt i forbindelse med utføring av sine verv og som kommunen refunderer. Slike kostnader kan være utlegg i forbindelse med omsorgsoppgaver eller stedfortreder, utlegg ved reiser og tapt inntekt på grunn av fravær fra eget arbeid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/3">Studenter, hjemmearbeidende, pensjonister m.fl. kan få dekket ulegitimert tap. Reiseutgifter dekkes i henhold til kommunens reiseregulativ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/4">Refusjonene erstattes etter forskjellige satser avhengig av om de er legitimert eller ikke. Se nærmere om dette under § 4-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/5">Bestemmelsene om refusjon av utgifter og tap i arbeidsinntekt gjelder ikke ordfører/varaordfører i heltidsverv, samt andre folkevalgte som kommer inn under frikjøpsordningen når denne dekker utgiften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Økonomisk godtgjørelse for arbeid</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p3-1">
      <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
      <ptittel>Honorar for enkeltverv</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/1">Dette gjelder for ordfører og varaordfører:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Verv</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Godtgjørelse</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Pensjon</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Tlf godtgjørelse</i>
              </entry>
              <entry colname="5">
                <i>Fast bilgodtgjørelse</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Ordfører </entry>
              <entry colname="2">85 % av godtgjørelse til statsråd </entry>
              <entry colname="3">Ja </entry>
              <entry colname="4">Abonnementsavgift og fri bruk av telefon. Abonnementsavgift og tjenestesamtaler ved bruk av mobiltelefon. </entry>
              <entry colname="5">Kr 30 000,- pr. år, samt km. godtgjørelse. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Varaordfører </entry>
              <entry colname="2">80 % av godtgjørelse til ordfører </entry>
              <entry colname="3">Ja </entry>
              <entry colname="4">1 200 tellerskritt pr. år. Abonnementsavgift og tjenestesamtaler ved bruk av mobiltelefon. </entry>
              <entry colname="5">Kr 21 000,- pr. år, samt km. godtgjørelse. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/2">
        <i>Ordfører</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/3">Ordføreren får godtgjørelse for 1/1 stilling tilsvarende 85 % (avrundet til nærmeste hundrekrone) av hva en statsråd får i godtgjørelse. Ordførers godtgjørelse justeres automatisk og med samme virkningstidspunkt som den årlige justeringen av en statsråds godtgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/4">Det kan ikke i tillegg framsettes krav om dekning av eventuell tapt arbeidsfortjeneste/utgifter i forbindelse med ordførerens utførelse av ovennevnte oppgaver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/5">Ordføreren har alminnelig samtykke til bruk av bil. Ordføreren mottar videre fast bilgodtgjørelse med kr 30 000,- pr. år, samt km. godtgjørelse etter fastsats.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/6">
        <i>Varaordfører</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/7">Varaordføreren får godtgjørelse for 1/1 stilling tilsvarende 80 % av godtgjørelse til ordfører. Det kan ikke i tillegg framsettes krav om dekning av eventuell tapt arbeidsfortjeneste/utgifter i forbindelse med varaordførerens utførelse av ovennevnte oppgaver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/8">Varaordfører skal ha godtgjørelse tilsvarende ordfører i fem uker i løpet av et kalenderår uavhengig av hvor mye i tid varaordfører fungerer som ordfører.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/9">Varaordføreren har alminnelig samtykke til bruk av bil. Varaordføreren mottar videre fast bilgodtgjørelse med kr 21 000, - pr. år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p3-2">
      <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
      <ptittel>Felles bestemmelser for ordfører og varaordfører</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/1">Godtgjørelsen utbetales månedlig og lønnsinnberettes på vanlig måte. Ordfører og varaordfører er i utgangspunktet knyttet til ferielovens bestemmelser, men ordfører og varaordfører bestemmer selv når og hvor mye ferie som ønskes tatt ut. Hvis ikke full ferie tas ut kan denne enten overføres til neste kalenderår eller alternativt kan det utbetales godtgjørelse. Hvis ikke annet utbetales opptjente feriepenger i juni året etter opptjeningsåret og lønn trekkes i juni uavhengig av når ferien tas ut.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/2">Reiseutgifter for ordfører og varaordfører dekkes etter samme regler som for andre folkevalgte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/3">Ordfører/varaordfører får dekket sine utgifter til mobiltelefon (inkludert mobiltelefon, abonnementsavgifter og samtaler) og internett (abonnementsavgifter) mot innlevering av dokumentasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/4">Telefon som dekkes innenfor statens satser er trekk- og avgiftsfri, men skal innberettes på lønnsoppgaven i kode 849. Kode 130-A skal benyttes for den del av telefonutgiftene som overstiger det som kan dekkes etter den generelle ordningen for tjenestemenn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/5">Ytelsen knyttet til bilgodtgjørelse er trekk-, avgifts- og oppgavepliktig (kode 153-A) i den grad den ikke er tilfredsstillende legitimert med f.eks. kjørebok.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/6">Ordfører og varaordfører gis en ettergodtgjørelse i 1,5 måned dersom vedkommende inntrer i ny stilling etter valgperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/7">Ordfører og varaordfører gis en ettergodtgjørelse i 3 måneder dersom vedkommende ikke inntrer i ny stilling etter valgperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/8">Godtgjørelse utbetales for hele valgperioden ved sykemelding for ordfører og varaordfører.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/9">Ordfører og varaordfører tilknyttes kommunens dødsfall/gruppelivsforsikring etter HTA kap. 1 § 10.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/10">Godtgjørelsen til ordfører/varaordfører omfatter alt arbeid disse utfører for kommunen, og kommer istedet for møtegodtgjørelse til kommunestyre, formannskapet og andre folkevalgte organ i Sandnes kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p3-3">
      <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
      <ptittel>Ledergodtgjørelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/1">Ledergodtgjørelse M = se § 2-1 siste avsnitt</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Utvalg</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Fast årlig - leder</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Pr. møte - leder</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Pr. møte - nestleder<fref id="/paragraf/3-3/fotnote/*">*</fref></i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Gruppeleder i kommunestyre </entry>
              <entry colname="2">Minimum M x 20 + M X 2 pr. representant utover 7 representanter </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Utvalg for by- og samfunngsutvikling </entry>
              <entry colname="2">M X 100 </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">M x 3 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Utvalg for miljø og tekniske saker </entry>
              <entry colname="2">M X 75 </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">M x 3 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Utvalg for oppvekst </entry>
              <entry colname="2">M X 75 </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">M x 3 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Utvalg for levekår </entry>
              <entry colname="2">M X 75 </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">M x 3 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Utvalg for kultur, næring og innovasjon </entry>
              <entry colname="2">M X 75 </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">M x 3 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kommuneplanutvalget </entry>
              <entry colname="2">M X 75 </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">M x 3 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kontrollutvalget </entry>
              <entry colname="2">M X 50 </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">M x 3 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bydelsutvalgene og bydelsutvalgenes fellesråd/områdeutvalgene </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">M x 2 (gjelder også sekretær) </entry>
              <entry colname="4">M x 2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kommunale foretak </entry>
              <entry colname="2">M X 30 </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">M x 2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Andre kommunale/ interkommunale utvalg/nemnder samt underutvalg under faste utvalg. (Gjelder også for representanter oppnevnt i ad-hoc utvalg og i interkommunalt styre dersom foretaket ikke utbetaler honorar etter egne satser). </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">M x 2 </entry>
              <entry colname="4">M x 2 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <fotnote id="/paragraf/3-3/fotnote/*">* gjelder når nestleder fungerer som leder i møtene.</fotnote>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/2">Gruppeledere i kommunestyret samt ledere for de fem hovedutvalgene og leder for kommuneplanutvalget har enten i stedet for eller i tillegg til ovennevnte faste årlige ledergodtgjørelse også muligheter for frikjøp, se § 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/3">
        <i>Fast årlig godtgjørelse:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/4">Fast årlig godtgjørelse utbetales til gruppeledere i kommunestyret, ledere av faste utvalg, leder av kommuneplanutvalget, leder av kontrollutvalget, samt ledere av kommunale foretak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/5">Godtgjørelsen varierer alt etter hvilket verv godtgjørelsen gjelder. Godtgjørelsen utbetales månedlig. Det utbetales en godtgjørelse på minimum M x 20 til gruppeledere i kommunestyret. Gruppeleder for partier som har mer enn 7 representanter i kommunestyret, får i tillegg en godtgjørelse på M x 2 pr. representant over 7. Leder for utvalg for miljø og tekniske saker, leder for utvalg for levekår, leder for utvalg for oppvekst, leder for kultur, næring og innovasjon og leder for kommuneplanutvalget får en godtgjørelse på M x 75, leder for kontrollutvalget får M x 50, leder for utvalg for byutvikling får en godtgjørelse på M x 100. Styreledere for kommunale foretak får en godtgjørelse på M x 30.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/6">Beløpet innberettes som lønn på vanlig måte. Godtgjørelsen erstatter variabel møtegodtgjørelse i samme utvalg. Det vil si at den som mottar fast møtegodtgjørelse for lederverv i et utvalg ikke samtidig kan motta møtegodtgjørelse for deltakelse i samme utvalg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/7">Gruppeledere i kommunestyret kan, som alternativ til den faste gruppeleder godtgjørelsen, velge frikjøpsordning. Se § 5. Øvrige personer med fast ledergodtgjørelse som kommer inn under bestemmelsene her om frikjøp får denne i tillegg til fast ledergodtgjørelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/8">
        <i>Variabel godtgjørelse:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/9">Til ledere og sekretærer av bydelsutvalgene/områdeutvalgene og bydelsutvalgenes/områdeutvalgenes fellesråd, samt ledere av andre kommunale/interkommunale utvalg/nemnder utbetales en variabel ledergodtgjørelse på M x 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/10">I de tilfeller der nestleder fungerer som leder i møtene skal det utbetales en godtgjørelse på M x 3 pr. møte. Dette gjelder for nestleder i faste utvalg, kommuneplanutvalget og kontrollutvalg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/11">Nestleder i bydelsutvalg/områdeutvalg og bydelsutvalgenes/områdeutvalgenes fellesråd, kommunale foretak og andre kommunale/interkommunale utvalg/nemnder mottar en godtgjørelse på M x 2 pr. møte. Årlig oppgave over antall møter det skal betales ledergodtgjørelse for utarbeides av politisk sekretariat. Oppgavene anvises av rådmannen og oversendes lønningskontoret innen 20. november samme år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/12">Godtgjørelsen utbetales i desember. Godtgjørelsen innberettes som lønn på vanlig måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p3-4">
      <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
      <ptittel>Møtegodtgjørelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/1">Ledergodtgjørelse M= se § 2-1 siste avsnitt.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Utvalg</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Medlem - fast årlig</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Medlem - pr. møte</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Varamedlem - pr. møte </i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Kommunestyret </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">M x 3 </entry>
              <entry colname="4">M x 3 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Formannskap </entry>
              <entry colname="2">M X 75 </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">M x 2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Administrasjonsutvalg og hovedutvalg med unntak av: </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">M x 1,5 </entry>
              <entry colname="4">M x 1,5 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Utvalg for by- og samfunnsutvikling </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">M x 2 </entry>
              <entry colname="4">M x 2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kommuneplanutvalget </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">M x 1,5 </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kontrollutvalget </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">M X 1,5 </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bydelsutvalgene og bydelsutvalgenes fellesråd/områdeutvalgene </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">M x 1 </entry>
              <entry colname="4">M x 1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kommunale foretak </entry>
              <entry colname="2">M X 15 pr. år </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">M x 2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Andre kommunale/ interkommunale utvalg/nemnder samt underutvalg under faste utvalg. (Gjelder også for representanter oppnevnt i ad-hoc utvalg og i interkommunalt styre dersom foretaket ikke utbetaler honorar etter egne satser). </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">M x 1 </entry>
              <entry colname="4">M x 1 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <avsnitt id="/paragraf/3-4/ledd/1/avsnitt/1">De valgte overformynderne i Sandnes mottar en godtgjørelse på M x 15 pr. år fra og med kalenderåret 2011.</avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/2">Fast årlig møtegodtgjørelse utbetales til medlemmer av formannskap (med unntak av ordfører og varaordfører). Godtgjørelsen utbetales månedlig og innberettes som lønn på vanlig måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/3">Medlemmer av formannskapet mottar en fast årlig godtgjørelse på M x 75 pr. år. Det foretas forholdsmessig reduksjon i den faste godtgjørelsen dersom man har forfall på mer enn 30 % av møtene (pr. år).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/4">Variabel møtegodtgjørelse utbetales til medlemmer for møter der de faktisk har deltatt. Politisk sekretariat utarbeider årlig oppgave over antall møter. Oppgavene anvises av rådmannen og oversendes lønningsavdelingen innen 20. november samme år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/5">Godtgjørelsen utbetales i desember. Godtgjørelsen innberettes som lønn på vanlig måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/6">Varamedlem til kommunestyret mottar en godtgjørelse på M x 2 pr. fremmøte. Varamedlem til formannskapet mottar en godtgjørelse på M x 2 pr. fremmøte. Det utbetales en forholdsmessig oppgradering av godtgjørelsen når varamedlem i formannskapet møter på mellom 30 % og opp til 70 % av møtene. Det utbetales full godtgjørelse (M x 75) dersom varamedlem møter utover 70 % av møtene (pr. år), jf. tilsvarende nedtrappingsbestemmelser ved forfall på mer enn 30 % av møtene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/7">Medlemmer av faste utvalg, (med unntak av utvalg for by- og samfunnsutvikling), kommuneplanutvalget og kontrollutvalget mottar en godtgjørelse på M x 1,5 pr. fremmøte. Varamedlem mottar M x 1,5 pr. fremmøte. Medlemmer i utvalg for by- og samfunnsutvikling mottar en godtgjørelse på M x 2 pr. fremmøte. Varamedlemmer mottar M x 2 pr. fremmøte.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/3-4/ledd/7/avsnitt/1">Medlemmer av bydelsutvalgene og andre kommunale/interkommunale utvalg/nemnder mottar en godtgjørelse på M x 1 pr. fremmøte. Varamedlem mottar M x 1 pr. fremmøte.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3-4/ledd/7/avsnitt/2">Medlemmer av kommunale foretak mottar en godtgjørelse på M x 15 pr. år. Varamedlem mottar M x 2 pr. fremmøte.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p3-5">
      <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
      <ptittel>Tilleggsbestemmelser</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3-5/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Folkevalgt representant som kommunestyret har oppnevnt i interkommunalt styre, honoreres i henhold til § 3-3 og § 3-4 ovenfor, dersom det interkommunale foretaket selv ikke utbetaler honorar etter egne satser. Det samme gjelder folkevalgt representant i kommunal forretningsdrift. Folkevalgt representant som kommunestyret har oppnevnt i private eller ikke-kommunale utvalg/styrer godtgjøres også i henhold til § 3-3 og § 3-4 ovenfor, dersom utvalget/styret ikke selv utbetaler styrehonorar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3-5/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Bestemmelsene om møtegodtgjørelse til folkevalgte gjelder ikke statlige nemnder med mindre annet er særskilt fastsatt av staten eller ved vedtak i kommunestyret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3-5/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Ansattes representanter i kommunale styrer, råd og utvalg utbetales møtegodtgjørelse på lik linje med folkevalgte for møter som starter etter arbeidstid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3-5/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3-5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Det utbetales en fast telefongodtgjørelse på kr 1 000,- pr. år til lederne av hovedutvalgene, formannskapets medlemmer og gruppelederne i kommunestyret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3-5/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3-5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Det gis ikke godtgjørelse for gruppemøter, fraksjonsmøter eller andre møter i partiene eller annet saksforberedende arbeid i forkant av møter i politiske utvalg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3-5/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3-5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Det regnes feriepenger av møtegodtgjørelsen kun i de tilfeller hvor kommunestyret eller disse retningslinjene har fastsatt at så skal skje.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Dekning av utgifter og økonomisk tap</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p4-1">
      <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
      <ptittel>Skyss-, kost- og oppholdsutgifter i forbindelse med reiser som folkevalgte verv fører med seg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/1">Reiseutgifter dekkes i henhold til kommunens reiseregulativ med tillegg av administrativ forpleining, som kommunestyret har vedtatt. Reiseregning leveres snarest og senest innen 1 måned etter reisens avslutning til politisk sekretariat (se for øvrig kommunens reiseregulativ). Reiseregning anvises av den som anviser personalmelding. Reiseregning oversendes lønningsavdelingen for registrering og utbetaling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p4-2">
      <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
      <ptittel>Dekning av utgifter og tap i inntekt i forbindelse med møter, konferanser og reiser som folkevalgt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/1">Reglementet bygger på kommunelovens § 8-3 som lyder slik:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/2">Den som taper inntekt fordi han eller hun har et kommunalt eller fylkeskommunalt tillitsverv, har krav på erstatning opp til et visst beløp Kommunestyret eller fylkestinget gir selv forskrift om slik erstatning. Det skal fastsettes ulike satser for dokumenterte og ikke-dokumenterte tap.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/3">Kommunestyret har vedtatt at følgende satser skal gjelde:
<liste id="/paragraf/4-2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Legitimerte tap og utgifter til f.eks. stedfortreder eller omsorgsoppgaver dekkes med inntil kr 4 000,- pr. dag.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1.1">Dag regnes som minst 7,5 timer. Refererer tapet seg til et kortere tidsrom avkortes satsen forholdsmessig.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4-2/ledd/3/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Ulegitimerte utgifter dekkes med inntil kr 850,- pr. dag. Dette gjelder også for hjemmeværende, studenter, pensjonister m.fl. Beløpet innberettes som lønn på vanlig måte.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1.1">Dag regnes som minst 7,5 timer. Refererer tapet seg til et kortere tidsrom, avkortes satsen forholdsmessig.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1.2">Det presiseres at refusjon for tapt arbeidsfortjeneste og eventuelle utgifter til sammen ikke kan overstige henholdsvis kr 4 000,- og kr 850,- pr. dag. Reiseutgifter omfattes imidlertid ikke av begrensningen.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4-2/ledd/3/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Utgifter til barnepass</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1.1">Folkevalgte som har behov for barnepass til barn under 12 år kan få refundert utgifter til dette med kr 150,- pr. time. Dette må imidlertid dekkes innenfor maksimumssatsen for henholdsvis legitimerte og ulegitimerte utgifter, avhengig av om det foreligger dokumentasjon eller ikke. I de tilfeller hvor det ikke foreligger dokumentasjon for slike utgifter, vil det bli innberettet som lønn på vanlig måte.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4-2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1.2">Utgiftene må referere seg til tidsrom for utøvelse av det kommunale vervet. Det refunderes ikke utgifter som følge av gruppemøter i partiene o.l.</avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/4">Oppgave over utgifter som skal refunderes utarbeides av den som har hatt utlegget og anvises av politisk sekretariat. På oppgaven må det angis hvilke møter som ligger til grunn og varighet på møtene. Dersom sats for legitimerte utgifter skal legges til grunn, må tilfredsstillende dokumentasjon (originalbilag) legges ved oppgaven. Se nærmere om dette under § 7 nedenfor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Frikjøpsordning</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p5-1">
      <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
      <ptittel>Gruppeledere i kommunestyret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/1">Alternativt til ovennevnte faste godtgjørelse til gruppeleder gis gruppeledere i kommunestyret anledning til inntil 2 kontordager (frikjøp) pr. uke. Frikjøpet av disse 2 kontordagene godtgjøres pr. uke med 15 % av ordførerens lønn pr. dag. Dag regnes i dette tilfelle som 7,5 timer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/2">Partiene i kommunestyret kan unntaksvis benytte 1 dag av frikjøpet til gruppeleder på andre i partiet. Dette også selv om gruppeleder velger fast godtgjørelse i stede for frikjøpsordning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/3">Gruppeleder for det største opposisjonspartiet kan i tillegg til ovennevnte ordning gis adgang til å ta i bruk inntil ½ kontordag pr. uke (frikjøp), dersom vedkommende også utpekes som partiets faste medlem av næringslivsutvalget. Frikjøp av denne halve kontordagen pr. uke godtgjøres med 7,5 % av ordførerens lønn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/4">Reiseutgifter dekkes etter samme regler som for andre folkevalgte. Det ytes ikke feriepenger av frikjøpsordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/5">Gruppelederne som mottar frikjøp av minimum 1 kontordag skal som hovedregel ha fast kontordag (kjernetid 09.00-14.00) hver mandag i kontorlokaler for de politiske partiene i Sandnes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/6">Rådmannen v/politisk sekretariat tilskriver gruppelederne og orienterer om deres rettigheter knyttet til ledergodtgjørelse/frikjøpsordning. Den enkelte leder melder tilbake til politisk sekretariat hvilken ordning de velger (fast gruppeledergodtgjørelse eller frikjøpsordning).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p5-2">
      <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
      <ptittel>Ledere for hovedutvalgene og leder av kommuneplanutvalget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-2/ledd/1">Dersom ledere av hovedutvalgene (dvs. utvalg for by- og samfunnsutvikling, utvalg for oppvekst, utvalg for miljø og tekniske saker, utvalg for kultur, næring og innovasjon og utvalg for levekår) eller leder for kommuneplanutvalget har behov for å arbeide på dagtid, gis det anledning til inntil 1 kontordag (frikjøp) pr. uke. Frikjøpet av denne kontordagen pr. uke godtgjøres med 15 % av ordførerens lønn. Dag regnes i dette tilfelle som 7,5 timer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-2/ledd/2">Dersom leder av utvalg for by- og samfunnsutvikling har ytterligere behov for å arbeide på dagtid, gis det inntil 1 kontordag (frikjøp) pr. uke i tillegg til kontordagen alle hovedutvalgslederne får etter 1. avsnitt. Frikjøpet av denne kontordagen pr. uke godtgjøres med 15 % av ordførerens lønn. Dag regnes i dette tilfelle som 7,5 timer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-2/ledd/3">Godtgjørelsen inkluderer eventuell tapt arbeidsfortjeneste og øvrige utgifter knyttet til det tidsrom frikjøpet gjelder for. Reiseutgifter dekkes imidlertid etter samme regler som for andre folkevalgte. Det ytes ikke feriepenger av frikjøpsordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-2/ledd/4">Rådmannen v/politisk sekretariat tilskriver ledere for faste utvalg og leder for kommuneplanutvalget og orienterer om deres rettigheter knyttet til frikjøpsordningen. Den enkelte leder melder tilbake til politisk sekretariat om og i hvilket omfang de ønsker å benytte frikjøpsordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p5-3">
      <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
      <ptittel>Frikjøp til valgfri person for partiet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-3/ledd/1">Alle partier i kommunestyret gis rett til frikjøp av valgfri person med 10 % i tid i forhold til hver kommunestyrerepresentant partiet har. Det samlede frikjøpet i tid blir godtgjort med 75 % av ordførers lønn i forhold til det samlede omfanget i tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-3/ledd/2">Frikjøpet for hele kommunestyreperiode skal beregnes på grunnlag av kommunestyrets sammensetning ved konstitueringen av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-3/ledd/3">Partiene kan hvis ønskelig benytte frikjøpet på gruppeleder som da får dette frikjøpet i tillegg til ovennevnte frikjøp forbeholdt gruppeleder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-3/ledd/4">Frikjøpet til en enkelt person må minimum være på 10 % frikjøp (1/2 dag).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-3/ledd/5">Den enkelte gruppeleder i kommunestyret må gi beskjed om hvordan partiet ønsker frikjøpsordningen utbetalt hvert år. Det ytes ikke feriepenger av frikjøpsordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p5-4">
      <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
      <ptittel>Frikjøp til faste medlemmer av formannskapet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-4/ledd/1">Faste medlemmer av formannskapet med unntak av ordfører og varaordfører har rett til inntil 1/1 kontordag (20 % frikjøp i tid) hver mandag. Frikjøp av denne kontordagen godtgjøres med 75 % av ordførers lønn i forhold til det samlede omfanget i tid (dvs. 20 % av 75 % av ordførers lønn). Frikjøpet skal på dager hvor formannskapsmøte benyttes til dette. Benyttelse av slikt frikjøp medfører at det ikke utbetales årlig møtegodtgjørelse for formannskapsmøtene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Pensjonsordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Sandnes kommunale pensjonskasse omfatter også kommunens folkevalgte i tillitsverv som medfører en godtgjøring beregnet ut fra minst 1/5 stilling (20 %). (Ref. pensjonskassens vedtekter - spesielle vilkår). Den pensjonsgivende tjenestetid som kreves for å få rett til full pensjon er 16 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dagens pensjonsordning for folkevalgte opphører 31. desember 2013. Folkevalgte med pensjonsrettigheter og nye folkevalgte meldes fra 1. januar 2014 inn i TPO ordningen som ansatte i kommunen er medlem av. Når kravet for medlemskap er klarlagt, vil vilkåret bli meddelt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom krav om refusjon framsettes etter satser for legitimerte utgifter skal dokumentasjon vedlegges kravet. Dette er:</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p7-1">
      <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
      <ptittel>Tapt arbeidsfortjeneste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/1">For lønnsmottakere skal legitimasjon foreligge fra arbeidsgiver hvor det fremkommer at arbeidsgiver har foretatt trekk i lønn (beløpets størrelse, eventuell timesats må oppgis) i forbindelse med politisk arbeid/frikjøpsordning. For selvstendig næringsdrivende forutsettes det lagt fram bekreftelse fra den næringsdrivendes revisor, ekstern regnskapsfører eller annen tilfredsstillende legitimasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/2">Detaljerte timelister for det aktuelle tidsrom må framlegges. Kommunens egne skjema skal benyttes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p7-2">
      <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
      <ptittel>Andre utgifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-2/ledd/1">Originalbilag for de aktuelle utgiftene forutsettes fremlagt. Dersom det kreves dekket kjøregodtgjørelse skal kommunens egne skjema (kjørebok) brukes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-2/ledd/2">Erstatning for tapt arbeidsfortjeneste sammen med refusjon for eventuelle utgifter kan ikke til sammen overstige satsene for henholdsvis legitimerte og ulegitimerte utgifter, jf. § 4-2. Reiseutgifter omfattes ikke av begrensningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-2/ledd/3">Den folkevalgte sender nødvendig dokumentasjon for dekning av tapt arbeidsfortjeneste og eventuelle andre utlegg (barnepass, omsorgsoppgaver, stedfortreder) til politisk sekretariat. Politisk sekretariat sørger for å få oppgavene anvist for utbetaling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p7-3">
      <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
      <ptittel>Personalmelding</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/1">Politisk sekretariat utsteder personalmelding på alle folkevalgte representanter og vararepresentanter, inkludert ordfører og varaordfører etter at valg er foretatt og for hele valgperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/2">Eventuelle lederverv og/eller krav på andre faste godtgjørelser skal framgå av personalmeldingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/3">Rådmannen anviser personalmeldingene og sørger for at disse oversendes lønningsavdelingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1531/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Diverse</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Dersom medlem av et folkevalgt organ blir oppnevnt til eller får aksept av ordfører til å delta på kurs eller konferanse tilstås eventuelt tap i inntekt. Spørsmål om møtegodtgjørelse må vurderes spesielt i hvert tilfelle. Tilsvarende gjelder for medlemmer av folkevalgte organ som av ordfører blir bedt om å representere kommunen på eksterne møter. (Sistnevnte gjelder ikke varaordfører.)</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Tvils- og fortolkningsspørsmål om folkevalgtes arbeidsvilkår og lignende behandles av leder politisk sekretariat i samråd med ordføreren. Dersom det finnes nødvendig bringes slike forhold til avgjørelse i formannskapet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Retningslinjene om økonomisk godtgjørelse for folkevalgte i Sandnes kommune skal revideres av formannskapet ved slutten av hver kommunestyreperiode, og med behandling i kommunestyret innen utgangen av kommunestyreperioden. Eventuelle endringer i retningslinjene skal tre i kraft ved oppstarten av ny kommunestyreperiode.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Kun kommunestyret kan fastsette avvik fra disse retningslinjene for bestemte perioder eller for hele kommunestyreperioden.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Sandnes kommune utbetaler sykelønn til folkevalgte i inntil 16 kalenderdager. Eventuelle krav om sykepenger etter 16 kalenderdager må folkevalgte stille direkte til NAV.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">I Sandnes kommune har folkevalgte som har vervet som sin hovedbeskjeftigelse samme rett ved yrkesskade som ansatte i kommunen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Folkevalgte som har vervet som sin hovedbeskjeftigelse gis etter søknad rett til ettergodtgjøring i inntil 3 måneder. Søknad skal sendes til politisk sekretariat. Retten til slik ettergodtgjøring skal avkortes krone for krone mot annen inntekt i den grad den andre inntekten erstatter frikjøpet vedkommende folkevalgt hadde. Det samme gjelder for ordinær inntekt som den folkevalgte frivillig avstår fra.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1.1">Pensjonsinntekter etter folketrygdloven kapittel 19 og kapittel 20 skal ikke anses som inntekt etter andre ledd.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1.2">Retten til ettergodtgjøring gjelder uavhengig av om den folkevalgte fratrer vervet i løpet av kommunestyreperioden eller ved utløpet av denne. Retten gjelder også i de tilfeller den folkevalgte selv har søkt fritak fra vervet som folkevalgt.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1.3">Retten til ettergodtgjøring gjelder ikke ved utløp av kommunestyreperioden i den grad den folkevalgte i den nye kommunestyreperioden mottar frikjøp. Dette selv om frikjøpet er i forhold til annen ordning enn i forrige kommunestyreperiode.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1.4">Utbetalingen av godtgjørelsen stopper fra det tidspunkt vedkommende trer inn i lønnet arbeid før tre måneder er gått. Dersom den nye stillingens lønn utgjør mindre enn det vedkommende hadde fra kommunen, utbetales differansen i maksimalt tre måneder fra vedkommende fratrådte sitt verv i kommunen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1.5">Bestemmelsene her om rett til godtgjøring gjelder også for ordfører og varaordfører såfremt ikke andre bestemmelser i retningslinjene om økonomisk godtgjørelse for folkevalgte gir disse bedre rettigheter.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Folkevalgte som har vervet som sin hovedbeskjeftigelse gis etter søknad rett til permisjon etter bestemmelsene i dette punktet.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/h/avsnitt/1.1">Under svangerskapspermisjon, omsorgspermisjon, fødselspermisjon, foreldrepermisjon og permisjon ved barns og barnepassers sykdom har de folkevalgte rett til å beholde godtgjøringen etter de samme reglene som gjelder for ansatte i kommunen eller fylkeskommunen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/h/avsnitt/1.2">Under annen permisjon nevnt i arbeidsmiljøloven § 12-1 til § 12-10, § 12-12 og § 12-15 beholder de folkevalgte godtgjøringen i inntil to uker, med mindre de gir avkall den.</avsnitt>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
