<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-24-1571" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-24-1571</id>
    <dato>24.10.2019 nr. 1571</dato>
    <dato type="iso">2019-10-24</dato>
    <ikraft>24.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-24</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gjerstad kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§27-1">L27.06.2008 nr. 71 § 27-1</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§72-2">§ 72-2</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0788</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilknytning til vann og/eller avløp, Gjerstad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilknytning til vann og/eller avløp, Gjerstad kommune, Aust-Agder</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Gjerstad kommunestyre 24. oktober 2019 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 27-1 og § 72-2.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å sikre tilknytning til kommunal infrastruktur, herunder vann og avløp. Tilknytning er ikke et valg, men en plikt. Slik bidrar alle tilknyttede abonnenter via vann- og avløpsgebyret til at investeringer til vann- og avløpsanlegg spres på alle som tilknyttes. Plikten til tilknytning er hjemlet i plan- og bygningslovens § 27-1 og § 27-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder for tilknytningsfasen. Når det gjelder det gjensidige ansvarsforhold mellom kommunen og den enkelte abonnent, (som blant annet omfatter endringer, utbedringer og vanlig drift) vises til Standard abonnementsvilkår. Det vises også til kapittel 15 og 15A i forurensningsforskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Det er eier/hjemmelshaver av den enkelte eiendom/virksomhet som er abonnent på de kommunale vann- og avløpsanleggene (jf. lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvann og overvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Fellesledning:</i> Ledning for samlet borttransport av spillvann, overvann, drensvann og ev. takvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Industrielt avløpsvann:</i> Avløpsvann fra næringsvirksomhet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Kommunalt vann- og avløpsanlegg:</i> Vann- og avløpsanlegg som eies av kommunen og er allment tilgjengelig for tilknytning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Oljeholdig/fettholdig avløpsvann:</i> Avløpsvann som inneholder motorolje, smørefett, parafin, white-spirit, bensin, frityrolje og lignende. I dette ligger også avløp fra vask og avfetting av kjøretøyer, motorvask og lignende, samt fett fra tilberedning og behandling av mat. Dette må aldri slippes urenset på kommunalt nett uten først å ha blitt renset i olje- eller fettavskiller.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Overvann:</i> Overflateavrenning som følge av nedbør eller smeltevann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Privat vann- og avløpsanlegg:</i> Alle rør/ledninger, kummer og lignende som ikke finansieres gjennom kommunale vann- og avløpsgebyrer. Stikkledninger til kommunale bygg regnes i denne sammenheng som private.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Prosessavløp:</i> Avløp fra industri, næringsmiddelproduksjon, eller annet som krever bruk av vann i produksjonen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j">
        <lverdi>j)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Resipient:</i> Mottager. Brukes blant annet om vannforekomster som mottar avløpsvann, og kan være sjø, innsjø, elv, bekk, myr eller grunnvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k">
        <lverdi>k)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann som i hovedsak skriver seg fra husholdningsaktiviteter, skoler, sykehjem med mere. I dette inngår avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l">
        <lverdi>l)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Separatsystem:</i> Når spillvann og overvann går i hver sin ledning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m">
        <lverdi>m)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Solidarisk ansvar:</i> At flere personer hefter for samme forpliktelse, slik at hver av dem er ansvarlig for hele gjelden (en for alle og alle for en).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n">
        <lverdi>n)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Spillvann:</i> Forurenset avløpsvann fra bebyggelse og industri. Særlig benyttet om avløpsvann som ledes bort i egen ledning ved separatsystem.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/o">
        <lverdi>o)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>Stikkledning:</i> Forbindelsesledning mellom bygning og hovedavløpssystemet/hovedvannledningen for området, og denne ikke er allment tilgjengelig for tilknytning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/p">
        <lverdi>p)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>Vann- og avløpsgebyrer:</i> Abonnentens årlige betaling for kommunal tjeneste - levering av drikkevann og/eller håndtering av avløp. Pengene er øremerket til vann- og avløpstjenester, og kan ikke brukes til andre sektorer. Se lov om kommunale vass- og avløpsanlegg § 3.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytningsplikt vann og avløp</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p4-1">
      <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
      <ptittel>Kommunalt vann</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/1">Bygningen skal som hovedregel knyttes til kommunalt vannforsyningsanlegg der dette finnes nærmere bygningen enn 350 m, jf. plan- og bygningslovens § 27-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/2">Ved tvilstilfeller, for eksempel knyttet til kompleksitet og kostnader, avgjør Gjerstad kommune, Samfunnsenheten, etter søknad, om det skal pålegges slik tilknytning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p4-2">
      <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
      <ptittel>Kommunalt avløp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/1">Bygningen skal som hovedregel knyttes til kommunalt avløpsanlegg der dette finnes nærmere bygningen enn 350 m, jf. plan- og bygningsloven § 27-2. Ved tvilstilfeller, for eksempel knyttet til kompleksitet og kostnader, Gjerstad kommune, Samfunnsenheten, etter søknad, om eiendom skal pålegges slik tilknytning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Planlegging, samordning og samarbeid</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p5-1">
      <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
      <ptittel>Private stikkledninger (vann- og avløpsledninger)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/1">Planlegging og tilknytning av private stikkledninger<fref id="/paragraf/5-1/fotnote/1">1</fref> til kommunale hovedledninger for vann og avløp utføres og bekostes normalt av abonnenten. Dette gjelder også når privat avløp må pumpes opp til kommunal avløpsledning. Kommunen kan selv planlegge for fremføring av den private stikkledning dersom dette er hensiktsmessig.</ledd>
      <fotnote id="/paragraf/5-1/fotnote/1">1 Se standard abonnementsvilkår pkt. 3.1.</fotnote>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p5-2">
      <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
      <ptittel>Tidsmessig samordning for tilknytning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-2/ledd/1">Når ny kommunal hovedledning for vann eller avløp legges hvor det ikke har vært slik ledning tidligere, kan kommunen gi pålegg om at bygninger tilknyttes kommunalt vann eller avløp samtidig som de kommunale hovedledningene legges, eller innen en fastsatt frist.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p5-3">
      <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
      <ptittel>Industriavløp, store mengder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-3/ledd/1">Når avløp fra en eiendom har sammensetning eller mengde som avviker vesentlig fra et normalt husholdningsavløp, kan kommunen gi pålegg om forbehandling eller fordrøyning (fordeling av utslippet over tid).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p5-4">
      <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til privat samarbeid ved tilknytning til vann- og avløpsanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-4/ledd/1">Ved tilknytning til kommunale vann- og avløpsanlegg iht. § 4-1 og § 4-2, kan kommunen fastlegge løsninger med felles, private stikkledninger fram til kommunale avløpsanlegg der dette er miljømessig og økonomisk fordelaktig for de berørte eiendommer. I slike tilfeller kan kommunen gi hjemmelshavere pålegg om samarbeid om slike felles stikkledninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-4/ledd/2">Kommunen kan sette frist for slik etablering av felles private stikkledninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-4/ledd/3">Med hjemmel i forurensningslovens § 23 kan kommunen bestemme at avløpsvann kan ledes inn i annens private avløpsledning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p5-5">
      <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
      <ptittel>Separering av spillvann og overvann</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-5/ledd/1">Kommunen krever at stikkledningene legges som separatsystemer dersom forholdene ikke ligger til rette for lokal overvannsdisponering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og kostnader</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p6-1">
      <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
      <ptittel>Legging av ny kommunal hovedledning - utlegging av stikkledninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/1">Når kommunen legger nye hovedledninger, skal kommunen besørge og bekoste stikkledninger ut av kjørebane i offentlig vei/fortau til alle nye bygg/eiendommer. Disse stikkledningene er privat eie.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p6-2">
      <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
      <ptittel>Utbedring av eksisterende kommunale ledningsanlegg - fornyet tilknytning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/1">Når kommunal hovedledning legges for å erstatte eller fornye eksisterende hovedledning skal kommunen besørge og bekoste tilknytning av private stikkledninger for alle tidligere tilknyttede abonnenter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p6-3">
      <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
      <ptittel>Private stikkledninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/1">Planlegging og bygging av stikkledninger for tilknytning av vann og avløp og for separering av avløp er den private utbyggers ansvar og kostnad. Har flere eiendommer felles privat vann- eller avløpsledning frem til kommunal hovedledning, er eierne solidarisk ansvarlig for ledningens tilstand<fref id="1">1</fref>. Dette selv om tinglyst erklæring eller innbyrdes avtaler ikke foreligger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/2">Den private utbygger har ansvar for at egne anlegg/stikkledninger er lagt etter de høyder og traseer som kommunen krever<fref id="2">2</fref>.</ledd>
      <fotnote id="/paragraf/6-3/fotnote/1">1 Se standard abonnementsvilkår pkt. 2.3 andre kulepunkt.</fotnote>
      <fotnote id="/paragraf/6-3/fotnote/2">2 Se standard abonnementsvilkår pkt. 3.2, pkt. 3.14 og Tekniske bestemmelser pkt. 3.5.</fotnote>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p6-4">
      <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om tilknytning, oppstart og ferdigmelding på VA-skjema</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-4/ledd/1">VA-søknad, melding og ferdigmelding 1 benyttes i følgende faser ved tilkobling av vann og/eller avløp:
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søknad om tilknytning (VA-søknad) før tiltaket startes opp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tiltaket gravemeldes (VA-melding) før oppstart.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">VA-ferdigmelding, med dokumentasjon i henhold til VA-norm, leveres senest 3 uker etter tilknytning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-4/ledd/2">Fra det tidspunkt tilknytning har skjedd og man mottar kommunale vann- og/eller avløpstjenester, er man abonnent og forpliktet til å betale vann- og avløpsgebyr til kommunen. Det samme gjelder når kommunen med hjemmel i plan- og bygningsloven § 27-1 eller § 27-2 har krevet (ved pålegg) at eiendommen skal ha slik tilknytning jf. lov om kommunale vass- og avløpsanlegg § 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom bestemmelsene i forskriften ikke blir overholdt eller vedtak i medhold av forskriften ikke gjennomført, kan kommunen utferdige pålegg og deretter vedta tvangsmulkt, utferdige forelegg og tvangsgjennomføre tilknytningen i medhold av plan- og bygningslovens kapittel 32.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskriften, kan påklages til følgende klageorgan: Fylkesmannen er klageorgan vedrørende tilknytningsbestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Ved klage på administrasjonens vedtak i saker som behandles etter tilknytningsbestemmelsene skal kommunens klageorgan behandle klagen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1571/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 24. oktober 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
