<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-24-1572" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-24-1572</id>
    <dato>24.10.2019 nr. 1572</dato>
    <dato type="iso">2019-10-24</dato>
    <ikraft>24.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-24</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gjerstad kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0789</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter, bedrifter og andre virksomheter, Gjerstad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter, bedrifter og andre virksomheter, Gjerstad kommune, Aust-Agder</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Gjerstad kommunestyre 24. oktober 2019 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å beskytte miljø, drikkevann og vassdrag mot uheldige virkninger av utslipp av avløpsvann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, fritidsbebyggelse, bedrifter og lignende virksomhet med innlagt vann i Gjerstad kommune, og hvor utslippet ikke overstiger 50 pe. (personekvivalent). Forskriften gjelder bare for bebyggelse som ikke er knyttet til offentlig avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Definisjonene i forurensningsforskriftens § 11-3 gjelder for denne forskriften. I tillegg gjelder følgende:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Innlagt vann:</i> Vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom rør eller slange er ført innendørs. Med innlagt vann menes også innvendig røropplegg som forsynes av vann fra tank eller lignende (innvendig eller utvendig).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>Vesentlig økning av utslipp:</i> Økning av utslipp som følge av bruksendring fra fritidsbolig til helårsbolig, utvidelse av bolig-/fritidsbebyggelse, innlegging av vann osv.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><i>Gråvann:</i> Alt sanitært avløpsvann bortsett fra avløp fra toaletter og urinaler.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/4"><i>Tot-P:</i> Total fosfor.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/5"><i>BOF5:</i> Biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn. Dette er et mål på innhold av organisk stoff i vann.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/6"><i>TKB/E.Coli:</i> Tarmbakterier
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/7"><i>Resipient:</i> Vannforekomst som mottar forurensninger fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann/hengende grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (sjø, elv, tjern).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/8"><i>ADK1-kurs:</i> Kurs i praktisk utførelse av ledningsanlegg for vann og avløp.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/9"><i>Kildeseparering:</i> Avløpsløsning der avløp fra toalett og urinal er atskilt fra gråvannet. Eksempler på slike løsninger er tett tank for klosettavløp, biologisk toalett, forbrenningstoalett el. Løsningen benyttes i kombinasjon med renseanlegg for gråvann.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/10"><i>Etterpolering:</i> Anlegg/innretning for å øke sikkerheten mot uønskede utslipp og for ytterligere å redusere innholdet av smittestoffer og næringsstoffer etter minirenseanlegg dersom det er sannsynlig at anleggstypen ikke alene klarer utslippskravene.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til utslipp etablert før denne forskriften trådte i kraft</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Utslipp etablert før 1. januar 2007, og som det på tidspunkt for etablering ikke måtte innhente tillatelse for etter det på den tid gjeldende regelverk, er ulovlige fra 1. januar 2017. Utslippene kan likevel bestå inntil kommunen gir pålegg om opprydding. Alle anlegg skal være endret i samsvar med utslippstillatelsen innen 18 måneder etter at vedtak er fattet, dersom det ikke er satt annen frist i tillatelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Alle anlegg som ikke oppfyller kravene satt i denne forskriften, og som er eldre enn 10 år, kan kreves rehabilitert. Dette gjelder etter forurensningslovens § 18. Alternativet er at eiendommen knyttes til offentlig avløpsanlegg dersom slikt finnes i rimelig nærhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsnettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Avløpsnettet skal, uten at det medfører uforholdsmessig store kostnader, dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes med utgangspunkt i den beste tilgjengelige teknologi og fagkunnskap, særlig med hensyn til;
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Avløpsvannets mengde og egenskaper</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forebygging av lekkasjer og innlekking av overvann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Begrensning av forurensning av resipient som følge av overløp.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til utslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Anleggene skal oppfylle følgende utslippskonsentrasjoner, regnet som årlig middelverdi (gjennomsnittsverdi):</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Tabell 1. Krav til utslippskonsentrasjoner</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="44*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Parameter:</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Utslippskonsentrasjon:</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="44*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tot-P</i>
              </entry>
              <entry colname="2">&lt;1,0 mg/l (Dette tilsvarer en renseeffekt på &gt; 90 %) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>BOF<sub>5</sub></i>
              </entry>
              <entry colname="2">&lt;25 mg/l (Dette tilsvarer en renseeffekt på &gt;90 %) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>TKB (termostabile koliforme bakterier)</i>
              </entry>
              <entry colname="2">&lt;1000 stk./100 ml </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Analyser skal utføres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Kommunen kan stille krav om at anleggseier regelmessig tar prøver av restutslippet. Unntatt er infiltrasjonsanlegg og tette tanker, der det normalt ikke kan tas prøver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til planlegging/krav til søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Alle utslipp av avløpsvann er søknadspliktig i medhold av forurensningsloven § 11. Kravene i forurensningsforskriften kap. 12 skal følges. Selve anlegget er også søknadspliktig, og det skal søkes om tillatelse til tiltak i medhold av § 20-1 i plan- og bygningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ved etablering av nye utslipp skal prosjekterende foreta en samlet vurdering av forurensningssituasjonen i nærområdet/nabolaget, dvs. foreta en samlet vurdering av den avløpsmessige belastning bebyggelsen i et område vil gi i grunn ev. resipient.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Grunnundersøkelse skal alltid gjennomføres og danne grunnlag for valg av avløpsløsning og dimensjonering av anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Brukerinteresser som antas å bli berørt av utslippet, herunder interesser knyttet til drikkevannsforsyning, rekreasjon og næringsvirksomhet, skal beskrives av nøytral fagkyndig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Forundersøkelser, områdebefaringer og detaljundersøkelser ved planlegging av separate avløpsanlegg skal utføres iht. NORVARs prosjektrapport nr. 49/1994, grunnundersøkelser for infiltrasjon - små avløpsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Ved nyanlegg/utvidelse på annenmanns grunn skal det foreligge erklæring fra grunneier om tillatelse til dette. Dette gjelder både for ledningsanlegg og renseanlegg. Kopi av erklæring skal vedlegges søknad om utslipp. Erklæringen skal tinglyses etter at tillatelse er gitt og bekostes av tiltakshaver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Ved fellesanlegg skal en kopi av tinglyst sameieavtale vedlegges søknad om utslipp. Erklæringen skal tinglyses etter at tillatelse er gitt og bekostes av tiltakshaver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav til kompetanse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Den som utfører arbeidene på stedet skal kunne dokumentere relevant kompetanse, for eksempel utdannelse som maskinentreprenør eller rørlegger, og tilleggsutdannelse i form av ADK1-kurs eller 2-dagers kurs i bygging/installasjon og prosjektering av mindre avløpsanlegg fra Norsk Rørsenter, eller tilsvarende. I tillegg skal vedkommende kunne dokumentere erfaring fra tilsvarende arbeider.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Den prosjekterende skal være nøytral fagkyndig og skal ha tilstrekkelig hydrogeologisk kompetanse. Den prosjekterende skal ha kompetanse til å vurdere resipientens tilstand og aktuelle brukerinteresser. Det kreves dokumenterte kunnskaper på høyskolenivå, med vekt på vannfaglige emner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente renseløsninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Følgende, godkjente renseløsninger kan benyttes:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lukket infiltrasjonsanlegg. Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 59 og Norvar-rapport 49/1994, «Grunnundersøkelser for infiltrasjon - små avløpsanlegg». Anlegget skal ha støtbelastning med pumpe. Det skal monteres peilerør for å kunne kontrollere eventuell vannoppstuvning i anlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Våtmarksfilter med forfilter/biofilter. Utføres i henhold til VA//Miljøblad nr. 49. Forfilteret/biofilteret skal ha støtbelastning med pumpe.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Minirenseanlegg. Skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller NS-EN-12566-3 eller tilsvarende standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur. Det skal etableres etterpolering etter minirenseanlegg, se § 10.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Tett tank for toalettavløp. Godkjennes bare for toalettavløp og ev. urinal, og bare i kombinasjon med godkjent renseløsning for gråvann. Det skal være installert alarm som varsler i god tid før tanken er full. Tett tank for toalettavløp skal være minimum 6 m<sup>3</sup> for helårsboliger og 3 m<sup>3</sup> for fritidsboliger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Biologisk filter. Godkjenningen gjelder bare for gråvann. Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 60. Anlegget skal ha støtbelastning med pumpe.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Biologisk filter + infiltrasjon i stedlige masser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Alle renseanlegg/infiltrasjonsanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet. Dokumentasjonen skal utføres av fagkyndige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Slamavskiller skal utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 48. Slamavskiller skal plasseres slik at den kan tømmes hele året med tankbil. Kommunen kan gi nærmere opplysninger om krav til avstand/høydeforskjell fra veg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til etterpolering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Godkjente etterpoleringsløsninger er:
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Etterpolering i biologisk filter/filterkum med støtbelaster.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Etterpolering ved infiltrasjon i stedlige og eller tilkjørte løsmasser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Etterpolering i gamle renseenheter etter gjennomført oppgradering (f.eks. gamle infiltrasjonsanlegg).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Krav til utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Følgende metoder for utslipp etter rensing tillates:
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Infiltrasjon i grunnen. Dette forutsetter at løsmassene har tilstrekkelig hydraulisk kapasitet. Etterpolerings- og utslippsgrøfter skal utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 59 og Norvar-rapport 49/1994, «Grunnundersøkelser for infiltrasjon - små avløpsanlegg». Det må i alle tilfeller tas hensyn til hydraulisk kapasitet. Etterpolerings- og utslippsgrøfter skal støtbelastes med pumpe og utstyres med peilerør.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Utslipp til vassdrag. Utslippsdyp skal være minst 2 m under laveste lavvann. Avstand til badeplass eller andre brukerinteresser skal være minst 50 m.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Krav til lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Avløpsanlegget skal dimensjoneres, bygges, driftes og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Eiers ansvar og plikter:
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Anlegget skal driftes og vedlikeholdes slik at alle krav etterfølges.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Anlegget skal til enhver tid fungerer etter hensikten. Dersom dette ikke er oppfylt kan anlegget kreves oppgradert.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kumlokk skal alltid være lett tilgjengelig for inspeksjon slik at kontroll av anlegg kan utføres. Pga. sikkerhetsmessige grunner må alle kumlokk sikres på forsvarlig måte.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Eiere av anlegg skal inngå drifts- og vedlikeholdsavtale med leverandør eller firma som etter Gjerstads kommunes vurdering har tilstrekkelig kompetanse. Avtalen skal vedlegges søknad om utslippstillatelse. Disse punktene skal være regulert i avtalen for; minirenseanlegg, våtmarksfilter og biofilter for gråvann:
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Den fagkyndiges servicebesøk: antall besøk pr. år (minst ett besøk) og oppgaver som skal utføres ved service, som kontroll av slammengde, tømming av slam, kontroll av vannkvalitet og av alarm</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Den fagkyndiges beredskapsordning for å sikre eieren rask assistanse ved behov, f.eks. ved funksjonssvikt på anlegget</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Plikt for den fagkyndige til å bidra til årsrapport til kommunen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Levering av deler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Eventuelle andre forhold av forurensningsmessig betydning for anlegget.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Ved eventuell konkurs/opphør hos leverandør skal eier inngå drifts- og vedlikeholdsavtale med annen fagkyndig virksomhet, godkjent av kommunen. Ny serviceavtale må være underskrevet dersom anlegget fortsatt skal være i drift. Ved salg av bolig/fritidshus skal avtalen overføres til ny eier slik at anlegget sikres tilstrekkelig oppfølging. Kontaktinformasjon på ny eier skal sendes kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Krav til rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Firma/leverandør som har drifts- og vedlikeholdsavtale skal oversende årsrapport til kommunen innen 1. februar påfølgende år. Årsrapporten skal minimum inneholde følgende:
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Gnr./bnr.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">kort beskrivelse av anlegget</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">omtale av driftsforhold forrige år, med spesiell vekt på driftsproblemer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">resultat av foretatte analyser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Alle prøver skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Analysemetoder nevnt i forurensningsforskriftens kapittel 11, vedlegg 2 punkt 2.2 skal benyttes. Alternativt kan analysemetoder med dokumentert høy korrelasjon med analysemetodene i vedlegg 2 punkt 2.2 til kapittel 11 benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Unntak fra kravet om årsrapportering gjelder infiltrasjonsanlegg der det skal sendes inn rapport kun hvert 5. år innen 1. desember.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Kommunen eller den som kommunen bemyndiger har anledning til å foreta tilsynsbesøk ved anleggene. Første tilsyn skal gjennomføres i løpet av ett år etter at anlegget er ferdiggodkjent. Tilsynene vil deretter vanligvis bli gjennomført ca hvert 7. år. Kommunen har imidlertid anledning til å foreta tilsyn utover dette. Kommunen har også anledning til å foreta tilsyn i anleggsperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Kostnader i forbindelse med kommunens tilsyn bekostes anleggseier gjennom eget tilsynsgebyr fastsatt av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Når særlige grunner foreligger, kan kommunen gjøre unntak fra forskriften. Det kreves da søknad om dispensasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskriften, kan påklages til følgende klageorgan: Fylkesmannen er klageorgan vedrørende tilknytningsbestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Ved klage på administrasjonens vedtak i saker som behandles etter tilknytningsbestemmelsene skal kommunens klageorgan behandle klagen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1572/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Forskriften trer i kraft 24. oktober 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
