<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-01-167" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-01-167</id>
    <dato>01.03.2019 nr. 167</dato>
    <dato type="iso">2019-03-01</dato>
    <ikraft>01.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-03-01</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gulen, Høyanger, Hyllestad og Solund kommuner, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§40">§ 40</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0108</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om PD, Gulen, Høyanger, Hyllestad og Solund kommuner, Sogn og Fjordane</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe pankreassykdom (PD) hos akvakulturdyr, Gulen, Høyanger, Hyllestad og Solund kommuner, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret, 1. mars 2019 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 40, jf. forskrift 29. august 2017 nr. 1318 om tiltak for å forebygge, begrense og bekjempe pankreassykdom(PD) hos akvakulturdyr § 8.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Formål, virkeområde og definisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å forebygge, begrense og bekjempe pankreassykdom (PD).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Hva forskriften gjelder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder opprettelse av et kontrollområde rundt lokalitetene 13643 Hjartholm og 33677 Torvund i Gulen og Høyanger kommuner i Sogn og Fjordane som har fått påvist PD-SAV2. Kontrollområdet består av bekjempelsessone og overvåkingssone.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Bekjempelsessonen omfatter lokalitetene 13643 Hjartholm, 14081 Tveit, 25055 Bekksneset, 13236 Indre Oppedal og 33677 Torvund, og avgrenses:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Fra vest i Sognefjorden med en rett linje til et punkt ved Nesholmen (5,228516; 61,106152) til et punkt ved Videhammaren (5,206895; 61,078027).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Fra øst i Sognefjorden med en rett linje til et punkt ved Torvund (5,682972; 61,143941) til et punkt ved Sørevikvika (5,702882; 61,094069).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Fra sør Risnefjorden er ikke inkludert i bekjempelsessonen og den avgrenses av med en rett linje mellom Ortneset (5,466594; 61,032252) og Apestoda (5,482839; 61,042603).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">Det etableres en overvåkingssone som dekker det arealet av kontrollområdet som ligger utenfor bekjempelsessonen og som avgrenses av kontrollområdets ytre grenser. Overvåkingssonen omfatter lokalitetene 11736 Fureholmen, 11719 Kråkenes, 11721 Bukkeholmen, 11714 Kvernhusvika, 29656 Juvika, 38577 Skreda, 12980 Klubben, 11688 Portevika, 18657 Skredstivik, 13340 Leiholmane, 32518 Kuøyna, 38217 Hardbakkeneset, 12978 Lyngholmen og 10078 Mjånes i vest, og lokalitetene 21335 Floteneset, 21336 Djupeleget, 32977 Måren, 12178 Bjønnspotneset, 12179 Oslandsurda, 15456 Eidesberget, 26435 Mjølsvik og 23375 Sørevik i øst. Overvåkingssonen avgrenses:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Fra vest i Sognesjøen med en rett linje mellom et punkt sørvest på Sula (4,829168; 61,051181) og et punkt på øya Litlehille (4,840471; 60,967044).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Deretter videre øst med en rett linje til et punkt ved Eivindvik i Gulen (5,041534; 60,98225).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Fra nord i Tollesundet vest fra Skorpa med en rett linje mellom et punkt på Sula (5,002384; 61,195631) til et punkt nordvest på Skorpa (5,023492; 61,196239). Fra øst fra Skorpa mellom et punkt nordøst på Skorpa (5,05991; 61,19728) til et punkt på fastlandet (5,090659; 61,198152).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Fra øst i Sognefjorden med en rett linje mellom et punkt ved Eitreneset (6,138665; 61,153361) til et punkt ved Sandebukta (6,064958; 61,11353).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4">I vedlagte kart er bekjempelsessonen merket med rødt, og overvåkingssonen er merket med gult.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/5">I kontrollområdet gjelder særskilte tiltak, krav og forbud rettet mot akvakulturanlegg og andre som kan spre smitte av pankreassykdom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/6">Forskriften gjelder også slakterier, notvaskerier og andre virksomheter utenfor kontrollområdet som håndterer akvakulturdyr og utstyr fra akvakulturanlegg i kontrollområdet. Forskriften gjelder også brønnbåter som transporterer fisk til og fra kontrollområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/7">Forskriften gjelder i tillegg til bestemmelser i forskrift 29. august 2017 nr. 1318 om tiltak for å forebygge, begrense og bekjempe pankreassykdom (PD) hos akvakulturdyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">I denne forskriften gjelder de definisjoner som følger av forskrift om tiltak for å forebygge, begrense og bekjempe pankreassykdom (PD) hos akvakulturdyr tilsvarende.
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Kontrollområde:</i> Et avgrenset geografisk område bestående av bekjempelsessone og overvåkingssone opprettet for å forebygge, begrense og bekjempe PD, hvor det gjelder særskilte tiltak, forbud eller påbud.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Helsekontroll og prøvetaking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Alle akvakulturanlegg i sjø i kontrollområdet skal ha månedlig helsekontroll utført av autorisert dyrehelsepersonell.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">Fisk i akvakulturanlegg i kontrollområdet skal månedlig undersøkes for SAV, og eventuelle påvisninger av SAV skal subtypes. Det skal tas ut prøver av hjerte fra minst 20 fisk månedlig. Prøvene skal sendes til akkreditert laboratorium for individuell analyse med PCR for SAV månedlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/3">Krav til månedlig prøvetakning gjelder ikke for akvakulturanlegg der både SAV2 og SAV3 er påvist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/4">Ved forøket dødelighet eller annen grunn til mistanke om sykdom eller smitte, skal autorisert dyrehelsepersonell kontaktes og det skal tas ut prøver så snart som mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/5">Det gis unntak fra krav til månedlig helsekontroll og prøvetaking av fisk som står i slaktemerd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Tiltak i bekjempelsessonen i kontrollområdet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kiii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot å flytte fisk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/1">Det er forbudt å sette ut fisk i akvakulturanlegg innenfor bekjempelsessonen uten tillatelse fra Mattilsynet. Unntatt fra forbudet er utsett av rensefisk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2">Det er forbudt å føre fisk fra anlegg i bekjempelsessonen ut av, eller mellom anlegg i bekjempelsessonen uten tillatelse fra Mattilsynet. Forbudet gjelder også flytting av fisk til slakterier.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kiii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Krav til akvakulturanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/1">Fisk fra anlegg med laksefisk i sjø med påvist PD skal slaktes eller destrueres innen en frist fastsatt av Mattilsynet. Etter at anlegget er tømt for fisk skal det rengjøres og desinfiseres. Anlegget skal deretter brakklegges i minimum to måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/2">Valg av slakteri for slakting av fisk fra akvakulturanlegg i bekjempelsessonen skal godkjennes av Mattilsynet. Akvakulturanlegget skal opplyse transportør av fisken om krav som stilles til transporten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/3">Alle anleggene i bekjempelsessonen som bruker ubehandlet sjøvann skal rengjøres og desinfiseres etter at de er tømt for fisk. Deretter skal alle anleggene brakklegges samtidig i to måneder. Mattilsynet kan tillate kortere brakkleggingstid, men ikke mindre enn én måned koordinert brakklegging. Den samordnede brakkleggingstiden starter når Mattilsynet har godkjent vask og desinfeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/4">Utstyr fra anlegg i bekjempelsessonen skal rengjøres og desinfiseres før utstyret tas i bruk i et annet akvakulturanlegg i eller utenfor bekjempelsessonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/5">Akvakulturanlegg i bekjempelsessonen skal føre logg over aktiviteten til servicefartøy og servicepersonell. Loggen skal inneholde oversikt over gjennomført vask og desinfeksjon av båter og utstyr, og hvilke akvakulturanlegg som er besøkt, herunder tidspunkt og type oppdrag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/6">Gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskriften skal registreres fortløpende. Registreringene skal være lett tilgjengelige for Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kiii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Krav til transport og håndtering av oppdrettsnøter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1">Oppdrettsnøter fra akvakulturanlegg i bekjempelsessonen skal transporteres i tett beholder, og alt avrenningsvann fra beholderen skal samles opp på notvaskeriet og desinfiseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/2">Ved rengjøring av nøter fra sonen skal avløpsvannet samles opp, filtreres og desinfiseres før utslipp eller gjenbruk. Filtratet skal håndteres på en smittehygienisk forsvarlig måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kiii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Krav til brønnbåter og servicefartøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/1">Brønnbåter og servicefartøy fra anlegg i bekjempelsessonen skal rengjøres og desinfiseres før båten tas i bruk i et annet akvakulturanlegg i eller utenfor bekjempelsessonen. Gjennomført rengjøring og desinfeksjon skal være inspisert og attestert av veterinær eller fiskehelsebiolog.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/2">Brønnbåter og servicefartøy som har håndtert levende fisk eller dødfisk i bekjempelsessonen, skal i tillegg gjennomgå karantene eller slippsetting før fartøyet tas i bruk i annet akvakulturanlegg utenfor bekjempelsessonen. Karantenetiden skal være på minst 48 timer fra rengjøringen er attestert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/3">Båtfører skal føre logg over sin aktivitet i bekjempelsessonen. Loggen skal inneholde oversikt over gjennomført vask og desinfeksjon av båten, og hvilke akvakulturanlegg som er besøkt, herunder tidspunkt og type oppdrag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kiii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Krav til slakterier som skal slakte fisk fra bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1">Fisk fra akvakulturanlegg i bekjempelsessonen skal ikke plasseres i åpen slaktemerd ved mottak på slakteriet. Mattilsynet kan gjøre unntak fra dette kravet dersom smitterisikoen er lav eller det er nødvendig for å kontrollere sykdommen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/2">Slakterier som slakter fisk fra akvakulturanlegg i bekjempelsessonen skal ikke samtidig motta fisk fra andre anlegg. Mattilsynet kan gjøre unntak fra dette kravet dersom smitterisikoen er lav eller det er nødvendig for å kontrollere sykdommen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/3">Slakteriene skal fortløpende registrere gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskriften. Registreringene skal være lett tilgjengelige for Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kiii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Krav til transport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/1">Levende fisk som ikke skal til et bestemmelsessted i bekjempelsessonen, skal så langt som mulig transporteres utenom bekjempelsessonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2">Transportører som transporterer akvakulturdyr gjennom bekjempelsessonen, skal fortløpende registrere gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskriften. Registreringene skal være lett tilgjengelige for Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/3">Det er forbudt for båter og andre transportmidler å ta inn transportvann, ballastvann eller lignende i bekjempelsessonen. Forbudet gjelder ikke for transportvann som tas inn ved lasting av fisk i sonen. Mattilsynet kan gi tillatelse til annen behandling av transportvann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/4">Transportør skal følge pålagt transportrute og transportmåte for transport av fisk til slakteri i vedtak Mattilsynet har fattet i medhold av § 5 andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/5">Mattilsynet kan pålegge ytterligere tiltak overfor transportører som transporterer fisk til eller fra akvakulturanlegg i bekjempelsessonen, for eksempel krav om godkjent transportrute, lukket brønn, behandling av transportvann, avfallsbehandling, vask og desinfeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/6">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen transport i bekjempelsessonen som kan innebære smittefare.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kiii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor annen virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen akvakulturrelatert virksomhet i bekjempelsessonen som kan innebære smittefare.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Tiltak i overvåkingssonen i kontrollområdet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kiv/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Krav om tillatelse for å føre fisk ut av overvåkingssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/1">Det er forbudt å føre fisk fra akvakulturanlegg i overvåkingssonen ut av overvåkingssonen uten tillatelse fra Mattilsynet. Forbudet gjelder ikke flytting av fisk til slakterier.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kiv/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Transport i overvåkingssonen i kontrollområdet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/1">Mattilsynet kan pålegge tiltak overfor transportører av akvakulturdyr til eller fra anlegg i overvåkingssonen i kontrollområdet, slik som krav om godkjent transportrute, lukket brønn, behandling av transportvann, avfallsbehandling, vask og desinfeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/2">Transportører som blir pålagt tiltak etter første ledd, skal fortløpende registrere gjennomførte tiltak. Registreringene skal være lett tilgjengelige for Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen transport i overvåkingssonen i kontrollområdet som kan innebære smittefare.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kiv/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor annen virksomhet i overvåkingssonen i kontrollområdet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/1">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen akvakulturrelatert virksomhet i overvåkingssonen i kontrollområdet som kan innebære smittefare.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kiv/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Krav om opptak av nøter og brakklegging av slaktemerd i overvåkingssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/1">Slaktemerdene på lokalitet 13654 Instefjord skal gjennomføre minimum én måned koordinert brakklegging med anleggene i bekjempelsessonen. Mattilsynet skal godkjenne vask og desinfeksjon av slaktemerdene før brakkleggingen kan starte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/2">Før brakkleggingen kan starte skal oppdrettsnøter fra slaktemerd i overvåkingssonen transporteres i tett beholder, og alt avrenningsvann fra beholderen skal samles opp på notvaskeriet og desinfiseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/3">Ved rengjøring av nøter fra slaktemerdanlegget skal avløpsvannet samles opp, filtreres og desinfiseres før utslipp eller gjenbruk. Filtratet skal håndteres på en smittehygienisk forsvarlig måte.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel>Kontrollområdets varighet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kv/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Opphevelse av bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/16/ledd/1">Etter at all laksefisk fra akvakulturanleggene i bekjempelsessonen er slaktet ut, anlegg og utstyr forskriftsmessig rengjort og desinfisert, lokalitetene har gjennomført en koordinert brakklegging i samsvar med § 5, kan Mattilsynet vedta at bekjempelsessonen oppheves.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/16/ledd/2">Fra samme dato som bekjempelsessonen oppheves, blir området en del av overvåkingssonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kv/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Opphevelse av overvåkingssonen i kontrollområdet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/1">Overvåkingssonen oppheves to år etter at bekjempelsessonen er opphevet. Mattilsynet kan foreta en vurdering av om overvåkingssonen kan oppheves før det er gått to år siden bekjempelsessonen ble opphevet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kvi">
      <kverdi>Kapittel VI</kverdi>
      <ktittel>Andre bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kvi/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/18/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og fatter nødvendige enkeltvedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskriften i samsvar med matloven § 23 om tilsyn og vedtak, § 24 om særskilt smittesanering, § 25 om stenging og virksomhetskarantene og § 26 om tvangsmulkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kvi/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/19/ledd/1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot EØS-avtalen eller andre av Norges internasjonale forpliktelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kvi/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Straffebestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/20/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av den, er straffbar i samsvar med matloven § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/kvi/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/21/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-167/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1 kart:</kverdi>
      <ktittel/>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/1/marg/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20190301-0167-01s-01.jpg">
          <img src="lf-20190301-0167-01-01.jpg" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </marg>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">Kart over PD-kontrollområde i Gulen, Høyanger, Hyllestad og Solund kommuner i Sogn og Fjordane fylke.</ledd>
      <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
