<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-10-519" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-519">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-10-519</id>
    <dato>10.04.2019 nr. 519</dato>
    <dato type="iso">2019-04-10</dato>
    <ikraft>01.05.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-05-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Grane kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0304</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feie- og tilsynsavgift, Grane</korttittel>
    <tittel>Forskrift om feie- og tilsynsavgift, Grane kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Grane kommunestyre 10. april 2019 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-519/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å gi klare retningslinjer og å sikre en konsekvent og enhetlig praksis i forbindelse med innkreving og fastsetting av feie- og tilsynsavgift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-519/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder feiing og tilsyn av alle fyringsanlegg i Grane kommune hvor lov om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) og forskrift om brannforebygging pålegger dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Avgiften skal dekke kommunens utgifter til lovbestemt feiing og tilsyn i henhold til forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 6 basert på selvkostprinsippet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-519/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Avgiftens størrelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Fastsettelse av avgiftens størrelse for feiing og tilsyn med fyringsanlegg er basert på prinsippet om at avgiften bare skal dekke kostnadene for denne kommunale ytelsen og ikke kan brukes som skattegrunnlag. Avgiftens størrelse vedtas av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Feie- og tilsynsavgiften knyttes til boenhet (helårsbolig og fritidsbolig) som har ildsted tilknyttet røykløp. Der flere boenheter deler samme røykløp, skal hver enkelt boenhet betale den fastsatte feie- og tilsynsavgiften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Årlige avvik i forhold til budsjett utjevnes gjennom overføringer mot et bundet driftsfond som øremerkes for feie- og tilsynstjenestens virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Feie- og tilsynstjenesten kan utføre andre oppgaver i umiddelbar tilknytning til feiing og tilsyn med fyringsanlegg dersom dette kun medfører en ubetydelig økning i tidsforbruket og således kan aksepteres dekket innenfor avgiften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-519/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Avgift ved ikke utført feiing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Betalingsplikten gjelder selv om det i et enkelt år ikke blir tilbudt tjenesten på grunn av mindre forskyvinger i feieruten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Avgiften innkreves også der feier etter varsel ved oppmøte til fastsatt tid, ikke har fått tilfredsstillende adkomst til fyringsanlegget fordi eier eller bruker ikke har vært tilstede, eller lagt forholdene til rette for adkomst til fyringsanlegget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-519/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avgiftsfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forutsetningen for avgiftsfritak er at fyringsanlegget ikke er i bruk over tid, samt at det er tilfredsstillende sikret mot bruk. Tilfredsstillende sikring mot bruk vil være en fysisk adskillelse av den varmeproduserende enheten og skorsteinen. Dette skjer ved å fjerne røykrørstilkoblingen og mure igjen hullet i skorsteinen. Alternativt kan ildsted eller røykløp fysisk plomberes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Når tilfredsstillende sikring er gjennomført, skal avgift ikke faktureres. Det er eier eller bruker av fyringsanlegget som er ansvarlig for å underrette kommunen (ved søknad om fritak for feie- og tilsynsavgift) at fyringsanlegget ikke lenger er i bruk, samt gi melding til kommunen dersom det tas i bruk igjen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Avgiftsplikten er ikke knyttet til tidspunktet for når den enkelte feiing, eller det enkelte tilsynet er gjennomført, men gjelder for feieperioden uansett når i perioden tjenesten finner sted.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-519/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Innkrevingsordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Avgiften kreves inn som en årlig avgift. Avgiftsplikten er ikke knyttet opp mot tidspunktet eller fastsatt intervall for feiing eller tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Avgiften innkreves sammen med de andre kommunale avgifter for å opprettholde et rasjonelt innkrevingssystem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-519/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Håndheving og sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Lokalt tilsyn, håndheving og sanksjoner skal finne sted i samsvar bestemmelser i brann- og eksplosjonsvernlovens kapittel 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-519/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Klage på vedtak gjort i medhold av denne forskrift fremsettes skriftlig til Grane kommune v/brannsjefen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Saksbehandlingen ved klager følger bestemmelsene gitt i eller i medhold av brann- og eksplosjonsvernloven, samt lov om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-519/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. mai 2019.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
