<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-10-1904" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-10-1904</id>
    <dato>10.12.2019 nr. 1904</dato>
    <dato type="iso">2019-12-10</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Asker kommune, Viken</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-02-25-358</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0887</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vedtekter for kommunale barnehager, Asker</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vedtekter for kommunale barnehager, Asker kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Asker kommunestyre 10. desember 2019 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven) § 7.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for alle kommunalt eide barnehager i Asker kommune. Vedtektene skal gi opplysninger om alle forhold som er av betydning for foreldrenes forhold til barnehagen, herunder:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">a) Eierforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">b) Formål</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">c) Opptakskriterier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">d) Antall medlemmer i samarbeidsutvalget</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">e) Barnehagens åpningstid</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">f) Foreldrebetaling/oppholdsbetaling.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Barnehagen skal i samarbeid og forståelse med hjemmet ivareta barnas behov for omsorg og lek, og fremme læring og danning som grunnlag for allsidig utvikling, jf. barnehagelovens § 1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Innhold og organisering av tilbudet i de kommunale barnehagene skal være i samsvar med gjeldende lover og forskrifter, samt de kvalitetsplaner for barnehagene som er vedtatt for Asker kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Leke- og oppholdsareal</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Netto leke- og oppholdsareal i kommunens barnehager skal være minimum 4 m<sup>2</sup> for barn over 3 år og 5,3 m<sup>2</sup> for barn under 3 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">For naturbarnehager/avdelinger for barn over 3 år som er godkjent etter egne retningslinjer, skal det være minimum 3 m<sup>2</sup>. Formannskapet kan dispensere fra disse bestemmelsene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Foreldreråd og samarbeidsutvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunale barnehager skal ha foreldreråd og samarbeidsutvalg i samsvar med reglene i barnehageloven § 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Samarbeidsutvalget ved hver enkelt barnehage skal bestå av 2 representanter fra foreldre/foresatte og 2 representanter fra de ansatte. Kommunestyret kan utpeke inntil 2 representanter for eier. Utvalget skal ledes av en representant fra foreldre/foresatte. Virksomhetsleder har møte-, tale- og forslagsrett, og skal fungere som utvalgets sekretær.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Samarbeidsutvalget velges for hvert barnehageår, og møter i henhold til fastsatt plan og for øvrig når leder finner det nødvendig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Barnehagen skal være åpen alle virkedager unntatt lørdag, søndag, helligdager, offentlige fridager, jul- og nyttårsaften, onsdag før skjærtorsdag samt på barnehagens planleggingsdager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Barnehagens foreldreråd skal høres før barnehagens daglige åpningstid fastsettes av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Rådmannen avgjør om og eventuelt når barnehagen skal holde stengt i forbindelse med planlegging. Det kan være inntil 5 planleggingsdager i barnehageåret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Barnehagene er stengt 2 uker i juli som fastsettes etter forutgående høring i barnehagens samarbeidsutvalg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Oppholdstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Den daglige oppholdstiden for hvert barn skal ikke overstige 10 timer per dag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Det kan tilbys 50-100 % plass. Oppholdstidens innretning ved redusert plass avtales med barnehagens styrer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Hvert barn skal for hvert barnehageår ha min 4 ukers ferie fra barnehagen, hvorav minst 3 uker i perioden uke 26-32. For det året barnet fyller 6 år må all ferie være avviklet innen 31. juli.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Opptaksmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Rådmannen er opptaksmyndighet for de kommunale barnehagene, etter innstilling fra virksomhetsleder ved den enkelte barnehage.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Antall ledige plasser for barn over og under tre år avklares i forkant av opptaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Hovedopptaket skjer innen utgangen av april måned, med søknadsfrist 1. mars. Supplerende opptak skjer gjennom hele året, etter søknad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Opptakskrets</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Opptakskrets for de kommunale barnehagene er hele Asker kommune med hovedvekt på tildeling av plass innenfor søkers valg eller nærliggende skolekretser eller lokalområde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det kan søkes om plass for barn som i folkeregisteret er registrert bosatt i Asker kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Rådmannen kan dispensere fra kravet om bostedsadresse etter søknad dersom barnet skal flytte til kjent adresse i Asker før oppstartdato, dersom det er inngått formelt samarbeid om barnehageopptak med annen kommune, eller dersom andre særlige forhold tilsier det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Opptaksperiode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Barnehageåret løper fra og med 1. august til og med 31. juli påfølgende år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Startdato for plass i både hovedopptaket og ved opptak gjennom året fremkommer av tilbudsbrevet. Plassen må tas i bruk 1 måned etter oppgitt startdato, ellers blir plassen tildelt en annen søker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Tildelt plass beholdes fram til 1. august det året barnet når opplæringspliktig alder. Dersom barn får innvilget utsatt skolestart beholder barnet sin plass i barnehagen uten ny søknad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Hovedopptaket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">I hovedopptaket tildeles plass til barn som har søkt innen søknadsfristen 1. mars.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Først tildeles plass til barn med lovfestet rett til plass i barnehage.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Den lovfestede retten omfatter barn som har søkt innen fristen 1. mars og
<liste id="/paragraf/10/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">barn som fyller ett år senest innen utgangen av august det året det søkes om barnehageplass, har rett til å få plass i barnehage fra august.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Barn som fyller ett år i september, oktober eller november det året det søkes om barnehageplass, har rett til å få plass i barnehage innen utgangen av den måneden barnet fyller ett år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Hovedopptaket skjer samordnet for alle godkjente barnehager i kommunen. Kommunens godkjenning av og vilkår for driften av barnehagene med hensyn til antall barn, barnas alder og oppholdstid legges til grunn for opptaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Opptakskriterier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Brukernes ønsker og behov skal tillegges stor vekt ved selve opptaket, jf. barnehagelovens § 12 første ledd. Dersom det ikke er ledige plasser i de søkte barnehagene, kan kommunen tilby plass i en annen barnehage.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Søkerne tildeles barnehageplass i følgende rekkefølge:
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Barn med nedsatt funksjonsevne og barn med vedtak etter lov 17. juli 1992 nr. 100 om barnevernstjenester (barnevernloven) § 4-12 og § 4-4 annet og fjerde ledd, jf. barnehageloven § 13. Bestemmelsen gjelder også for barn under ett år. Dokumentasjon fra sakkyndig instans må bekrefte at barnet har nedsatt funksjonsevne. Dokumentasjonen må ikke være eldre enn tre måneder når søknaden sendes kommunen. Vedtak i henhold til barnevernloven må dokumenteres med vedtak av fylkesnemnda, barneverntjenesten eller domstolen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Barn fra familier som har store belastninger på grunn av sykdom eller funksjonshemming hos foresatte eller søsken. Dokumentasjon fra sakkyndig instans må bekrefte at foresatte eller søsken har alvorlig og varig sykdom eller funksjonshemming. Dokumentasjonen må ikke være eldre enn tre måneder når søknaden sendes kommunen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Barn der foresatte deltar i introduksjonsprogram for flyktninger ved barnets oppstartsdato.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Barn av enslig forsørger i arbeid eller utdanning som bor alene med barnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Barn med rett til barnehageplass som har søsken som går i den ønskede kommunale barnehagen ved barnets oppstartdato.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Øvrige barn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Tildeling av plass innenfor hver gruppe skjer etter alder, der det eldste barnet plasseres først.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Barn med rett til barnehageplass som ikke får sitt valg av barnehage oppfylt, har rett til å bli satt på venteliste ved denne barnehagen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Permisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Rådmannen kan etter begrunnet søknad innvilge permisjon fra barnehageplassen i inntil ett barnehageår. Permisjonstiden avsluttes 31. juli.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Oppsigelse og bortfall av tildelt barnehageplass</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Barnets foresatte kan si opp plassen skriftlig med 2 måneders varsel gjeldende fra den 1. i påfølgende måned. Oppsigelsestiden gjelder også ved flytting til annen barnehage.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Ved flytting ut av kommunen kan foresatte beholde plassen i maksimalt 3 måneder etter faktisk flytting. Rådmannen kan i særlige tilfelle dispensere fra denne bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Rådmannen kan si opp plassen med 2 måneders varsel dersom det foreligger vesentlig mislighold av avtalen. Som vesentlig mislighold regnes blant annet:
<liste id="/paragraf/13/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Dersom plass er tildelt på grunnlag av uriktige opplysninger av vesentlig betydning gitt av foresatte, forsettlig eller grovt uaktsomt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Dersom oppholdsbetaling ikke er betalt til tross for purring i henhold til betalingsrutinene.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Ved vesentlig fravær, uten at fraværet er avtalt med barnehagen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Dersom plassen ikke tas i bruk som bestemt i § 9.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Dersom avtalt oppholdstid overskrides gjentatte ganger, og dialog med foresatte ikke fører til endring.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Foreldrebetaling (oppholdsbetaling)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Satsene for foreldrebetaling for de kommunale barnehagene vedtas hvert år av kommunestyret, i samsvar med de til enhver tid gjeldende sentrale bestemmelser om foreldrebetaling i barnehager (forskrift 16. desember 2005 nr. 1478).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Foreldres betalingsplikt løper fra den 1. i den måneden som barnehageplassen er stilt til disposisjon. Dersom oppstartsdato blir tildelt etter 15. i måneden, betales for halv måned ved første gangs oppstart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Betaling skjer forskuddsvis hver måned. Det betales ikke for juli måned.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">Foreldrebetalingen inkluderer ikke kostpenger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Kostpenger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Satsene for kostpenger i den enkelte barnehage fastsettes av samarbeidsutvalget i barnehagen innenfor en makspris på kr 450 pr måned. Maks kostpris vil bli justert i tråd med konsumprisindeksen fra 2021.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Foreldrerådet skal høres vedrørende fastsettelse og disponering av kostpenger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Redusert foreldrebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Det gis søskenmoderasjon, redusert foreldrebetaling for husholdninger med lav inntekt og gratis kjernetid i samsvar med de til en hver tid gjeldende sentrale bestemmelse om foreldrebetaling i barnehager (forskrift 16. desember 2005 nr. 1478).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Søskenmoderasjon innvilges automatisk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/3">Foresatte må selv søke om redusert foreldrebetaling for husholdninger med lav inntekt, og om gratis kjernetid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/4">Det kan i tillegg søkes om og gis forholdsmessig fradrag i foreldrebetalingen:
<liste id="/paragraf/16/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Ved barns sykefravær fire sammenhengende uker eller mer. Sykefraværet må dokumenteres ved legeattest.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Ved barns fravær fire sammenhengende uker eller mer som skyldes særlige forhold som det er varslet om på forhånd.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Ved streik som varer mer enn fire virkedager.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/5">Rådmannen kan ellers i særskilte tilfelle vedta å frafalle helt eller delvis krav om foreldrebetaling etter søknad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/6">Ordinært feriefravær anses ikke å være særskilt tilfelle.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Forsinket og manglende betaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Ved for sen betaling påløper forsinkelsesrenter i henhold til lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling. For purringer sendt tidligst 14 dager etter at kravet er forfalt kan det ilegges purregebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Enkeltvedtak fattet i medhold av denne forskriften kan påklages etter reglene i sentrale bestemmelser om saksbehandlingsregler ved opptak i barnehage (forskrift 16. desember 2005 nr. 1477). Klagen fremsettes for den som har truffet vedtaket. Endelig klageinstans er Asker kommunes klageutvalg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1904/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020. Fra samme tid oppheves forskrift 25. februar 2014 nr. 358 om vedtekter for kommunale barnehager, Asker kommune, Akershus og tidligere vedtekter for kommunale barnehager i Røyken og Hurum kommuner.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
