<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-12-1702" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-1702">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-12-1702</id>
    <dato>12.11.2019 nr. 1702</dato>
    <dato type="iso">2019-11-12</dato>
    <ikraft>12.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-12</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kvalsund kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1988-05-15-356-§4a">F15.05.1988 nr. 356 § 4a</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-03-05-197</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0846</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kommunalt løypenett for snøskuter, Kvalsund</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunalt løypenett for snøskuter, Kvalsund kommune, Finnmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kvalsund kommunestyre 12. november 2019 med hjemmel i forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 4a, jf lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a andre ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-1702/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er ut fra et samfunnsmessig helhetssyn å regulere og legge til rette for kjøring med snøskuter i fastsatte og tilrettelagte løyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-1702/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om bruken av kommunale snøskuterløyper i Kvalsund kommune. Bestemmelsen hjemler kun kjøring med typegodkjent og registrert snøskuter (beltemotorsykkel).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Løypenettet iht. løypekartet består av følgende nummerte traséer:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/1">Løype nr. 1: Fra Porsa, fortsetter nord for Storvannet mot løype nr. 6 ved Trekantvann. Fortsetter sør for Midterfjellet langs dalen mot Falkvatnan og dreier sør mot Innervatnet, videre mot Gressvatnet (Gievdnejávri) over Ramsujávri og Gardejávri, sørover til Geaidnuvággi (Iselvdalen) og ned langs Geaidnujohka til E6 ovenfor Áisároaivi bru.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/2">Løype nr. 1A: Fra sør for Storvannet, langs løype 7 mot Saraby, fra løype 7 til Trollvannet, sør for Porsahompen, sørøst mot høyde 263 moh., nordøstover og inn på løype 1 sør for Midterfjellet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/3">Løype nr. 2: Fra Neverfjord opp langs Vesterdalen til løype 1 vest for Storvatnet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/4">Løype nr. 3: Løypestart ved parkeringsplass Guorrujohka og videre vest for Çiñkaráóóa og over Dabmutjavri, Çiñkajávri og Ákkujávri, rett nordover over Goavkejávri og Boazuluoppal, herfra nordøstover via Oaggonjávri til Kokelv. Avstikkere til Skaidi Hotell og Høgvalla.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/5">Løype nr. 4: Fra Kokelv (løypestart nr. 3), langs FV 182, opp Russelvdalen mot Tverrusselv bru, herfra vestover - nord for Miessejohka,og over Miessejávri, videre sørover øst for Bierfetoaivi til Gumpejavri til Bierfetjávri, og videre vestover til Çinkajávri og løype 3. Ved Tverrusselv bru kort sideløype til kommunegrense og Porsangers løype 1.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/6">Løype nr. 4A: Fra løype nr. 4 fra hengebro i Russelv (FV 889) til bebyggelse i Selkopp.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/7">Løype nr. 5: Fra parkeringsplass ved E6 ovenfor Áisároaivi bru, mot sørøst over sørligste Skaddjavárri (mellom høyde 375 og høyde 345), videre over Njunnasbuol Þa og Gaççalangielas til bajit Gaççalanjávri, herfra sørvestover til Gussoaivi og Gussajávri (Kuvatnet) og østover fram til kommunegrensa mot Porsanger (med forbindelse til Porsangers løype 4 over Leaktujávri). Løypa har forbindelse med løype nr. 1 og 19.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/8">Løype nr. 5A: Fra parkeringsplass ved Fossen/Aisargorzi øst langs E6 til løypestart nr. 5 ved parkeringsplass ved E6 ovenfor Áisároaivi bru.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/9">Løype nr. 6: Fra Miljøbygget/parkeringsplass Dalveien i Kvalsund, over Kvalsundelva langs Kvalsunddalveien til Neverfjordvatnet, over Neverfjordvatnan og Sennavatnan til løype 1.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/10">Løype nr. 7: Løypa starter ved oversiden av Saraby. Løypa ender i løype nr. 1 ved vest for Storvannet. Fra Saraby nordøstover til løype 1 vest for Storvannet. Løypa har forbindelse med løype nr. 1 og 1A.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/11">Løype nr. 8: Fra Fægfjord ved den gamle skoletomta, til Fiskevann, Ásájávri, Rundvannet, østenden av Langvannet (Hoallujávri), Saltvatnan, Triovatnan til løype 1 på Holmvatnet (Gittaidsuolujávri). Løypa har forbindelse med løype nr. 1.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/12">Løype nr. 9: Fra Miljøbygget i Kvalsund/parkeringsplass Dalveien, over elva og opp langs Kvalsunddalveien til Okselva. Langs Okselva til løype 13 til Bergelv. Vestsiden av Nussirjávri, øst for høyde 312 moh., vuolit Suoluluoppal, bajit Suoluluoppal, nedre Saltvatn (Nussir Suolujávri) og til løype 8.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/13">Løype nr. 9A: Fra Gargo ved campingplassen, opp til Bierajavri, sør for Bergvannet og videre til Nussirjavri og inn på løype nr. 9.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/14">Løype nr. 10: Fra Caravanplassen på Skaidi, sørøstover til Luoktabogejohka, Luoktabogejávrit og øst for Doggoaivi til Doggejávri, videre til sørover over Bait Doggejávri, vest for Muvravarri og Muvravarsæiboš til løype 19 vest for sørenden av Gukkesgurjavri. Løypa har forbindelse med løype nr. 3 og 19.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/15">Løype nr. 10A: Fra Bjørnsletta og Doggiflog til bajit Doggijavri - løype nr. 10.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/16">Løype nr. 10B: Fra caravanplassen på Skaidi, under Skaidielv bru, avstikker til Skaidi Handel og Skaidisenteret, videre på Repparfjordelva og ned til Ariselv.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/17">Løype nr. 11: Fra området Erdal bru til Rassjajávri og videre til Akkujávri til løype 3.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/18">Løype nr. 12: Fra Stallogargo v/parkeringsplass ved grendehuset, vestover sør for Nourejávri, videre mot nordvest opp til Spartujávrit og nordøst til bajimus Spartujávri, mot nord til Goavdeluokjávrit og øst til Suolujávri (302), og nordover via lille Dorskavuonjávri til kommunegrensa til Hammerfest ved Dorskavuonçohkka.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/19">Løype nr. 12A: Fra Storbukta over Blankeneshaugen til løype nr. 12.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/20">Løype nr. 13: Fra Kvalsund idrettsplass/Leikvang, gjennom Latovaivedalen bak Aresfjellet, langs reingjerdet til løype 9 ved Bergelv.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/21">Løype nr. 14: Fra Klubbukt via vatn 65 moh. til sørenden av Brennsvikvatnet, herfra sørøstover til Vinterelva, videre mot nordøst langs Vinterelv til vatn 322 moh., langs Fálesjohka og deretter langs nuortat Fálesjohka og over Rievdnjaçeabet til Gielduluohkvággi, ned langs Gielduluokjohka til vann 192 moh., deretter nordover til unna Guommajávraš og nordvestover til Guommajávri, og deretter via Njargajávri til Revsneshamn. Fra sørenden av Brennsvikvannet går det forgrening ned til Brennsvik. Løypa har forbindelse med løype nr. 18 og 15. Avstikker til Klubbukt grendehus og Oldervika.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/22">Løype nr. 14A: Fra løype nr. 14 over til løype nr. 18 ved Jåvikdalen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/23">Løype nr. 15: Fra løype 11 ca 1 km nord for Indre Erdal, opp langs Heargejohka og nordvestover via vann 290 moh., over Gumpenjunni til løype 14 ved Vinterelva.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/24">Løype nr. 16: Løypa starter fra løype 1 ved Gressvann, vestover over Fjellvannet til Trangvann, videre til Lille Lerresfjordelva og kommunegrensa mot Alta (med forbindelse til løype fra Lille Lerresfjord i Alta kommune). Løypa har forbindelse med løype nr. 1.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/25">Løype nr. 17: Fra Skaiditun boligfelt langs vannverkets trasé til løype nr. 3.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/26">Løype nr. 18: Fra løype 3 ved Doggecohkka, nordvestover til Masterelva, etter platået nordvestover til Durejávri, Sloavkajávri, Nihkajohka, vestover til Lissjajohka, nordover til vann ved høyde 167 moh., til vann 16 moh., vestover til Gáttátuvkjávri, Njárgajávri og inn på løype 14 til Revsneshamn.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/27">Løype nr. 19: Fra parkeringsplass i Trangdalen, følger traktorveg trasé i sørøstlig retning, passerer nord for Buikujavrit, videre sørøst via Juovsajavrit, herfra til sørvestenden av Gukkesgurjavri, videre i sørøstlig retning mot kommunegrensen til Porsanger, følger denne i sørvestlig retning til Goattemuorjavri, og videre inn på løype 5. Løypa har forbindelse med løype nr. 5 og nr. 10.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/28">Løype nr. 19A: Tilførselsløype fra parkeringsplass i Trangdal til løype nr. 19.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/29">Løype nr. 19B: Fra Bjørnlia nord til løype nr. 19.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-1702/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Åpning og stenging av løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Ferdsel med snøskuter langs løypene etter denne forskrift er kun tillatt på snødekt mark, når løypene er entydig merket i terrenget, og kommunen har kunngjort at løypene er merket og åpnet for sesongen. Dersom løypen ikke er merket, er den stengt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Åpning og stenging av løypene kunngjøres på kommunens hjemmeside.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Kommunen kan stenge løypene med umiddelbar virkning av hensyn til sikkerhet eller på anmodning fra reindriften eller andre næringsutøvere. Ved anmodning om stenging grunnet sikkerhet eller reindriftsforhold skal den behandles uten unødig opphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Løypenettets åpningstid er regulert av forskrift for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-1702/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av løypenettet</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">All ferdsel i løypene skal foregå aktsomt og hensynsfullt, for å unngå skade og ulemper for naturmiljøet og mennesker.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det er tillatt å kjøre i løypenettet hele døgnet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Det er ikke tillatt å kjøre fortere enn 70 km/t med snøskuter i terreng. Snøskuter med slede må ikke kjøres fortere enn 60 km/t uten passasjer, og 40 km/t med passasjer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Det skal kjøres med redusert hastighet på steder med bebyggelse (hus/hytter). Fartsgrensen skal være 30 km/t i en radius av 1 km til bebygd område på følgende steder:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d-1/avsnitt/1">Skaidi tettsted og hytteområde</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d-2/avsnitt/1">Hytteområdene i Repparfjorddalen</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d-3/avsnitt/1">Kvalsund tettsted</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d-4/avsnitt/1">Kokelv tettsted.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Føreren skal stanse før kryssing av veg, og har vikeplikt for trafikanter som befinner seg på vegen. Maksimal hastighet ved kryssing av veg er 20 km/t.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-1702/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Skilting og merking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Løypene skal merkes entydig i terrenget. Løypestart og løypeslutt skal merkes tydelig. Midlertidige skilt og annen merking skal fjernes ved stenging av løyper ved sesongslutt. Kommunen skal merke områder med skredfare, åpne råker i vassdrag, løypekryss, vanskelige områder og kryssing av offentlig vei, og strekninger med redusert hastighet jf. § 4 d og strekninger med rasteforbud jf. § 6 b.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-1702/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Stopp og rasting utenfor skuterløype</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Langs hele løypenettet er det i fjellet tillatt å parkere i forbindelse med rasting inntil 300 meter fra senter av løypa til begge sider, med unntak av følgende områder:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vann og vassdrag som er regulert.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Følgende vann er regulert hvor det ikke tillates rasting av sikkerhetsmessige årsaker:</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a-1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">Storvannet</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a-2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">Gruvevatnet-Hansvannet-Innervatnet</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Skredutsatte områder, herunder området mellom Storjord og Jåvika (løype nr. 18), sørlendt område ved Doggoaivi (løype nr. 10) og området mellom Neverfjord og Porsa (hele løype nr. 2).</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Det er bare kjøring i rett linje ut fra løypa som er tillatt ved rasting. Parallellkjøring 300 m ut langs løypetraséen er ikke tillatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-1702/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Rasting på islagte vann</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det åpnes for kjøring ut av løypene for rasting og isfiske på hele vann. Forskriften gjelder for følgende vann:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Løype nr. 1: Gardejavri, Ramsojavrit, Goursajavrit, Gressvann (Gievdnejavri) og Holmvannet (Gihtadssuolojavri).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Løype nr. 3: Chinkajavri.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Løype nr. 4: Gumpejavri, Bierfetjarvi og Miessejavrit.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Løype nr. 5: Kuvannet (Gussajavri).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Løype nr. 8: Nedre Saltvann (Nussir- Suolojàvri) og Øvre Saltvann (Bajimus Suolojàvri), nedre og midtre Triovann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Løype nr. 10: Doggijavri, bajit Doggijavri.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/8">Løype nr. 11: Rassajavri og Akojavri.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/9">Løype nr. 12: Nuorejavri, Spartojavvrit og bajimus Spartojavri.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/10">Løype nr. 14: Brennsvikvannet (Buollánluohjávri), Sommervikvannene (Gieldaluohjávri), Njeaiddanjarvi, Goummajavri og bajit Guommajavri, vann 322 og Buktavannet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/11">Løype nr. 16: Trangvannet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-1702/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Brukerbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kvalsund kommune kan kreve inn gebyr for bruken av det åpne løypenettet. Gebyret skal øremerkes til drift og vedlikehold av kommunens løypenett. Gebyret vil bli regulert årlig i kommunens avgifts- og gebyrregulativ.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-1702/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks, og samtidig oppheves forskrift 5. mars 2002 nr. 1907 om snøskuterløyper, Kvalsund kommune, Finnmark.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-1702/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kartvedlegg</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20191112-1702-01-01.pdf">
          <img src="pdf.png" alt="pdf-ikon"/>
        </lenke>
      </ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
