<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-25-402" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-25-402</id>
    <dato>25.02.2019 nr. 402</dato>
    <dato type="iso">2019-02-25</dato>
    <ikraft>26.02.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-02-26</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Selbu kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-12-1894</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0257</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om sanitært avløpsvann m.m., Selbu</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter og lignende, Selbu kommune, Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Selbu kommunestyre 25. februar 2019 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder utslipp av avløpsvann fra bolig-, fritids- og annen bebyggelse med innlagt vann, hvor utslippet ikke overstiger 50 personekvivalenter (pe).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder også avløpsanlegg som produserer slam som må tømmes med slamtømmeutstyr, selv om bebyggelsen ikke har innlagt vann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">§ 3 til § 14 i denne forskriften erstatter kravene i forurensningsforskriftens § 12-7 til § 12-13. For øvrig gjelder § 12-1 til § 12-6 og § 12-14 til § 12-17 i forurensningsforskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Definisjonene i forurensningsforskriftens § 11-3 gjelder for denne forskriften. I tillegg gjelder følgende:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Med <i>personekvivalent, pe</i> menes den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn, BOF<sub>5</sub> , på 60 g oksygen per døgn. Avløpsanleggets størrelse i pe beregnes på grunnlag av største ukentlige mengde som samlet går til overløp, renseanlegg eller utslippspunkt i løpet av året, med unntak av uvanlige forhold som for eksempel skyldes kraftig nedbør. Det beregnes 5 pe eller mer per helårsbolig og fritidsbolig (nasjonal norm).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Med <i>svartvann</i> menes avløpsvann fra vannklosett.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Med <i>gråvann</i> menes avløp fra alt annet enn vannklosett.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Med <i>innlagt vann</i> menes vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom rør eller ledning er ført innendørs.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Med <i>resipient</i> menes vannforekomst som mottar forurensninger fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (bekk, elv, innsjø, tjern).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Med <i>hydrogeologisk</i> kompetanse menes kompetanse om grunnvann og rensing av avløpsvann i infiltrasjonsanlegg. Man må ha tilstrekkelig kunnskap innenfor fagområdene geologi, hydrogeologi og vannkjemi til å kunne vurdere sentrale parametere som infiltrasjonskapasitet, hydraulisk kapasitet, resipientvurdering og rensemedium.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsnett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Avløpsnettet skal, uten at det medfører uforholdsmessig store kostnader, dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes med utgangspunkt i den beste tilgjengelige teknologi og fagkunnskap, særlig med hensyn til avløpsvannets mengde og egenskaper, forebygging av lekkasjer, og begrensning av forurensning av resipienten som følge av overløp. Enhver tid gjeldende lokal forskrift, subsidiært nasjonal VA-norm, legges til grunn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Utslippskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Alle utslipp skal tilfredsstille rensekrav satt i forurensingsforskriftens del 4 § 12-8, utslipp til følsomt og normalt område.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">For minirenseanlegg er det i § 14 fastsatt krav til prøvetaking og konsentrasjonskrav for utløpsprøver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tillatte renseløsninger:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Etter denne forskrift tillates følgende renseløsninger:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Slamavskilling med påfølgende infiltrasjon i grunnen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Godkjent minirenseanlegg med utslipp til vann/vassdrag eller infiltrasjon i grunnen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Tett tank for svartvann i kombinasjon med godkjent løsning for gråvann.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Alternativene er ikke satt opp i prioritert rekkefølge, men må velges ut fra resipientforhold og øvrige lokale forhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Der det er usikkerhet om resipientens egnethet og kapasitet til å ta imot forurensning bør det velges løsninger som gir minst mulig utslipp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">
        <i>Avløpsfrie toalettløsninger:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">I kombinasjon med godkjent løsning for gråvann, tillates biologisk toalett benyttet for all bolig- og fritidsbebyggelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p5-1">
      <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/1">I spesielle tilfeller, eller ved nye tekniske renseløsninger, kan kommunen etter begrunnet søknad vurdere å tillate andre tekniske renseløsninger enn beskrevet i § 5. Kapittel 12 i forurensningsforskriften skal legges til grunn ved behandling av søknader om unntak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav om helhetlig vurdering av områder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Med område hvor det kreves helhetlig vurdering menes:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Område som omfattes av reguleringsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Del av eiendom som i kommuneplanen er vist som område for fritidsbebyggelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Del av eiendom eller eiendommer som har felles resipient og som naturlig hører sammen i avløpssammenheng.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Fastsetting av område hvor det skal foretas en helhetlig vurdering må gjøres i hvert enkelt tilfelle i samspill med forurensningsmyndigheten i kommunen. Forhold rundt vannforsyning, resipient og valg av hovedprinsipper for valg av avløpsløsning vil være avgjørende for denne fastsettingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">I henhold til § 9 i lokal forskrift, skal den som foretar en helhetlig vurdering inneha kompetanse beskrevet i forskriften. Denne personen skal da, med bakgrunn i sin kompetanse, kunne foreslå område ut fra de krav som følger av lokal forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Endelig bestemmelse av område gjøres i oppstartsmøte med forurensningsmyndigheten. Her bestemmes også rammene for detaljeringen i helhetlig plan i medhold av lokal forskrift § 6 og § 9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">I slikt område skal det utarbeides helhetlig vann- og avløpsplan med bestemmelser og kart. Kartet skal som minimum tilfredsstille kravene i kartforskriften (pbl.)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">For områder hvor det utarbeides ny reguleringsplan skal arbeidet med helhetlig vann og avløpsplan alltid være ferdig utarbeidet og godkjent før sluttbehandling av reguleringsplanen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/7">Planen skal sikre tilfredsstillende vannforsyning, samt sikre utslippspunkter i resipient som kan håndtere belastningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/8">Utenfor regulert område med grupper av bolig- og fritidsbebyggelse i et antall av 3 eller flere, hvor innbyrdes avstand mellom hver boenhet ikke overstiger 100 meter, skal avløpsforholdene for området være helhetlig vurdert og avklart før nye utslipp eller vesentlig økning av eksisterende utslipp kan tillates.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/9">I alle vurderinger og planer etter denne paragraf skal ansvar for bygging og drift av anleggene være avklart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Oppmalt matavfall (avfallskvern)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er ikke tillatt å montere avfallskvern til røropplegg som tilknyttes private avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Utslippssted for avløpsvann fra renseanlegg skal lokaliseres slik at
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utslipp til innsjø/vann lokaliseres minst 2 m under laveste vannstand.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utslipp til bekk/elv kun forekommer til bekk/elv med helårs vannføring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utslipp til grunnen kun forekommer til egnede stedegne løsmasser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Utslippssted for avløpsvann fra renseanlegg skal for øvrig lokaliseres og utformes slik at virkningene av utslippet på resipienten blir minst mulig og at brukerkonflikter unngås, herunder slik at utslippet ikke medfører fare for forurensning av drikkevann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav til kompetanse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Den som utfører grunnundersøkelse, helhetlig vann- og avløpsplan og/eller prosjektering av avløpsanlegg skal ha tilstrekkelig kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Det kreves dokumenterte kunnskaper på høyskolenivå, med vekt på vannfaglige emner. Kravet til kompetanse vil variere ut fra de lokale forhold avløpsrenseanlegget eller vannforsyningen skal etableres i. Områdets grunnforhold, ev. krav til områdevurderinger og resipientvurderinger vil være avgjørende i vurderingene av kompetansekrav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Likeledes kreves tilstrekkelig kompetanse til å vurdere resipientens tilstand og aktuelle brukerinteresser. Dokumentasjon på kunnskaper og godkjenning av personell avklares med forurensningsmyndigheten før arbeidet starter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Ved løsninger med tett tank kreves lavere kompetanse enn løsninger med restutslipp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Foretak som utfører avløpsanlegg skal være godkjent i aktuelle godkjenningsområder i henhold til plan- og bygningsloven. Den som utfører arbeidene på stedet skal minimum ha ADK-1 kurs eller ADK-S kurs, og i tillegg todagerskurs eller tilsvarende om bygging av mindre avløpsrenseanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til grunnundersøkelser, resipientvurderinger og prosjektering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Ved planlegging av anlegg med utslipp til overflateresipient skal resipientens tilstand og aktuelle brukerinteresser vurderes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Prosjektering av avløpsanlegg skal gjennomføres i henhold til anvisninger i VA-Miljøblad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Der det skal utarbeides helhetlig vann og avløpsplan skal nødvendige grunnundersøkelser og resipientvurderinger utføres som en del av planen for å sikre at de tiltak som beskrives i planen er gjennomførbare.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Krav til dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Alle arbeider som utføres i forbindelse med planlegging og bygging av avløpsanlegg skal utføres av nøytrale fagkyndige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Minirenseanlegg skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller EN 12566-3 eller tilsvarende standard for renseeffekt/utslippskonsentrasjon, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Øvrige renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet, jf. § 5 og § 6 i denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Prøver inkl. jordprøver for bestemmelse av kornfordelingskurver, skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Analysemetoder nevnt i vedlegg 2 punkt 2.2 til kapittel 11 i forurensingsforskriftens del IV, skal benyttes. Alternativt kan analysemetoder med dokumentert høy korrelasjon med analysemetodene i vedlegg 2 punkt 2.2 til kapittel 11 benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">Forurensingsforskriftens § 12-8 og § 12-10 andre avsnitt om dokumentasjon for infiltrasjon av gråvann kommer til anvendelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Avløpsanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Krav til utførelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Avløpsanlegget skal utføres i henhold til respektive VA-Miljøblad fra NKF og NORVAR.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Minirenseanlegg skal ha kummer for prøvetaking på utløp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Åpning til anlegg som skal tømmes for slam skal være utildekket og lett tilgjengelig for åpning og kontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Ved anlegg på naboeiendom skal eier av anlegget tinglyse erklæring fra grunneier om tillatelse til dette. Dette gjelder både for ledningsanlegg og renseanlegg. Kopi av erklæring for senere tinglysing skal vedlegges søknaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Eieren av anlegget er ansvarlig for at anlegget drives og vedlikeholdes slik at alle krav etterfølges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Anlegget skal til enhver tid fungere etter hensikten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Alle anlegg skal inngå i kommunens tømmeordning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">Minirenseanlegg skal ha skriftlig avtale om drifts- og vedlikeholdsservice på anlegget. Avtalen skal inneholde de obligatoriske punkter beskrevet i VA-Miljøblad nr. 52, vedlegg 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/5">Anleggets renseevne skal dokumenteres ved hjelp av prøvetaking ved hvert driftsbesøk, i henhold til serviceavtale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/6">Årsrapportering skal gjennomføres som beskrevet i VA-Miljøblad nr. 52 vedlegg 3. Årsrapport skal oversendes kommunen årlig innen den 1. februar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/7">Prøvene skal tilfredsstille kravene i forurensningsforskriften § 12-8 og utslippstillatelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/8">Prøver skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Prøvetaking og analyser skal bekostes av abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/9">Krav til tømmehyppighet, kjørbar veg og abonnentens plikter er fastsatt i forskrift 31. oktober 2006 nr. 1710 for slam, Malvik, Selbu, Meråker, Stjørdal, Frosta, Levanger, Verdal, Inderøy, Mosvik og Leksvik kommuner, Sør-Trøndelag og Nord-Trøndelag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/10">Det er anleggseiers ansvar at vegen er åpen for tømmebil ved rutinemessig og ekstraordinær tømming. Dette betyr ikke at vegen må være åpen til enhver tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Selbu kommune fører tilsyn med at bestemmelsene i denne forskrift følges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for saksbehandling og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Gebyrregulativ for saksbehandling og kontroll etter denne forskrift fastsettes av kommunestyret i medhold av forskrift om begrensning av forurensing, del 4, § 11-4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Forskriften trer i kraft 26. februar 2019.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 12. desember 2016 nr. 1894 om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter og lignende, Selbu kommune, Sør-Trøndelag.
<br/></ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-402/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentarer <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Kommentarer til § 5. Tillatte løsninger:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Med tett tank menes vakuumtoalett eller annen løsning med tilsvarende utslippsmengde der avløpet går til tett tank som må tømmes med tømmebil. Tankens volum må tilpasses behovet for en årlig tømming. Formålet er at den slammengden som skal tømmes med tømmebil ikke skal avvike mengden ved andre avløpsløsninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Med infiltrasjon menes lukket infiltrasjonsanlegg og våtmarksfilter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Gråvann kan renses i biofilter eller sandfilteranlegg før utslipp til grunnen/terreng.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">
        <i>Kommentarer til § 6. Krav om helhetlig vurdering av spesielle områder:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Mange enkeltutslipp på et begrenset område kan medføre uakseptabel forurensningssituasjon. Derfor stilles krav om helhetlig vurdering i slike områder. Med helhetlig vurdering menes en samlet vurdering av området sett under ett. Hensikten er å kartlegge om området tåler ytterligere utslipp av avløpsvann, vurdert ut fra mulige forurensningsmessige konsekvenser og eventuelle brukerinteresser i området.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Kravet om helhetlig vurdering gjelder kun ved etablering av nye utslipp eller vesentlig økning av eksisterende utslipp, ikke ved rehabilitering av eksisterende anlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">
        <i>Kommentar til § 10. Krav til grunnundersøkelser, resipientvurderinger og prosjektering:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">Ved planlegging/prosjektering av anlegg med utslipp til overflateresipient skal aktuelle brukerinteresser (drikkevann, bading/rekreasjon, jordvanning ev. andre) vannføring og resipientens vannkvalitet vurderes.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/9/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
