<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-05-29-684" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-29-684">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-05-29-684</id>
    <dato>29.05.2019 nr. 684</dato>
    <dato type="iso">2019-05-29</dato>
    <ikraft>17.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-17</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2009-12-15-1546-§4">F15.12.2009 nr. 1546 § 4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1995-06-15-1181</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0382</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fartsbegrensning i sjøen, Oslo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om fartsbegrensning i sjøen, sjøkart nr. 4 og 452, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oslo Havnestyre 22. mai 2019 med hjemmel i vedtekter for Oslo Havn KF § 9 fastsatt av Oslo bystyre 8. mai 2012, samt forskrift 15. desember 2009 nr. 1546 om fartsbegrensninger i sjø, elv og innsjø § 4 første ledd, jf. lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 13. Forskriften er stadfestet av Kystverkets hovedkontor 29. mai 2019 med hjemmel i forskrift 15. desember 2009 nr. 1546 om fartsbegrensninger i sjø, elv og innsjø § 4 første ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-29-684/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(fartsbegrensning)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">5 knop er høyeste tillatte hastighet innenfor en avstand av 150 meter fra land, holmer og skjær som er synlige over vannflaten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">25 knop er høyeste tillatte hastighet i øvrige deler av Oslo kommunes sjøområde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-29-684/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(unntaksbestemmelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder ikke for:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Forsvarets, politiets, tollvesenets og brannvesenets fartøyer, samt losfartøyer og ambulansefartøyer,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fartøyer med lege om bord,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">fartøyer i sjøredningstjenesten,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/1">hvor overskridelse av fartsbegrensningen er nødvendig for å få utført utrykningen eller oppdraget.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Fartøyer som nevnt i første ledd, skal om mulig vise varsellys eller på annen måte varsle om utrykningen eller oppdraget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-29-684/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(dispensasjon)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunestyret kan gi dispensasjon fra forskriftens bestemmelser. Dispensasjon kan bare skje etter begrunnet søknad. Dispensasjon skal videre bare skje i særlige tilfeller og det skal legges vekt på at det ikke ved bølgeslag eller på annen måte oppstår skade eller fare for skade på personer, herunder badende, andre fartøyer, farvannets strandlinjer, kaier, akvakulturanlegg eller omgivelsene for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Dispensasjonen skal gjøres tidsbegrenset.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Kommunestyret kan delegere myndighet etter første ledd til havnestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Innvilgelse eller avslag på søknad om dispensasjon kan påklages. Kystverkets hovedkontor er klageinstans for vedtaket truffet av kommunestyret eller havnestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-29-684/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(straffansvar)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Overtredelse av forskriften, herunder enkeltvedtak gitt i medhold av den, straffes med bøter etter lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann § 62 for så vidt overtredelsen ikke rammes av strengere straffebestemmelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-29-684/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttredelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften trer i kraft 17. juni 2019.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 15. juni 1995 nr. 1181 om fartsbegrensning i sjøen i Oslo havnedistrikt, sjøkart nr. 4 og 452, Oslo kommune.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
