<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-20-774" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-774">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-20-774</id>
    <dato>20.06.2019 nr. 774</dato>
    <dato type="iso">2019-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nord-Troms og Finnmark</gjelder>
    <hjemmel>Reindriftsavtalen</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-06-23-1033</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0417</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om pramming, Nord-Troms og Finnmark</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om pramming, Nord-Troms og Finnmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 20. juni 2018 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-774/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juni 2017 nr. 1033 pramming, Nord-Troms og Finnmark gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder kun for siidaandeler som i henhold til godkjente bruksregler har beiterett i Finnmark og Nord-Troms.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med <i>pramming</i> menes i denne forskriften transport av rein med egnet og offentlig godkjent fartøy til og fra sommerbeitene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Med <i>seilingsplan</i> menes en prioritert liste over siidaandeler som har fått tildelt prammeplass, med tidspunkt og opplastingssted.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Fylkesmannen i Troms og Finnmark kan i samråd med skipssjef gjøre nødvendige endringer i seilingsplanen før og under prammingen. Alle som blir berørt av endringene skal orienteres fortløpende
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Den enkelte siidaandel sender søknad på særskilt skjema til Fylkesmannen i Troms og Finnmark.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 7 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Fylkesmannen i Troms og Finnmark kan i særlige tilfeller dispensere fra søknadsfristene i denne bestemmelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Fylkesmannen i Troms og Finnmark fatter vedtak om prammeplass. Fylkesmannen lager også en seilingsplan for høstprammingen og vårprammingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Dersom siidaandelen likevel ikke skal benytte tildelt prammeplass, må siidaandelen varsle fylkesmannen om dette uten ugrunnet opphold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Prammeavgiften er 15 kroner per dyr som prammes. Landbruksdirektoratet krever inn prammeavgiften fra den enkelte siidaandel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Siidaandeler som får innvilget prammeplass etter denne forskriften plikter å gi alle opplysninger som reindriftsmyndighetene finner nødvendig for å kunne forvalte ordningen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/marg/1">§ 11 andre ledd strykes.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-774/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
