<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-11-1753" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1753">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-11-1753</id>
    <dato>11.12.2019 nr. 1753</dato>
    <dato type="iso">2019-12-11</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sunnfjord kommune, Vestland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0855</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feie- og tilsynsgebyr, Sunnfjord</korttittel>
    <tittel>Forskrift om feie- og tilsynsgebyr, Sunnfjord kommune, Vestland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Sunnfjord kommunestyre 11. desember 2019 med heimel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28 og forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 17.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1753/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremålet med forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med forskrifta er å gi kommunen grunnlag for å dekke sine utgifter til lovpålagt feiing av og tilsyn med fyringsanlegg i samsvar med brann- og eksplosjonsvernlova § 11 første ledd bokstav h.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1753/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld feiing av og tilsyn med alle byggverk med fyringsanlegg som blir gjennomført av eller i regi av Sunnfjord kommune i samsvar med forskrift om brannforebygging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1753/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrifta tyder:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Eigedom:</i> fast eigedom registrert med eige gards- og bruksnummer, eige festenummer eller eige seksjonsnummer i matrikkelen. Ein seksjon som er etablert i samsvar med lovgivinga om eigarseksjonar, blir rekna som ein sjølvstendig eigedom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Eigar:</i> den som har heimel i grunnboka til byggverk som kjem inn under av feie- og tilsynsordninga.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Byggverk:</i> bygningar, konstruksjonar og anlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Fritidsbustad:</i> bygg som er registrert som fritidsbustad i matrikkelen. I tvilstilfelle avgjer kommunen kva som skal telje som fritidsbustad.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Fyringsanlegg:</i> omfattar eldstad, sentralvarmekjele eller liknande der varme blir produsert ved forbrenning av fast, flytande eller gassformig brensel, inklusive røykkanal og eventuelt matesystem for brensel.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Røykkanal:</i> kanal for transport av røykgassar til friluft, røykrøyr og skorstein.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Skorstein:</i> konstruksjon av eitt eller fleire lag som omsluttar den vertikale delen av røykkanalen. Ein skorstein kan innehalde fleire vertikale røykkanalar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Tilsyn:</i> kontroll med om fyringsanlegget er intakt, verkar som føresett og er tilfredsstillande sikra mot brann og annan skade.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1753/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyret skal dekke kommunen sine utgifter ved levering av feie- og tilsynstenesta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen skal krevje gebyr frå eigar av byggverk med eitt eller fleire fyringsanlegg, uavhengig av om fyringsanlegget er i regelmessig bruk eller ikkje.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Gebyret skal vere årleg. Gebyrsatsane blir fastsette kvart år av kommunestyret og går fram av gebyrregulativet. Gebyrplikta er ikkje knytt opp mot tidspunktet for feiing eller tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Gebyret per eigedom blir fastsett etter tal røykkanalar som er tilknytte eigedomen, og etter frekvensen av feiing og tilsyn basert på ei risikovurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Kommunen kan krevje særskilt gebyr viss feiar eller tilsynspersonell etter varsel og ved oppmøte til fastsett tid ikkje har fått tilfredsstillande tilgang til fyringsanlegget, eller viss eigar ikkje har vore til stades og/eller ikkje har lagt forholda til rette for tilkomst.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Krav på gebyr etter § 28 i brann- og eksplosjonsvernlova er tvangsgrunnlag for utlegg og blir kravd inn av skatteoppkrevjaren etter reglane for innkrevjing av skatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1753/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Eigarens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Eigaren av eit byggverk skal melde frå til kommunen når det blir installert ny eldstad eller gjort andre vesentlege endringar på fyringsanlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Eigaren skal sørge for at fyringsanlegget fungerer som føresett. Dersom det blir oppdaga feil på anlegget som vesentleg aukar risikoen for brann, skal anlegget stengast for bruk dersom feilen ikkje blir utbetra utan opphald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Etter å ha fått varsel om feiing og tilsyn skal eigaren sørge for at feiaren har tilfredsstillande tilgang til heile fyringsanlegget, og for at nødvendig utstyr er tilgjengeleg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Eigaren skal sørge for sikre og gode arbeidsforhold for feiaren. Ved feiing frå tak som har helling utover, skal det monterast typegodkjend stige eller likeverdig sikring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Eigaren må gi beskjed innan fastsett frist om utsetting av feiing eller tilsyn. Fristen går fram av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1753/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kommunen sine plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal sørge for feiing av fyringsanlegg etter behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Feiinga skal utførast på ein fagleg tilfredsstillande måte som medfører minst mogleg ulempe for eigar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Feiaren skal sørge for at sot etter feiing blir fjerna.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Kommunen skal sørge for tilsyn med fyringsanlegg etter behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Etter brann eller eksplosjon i eller i tilknyting til fyringsanlegg skal kommunen sørge for at det i etterkant blir ført tilsyn med fyringsanlegget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1753/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen kan etter skriftleg søknad gi fritak frå å betale gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Gebyrfritak kan bli gitt dersom fyringsanlegget ikkje er i bruk over tid. For at eigaren skal kunne få fritak, må
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">det vere fysisk skilje mellom eldstad og røykkanal (skorstein), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">røykløpet vere plombert/lukka på toppen. Skorsteinen kan ha ei plate eller helle på toppen som dekker heile pipeopninga.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det er eigar, gjennom søknad om gebyrfritak, som er ansvarleg for å underrette kommunen om at fyringsanlegget ikkje lenger er i bruk, og varsle kommunen dersom det blir teke i bruk igjen. Kommunen må godkjenne søknaden før gebyrplikta fell bort.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Dersom fyringsanlegget er teke i bruk utan at kommunen har blitt varsla, kan kommunen fakturere gebyr i etterkant.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1753/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Andre tenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Dersom eigar ønsker feiing, tilsyn eller andre tenester ut over det lovpålagde, for eksempel inspeksjon/filming og fresing av skorstein, må eigaren sjølv ta kontakt med feieseksjonen i Sunnfjord kommune. Sunnfjord kommune fastset pris etter timesats på eventuelle tilleggstenester. Satsen går fram av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1753/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Dersom eigar ikkje er samd i vedtak som er gjort i samsvar med denne forskrifta, kan vedkommande sende skriftleg klage til Sunnfjord kommune. Det er kommunen som behandlar klager om gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Saksbehandlinga ved klager følger avgjerda som er gitt i eller i samsvar med brann- og eksplosjonsvernlova og forvaltningslova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1753/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Handheving og sanksjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Lokalt tilsyn, handheving og sanksjonar skal vere i samsvar med kapittel 7 i brann- og eksplosjonsvernlova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1753/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde frå 1. januar 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
