<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-18-2286" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2286">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-18-2286</id>
    <dato>18.12.2018 nr. 2286</dato>
    <dato type="iso">2018-12-18</dato>
    <ikraft>18.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-18</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13-§7-1">F06.01.2017 nr. 13 § 7-1</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13-§7-3">§ 7-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-05-26-1811</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0032</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved NIH</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges idrettshøgskole 18. desember 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 5-3 og forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 7-1 og § 7-3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2286/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. mai 2005 nr. 1811 om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel VI. Eksamen</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 36. <i>Sensur</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">Det skal utarbeides sensorveiledning for alle vurderingsformer. Sensorveiledningen skal gjøres tilgjengelige for kandidatene rett i etterkant av sensurfrist.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 38. <i>Begrunnelse for, og klage på karakter</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Sensorveiledning skal gjøres tilgjengelig for kandidatene rett i etterkant av sensurfrist.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">En student kan klage skriftlig over karakteren senest tre uker etter at sensuren er kunngjort. Det er individuell klagerett ved gruppeeksamen. En eventuell endring av karakter etter klage vil kun gjelde for den som har klaget. Dersom studenten har bedt om begrunnelse eller klaget over formelle feil ved eksamen løper klagefristen etter denne paragraf fra studenten har fått begrunnelse eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Ved klage over karakterfastsetting vil besvarelsen bli sensurert av to nye sensorer, hvorav minst en ekstern sensor. Ved ny karakterfastsetting kan endring skje til gunst eller ugunst for klager. Dersom ny sensur får et endret resultat med to karakterer eller mer oppheves kravet om blind sensur og opprinnelig kommisjon og klagekommisjonen bli enige om endelig karakter før ny karakter gjøres tilgjengelig for kandidaten.
<br/></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Hvis den endelige karakteren i en vurderingsdel er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig prøve og karakteren endres etter ny sensur av den skriftlige del av eksamenen, holdes ny muntlig prøve til fastsetting av endelig karakter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kapittel II. Opptak</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5. <i>Opptakskrav for de enkelte studier</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor i friluftsliv: Generell studiekompetanse, eller realkompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor i faglærer i kroppsøving og idrettsfag: Generell studiekompetanse, samt nasjonale regler for opptak til faglærerutdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor i Sport management/idrett og samfunn: Generell studiekompetanse, eller realkompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor trening, helse og prestasjon: Generell studiekompetanse, eller realkompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor trenerrollen og idrettspsykologi: Generell studiekompetanse, eller realkompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6/avsnitt/1">Opptakskrav til årsstudiet Idrett og samfunn: Generell studiekompetanse, eller realkompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/7/avsnitt/1">Opptakskrav til 2. studieår bachelorstudier ved NIH: Opptakskrav til det enkelte studium er fastsatt i programplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/8/avsnitt/1">Opptakskrav til praktisk-pedagogisk utdanning (PPU): Opptakskrav til det enkelte studium er fastsatt i programplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9/avsnitt/1">Opptakskrav til øvrige studieprogram på lavere grads nivå: Opptakskrav til det enkelte studium er fastsatt i programplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/10/avsnitt/1">Opptakskrav til master i idrettsfysioterapi: Opptakskrav er fastsatt i programplanen. Karaktergjennomsnittet må være karakter «C» eller bedre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/11/avsnitt/1">Opptakskrav til master i idrettsvitenskap: Søker må oppfylle krav fastsatt i forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad. I opptaksgrunnlaget skal det inngå minimum 120 studiepoeng idrettsfag, inkludert fordypningskrav til den enkelte studieretningen som fremgår av programplanen. Karaktergjennomsnittet må være karakter «C» eller bedre i hele opptaksgrunnlaget (180 studiepoeng).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/12"><lverdi>12.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/12/avsnitt/1">Fordypningskrav til de ulike seksjonene er fastsatt i de ulike programplanene.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 6. <i>Rangeringsregler for de enkelte studier</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Når antall kvalifiserte søkere overstiger tilgjengelige studieplasser blir søkerne rangert på følgende måter til studieprogrammene:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Søkere til studier som tilbys via Samordna opptak blir rangert på grunnlag av regler i forskrift om opptak til høyere utdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Søkere til direkte opptak til 2. studieår på bachelorstudier ved NIH blir rangert på grunnlag av karakterene fra opptaksgrunnlaget. Søkere med best karakter får tilbud om studieplass. Dersom søkerne står likt, blir eldste søker rangert først.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">Søkere til praktisk-pedagogisk utdanning (PPU) blir rangert på grunnlag av karakterene fra hele opptaksgrunnlaget (180 studiepoeng).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">Søkere til øvrige studieprogram på lavere grads nivå blir rangert på grunnlag karakterene fra hele opptaksgrunnlaget for det enkelte studieprogram.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/5/avsnitt/1">Søkere til mastergrad blir rangert på grunnlag av karakterene fra hele opptaksgrunnlaget. Søkere med best poengsum får tilbud om studieplass. Dersom søkerne står likt blir eldste søker rangert først.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/6/avsnitt/1">Søkere til mastergrad i idrettsfysioterapi blir rangert på grunnlag av karakterene fra hele opptaksgrunnlaget.</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/6.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/6.a/avsnitt/1">Gruppe 1: søkere med minimum 9 måneder klinisk praksis (100 % stilling) som fysioterapeut etter mottatt nordisk autorisasjon som fysioterapeut.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/6.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/6.b/avsnitt/1">Gruppe 2: søkere kun med bachelorgrad i fysioterapi, samt norsk autorisasjon som fysioterapeut.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/6.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/6.c/avsnitt/1">Søkere i gruppe 1 rangeres foran søkere i gruppe 2.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7. <i>Kvoter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Opptak til studieplasser som omfattes av kvoteordningene, forutsetter at generelle og spesielle opptakskrav er oppfylt. Høgskolen har følgende kvoter:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">Idrettens kvote: Totalt inntil 10 av studieplasser på følgende 3-årige bachelorstudier kan tildeles søkere som er innstilt av Norges idrettsforbund:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.a/avsnitt/1">Bachelor Sport management/idrett og samfunn</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.b/avsnitt/1">Bachelor i trenerrollen og idrettspsykologi</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.c/avsnitt/1">Bachelor i trening, helse og prestasjon.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">Inntil fire studieplasser i 2. studieår på følgende bachelorstudier ved NIH kan tildeles til søkere som er innstilt av Norges Idrettsforbund:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2.a/avsnitt/1">Bachelor i Sport Management/idrett og samfunn</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2.b/avsnitt/1">Bachelor i trenerrollen og idrettspsykologi</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2.c/avsnitt/1">Bachelor i trening, helse og prestasjon.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">En studieplass på masterstudiet i idrettsvitenskap kan tildeles tilsvarende til søker som er innstilt av Norges idrettsforbund.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/4/avsnitt/1">Inntil fem studieplasser på 2. studieår i bachelorprogrammene kan tilbys søkere med annet opptaksgrunnlag som kvalifiserer for studiene.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 8. <i>Opptakskomité</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Styret kan oppnevne opptakskomité for opptak til studier på lavere og høyere grads nivå. Styret fastsetter mandat for opptakskomiteen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 11. <i>Reservering av studieplass</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Søkere som er tatt opp som student ved Norges idrettshøgskole kan få reservert studieplassen i inntil to år grunnet innkalling til førstegangstjeneste, og i ett år grunnet graviditet, eller sykdom som er til hinder for gjennomføring av ordinær undervisning eller annen vektig grunn. Den som får innvilget søknad om utsatt studiestart, får reservert studieplassen til neste gang studieprogrammet har ordinær studiestart.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2286/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1+">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
