<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-21-2245" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-21-2245">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-21-2245</id>
    <dato>21.12.2018 nr. 2245</dato>
    <dato type="iso">2018-12-21</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0006</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av myndighet til Vegdirektoratet etter vegtrafikkloven § 13b</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet til Vegdirektoratet etter vegtrafikkloven § 13b</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 21. desember 2018 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 13b.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Vi viser til lovvedtak 10 (2018-2019), lov 14. desember 2018 nr. 96 og Prop.91 LS (2017-2018) Endringer i vegtrafikkloven (krav til CO<sub>2-utslipp)</sub> og samtykke til godkjenning av EØS-komiteens beslutning nr. 109/2017 om innlemmelse i EØS-avtalen av forordning (EF) nr. 443/2009 og EØS-komiteens beslutning nr. 111/2017 om innlemmelse i EØS-avtalen av forordning (EU) nr. 510/2011, med tilknyttede rettsakter.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Lovendringen trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Departementets myndighet til å gi forskrifter etter vegtrafikkloven § 13b delegeres med dette til Vegdirektoratet med virkning f.o.m. 1. januar 2019.</ledd>
    <ledd id="/ledd/4">Vi ber om at Vegdirektoratet så snart som mulig vedtar forskrift i tråd med ovennevnte for å gjennomføre i norsk rett forordning (EF) nr. 443/2009 og forordning (EU) nr. 510/2011 med tilknyttede rettsakter.</ledd>
    <ledd id="/ledd/5">Innenfor rammene av Generell delegering av oppgaver til Vegdirektoratet - EØS-avtalen vedlegg XX (Miljø) av 25. august 2017, ber vi videre om at direktoratet fortløpende reviderer forskriften etter hvert som nye avledede forordninger og Kommisjonens vedtak om godkjenning av innovative miljøteknologier etter forordningene tas inn i EØS-avtalen.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
