<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-05-2311" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-05-2311</id>
    <dato>05.12.2018 nr. 2311</dato>
    <dato type="iso">2018-12-05</dato>
    <ikraft>05.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-05</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§16">L08.06.2018 nr. 28 § 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§21">§ 21</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-04-13-58</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0384</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fagskoleutdanning ved Bårdar Akademiet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleutdanning) ved Bårdar Akademiet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Bårdar Akademiet AS 5. desember 2018 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 16 og § 21.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Denne forskriften gjelder for alle høyere yrkesfaglige utdanninger, heretter omtalt som fagskoleutdanninger, i regi av Bårdar Akademiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Forskriften gir regler for opptak, godskriving og fritak, avsluttende vurdering, eksamen og sensur, klageordning og klageorganer, disiplinære sanksjoner mv. og har som hensikt å sikre en forsvarlig gjennomføring av fagskoleutdanningene ved Bårdar Akademiet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Skolens virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) I denne forskrift legges definisjonen av enkeltvedtak i forvaltningsloven til grunn. Alle enkeltvedtak gjort av skolen skal være skriftlige og begrunnes. Alle enkeltvedtak kan påklages i henhold til denne forskriftens kapittel 7, for øvrig skal forvaltningslovens prinsipper om forsvarlig saksbehandling legges til grunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) Bestemmelsene i forvaltningsloven om habilitet i § 6 til § 10 og om taushetsplikt i § 13 til § 13e gjelder ved behandling av saker i denne forskrift, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 39.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Studentenes plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Studenten plikter å sette seg inn i denne forskriften, og de retningslinjer som gjelder for skolen og den enkelte utdanning. Studenten kan ikke påberope seg manglende kjennskap til forskrift og retningslinjer som unnskyldning for regelbrudd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) Studenten plikter å sette seg inn i informasjon som er tilgjengelig på skolens nettsider eller intranett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Skolens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">(1) Skolen skal tilby en studieplan. Skolen skal gjennomføre undervisningen slik den er definert i studieplanen. Skolen kan gjøre mindre endringer i undervisningen og pensum dersom spesielle forhold tilsier dette, men skolen skal da informere og tilrettelegge så godt det lar seg gjøre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">(2) Skolen plikter å informere studentene om denne forskriften, relevante instrukser, retningslinjer og lignende og gjøre dette tilgjengelig for studentene gjennom skolens elektroniske intranett/kommunikasjonssystem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Obligatorisk undervisning - tilstedeværelsesplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">(1) Skolens fagskoleutdanninger har i hovedsak obligatorisk undervisning. Krav relatert til dette er fastsatt i den enkelte studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">(2) Ved fravær fra obligatorisk undervisning fastsatt i studieplan, kan studenten miste eksamensretten og studieretten. En student som står i fare for å miste eksamens-/studieretten i et emne, varsles skriftlig om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/3">(3) Lengre fravær som skyldes sykdom, ulykke, uforutsette hendelser eller lignende, og som dokumenteres, kan etter skriftlig søknad til studieadministrasjonen gi fritak for tilstedeværelsesplikten. Øvrige retningslinjer om kompensasjon for fravær i det enkelte emne fremkommer i den enkelte studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/4">(4) Avslag på søknad om fritak for tilstedeværelsesplikten er enkeltvedtak og kan påklages. Slik klage rettes til studieadministrasjonen. Lokal klagenemnd er klageorgan. Se kapittel 7 for informasjon om klagebehandling.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Alle vedtak om opptak av studenter foretas av studieadministrasjonen ved Bårdar Akademiet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Formelt opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Fagskoleutdanningene ved skolen bygger på:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fullført og bestått videregående opplæring eller tilsvarende realkompetanse, det vil si nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (NKR), og/eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">relevante faglige kvalifikasjoner.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Studieplanene gir konkret informasjon om hvilket opptakskrav som gjelder for den spesifikke fagskoleutdanningen. Her vil også eventuelle utdanningsprogram fra videregående opplæring som kreves for opptak til de ulike utdanningene være spesifisert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) Opptaksprøver benyttes for vurdering av kvalifikasjoner og rangering av søkere i kunstfaglige utdanninger der relevante faglige kvalifikasjoner er den grunnleggende forutsetningen for opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på grunnlag av realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Søkere til studier som bygger på fullført og bestått videregående opplæring må kunne dokumentere realkompetanse tilsvarende det formelle opptakskravet, det vil si kompetanse på nivå 4 i NKR.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Studieplanen gir informasjon om hvilken kompetanse og erfaring som ansees relevant for opptak til den enkelte utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">(3) Søkere som ønsker å få sin realkompetanse vurdert må fylle minimum 23 år i opptaksåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">(4) I tillegg til dokumentert praksis/erfaring kan opptaksprøve inngå som en del av vurderingsgrunnlaget. Studieadministrasjonen foretar en samlet vurdering av søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/5">(5) Dersom en søkers realkompetanse er vurdert som tilfredsstillende, gjelder vurderingen i utgangspunktet også hvis studenten søker opptak til utdanningen senere år. Vedtaket har likevel bare gyldighet i henhold til utdanningen slik den er beskrevet i studieplanen på vurderingstidspunktet. Ved betydelig endring i studieplanen forbeholder Bårdar Akademiet seg rett til å foreta en ny vurdering, og eventuelt endre vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/6">(6) For kunstfaglige utdanninger som omfattes av unntaket fra krav om 23 år for opptak på grunnlag av realkompetanse gjelder egne bestemmelser for realkompetansevurdering, se § 2-4 i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på grunnlag av opptaksprøver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Ved opptak til kunstfaglige fagskoleutdanninger må søkeren bestå opptaksprøver etter spesielle faglige krav fastsatt av skolen. De faglige kravene bekjentgjøres på skolens nettside og i den enkelte studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Søkeren blir vurdert på grunnlag av prestasjon på audition og intervju. Opptakskomiteen gjør en helhetlig vurdering av den enkelte søker ut fra de fastsatte faglige krav for den enkelte utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">(3) Ved opptak på grunnlag av opptaksprøver alene må søker fylle minimum 19 år i opptaksåret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Søkere med utenlandsk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Søkere med utenlandsk utdanning som søker utdanninger som krever fullført og bestått videregående opplæring må ha kvalifikasjoner på nivå 4 i NKR. De faglige kvalifikasjonene må tilsvare kvalifikasjonene i utdanningsprogrammet fra videregående opplæring som kreves for opptak til den aktuelle utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">(2) Søkere fra land utenfor Norden må fremvise dokumentasjon som er oversatt ved bruk av autorisert translatør med mindre originaldokumentasjon foreligger på engelsk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">(3) Søkere som ikke har norsk som morsmål, må ha kunnskaper tilsvarende Norskprøven for voksne innvandrere fra Vox med resultatet B2 eller bedre dersom studiet krever fullført og bestått videregående utdanning. Skolen kan be søkeren om å ta en slik test.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Opptak, venteliste og rangering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) Kvalifiserte søkere som ikke får plass, settes opp på venteliste i prioritert rekkefølge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) Prioritering skjer etter en totalvurdering av søkers formal- eller realkompetanse eller resultater fra opptaksprøve.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">(3) Prioriteringen utføres av studieadministrasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4">(4) Søkere som ikke er kvalifisert og ikke får opptak til utdanning, får begrunnet avslag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Søknadsfrister kunngjøres i god tid på Bårdar Akademiets internettsider.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Krav til politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Ved utdanning hvor man har klinisk undervisning eller praksisopplæring der studenter kommer i kontakt med mindreårige skal politiattest fremlegges ved opptak. Dersom det er krav til politiattest er dette spesifisert i utdanningens studieplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k2/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Klage ved avslag på søknad om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">(1) Vedtak om opptak er enkeltvedtak og kan påklages. Slik klage rettes til studieadministrasjonen. Lokal klagenemnd er klageorgan. Se kapittel 7 for informasjon om klagebehandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/2">(2) Søkeren kan ikke klage på den faglige vurderingen av opptaksprøven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Godskriving og fritak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving av emner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Studenter kan søke om å få godkjent tidligere bestått fagskoleutdanning som en del av utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Skolen skal godskrive beståtte emner fra annen godkjent fagskoleutdanning med samme antall studiepoeng i den utstrekning utdanningen oppfyller de faglige krav for emnet eller emnene det søkes om godskriving for. Det er læringsutbyttebeskrivelsene for det aktuelle emne sammen med vurdering av omfang, nivå og arbeidsbelastning som vurderes og som kan godskrives i utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Godskriving kan bare skje mellom fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektet fagområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for deler av utdanningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Studenter kan søke om å få fritak for deler av utdanningen. Fritaket gis på grunnlag av dokumentert oppnådd likeverdig kompetanse målt på NKR nivå og vurdert ut fra læringsutbyttebeskrivelser for det/de aktuelle emne/ne, studiepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning. Dersom dokumentasjonen ikke inneholder læringsutbyttebeskrivelser, kan studenten dokumentere læringsutbyttet gjennom studieplan eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Skolen kan gi fritak for emner på grunnlag av annen dokumentert relevant utdanning og kompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) Dokumentasjon av realkompetanse kan gi grunnlag for fritak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(4) Fritak på bakgrunn av realkompetanse baseres på en faglig vurdering av søkerens praktiske ferdigheter og bakgrunn fra arbeidsliv, frivillig sektor, utdanning og annet, det vil si formell, ikke-formell og uformell kompetanse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Prosedyre ved vurdering av godskriving og fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Søknad om godskriving eller fritak må inneholde nødvendig dokumentasjon. Eksempler på dokumentasjon er vitnemål, kompetansebevis, attester, studieplan med mer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Fristen for å søke om godskriving og fritak er en måned etter oppstart av emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">(3) Godskriving/fritak for emner vil fremgå av vitnemål eller karakterutskrift med merknad om grunnlaget for fritaket/godskrivingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">(4) Studieadministrasjonen fatter vedtak om godskriving og fritak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Klage ved avslag på søknad om godskriving og fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) Vedtak om godskriving og fritak er enkeltvedtak og kan påklages. Slik klage rettes til studieadministrasjonen. Lokal klagenemnd er klageorgan. Se kapittel 7 for informasjon om klagebehandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) Den faglige vurderingen kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende vurdering, eksamen og sensur</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Skolen skal sørge for at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte. Det skal være ekstern evaluering av vurderingen eller vurderingsordningene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Forskriften gjelder for alle eksamener i fagskoleutdanninger ved Bårdar Akademiet og omfatter alle obligatoriske vurderinger som inngår i grunnlaget for en karakter som fremkommer på vitnemålet, samlet betegnet som eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Eksamens- og vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Ved skolens fagskoleutdanninger kan følgende eksamens- og vurderingsformer benyttes:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">forestillinger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">praktiske prøver og visninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">teoretiske prøver,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">muntlige prøver,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">muntlig presentasjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">skriftlige oppgaver,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">vurderingsklasser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">refleksjonsnotat.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Vurdering kan skje individuelt eller i gruppe.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Det fremgår av studieplanen hvilke eksamens- og vurderingsformer som benyttes i hver enkelt utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4">(4) Enkelte emner kan ha obligatoriske arbeidskrav som må være godkjent for å kunne gå opp til eksamen. Dette fremgår av studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5">(5) Styret eller den som styret delegerer til, kan fastsette utfyllende bestemmelser om eksamens- og vurderingsordninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Karakterer og vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Skolen benytter to karaktersystemer ved vurdering og eksamen, en gradert karakterskala (A-F) og bestått/ikke bestått (B/IB).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Det framgår av studieplanen hvilket karaktersystem som benyttes ved vurdering i det enkelte emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Det er oppnåelse av læringsutbytte ref. læringsutbyttebeskrivelsene, beskrevet i den enkelte studieplan, som skal måles når karakterer fastsettes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">(4) Karakterskalaen A-F anvendes ved hjelp av følgende vurderingskriterier:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende: Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Studenten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god: Meget god prestasjon. Studenten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God: Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Studenten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god: En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Studenten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig: Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Studenten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått: Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Studenten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/5">(5) Når karakterskala bestått/ikke bestått benyttes ved Bårdar Akademiet, skal dette være et selvstendig vurderingsuttrykk uten sammenheng med den graderte karakterskalaen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/6">(6) Eksamenskarakterene vil normalt bli kunngjort elektronisk på skolens intranett iht. sensurfrist jf. denne forskrift § 4-10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7">(7) Ved bestått utdanningstilbud utstedes vitnemål med endelig karakter i alle emner. Dersom kun deler av utdanningen er fullført, har studenten rett til å få endelig karakter i beståtte emner dokumentert ved karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/8">(8) Skolen utsteder kun ett vitnemål til hver student. En avgift vil påløpe ved bestilling av nytt vitnemål (duplikat).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9">(9) Vitnemålet skal dokumentere:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">hvilken utdanning som er gjennomført</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">det overordnede læringsutbyttet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">studentens navn og fødselsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">emner og eventuell praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">karakterer og tid for avlagt eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/f/avsnitt/1">hvilken tittel som er oppnådd (dersom det er aktuelt)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/g/avsnitt/1">antall studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/h/avsnitt/1">tidspunkt for fullført utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/i/avsnitt/1">NKR-nivå og kvalifikasjonen som oppnås (fagskole 1 eller fagskole 2)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/j/avsnitt/1">karaktersystemet som er benyttet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9/liste/k/avsnitt/1">hvorvidt utdanningen er gitt i samarbeid med andre institusjoner (emne avlagt ved annen institusjon).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/10">(10) Dersom studenten forbedrer karakterer som inngår i vitnemålet, dokumenteres dette gjennom karakterutskrift og nytt vitnemål utskrives. Tidligere utstedt vitnemål må samtidig leveres inn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/11">(11) For å få tildelt vitnemål eller annen dokumentasjon for fullført utdanning, må minst 30 av studiepoengene som skal inngå i beregningsgrunnlaget være avlagt ved Bårdar Akademiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/12">(12) For å få utdelt karakterutskrift og/eller vitnemål må studenten være ajour med alle betalingsforpliktelser overfor Bårdar Akademiet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for å avlegge eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Studenten har rett til å avlegge eksamen når han/hun har signert studiekontrakten, har betalt studieavgift, er ajour med alle betalingsforpliktelser overfor Bårdar Akademiet og har bestått alle obligatoriske arbeidskrav.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon om og oppmelding til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) Studenter som følger normal studieprogresjon i et studieprogram, blir automatisk oppmeldt til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) Eksamenstidspunkt formidles via skolens intranett/kommunikasjonssystem. Studenten er selv ansvarlig for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">(3) Studenter som ikke ønsker å ta en eksamen de er oppmeldt til, må selv melde seg av eksamen innen angitt frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4">(4) En student som trekker seg under eksamen uten grunn, eller unnlater å møte uten å ha meldt seg av eksamen, betraktes som å ha fremstilt seg til eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Fravær fra eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1) Fravær fra eksamen som skyldes sykdom skal dokumenteres med sykemelding fra lege. Andre grunner som hindrer studenten fra å møte, som eksempelvis alvorlig sykdom eller død i familien, må også kunne dokumenteres. Dersom fraværet ikke dokumenteres, ansees studenten å ha fremstilt seg til eksamen. Fravær som dokumenteres ansees som gyldig fravær og gir rett til utsatt eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">(2) Blir studenten syk under eksamen kan han/hun forlate lokalet. Sykemeldingsskjema/legeerklæring må sendes skolen innen 48 timer for at eksamen ikke skal telle som et eksamensforsøk. Studenter som har levert eksamensmateriale eller deltatt i praktisk eksamen, kan ikke unndra seg sensur.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Avgift for eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">(1) Alle obligatoriske eksamener er inkludert i studieavgiften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">(2) Alle studenter har rett til å kontinuere inntil 1 (én) gang uten ekstra kostnader dersom studenten har dokumentert gyldig fravær ved eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Kontinuasjonseksamen og gjentak av arbeidskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">(1) En student som har gyldig fravær på eksamen, må selv melde seg opp til utsatt eksamen innen to kalenderår etter ordinær eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">(2) Studenter som har strøket på eksamen eller som ønsker å forbedre sin karakter, kan ta kontinuasjonseksamen. Kontinuasjonseksamen avlegges mot eksamensavgift. En eksamen kan kontinueres to ganger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/3">(3) Kontinuasjonseksamen og utsatt eksamen gjennomføres i faste perioder. Nærmere om rutiner og tidspunkt publiseres på skolens intranett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/4">(4) Gjentak av arbeidskrav, eller kompensasjon for fravær fra disse, følger fastsatte retningslinjer ved Bårdar Akademiet og fremkommer i den enkelte studieplan. Godkjente arbeidskrav kan ikke gjentas. I enkelte emner kan arbeidskrav kun gjentas ved neste ordinære gjennomføring. Dette skal fremkomme i studieplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Særordninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">(1) Særordninger ved eksamener og vurderinger kan gis studenter som:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har norsk som fremmedspråk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">personer med lese-/skrivevansker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">funksjonshemmede</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">gravide som har behov for hvile</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">mødre som ammer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">andre som kan dokumentere behov for særlig tilrettelagt vurderingsform.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2">(2) Særordningene kan gis i form av:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">utvidet tid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">rett til lengre pauser med mulighet for hvile</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">høytlesning av oppgavetekst</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">muntlig eller tilpasset skriftlig presentasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">spesielle fysiske tilrettelegginger eller hjelpemidler.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/3">(3) Studenter som av medisinske eller andre årsaker mener seg berettiget til utvidet tid ved gjennomføring av eksamen, og/eller har behov for spesielle hjelpemidler/hjelpetiltak, må søke om dette. Prosedyrer for slik søknad fremkommer på skolens intranett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/4">(4) Ved akutte skader/sykdommer sendes søknad så snart som mulig etter at behovet er oppstått. Søknaden må dokumenteres med legeattest eller annen relevant dokumentasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/5">(5) Vedtak om tilrettelegging av eksamen fattes av studieadministrasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/6">(6) Vedtaket er et enkeltvedtak og kan påklages. Slik klage rettes til studieadministrasjonen. Lokal klagenemnd er klageorgan. Se kapittel 7 for informasjon om klagebehandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1">(1) Styret, eller den styret delegerer til, oppnevner sensor ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annet arbeid når resultatet inngår på vitnemålet eller innregnes i karakter for utdanningen. Sensor(ene) vil enten være interne, eksterne eller en kombinasjon av disse. Der det benyttes to eller flere sensorer, skal minst en være ekstern.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">(2) Der det benyttes flere sensorer, har den eksterne sensoren det avgjørende ordet dersom det er uenighet mellom sensorene om karakterfastsettelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3">(3) Ved bedømmelse av praksisopplæring, ferdighetsprøver og lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, skal det være to sensorer. Slik bedømmelse kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4">(4) Sensurfristen ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annet arbeid når resultatet inngår på vitnemålet eller innregnes i karakter for utdanningen, er tre uker fra prøvedato/leveringsfrist hvis ikke særlige grunner taler for lengre frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/5">(5) Styret selv kan gjøre unntak fra enkelteksamener og kan fastsette en lengre frist når det ikke er mulig å skaffe det antall kvalifiserte sensorer som er nødvendig for å avvikle sensuren på tre uker, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 21 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/6">(6) Hvis sensurfristen ikke overholdes skal studenten varsles om dette med informasjon om når sensuren kan ventes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/7">(7) Dersom det ikke benyttes ekstern sensor ved den enkelte vurdering, skal kvalitetssikringen skje hvert annet studieår gjennom en ekstern stikkprøvesensur eller stikkprøvekontroll av vurderinger foretatt av intern sensor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Særskilt om vurdering av praksisopplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1">(1) Ved vurdering av praksisopplæring o.l. skal veileder fra skolen og veileder på praksisstedet vurdere studenten til bestått eller ikke bestått praksis. Veileder fra skolen har ansvaret for vurderingen og har det avgjørende ordet dersom det er uenighet mellom veileder fra skolen og veileder ved praksisstedet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2">(2) Studenten har krav på vurdering underveis. Dersom en student står i fare for å få vurdert sin praksisperiode til «ikke bestått», skal studenten, i tillegg til avtalt veiledning, ha fått en skriftlig vurdering senest når 2/3 av praksisperioden er gjennomført. Denne skriftlige vurderingen skal klart kommunisere problemene for en eventuell «ikke bestått» og mulighetene for «bestått» praksis ved sluttevaluering. Dersom det avdekkes vesentlige svikt hos studenten etter denne fristen, skal det gis melding uten ugrunnet opphold, og studenten kan da likevel få underkjent perioden. Vedtaket kan ikke påklages, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 22.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ptittel>Begrunnelse for karakterfastsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1">(1) Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2">(2) Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter, må krav om begrunnelse framsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/3">(3) Hvis karakteren kunngjøres elektronisk og studenten kan kreve begrunnelse på en tilsvarende måte, må krav om begrunnelse framsettes innen en uke fra karakteren blir kunngjort. Ved annen type kunngjøring må krav om begrunnelse framsettes innen en uke fra studenten fikk kjennskap til karakteren, men likevel ikke mer enn 3 tre uker fra karakteren ble kunngjort. Slikt krav om begrunnelse rettes til studieadministrasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/4">(4) Begrunnelse skal være gitt innen to uker etter at studenten har bedt om dette. Dersom begrunnelsen ikke kan gis innen 2 to uker, skal studenten varsles om dette og samtidig få oppgitt når begrunnelsen kan ventes. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen, og for bedømmelsen av studentens prestasjon. Begrunnelsen kan gis muntlig eller skriftlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/5">(5) Hvis det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, skal studenten ha tilgang til disse etter at karakteren er fastsatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-13">
        <pverdi>§ 4-13.</pverdi>
        <ptittel>Klage over karakterfastsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1">(1) En student kan klage skriftlig over karakteren senest tre uker etter at eksamensresultatet er gjort kjent for studenten. Det skal da gjennomføres ny sensur. Ved bruk av løpende vurdering med karakter kan studenten klage senest tre uker etter at det endelige resultatet er kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2">(2) Klage over karakterfastsetting rettes skriftlig til studieadministrasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3">(3) Hvis studenten har bedt om begrunnelse for eller klaget over formelle feil, løper klagefristen fra studenten har fått begrunnelsen, eller til klagen på formelle feil er endelig avgjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/4">(4) Ved ny sensur oppnevnes ny sensor av styret eller den styret delegerer dette til. Ved ny sensur skal sensorene ikke få tilgang til opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/5">(5) Hvis karakteren er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig vurdering, og bedømmelsen av den skriftlige vurdering blir endret, holdes ny muntlig eksamen for fastsetting av endelig karakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/6">(6) De(n) nye sensoren(e) setter den endelige karakteren. Karakteren etter klagesensur kan gå til gunst, ugunst eller forbli uendret. Karakteren fra omsensur er endelig og kan ikke påklages. Klagebehandlingen kan ta opptil tre uker, og resultatet sendes skriftlig til studenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/7">(7) Bedømmelse av muntlig prestasjon og vurdering av praksisopplæring eller lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/8">(8) Fører klagebehandlingen til endret karakter, skal et eventuelt utferdiget vitnemål leveres tilbake og nytt vitnemål utstedes av skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-14">
        <pverdi>§ 4-14.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1">(1) En student som har vært oppe til eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter, kan klage over formelle feil innen tre uker etter at studenten er eller burde være kjent med forholdet som begrunner klagen. Slik klage rettes skriftlig og begrunnet til studieadministrasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/2">(2) Sensurvedtaket skal oppheves hvis det er begått formelle feil som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelse av denne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/3">(3) Ny sensur gjennomføres hvis feil kan rettes opp ved ny sensur av innleverte arbeider. Ved ny sensurering benyttes ny(e) sensor(er).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/4">(4) Hvis feilen ikke kan rettes opp gjennom en ny sensur, skal det holdes en ny eksamen, prøve eller lignende med nye sensorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/5">(5) Karakterfastsetting ved ny sensurering etter denne paragrafen kan påklages etter reglene i § 4-13 i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/6">(6) Er krav om begrunnelse for eller klage over karakterfastsetting fremsatt, løper klagefristen etter første ledd fra studenten har fått begrunnelse eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/7">(7) Styret ved Bårdar Akademiet er klageinstans for vedtak etter denne paragrafen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/8">(8) Fagskolen eller klageinstansen kan bestemme at det skal foretas en ny sensur eller holdes en ny eksamen, prøve eller lignende hvis det er begått formelle feil som kan ha hatt innvirkning på én eller flere studenters prestasjoner eller bedømmelsen av disse, uten at det foreligger noen konkret klage.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k4/p4-15">
        <pverdi>§ 4-15.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av eksamen, prøve eller annen vurdering og godkjenning av emne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1">(1) Styret kan annullere resultatet av en eksamen, prøve eller lignende eller godkjenningen av et emne dersom en student forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket, eller forsettlig har forsøkt å fuske, i forbindelse med eksamenen, prøven eller lignende, eller under gjennomføringen av emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/2">(2) Handlinger eller forhold som tar sikte på å gi studenten, eller en medstudent, et uberettiget fortrinn regnes som fusk. Det samme gjelder for handlinger som medfører at studentens, eller en medstudents, kunnskaper og ferdigheter ikke blir prøvd og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/3">(3) Hvis en student har brukt et falskt vitnemål eller andre falske dokumenter eller har opptrådt uredelig på annen måte og dermed fått adgang til å avlegge en eksamen, en prøve eller et annet arbeid som bedømmes med karakterer, kan styret annullere resultatet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/4">(4) Styret kan også annullere godkjenningen av emner hvis en student på tilsvarende urettmessig grunnlag har fått rett til å studere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5">(5) Hvis en student har fått fritak eller godskriving ved å benytte et falskt vitnemål eller andre falske dokumenter, eller ved å opptre uredelig på annen måte, kan styret annullere fritaket eller godskrivingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/6">(6) Adgangen til å annullere foreldes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/7">(7) Når styret har fattet et vedtak om annullering, skal studenten levere eventuelle vitnemål eller karakterutskrifter tilbake til fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/8">(8) Vedtak om annullering er enkeltvedtak og kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Disiplinære sanksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Bortvisning og utestenging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Hvis en student, til tross for en skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende på medstudenters arbeid eller virksomheten ved fagskolen ellers, kan styret fatte vedtak om at studenten skal bortvises i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Rektoren kan fatte vedtak om bortvisning dersom en sak ikke kan eller bør vente til styret kan komme sammen. Et slikt vedtak gjelder inntil styret kan fatte et endelig vedtak i saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Bortvisning innebærer ikke at studenten fratas eksamensrett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Hvis en student, til tross for en skriftlig advarsel fra fagskolen, ikke retter seg etter et vedtak om bortvisning, kan styret vedta å utestenge studenten fra utdanningen i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">(5) Utestenging fra studiet innebærer at studenten fratas eksamensretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6">(6) Hvis en student har skapt fare for liv eller helse, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisstudier, kan styret vedta at studenten skal utestenges fra fagskoleutdanning med klinisk undervisning og praksisstudier i inntil tre år. Tilsvarende gjelder hvis en student har brutt lovfestet taushetsplikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/7">(7) Hvis en student har benyttet et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller på annen måte har opptrådt uredelig, jf. § 4-15 i denne forskrift, kan styret vedta at studenten skal utestenges fra all utdanning ved skolen i inntil ett år. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket til fusk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/8">(8) Studenten har rett til å uttale seg før det fattes vedtak i en sak om bortvisning eller utestenging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/9">(9) Et vedtak om å bortvise eller utestenge en student skal fattes med minst to tredels flertall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/10">(10) Vedtak om bortvisning og utestenging er enkeltvedtak og kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av skikkethet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) I utdanninger som forskriftsmessig omfattes av krav til vurdering av skikkethet, skal fagskolen vurdere om de enkelte studentene er skikket for yrket. Studentenes skikkethet skal da vurderes gjennom hele utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Et vitnemål for fullført og bestått utdanning innebærer at kandidaten er vurdert som skikket for yrket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(3) Styret kan vedta at en student ikke er skikket for yrket. Ved slike vedtak kan det også vedtas at studenten skal utestenges fra utdanningen i inntil fem år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4">(4) En student har rett til å uttale seg før det fattes vedtak i en sak om skikkethet eller utestenging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/5">(5) Slike vedtak skal fattes med minst to tredels flertall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/6">(6) Vedtak om uskikkethet og utestenging på bakgrunn av uskikkethet er enkeltvedtak og kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Krav om politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">(1) I utdanninger der studenter kan komme i kontakt med mindreårige som del av klinisk undervisning eller praksisstudier, kan fagskolen bestemme at studentene, ved opptak eller underveis i utdanningen, skal legge frem politiattest som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">(2) En student som er dømt eller har vedtatt et forelegg for et straffbart forhold som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd eller annet ledd, kan utestenges fra praksisstudier eller klinisk undervisning dersom deltakelse må regnes som uforsvarlig på grunn av den kontakten studenten da får med mennesker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">(3) En student som er siktet eller tiltalt for et straffbart forhold som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd eller annet ledd, kan utestenges fra praksisstudier eller klinisk undervisning inntil en rettskraftig dom foreligger, eller til saken er henlagt dersom deltakelse må regnes som uforsvarlig på grunn av den kontakten studenten da får med mennesker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/4">(4) Styret fatter vedtak om slik utestengelse fra klinisk undervisning eller praksisstudier. Vedtaket skal fattes på grunnlag av uttalelse fra fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/5">(5) Slike vedtak skal fattes med minst to tredels flertall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6">(6) Vedtak om utestenging med bakgrunn i politiattest er enkeltvedtak og kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Rett til permisjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Rett til permisjon i forbindelse med fødsel og omsorg for barn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) En student som får barn under studiene, har rett til permisjon fra studiene under svangerskapet og til omsorg for barn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) I permisjonsperioden har studenten fortsatt status som student og har rett til å gjenoppta utdanningen på samme nivå som før permisjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Skolen skal med bakgrunn i en faglig vurdering legge til rette for at studenter som er i permisjon kan gjenoppta utdanningen så raskt som mulig etter endt permisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">(4) En gravid student har rett til utsatt eksamen hvis eksamensdatoen er i perioden mellom tre uker før fastsatt termindato og seks uker etter fødsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/5">(5) En student som blir far har rett til utsatt eksamen hvis eksamensdatoen er innenfor to uker etter fødselen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/6">(6) Retten til permisjon og til utsatt eksamen gjelder tilsvarende ved adopsjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/7">(7) Søknad om permisjon rettes til studieadministrasjonen så snart studenten er kjent med forholdene som gir grunnlag for permisjonssøknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/8">(8) I vurderingen av permisjonens varighet tas det hensyn til utdanningsforløpet og de relevante bestemmelsene i arbeidsmiljøloven så langt de passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/9">(9) Vedtak om permisjon fattes av studieadministrasjonen og kan påklages. Slik klage rettes til studieadministrasjonen. Styret ved Bårdar Akademiet AS er klageorgan. Se kapittel 7 for informasjon om klagebehandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Annet grunnlag for permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Fagskolen kan fastsette egne retningslinjer for permisjon med bakgrunn i spesielle forhold utover forhold beskrevet i § 6-1. Slike retningslinjer fremkommer da via skolens intranett.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Klageordning og klageorganer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Klagerett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Studenten har rett til å klage på alle enkeltvedtak fattet av skolen jf. forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav b og § 28.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Alle enkeltvedtak skal være skriftlige og inneholde en begrunnelse for vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Dersom begrunnelse ikke foreligger sammen med vedtaket, kan studenten henvende seg til den som fattet vedtaket og be om begrunnelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4">(4) En klage skal alltid rettes mot instansen som opprinnelig fattet vedtaket. Dersom klagen ikke gis medhold i første instans oversendes klagen til klageorganet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Klagefrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) Klagefrist på alle enkeltvedtak er tre uker etter at studenten har mottatt vedtaket eller etter at studenten burde vært kjent med forholdet som begrunner klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">(2) Dersom studenten har bedt om begrunnelse for vedtaket, gjelder klagefristen fra begrunnelsen er mottatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">(3) Klage som er fremsatt etter utløpet av klagefristen skal avvises. Klagen skal likevel behandles når vilkårene i forvaltningsloven § 31 er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Klagens innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">(1) En klage må være skriftlig og inneholde informasjon om vedtaket det klages på, samt endringen som ønskes i vedtaket det klages over.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">(2) Klagen bør være begrunnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">(3) Klagen må være undertegnet og datert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k7/p7-4">
        <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
        <ptittel>Veiledning, hjelp og støtte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">(1) Skolen skal informere studenten om klageadgang, klagefrist, klageinstans og fremgangsmåte ved klage, samt retten til å se sakens dokumenter. Denne informasjonen skal gis i alle enkeltvedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/2">(2) Studenten kan få hjelp og støtte fra studieadministrasjonen til utforming av en skriftlig klage. Dersom klagen gjelder en disiplinær sanksjon, har studenten rett til å la seg bistå i alle trinn av saksbehandlingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k7/p7-5">
        <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
        <ptittel>Instruks for lokal klagenemnd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">(1) Skolens styre skal hvert år opprette en lokal klagenemnd som oppfyller vilkårene i lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 20.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/2">(2) Den lokale klagenemnden behandler klager på fagskolens enkeltvedtak, med unntak av de enkeltvedtak som påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning. Dette gjelder klager på enkeltvedtak som omhandler formelle feil på eksamen, annullering, bortvisning og utestenging, samt klager på vedtak knyttet til vurdering av skikkethet og krav til politiattest.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/3">(3) Klage på karakterfastsetting skal ikke behandles av den lokale klagenemnden. Se § 4-13 for mer informasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/4">(4) Styret ved Bårdar Akademiet er klageorgan for saker som ikke skal behandles av lokal klagenemnd, og der det ikke er fastsatt annet klagereglement.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/5">(5) Den lokale klagenemndas vedtak i saker som gjelder klage på fagskolens enkeltvedtak, kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Øvrige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Nærmere regler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) Styret, eller den styret delegerer til, kan fastsette nærmere regler til forskriften der dette er angitt i forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) Styret, eller den styret delegerer til, kan fastsette generelle administrative bestemmelser for gjennomføring av opptak, studier og eksamen, for behandling av saker om fusk og om tildeling av grader og vitnemål.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-05-2311/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Forskriften trer i kraft 5. desember 2018. Samtidig oppheves forskrift 13. april 2018 nr. 580 om fagskoleutdanning ved Bårdar Akademiet AS.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
