<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-20-2218" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2218">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-2218</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 2218</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-08-15-61-§12">L15.08.2014 nr. 61 § 12</ref>, <ref id="for-2016-05-26-559">F26.05.2016 nr. 559</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1981-10-09-1</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1993-06-08-553</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1410</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opplæring og sertifisering av loser</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opplæring og sertifisering av loser</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kystverkets hovedkontor 20. desember 2018 med hjemmel i lov 15. august 2014 nr. 61 om losordningen § 12 jf. delegeringsvedtak 26. mai 2016 nr. 559.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2218/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Kvalifikasjonskrav for losaspiranter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">(1) Den som oppfyller følgende kvalifikasjonskrav kan tas opp som losaspirant
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">sertifikat som gir rett til å være overstyrmann på skip uavhengig av bruttotonnasje og fartsområde,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bestått eksamen som kreves for å få rett til å være skipsfører på skip uavhengig av bruttotonnasje og fartsområde,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">minst 3 års fartstid, inkludert fartstid i løpet av de siste fem årene, som ansvarshavende vaktoffiser på bro eller overstyrmann på et sjøgående fartøy med en lengde på 50 meter eller mer, eller tilsvarende sjømilitær fartstid i tilsvarende stillinger på sammenlignbart fartøy. Kystverket kan dispensere fra kravet til fartstid når tjenstlige hensyn tilsier det, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">norsk muntlig og skriftlig, og engelsk språk tilstrekkelig for problemfri kommunikasjon.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">(2) Med fartstid menes det samme som i den til enhver tid gjeldende forskrift om kvalifikasjoner og sertifikater for sjøfolk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2218/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Opptak av losaspiranter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Kystverket avgjør opptak av losaspiranter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) Kystverket kan frata en losaspirant plassen hvis det viser seg at aspiranten mangler anlegg for yrket, ikke har tilstrekkelig progresjon i opplæringen eller ikke tilfredsstiller kravene til orden, edruelighet og pålitelighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">(3) For øvrig gjelder statsansatteloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">(4) For avgjørelser etter første og annet ledd gjelder reglene i forvaltningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2218/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Opplæring av losaspiranter og av loser ved utvidelse av lossertifikat</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">(1) Opplæringen består av en teoretisk og en praktisk del. Opplæringen foregår etter en opplæringsplan godkjent av Kystverket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">(2) Den praktiske opplæringen foregår på et egnet fartøy under veiledning av los inntil kandidaten kan dokumentere tilfredsstillende kjennskap til de aktuelle farvann og steder. Unntaksvis kan inntil en tredel av den praktiske opplæringen gjøres på simulator når dette er beskrevet i opplæringsplanen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">(3) Opplæring av losaspiranter avsluttes med en muntlig og en praktisk evaluering hvor aspiranten må vise god nok kjennskap til de aktuelle farvann og steder til å kunne fremstille seg for loseksamen. Evalueringen skal forestås av to loser med god erfaring fra de aktuelle sertifikatområdene og som har deltatt i opplæringen av losaspiranten. Losaspirant som etter evalueringen ikke får fremstille seg for loseksamen kan kreve at Kystverket oppnevner en annen los og en farvannskjent kaptein som skal forestå en ny evaluering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">(4) Det skal foreligge en loslekse og kaibok for alle sertifikatområdene. Disse skal være tilgjengelige for kandidaten under opplæringen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2218/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Opplæringsansvarlig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det skal oppnevnes en opplæringsansvarlig for hver losaspirant. Opplæringsansvarlig skal ha minimum 3 års erfaring som statslos med lossertifikat uten begrensninger og skal ha bestått kurs for opplæringsansvarlige i regi av Kystverket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2218/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Fremstilling for loseksamen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Loseksamen holdes en gang i året eller ved behov. Kystverket gir nærmere regler om ordningen. Adgang til å fremstille seg til loseksamen har losaspirant, og los når det gjelder utvidelse av lossertifikat, som har gjennomgått opplæring i henhold til § 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2218/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Eksamenskommisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">(1) Eksamen ledes av en eksamenskommisjon med en representant fra Kystverket som formann, en ekstern farvannskjent skipsfører og to erfarne loser, hvorav minst en har sertifikat for det aktuelle området. Kravet til sertifikat for det aktuelle området kan fravikes for områder hvor ingen loser har lossertifikat.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">(2) Eksaminasjonen utføres av et av kommisjonens medlemmer etter nærmere bestemmelser av kommisjonens formann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2218/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Loseksamen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">(1) Losaspiranten eller losen skal eksamineres inngående og godtgjøre at han eller hun har den nødvendige kjennskap til de farvann og steder lossertifikatet skal omfatte og skal herunder kunne redegjøre for
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">alle méd, stevninger og friseilingsmerker for grunner, kursendringer mv., havner, ankerplasser, brohøyder, dybder, strømforholdene og vindens innflytelse på disse, farvannets oppmerking, fyrbelysning, samt kaier og dybdene ved disse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">alt som eksamenskommisjonen anser som nødvendig for forsvarlig utførelse av en losing til og fra de forskjellige anløpssteder i sertifikatområdet, så vel ved dag- som nattseilas og under varierende værforhold.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">fartøybehandling under manøvrering til og fra kai og ved ankring mv.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">havnereglementer i vedkommende farvann, særlig påbud om redusert fart, forbud mot ankring o.l. samt relevante bestemmelser i sjøtrafikkforskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">de plikter og det ansvar som påhviler en los i medhold av lov om losordningen, annet relevant lov- og forskriftsverk og tjenesteinstrukser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">(2) Losapiranten skal gjennomføre en praktisk prøve som del av loseksamen ved første gangs utstedelse av lossertifikat. Kystverket kan kreve at los skal avlegge en praktisk prøve ved utvidelse av lossertifikat.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2218/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Eksamensattest</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">(1) Etter endt eksaminasjon avgjør eksamenskommisjonen om losen eller losaspiranten har bestått eksamen og utsteder i tilfelle eksamensattest. Ved stemmelikhet tas avgjørelsen av kommisjonens formann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">(2) En los eller losaspirant som ikke består eksamen, skal av kommisjonen straks gis muntlig underretning med begrunnelse om hvorfor han ikke har bestått. Losen eller losaspiranten kan umiddelbart be om en ny vurdering og at denne begrunnes skriftlig. Eksamenskommisjonens skriftlige begrunnelse er endelig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">(3) Los eller losaspirant som to ganger har fremstilt seg til loseksamen uten å ha bestått denne, kan ikke fremstille seg til eksamen på ny for de samme områdene med mindre han eller hun har fått adgang til det av Kystverket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2218/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Lossertifikat</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">(1) På grunnlag av eksamensattesten utsteder Kystverket lossertifikat, påført de områder som lossertifikatet dekker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">(2) Kystverket fastsetter sertifikatets form.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">(3) Innehaver av lossertifikat benevnes los, men har ikke rett til å drive yrke som los med mindre han eller hun er ansatt som los i lostjenesten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2218/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Lossertifikatets gyldighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">(1) For å opprettholde gyldigheten av lossertifikatet må losen periodisk legge frem gyldig helseerklæring utstedt i henhold til forskrift om helseundersøkelse av loser og losaspiranter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">(2) Losen må opprettholde sin farvannskjennskap og plikter å holde seg underrettet om alle offentlige kunngjøringer om oppmerking og fyrbelysning, utlegging av sjøkabler mv. innenfor sitt sertifikatområde og forøvrig holde seg oppdatert om lover og regler som angår tjenesten som los. Kystverket skal minst hvert femte år evaluere og dokumentere at dette kravet er overholdt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">(3) For å opprettholde lossertifikatets gyldighet skal Kystverket dokumentere at losen i tjeneste har minimum 2 seilaser i farledene i sertifikatområdet på egnet fartøy i løpet av en periode på 2 år. Unntaksvis kan seilasene gjennomføres i simulator.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">(4) Lossertifikatet eller deler av det skal settes midlertidig ut av kraft i inntil 3 år dersom kravet i tredje ledd ikke er overholdt. Sertifikatet skal reaktiveres dersom kravet i tredje ledd innfris. Har lossertifikatet eller deler av lossertifikatet vært ute av kraft i mer enn 3 år sammenhengende kan områdene strykes fra lossertifikatet i henhold til § 11 annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2218/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">(1) Kystverket skal føre kontroll med at losene fyller de krav som er fastsatt i denne forskriften. Kontroll settes i verk når Kystverket finner grunn til det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">(2) Finner Kystverket at en los ikke oppfyller de fastsatte krav, kan sertifikatet settes helt eller delvis ut av kraft eller inndras midlertidig. Finner Kystverket at losens manglende oppfyllelse av de fastsatte krav er varig, kan hele eller deler av sertifikatet inndras endelig. Kystverket avgjør så raskt som mulig om sertifikatet skal inndras endelig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">(3) For avgjørelser etter annet ledd gjelder reglene i forvaltningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2218/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsordninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">(1) Disse bestemmelser trer i kraft 1. januar 2019. Fra samme tid oppheves forskrift 9. oktober 1981 nr. 1 om lossertifikat og losutdanning fastsatt ved kongelig resolusjon og forskrift 8. juni 1993 nr. 553 om kvalifikasjonskrav for losaspiranter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">(2) Som en overgangsordning skal § 3 første ledd og § 4 ikke gjelde for opplæring av losaspiranter som er tatt opp før 1. januar 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
