<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-20-2257" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-2257</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 2257</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-08-15-61-§12">L15.08.2014 nr. 61 § 12</ref>, <ref id="for-2016-05-26-559">F26.05.2016 nr. 559</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1974-06-28-3</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1974-07-09-1</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1411</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om helseundersøkelse av loser og losaspiranter</korttittel>
    <tittel>Forskrift om helseundersøkelse av loser og losaspiranter</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kystverkets hovedkontor 20. desember 2018 med hjemmel i lov 15. august 2014 nr. 61 om losordningen § 12, jf. delegeringsvedtak 26. mai 2016 nr. 559.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre at loser og losaspiranter er helsemessig skikket til tjeneste som los, ikke lider av medisinsk tilstand som kan antas å bli forverret ved tjeneste som los eller utgjør en fare for helse og sikkerhet for andre om bord på fartøy som skal bruke los.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Forskriften gjelder for loser og personer som søker opptak som losaspirant.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) Forskriften gjelder for leger som foretar helseundersøkelse av loser og losaspiranter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">(1) Det er kun lege med godkjenning som sjømannslege i Norge som kan gjennomføre helseundersøkelser og utstede helse- og udyktighetserklæringer etter denne forskriften. Når det i denne forskriften brukes begrepet lege menes lege med slik godkjenning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">(2) I denne forskriften menes med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1"><i>«Helseerklæring»</i>: Erklæring fra lege om at en los eller losaspirant er undersøkt i samsvar med denne forskriften, og funnet helsemessig skikket til å gjøre tjeneste som los eller losaspirant.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>«Permanent udyktighetserklæring»</i>: Erklæring fra lege om at en person er undersøkt i samsvar med denne forskriften og ikke funnet helsemessig skikket til å gjøre tjeneste som los eller losaspirant, og det ikke er sannsynlig at han eller hun vil oppfylle vilkårene innen to år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>«Foreløpig udyktighetserklæring»</i>: Erklæring fra lege om at en person er undersøkt i samsvar med denne forskriften og ikke funnet helsemessig skikket til å gjøre tjeneste som los eller losaspirant, men det er sannsynlig at han eller hun vil kunne oppfylle vilkårene innen to år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1"><i>«Midlertidig udyktighetserklæring»</i>: Erklæring fra lege, uten forutgående helseundersøkelse, om at en person ikke anses helsemessig skikket til å gjøre tjeneste som los eller losaspirant.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav om helseerklæring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">(1) Loser og losaspiranter skal ha gyldig helseerklæring, utstedt i henhold til denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">(2) Helseerklæringene skal oppbevares av Kystverket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">(3) Kystverket skal ikke tildele losoppdrag til los som ikke har gyldig helseerklæring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">(4) Kystverket skal bære utgiftene ved helseundersøkelse etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Helseerklæringens gyldighet og krav om ny helseerklæring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">(1) Helseerklæringen er gyldig i to år eller for slik kortere periode som angitt av lege i medhold av § 9 (2).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">(2) Helseerklæring i forbindelse med søknad om opptak som losaspirant må ikke være over 3 måneder gammel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">(3) Kystverket skal kreve ny helseerklæring hvis det er sannsynlig at arbeidstakeren ikke lenger oppfyller forskriftskravene om helse. Kravet om ny helseerklæring skal være skriftlig og begrunnet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">(4) Los eller losaspirant som har grunn til å anta at han eller hun ikke lenger oppfyller forskriftskravene om helse, skal uten ugrunnet opphold informere Kystverket og konsultere lege om helsetilstander som er relevante for helseerklæringen. Slike tilfeller inkluderer, men er ikke avgrenset til sykehusinnleggelser, sykemeldinger over 14 dager og oppstart med eller endring av fast medisinering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Egenerklæring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">(1) Los og losaspirant skal avgi egenerklæring om sin helse på skjema fastsatt av Kystverket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">(2) Egenerklæringen skal underskrives i legens påsyn og oppbevares hos legen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Legens kompetanse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">(1) Legen kan foreta helseundersøkelse av loser og losaspiranter og utstede helseerklæring eller udyktighetserklæring på skjema fastsatt av Kystverket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">(2) Legens utstedelse av helseerklæring eller udyktighetserklæring er enkeltvedtak etter forvaltningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">(3) Lege som foretar undersøkelser etter denne forskriften, må ikke stå i noe tjeneste- eller avhengighetsforhold til Kystverket. Forøvrig gjelder forvaltningslovens regler om ugildhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Helseundersøkelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">(1) Legen skal kontrollere los og losaspirantens identitet før helseundersøkelsen tar til.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">(2) Helseundersøkelsen gjøres med utgangspunkt i vedlegget til forskriften. Når los eller losaspirant har en medisinsk tilstand som ikke direkte fremgår av vedlegget, skal legen anvende analog vurdering for å sikre at formålet i § 1 er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">(3) Legen skal undersøke los eller losaspirantens sist utstedte helseerklæring eller eventuell udyktighetserklæring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">(4) Legen skal kreve fremlagt losen eller losaspirantens sist utstedte helseerklæring og makulere denne ved endt undersøkelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Utstedelse av helseerklæring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">(1) Når losen eller losaspiranten oppfyller kravene i denne forskriften, skal legen utstede helseerklæring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">(2) Helseerklæring gis normalt for 2 år, men kan gis for en kortere periode dersom den medisinske tilstanden tilsier dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">(3) Hvis resultatet av bestilte tilleggsundersøkelser ikke foreligger før tiltredelse i tjenesten, kan helseerklæring utstedes hvis legen anser det helse- og sikkerhetsmessig forsvarlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">(4) Legen skal underrette Kystverket hvis de fullstendige undersøkelsesresultatene viser at losen eller losaspiranten ikke oppfyller helsekravene for utstedelse av helseerklæring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">(5) Dersom helsetilstanden til losen eller losaspiranten endres i løpet av gyldighetsperioden til en helseerklæring, kan legen gjøre en fornyet helseundersøkelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Utstedelse av permanent udyktighetserklæring, foreløpig udyktighetserklæring og midlertidig udyktighetserklæring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">(1) Når en los eller losaspirant ikke oppfyller kravene for helseerklæring i denne forskriften og det ikke er sannsynlig at vedkommende sin helse vil bedre seg innen to år, skal legen utstede en permanent udyktighetserklæring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">(2) Når en los eller losaspirant ikke oppfyller kravene for helseerklæring i denne forskriften, men vedkommende innen to år kan oppfylle kravene, skal legen utstede en foreløpig udyktighetserklæring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">(3) Lege som uten forutgående helseundersøkelse blir gjort kjent med forhold som gjør det overveiende sannsynlig at en los eller losaspirant ikke lenger tilfredsstiller kravene til helseerklæring, skal utstede en midlertidig udyktighetserklæring. Legen skal underrette Kystverket og vedkommende los eller losaspirant om vedtaket. Vedtak om midlertidig udyktighet gjelder inntil losen eller losaspiranten er undersøkt av lege og det er truffet nytt vedtak etter § 9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">(4) Melding om avgitt udyktighetserklæring skal sendes Kystverket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">(5) Legen skal forklare losen eller losaspiranten grunnen til at udyktighetserklæring er utstedt. Vedkommende kan i slike tilfelle forlange legens detaljerte, skriftlige erklæring om helsetilstanden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">(6) Legen skal gi opplysning om adgangen til klage og fremgangsmåten ved denne.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">(1) Den som får udyktighetserklæring som nevnt i § 10, kan klage avgjørelsen inn til klagenemnda for helseundersøkelse av loser og losaspiranter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">(2) Ved klage kan legen tillate at losen eller losaspiranten fortsetter i tjeneste inntil klagen er avgjort, hvis Kystverket har gitt skriftlig samtykke til legen og legen finner at en utsatt iverksetting av vedtaket ikke vil være i strid med § 1. Slik tillatelse kan gis for en periode som ikke skal overstige seks måneder og kan ikke forlenges eller fornyes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">(3) Ut over de særlige regler som følger av denne forskriften, gjelder forvaltningslovens regler om saksbehandlingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klagenemnda for helseundersøkelse av loser og losaspiranter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">(1) Klage på vedtak truffet av lege skal behandles av klagenemnda for helseundersøkelse av loser og losaspiranter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">(2) Klagenemnda skal ha en lege som leder og skal videre bestå av en lege, en representant fra Norsk Losforbund, og en representant fra Kystverket med juridisk kompetanse som skal være klagenemndas sekretær. Med unntak av representanten fra Norsk Losforbund oppnevnes klagenemnda av Kystverket. Ved stemmelikhet skal klagenemndas leder ha dobbeltstemme.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">(3) Medlemmene av klagenemnda har taushetsplikt om de opplysninger som fremkommer om personlige forhold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Klagenemndas kompetanse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">(1) Klagenemnda skal ta utgangspunkt i forskriften § 1 og vedlegget til forskriften når den vurderer en klage på vedtak fattet av en lege, men kan etter en individuell vurdering fravike krav i vedlegget til forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">(2) Klagenemnda kan kreve at vedkommende los eller losaspirant fremstiller seg til de legeundersøkelser som er påkrevet for å bringe hans eller hennes helsetilstand på det rene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">(3) Klagenemnda kan sette særlige begrensninger og vilkår for utstedelse av helseerklæring og begrensningene skal påføres helseerklæringen. I vurderingen av om det skal settes særlige begrensninger, skal det blant annet tas hensyn til losens helse, drift av lostjenesten, den tjeneste losen skal utføre og losens evne til å fungere effektivt i en nøds- eller ulykkessituasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">(1) Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">(2) Forskrift 28. juni 1974 nr. 3 om legeundersøkelse av loser og losaspiranter og forskrift 9. juli 1974 nr. 1 om synsundersøkelse av loser og losaspiranter oppheves fra samme dato.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsregler for legeerklæringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Legeerklæringer utstedt i medhold av forskrift 28. juni 1974 nr. 3 om legeundersøkelse av loser og losaspiranter, er gyldig inntil de utløper eller erstattes av en helseerklæring eller udyktighetserklæring utstedt i henhold til denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Vedlegg til forskrift om helseundersøkelse av loser og losaspiranter</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">I dette vedlegget er uttrykket los brukt om både loser og losaspiranter.</ledd>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.1">
        <kverdi>1.1. A</kverdi>
        <ktittel> Synskrav</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.1/?1.1.1">
          <kverdi>1.1.1</kverdi>
          <ktittel>Undersøkelse av synet</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1">Avstandssyn undersøkes ved bruk av Snellens tavle eller ekvivalent undersøkelsesmetode.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/2">Lesesyn undersøkes ved bruk av lesetavler.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/3">Fargesyn undersøkes ved bruk av Ishiharas pseudoisokromatiske tavler eller ekvivalent test.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/4">Dersom Ishihara-testen ikke bestås, kan losen henvises til spesialistundersøkelse av fargesynet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/5">Spesialistundersøkelse av fargesynet skal følge «International Recommendations for Colour Vision Requirements for Transport» fra International Commission on Illumination (CIE-143-2001), eller senere utgaver.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/6">Det er ikke tillatt å benytte kontaktlinser eller briller hvis hensikt er å fremme fargesyn, herunder hjelpemiddel med rødfarget glass som øker kontrasten mellom grønne, gule og brune farger, slik at en fargesvak los kan bestå Ishihara-testen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/7">Synsfeltet undersøkes initialt ved bruk av Donders test. Enhver indikasjon på begrensning av synsfeltet skal medføre henvisning til øyelege for mer detaljert kartlegging av synsfeltdefekten.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/8">Begrensning i nattsyn kan være sekundær til øyesykdom eller oftalmologiske inngrep. Slik begrensning kan også oppdages som følge av begrensing til testing av lavkontrastsyn. Spesialistvurdering må foretas dersom det er mistanke om redusert nattsyn.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/9">Etter synskorrigerende kirurgi og andre oftalmologiske inngrep som har et potensiale til å forstyrre synsevnen, må det gjennomføres en spesialistundersøkelse når synsevnen antas å være stabilisert for å kartlegge eventuell forekomst av redusert kontrastsyn, redusert nattsyn, halo, stardust eller lignende effekter.</ledd>
          <table niv="1" frame="1">
            <thgroup cols="7" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
              <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Ukorrigert visus</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Avstandssyn med evt. korreksjon</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">
                    <i>Lesesyn</i>
                  </entry>
                  <entry colname="4">
                    <i>Fargesyn</i>
                  </entry>
                  <entry colname="5">
                    <i>Synsfelt</i>
                  </entry>
                  <entry colname="6">
                    <i>Nattblindhet</i>
                  </entry>
                  <entry colname="7">
                    <i>Diplopi</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <thgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
              <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Samsyn</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Ene øyet</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">
                    <i>Andre øyet</i>
                  </entry>
                  <entry colname="4">
                    <i>Begge øyne sammen, med eller uten korreksjon</i>
                  </entry>
                  <entry colname="5"/>
                  <entry colname="6"/>
                  <entry colname="7"/>
                  <entry colname="8"> </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
              <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">0,15 </entry>
                  <entry colname="2">0,5 </entry>
                  <entry colname="3">0,5 </entry>
                  <entry colname="4">Lesesyn kreves for skipsnavigasjonen (kart og nautiske referansepublikasjoner, bruk av broinstrumentering og utstyr og identifikasjon av navigasjonshjelpemidler) </entry>
                  <entry colname="5">CIE-standard 1 </entry>
                  <entry colname="6">Normale synsfelt </entry>
                  <entry colname="7">Nattsyn kreves for å utføre alle nødvendige funksjoner i mørket problemfritt </entry>
                  <entry colname="8">Ingen diplopi </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <br/>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/10">Los som bruker briller eller kontaktlinser for å kunne utføre arbeidet sitt, må medbringe reserve briller eller kontaktlinser, og oppbevare disse på en hensiktsmessig måte.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.1/?1.1.2">
          <kverdi>1.1.2</kverdi>
          <ktittel>Synskorrigerende operasjoner</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/1">Hvis synskorrigerende laseroperasjon er foretatt, må synsevnen være stabilisert og kvaliteten av synsevnen, inkludert kontrastsensitivitet, glare-forekomst og nattsyn være sjekket av spesialist i oftalmologi. Det må ikke være svekkelse av synskvalitetene i en grad som kan gå ut over utførelsen av arbeidet som los.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.2">
        <kverdi>1.2. B</kverdi>
        <ktittel> Hørsel</ktittel>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="15*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Frekvens </entry>
                <entry colname="2">500 Hz </entry>
                <entry colname="3">1 000 Hz </entry>
                <entry colname="4">2 000 Hz </entry>
                <entry colname="5">3 000 Hz </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="60*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Beste øre </entry>
                <entry colname="2">Gjennomsnittlig hørseltap ikke større enn 30 dB </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Dårligste øre </entry>
                <entry colname="2">Gjennomsnittlig hørseltap ikke større enn 40 dB </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.2/?1.2.1">
          <kverdi>1.2.1</kverdi>
          <ktittel>Undersøkelsesmetode</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.1/ledd/1">Hørsel skal undersøkes ved hver helseundersøkelse med henblikk på å utstede helseerklæring.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.1/ledd/2">Hørselsundersøkelsen skal gjennomføres med rentone-audiometri ved hver undersøkelse.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.2/?1.2.2">
          <kverdi>1.2.2</kverdi>
          <ktittel>Bruk av høreapparat</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.2/ledd/1">Dette er bare akseptabelt under følgende forutsetninger:
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Høreapparat kan bare aksepteres for loser som er i tjeneste, ikke for losaspiranter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det må konstateres at losen vil være i stand til å utføre arbeidsoppgavene sine sikkert og effektivt i rutine- og nødssituasjoner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Bruk av høreapparat må gi en hørsel som, for alle de angitte frekvensene, gir et hørselstap som er minst 10 dB lavere (bedre) enn de grenseverdier som er satt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.2/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Los som bruker høreapparat må undersøkes ved Høresentral eller av øre-nese-hals-spesialist for taleaudiometriundersøkelse i bakgrunnsstøy. Det må godtgjøres at bruk av høreapparat bedrer hørselen slik at kommunikasjon oppfattes riktig, selv i bakgrunnsstøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.2/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.2/overskrift/1.2.2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Det må være sannsynliggjort at hørselen vil holde dette nivået i hele gyldighetsperioden for helseerklæringen. Om nødvendig må det utstedes tidsbegrenset helseerklæring.</avsnitt></liste></ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.3">
        <kverdi>1.3. C</kverdi>
        <ktittel> Fysiske funksjonskrav</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.3/?1.3.1">
          <kverdi>1.3.1</kverdi>
          <ktittel>Introduksjon</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/1">De fysiske funksjonskravene for å arbeide som los krever tilstrekkelig funksjonsdyktighet på følgende områder:
<br/>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Styrke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utholdenhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Smidighet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Balanse og koordinasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Arbeidskapasitet - hjerte/lunge-reserve.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/2">Medisinske tilstander og fysisk funksjonsevne.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/3">Noen medisinske tilstander kan medføre reduksjon av fysisk funksjonsevne.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4">Noen eksempler på tilstander er gitt nedenfor:
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">høy eller lav kroppsvekt/fedme</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">alvorlig redusert muskelmasse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">muskel- og skjelettsykdommer, smerte eller bevegelsesinnskrenkning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">følgetilstand etter skade eller kirurgi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">lungesykdommer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">hjerte- og karsykdommer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.1/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">nevrologiske sykdommer.</avsnitt></liste></ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.3/?1.3.2">
          <kverdi>1.3.2</kverdi>
          <ktittel>Testing av fysisk funksjonsevne</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/ledd/1">Fysisk funksjonstesting skal utføres når det er en indikasjon for det, f.eks. på grunn av tilstedeværelse av en av de ovenfor nevnte tilstandene, eller på grunn av andre bekymringer om losens fysiske funksjonsevne.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/ledd/2">Hva som skal testes avhenger av grunner for å gjøre det.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/ledd/3">Følgende tabell viser hva som kreves av losen, og hvordan sjømannslegen skal undersøke losen for å sikre seg at fysisk funksjonsevne er tilstrekkelig:</ledd>
          <table niv="1" frame="1">
            <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>Oppgave, funksjon, hendelse eller situasjon</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Relatert fysisk evne</b>
                  </entry>
                  <entry colname="3">
                    <b>Sjømannslegen må sikre seg at kandidaten</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">Bording og kvitting:
<br/> - Kunne bevege seg fra/til losbåt til/fra leider/fartøy i stor relativ bevegelse mellom losbåt og leider/fartøy
<br/> - Kunne klatre opp/ned losleider inntil 8 meter lengde i alle vær- og temperaturforhold
<br/> - Borde og kvitte via helikopter
<br/> - (bording og kvitting kan foregå i bølgehøyder på over 2 m relativ bevegelse. Avhengig av bølgelengden, vil dette medføre ulik risikovurdering (krapp sjø: verre - lange dønninger - enklere). </entry>
                  <entry colname="2">- Opprettholde balanse og bevege seg med tilstrekkelig kraft på dekk i stor bevegelse
<br/> - Klatre opp og ned vertikale leidere og gå trapper
<br/> - Stige over karmer opp til 600 mm høyde. </entry>
                  <entry colname="3">- Ikke har balanseforstyrrelser
<br/> - Ikke har høydeskrekk
<br/> - Evne til tågang
<br/> - Ikke har noen svekkelse eller medisinsk tilstand som kan forhindre relevant bevegelse og fysiske aktiviteter
<br/> - Er i stand til, uten assistanse, å:
<br/> • Klatre vertikale leidere (bestått Kystverkets klatretest hvert 5. år)
<br/> • Stige over høye karmer
<br/> • Manuelt manøvrere dørlukkesystemer
<br/> • Ved tvil om klatreevnen ikke lenger er god nok, kan sjømannslegen be om at ny klatretest bestås før helseerklæring kan utstedes. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Rutinearbeid om bord:
<br/> - Bruke hender til instrumenter og utstyr
<br/> - Klare å stå en 10-timers vakt
<br/> - Respondere på alarmer, varslinger og instruksjoner
<br/> - Kommunisere verbalt. </entry>
                  <entry colname="2">- Styrke, fingerferdighet og utholdenhet tilstrekkelig til å kunne bruke instrumenter og utstyr
<br/> - Løfte, trekke og bære en vekt på 18 kg
<br/> - Løfte armene over hodet
<br/> - Stå, gå og være årvåken i lengre perioder
<br/> - Visuelt skjelne objekter, former og signaler fra hverandre
<br/> - Høre alarmer og instruksjoner
<br/> - Snakke tydelig. </entry>
                  <entry colname="3">Ikke har noen svekkelse eller medisinsk tilstand som reduserer evnen til lå utføre tjenesten som los.
<br/> Er i stand til:
<br/> - Bruke armene over skulderhøyde og løfte seg selv etter armene
<br/> - Kan stå og gå i lengre perioder
<br/> - Møte synskravene
<br/> - Møte hørselskravene
<br/> - Samtale normalt. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Nødprosedyrer:
<br/> - Kunne redde seg selv ved nødssituasjoner
<br/> - Kunne evakuere. </entry>
                  <entry colname="2">- Ta på redningsvest og redningsdrakt
<br/> - Rømme fra røykfylte områder
<br/> - Ta del i evakueringen av fartøyet. </entry>
                  <entry colname="3">Ikke har noen svekkelse eller medisinsk tilstand som reduserer evnen til å utføre nødprosedyrer.
<br/> Er i stand til:
<br/> - Å ta på seg redningsvest/redningsdrakt
<br/> - Krype. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <br/>
          <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.3/?1.3.2/?1">
            <kverdi/>
            <ktittel> Kystverkets klatretest:</ktittel>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Gjennomført klatring (med fallsikring) opp og ned en 8 m lang leider langs en vertikal vegg til/fra dekk, tilsvarende et godkjent losleiderarrangement (jf. SOLAS-konvensjonen).</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Testen gjennomføres før opptak som losaspirant og rutinemessig hvert femte år mens losen er i tjeneste.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/1/liste/3">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Testen skal gjennomføres hyppigere dersom sjømannslegen finner det nødvendig.</avsnitt>
            </liste>
            <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/2">Nedenfor vises eksempler på måter å vurdere fysisk funksjonsevne på.
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Dokumentasjon av observert evne til å arbeide som los sikkert og effektivt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Dokumentasjon av gjennomføring av oppgaver som ligner på rutine- og nødprosedyrene losen må kunne utføre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Vurdering av kardiorespiratorisk reserve, inkludert spirometri og ergometriske tester. Disse vil gi et mål for maksimum arbeidskapasitet og indirekte fortelle noe om losens evne til å utføre fysisk krevende arbeid. En stor reserve vil også indikere at hjerte- og lungefunksjonen med stor sannsynlighet holder i hele gyldighetsperioden for helseerklæringen. Rettesnoren er måling av maksimalt oksygenopptak (VO2 maks), men dette krever avansert utstyr. Step-tester som Chester eller Harvard er enklere alternativer og kan brukes for screening. Hvis step-testen er unormal kan man henvise til VO<sub>2</sub> <sub>maX</sub> eller tredemølletest.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Uformell testing av kardiorespiratorisk reserve, f.eks. ved å løpe trapper (3-6 etasjer) og observere graden av slitenhet, tungpust o.l. samt pulsfrekvens når man stopper. Dette er ikke reproduserbart av andre enn samme lege ved neste undersøkelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Klinisk vurdering av styrke, bevegelsesevne, koordinering osv.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/3">Tilleggsinformasjon kan stamme fra losens egen beskrivelse av aktiviteter som han har gjort nylig eller gjør regelmessig, så som
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">fysisk krevende arbeidsoppgaver ved bording, kvitting</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">gjennomføring av et fysisk krevende kurs, så som røykdykkerkurs, helikopterrømningskurs, sikkerhetskurs etter STCW-konvensjonen eller lignende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">bekreftet individuelt treningsprogram.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4">Tolking av resultater
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Er det evidens for at losen ikke er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver i rutine- og nødssituasjoner sikkert og effektivt?</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Er det observert noen begrensning i styrke, bevegelighet, utholdenhet eller koordinasjon?</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Hva var resultatet av arbeidskapasitetstestingen?</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Testen begrenset pga. tung pust, muskel/skjelett-smerte eller annen smerte, eller utmattelse. Årsaker må undersøkes og tas i betrakting når man vurderer fysisk funksjonsevne.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Ikke i stand til å gjennomføre testen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Gjennomført test, men sliten og med dårlig restitusjon etter avsluttet test.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Gjennomført test til god eller gjennomsnittlig standard.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.2/overskrift/1/ledd/5">Diskuter subjektive opplevelser under testen med losen og spør også hvordan det fungerer i arbeidet som los. Innhent komparentopplysninger ved usikkerhet om konklusjonen.</ledd>
          </kapittel>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.3/?1.3.3">
          <kverdi>1.3.3</kverdi>
          <ktittel>Beslutningstagning</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1">Informasjon fra flere kilder kan være nødvendig og ikke alle av disse er tilgjengelige i løpet av den medisinske undersøkelsen.
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Er det indikasjon for at fysisk funksjonsevne er redusert? (stivhet, fedme, sykehistorie med hjertesykdom osv.)</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/1-1/avsnitt/1">Hvis NEI - Ingen test nødvendig.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/1-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/1-2/avsnitt/1">Hvis JA - Vurder hvilke tester eller observasjoner som må utføres for å kunne vurdere losens funksjonsevne i relasjon til arbeidsoppgavene.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Indikerer testresultatene at funksjonsevnen er redusert?</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/2-1/avsnitt/1">NEI - under forutsetning av at det ikke foreligger en underliggende sykdom som påvirker gjennomføringen av testen. → Ubegrenset helseerklæring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/2-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/2-2/avsnitt/1">JA - men tjenestepliktene kan kanskje modifiseres slik at losen kan arbeide trygt og effektivt uten å legge for store byrder på andre. → Udyktighetserklæring, evt. klage jf. at klagenemnda kan sette særlige begrensninger og særlige vilkår</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/2-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/2-3/avsnitt/1">JA - men årsaken til begrensningen kan bli behandlet. Ikke forenlig med pålitelig, sikker og effektiv utførelse av arbeidsoppgavene. → Foreløpig udyktighetserklæring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/2-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/overskrift/1.3.3/ledd/1/liste/2-4/avsnitt/1">JA - og årsaken til begrensningen kan ikke behandles. Ikke forenlig med pålitelig sikker og effektiv utførelse av arbeidsoppgavene. → Permanent udyktighetserklæring.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.4">
        <kverdi>1.4. D</kverdi>
        <ktittel> Bruk av medikamenter</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.4/?1.4.1">
          <kverdi>1.4.1</kverdi>
          <ktittel>Introduksjon</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.1/ledd/1">Bruk av medikamenter kan ha stor betydning for losens evne til å utføre sitt arbeid. Noen har bivirkninger som kan påvirke sikker og effektiv utførelse av arbeidsoppgaver og andre har komplikasjoner som kan øke sannsynligheten for sykdom under tjenesten.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.1/ledd/2">Avsnittet om medikamentbruk gjelder først og fremst foreskrevne medikamenter som man går på kontinuerlig.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.1/ledd/3">Bruk av peroral medikasjon kan være vanskelig ved kvalme og oppkast, og sykdom kan oppstå som følge av at medikamentene ikke lenger tas og derfor heller ikke beskytter (epileptiske anfall, hormoner osv.).</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.1/ledd/4">Sjømannslegen må vurdere bivirkningsrisikoen og den individuelle reaksjonen på hvert medikament.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.1/ledd/5">Hvis medikasjonen er klinisk essensiell for effektiv kontroll av sykdommen, f.eks. insulin, antikoagulasjonsmidler eller psykofarmaka, kan det være farlig å avslutte medikamentering for det formål å bli godkjent for arbeid som los.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.4/?1.4.2">
          <kverdi>1.4.2</kverdi>
          <ktittel>Utstedelse av erklæring om bruk av faste medisiner</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.2/ledd/1">Sjømannslegen må sørge for at losen har skriftlig dokumentasjon for medikamentene som er i bruk, skrevet på fastsatt skjema. Dette er spesielt viktig for medikamenter som har streng forskrivningsregulering (reseptgruppe A og B i Norge) og medikamenter som kan misbrukes, eller som kan ha bivirkninger som kan kompromittere fysisk og mental funksjonsevne.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.2/ledd/2">Alle loser som kan godkjennes helsemessig, og som går på fast medikasjon, skal utstyres med erklæring fra sjømannslegen med:
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">spesifikasjon av medikamentets navn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">dosering og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">en bekreftelse på at det er gitt tillatelse til å bruke medikamentene under tjenestegjøring som los.</avsnitt></liste></ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.4/?1.4.3">
          <kverdi>1.4.3</kverdi>
          <ktittel>Korttidsbehandling med medikamenter</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.3/ledd/1">Medikamentell behandling av sykdom som ikke er kronisk, og som reduserer funksjonsevnen mens behandlingen pågår, skal være avsluttet før en helseerklæring kan utstedes.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.3/ledd/2">Bruk av slike medikamenter omfattes ikke av kravet til erklæring om bruk av faste medikamenter.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.4/?1.4.4">
          <kverdi>1.4.4</kverdi>
          <ktittel>Medikamenter som kan ha uheldig effekt på arbeidsoppgaver i rutine- og nødssituasjoner</ktittel>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.4/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Medikamenter som påvirker sentralnervesystemets funksjoner (f.eks. sovemedikamenter, antipsykotika, noen smertestillende, noen angstdempende og antidepressive medikamenter, antiepileptika og antihistaminer).</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.4/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Medikamenter som øker sannsynlighet for akutt sykdom (f.eks. insulin, noen eldre antihypertensiva og medikamenter som predisponerer for krampeanfall).</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.4/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Medikamenter som forverrer synsevnen (f.eks. hyoscine og atropin).</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.4/ledd/1/liste/4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Medikasjon som skal startes etter pasientens egen vurdering (antibiotika for tilbakevendende infeksjoner eller astmabehandling).</avsnitt>
          </liste>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.4/?1.4.5">
          <kverdi>1.4.5</kverdi>
          <ktittel>Medikamenter som kan ha alvorlige bivirkninger</ktittel>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.5/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Medikamenter som kan gi blødning fra skade eller spontanblødning (f.eks. warfarin). Antikoagulantia som warfarin eller dicoumarin har vanligvis sannsynlighet for komplikasjoner på et nivå som er uforenlig med arbeid som los, men hvis koagulasjonsverdiene er stabile og nøye overvåket, kan saken vurderes av klagenemnden.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.5/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Medisinering der det kan medføre fare dersom medisineringen opphører (hormoner, insulin, antiepileptika, antihypertensiva, orale antidiabetika osv.).</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.5/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Sjeldne, men noen ganger alvorlige bivirkninger av antibiotika og andre antiinfektiva.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.5/ledd/1/liste/4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Antimetabolitter og kreftbehandling.</avsnitt>
          </liste>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.4/?1.4.6">
          <kverdi>1.4.6</kverdi>
          <ktittel>Utstedelse av erklæring</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/1">Sjømannslegen må basere sin avgjørelse på pålitelig informasjon om medikamentbruk, medikamentenes bivirkningsforekomst, den tilgrunnliggende tilstand og dens behandlingsbehov, og gjøre sin vurdering av medikamentbruken etter en personlig undersøkelse av losen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2">Sjømannslegen må vurdere om konsekvensene av medikamentbruken tilsier at det skal utstedes udyktighetserklæring eller helseerklæring. Helseerklæring med begrensninger eller vilkår kan kun utstedes i samsvar med vedtak i Klagenemnda.
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">HELSEERKLÆRING</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/1-1/avsnitt/1">Ingen bivirkninger, ingen krav om hyppige kontroller og ingen risiko for livstruende konsekvenser dersom medikamentet ikke inntas.</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/1-1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/1-1-1/avsnitt/1">Tidsbegrensning i helseerklæringen kan gis dersom det er behov for overvåkning av effekt av behandling eller bivirkninger hyppigere enn varigheten av en helseerklæring.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">UDYKTIGHETSERKLÆRING (permanent, foreløpig eller midlertidig)</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2-1/avsnitt/1">Losen kan ikke utføre sine arbeidsoppgaver på en pålitelig sikker og effektiv måte i rutine- og nødssituasjoner</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2-1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2-1-1/avsnitt/1">det er risiko for livstruende konsekvenser hvis man ikke får medisinen som bestemt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2-1-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2-1-2/avsnitt/1">det er risiko for kognitiv påvirkning når medikamentet tas som foreskrevet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2-1-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2-1-3/avsnitt/1">det er risiko for alvorlige bivirkninger som kan være farlige under tjenesten, f.eks. blødningsrisiko ved bruk av antikoagulantia.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2-1-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2-1-4/avsnitt/1">Dersom det forventes at behandlingen er avsluttet og kravene til helseerklæring er oppfylt innen to år, utstedes foreløpig udyktighetserklæring, evt. klage jf. at klagenemnda kan forlenge perioden for foreløpig udyktighetserklæring utover to år og sette særlige begrensninger og særlige vilkår.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2-1-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.4/overskrift/1.4.6/ledd/2/liste/2-1-5/avsnitt/1">Dersom det forventes at behandlingen kommer til å vare lengre enn to år, utstedes permanent udyktighetserklæring, evt. klage jf. at klagenemnda kan sette særlige begrensninger og særlige vilkår.</avsnitt></liste></liste></liste></ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.5">
        <kverdi>1.5. E</kverdi>
        <ktittel> Helsekrav for vanlige medisinske tilstander</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.5/?1.5.1">
          <kverdi>1.5.1</kverdi>
          <ktittel>Introduksjon</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.1/ledd/1">Det er ikke mulig å utarbeide en komplett liste over skikkethetskriterier som dekker alle mulige medisinske tilstander og variasjonen i alvorlighetsgrad, symptomatologi, prognose og behandling.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.1/ledd/2">Prinsippene som er brukt i den etterfølgende tabellen, kan ofte ekstrapoleres til andre tilstander, der disse ikke er nevnt. Analog vurdering må brukes. I alle tilfeller må sjømannslegene vurdere om losen er helsemessig og fysisk skikket til å utføre arbeidsoppgavene sine pålitelig, sikkert og effektivt både i rutine- og nødssituasjoner.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.1/ledd/3">En helseerklæring skal normalt gis for to år, men dersom den medisinske tilstanden tilsier det, kan helseerklæringen gis for en kortere periode, f.eks. ved behov for hyppigere vurdering enn hvert annet år,</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.5/?1.5.2">
          <kverdi>1.5.2</kverdi>
          <ktittel>Medisinske tilstander</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.2/ledd/1">Tabellen over medisinske tilstander er organisert på følgende måte:
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">kolonne: WHO International Classification of Diseases, 10. utgave (ICD-10). Kodene er tatt med for å muliggjøre innsamling og sammenligning av data for statistikk- og forskningsformål.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">kolonne: Det vanlige navnet på sykdommen eller en gruppe av sykdommer med en kort beskrivelse av relevansen for tjeneste som los.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">kolonne: Beskrivelse av tilstander som er uforenlige med arbeid som los. Det sjekkes først mot denne kolonnen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.2/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">kolonne: Beskrivelse av tilstander som bør medføre tidsbegrenset helseerklæring. Det sjekkes mot denne kolonnen hvis losen ikke dekkes av beskrivelsen i kolonne 3.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.2/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">kolonne: Beskrivelse av tilstander som er forenlige med helseerklæring uten begrensninger. Denne kolonnen sjekkes først når losens tilstand ikke dekkes av kolonne 3 og 4.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.2/ledd/2">Blankt felt betyr at sjømannslegen ikke kan utstede denne type erklæring for dette diagnosepunktet.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2257/k1/?1.5/?1.5.3">
          <kverdi>1.5.3</kverdi>
          <ktittel>Begrepet 'sannsynlighet'</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.5/overskrift/1.5.3/ledd/1">I vedlegget opererer man med følgende definisjoner av 'sannsynlighet':
<br/></ledd>
          <table niv="1" frame="0">
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">Svært lav </entry>
                  <entry colname="2">&lt; 2 % per år </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Lav </entry>
                  <entry colname="2">≥ 2 % og &lt; 5 % </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Moderat </entry>
                  <entry colname="2">≥ 5 % og &lt; 10 % per år </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Høy </entry>
                  <entry colname="2">≥ 10 % per år. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <br/>
          <table niv="1" frame="1">
            <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>ICD 10</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Medisinsk tilstand</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">
                    <i>Uforenlig med pålitelig, sikker og effektiv utførelse av arbeidsoppgaver i rutine- og nødssituasjoner</i>
                  </entry>
                  <entry colname="4">
                    <i>Helseerklæring
<br/> (En helseerklæring skal normalt gis for to år, men dersom den medisinske tilstanden tilsier det, kan helseerklæringen gis for en kortere periode, f.eks. ved behov for hyppigere vurdering enn hvert annet år)</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <thgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"/>
                  <entry colname="3">
                    <i>T: Foreløpig udyktighet</i>
                  </entry>
                  <entry colname="4">
                    <i>P: Permanent udyktighet</i>
                  </entry>
                  <entry colname="5"> </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>A00-B99</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Visse infeksjonssykdommer og parasittsykdommer</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">A00-09 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Gastrointestinal infeksjon</i><br/> Overføring til andre - tilbakefall </entry>
                  <entry colname="3">Hvis venter på prøveresultater vedrørende bærerstatus);
<br/> eller bekreftet bærerstatus inntil denne er dokumentert ikke lenger å være til stede </entry>
                  <entry colname="4"/>
                  <entry colname="5">Når tilfredsstillende behandlet eller helbredet </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">A15-16 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Lungetuberkulose</i><br/> Overføring til andre, tilbakefall
<br/> (Testing følger forskrift om tuberkulosekontroll) </entry>
                  <entry colname="3">Positiv screening-test eller sykehistorie som gir mistanke om tuberkulose:
<br/> Inntil undersøkt
<br/> eller
<br/> hvis infisert:
<br/> Inntil behandling er stabilisert og losen er dokumentert smittefri og i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver </entry>
                  <entry colname="4">Lungeskade med redusert fysisk kapasitet </entry>
                  <entry colname="5">Fullført vellykket behandling etter forskrift om tuberkulosekontroll<fref id="/kapittel/1/fotnote/1">1</fref>
<br/> og
<br/> i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">A50-64 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Seksuelt overførbar sykdom</i><br/> Akutt funksjonsnedsettelse, tilbakefall </entry>
                  <entry colname="3">Hvis mistenkt: Inntil diagnostisert, behandling initiert og fri for symptomer som reduserer funksjonsevnen. </entry>
                  <entry colname="4">Senkomplikasjoner som reduserer funksjonsdyktighet og ikke kan behandles </entry>
                  <entry colname="5">Etter fullført vellykket behandling
<br/> eller behandling initiert og fri for symptomer som reduserer funksjonsevnen. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">B15 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Hepatitt A</i><br/> Overførbar gjennom kontaminering av drikkevann og mat </entry>
                  <entry colname="3">Inntil klinisk og biokjemisk normalisert
<br/> og
<br/> i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver </entry>
                  <entry colname="4"/>
                  <entry colname="5">Når klinisk og biokjemisk normalisert
<br/> og
<br/> i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">B16-19 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Hepatitt B, C, osv.</i><br/> Mulighet for permanent leverskade og lever-cancer. Overførbar ved kontakt via blod eller andre kroppsvæsker. </entry>
                  <entry colname="3">Et eller flere av følgende kriterier:
<br/> - klinisk og biokjemisk ikke normalisert
<br/> - mens smittesannsynlighet er høy eller moderat
<br/> - ute av stand til å utføre sine arbeidsoppgaver </entry>
                  <entry colname="4">Persisterende leverskade med symptomer som affiserer pålitelig, sikker og effektiv utførelse av arbeidsoppgaver
<br/> eller
<br/> Persisterende moderat eller høy smittesannsynlighet </entry>
                  <entry colname="5">Når klinisk og biokjemisk normalisert
<br/> og bekreftet lav smittesannsynlighet
<br/> og
<br/> i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">B20-24 </entry>
                  <entry colname="2"><i>HIV+</i><br/> Progresjon til HIV-relatert sykdom eller AIDS. Overførbar ved kontakt med blod eller andre kroppsvæsker. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil stabilisert behandling med CD4-nivå &gt; 350
<br/> eller
<br/> hvis behandling er endret og reaksjonen på den nye medisinen er usikker </entry>
                  <entry colname="4">Ikke-reversibel, funksjonsnedsettende HIV-relatert sykdom
<br/> eller vedvarende funksjonsnedsettende effekt av medisinering </entry>
                  <entry colname="5">Ingen aktuell funksjonsnedsettelse av HIV-relatert sykdom
<br/> og
<br/> ingen funksjonsnedsettende bivirkninger av behandling. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">A00-B99 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Andre infeksjoner</i><br/> Funksjonsnedsettelse, risiko for andre </entry>
                  <entry colname="3">Inntil bekreftet lav smittesannsynlighet
<br/> og
<br/> i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Hvis vedvarende ute av stand til å utføre sine arbeidsoppgaver
<br/> eller persisterende høy eller moderat smittesannsynlighet </entry>
                  <entry colname="5">Full helbredelse og bekreftet lav smittesannsynlighet
<br/> og
<br/> I stand til å utføre sine arbeidsoppgaver </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>C00-D48</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Svulster</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">C00-D48 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Maligne neoplasmer</i> - inkludert lymfom, leukemi og relaterte tilstander </entry>
                  <entry colname="3">Inntil undersøkt, behandlet og prognosen er konstatert
<br/> eller
<br/> ved antatt forbigående redusert evne til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Vedvarende ute av stand til å utføre sine arbeidsoppgaver </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre sine arbeidsoppgaver,
<br/> og behandling eller oppfølging av helsevesenet ikke hindrer utførelsen av arbeidet. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>D50-89</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Sykdommer i blod og bloddannende organer og visse tilstander som angår immunsystemet</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">D50-59 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Anemier/hemoglobinopatier</i><br/> Redusert arbeidskapasitet. Episodisk nedbrytning av røde blodlegemer </entry>
                  <entry colname="3">I påvente av at behandling har stabilisert tilstanden
<br/> og
<br/> evnen til å utføre arbeidsoppgavene er tilstrekkelig </entry>
                  <entry colname="4">Tilbakevendende eller kontinuerlig alvorlig tilstand
<br/> eller
<br/> Vedvarende ute av stand til å utføre sine arbeidsoppgaver </entry>
                  <entry colname="5">Behandlingen har stabilisert tilstanden
<br/> og
<br/> Evnen til å utføre arbeidsoppgavene er tilstrekkelig </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">D73 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Splenektomi</i> (sykehistorie med kirurgi)
<br/> Økt mottakelighet for visse infeksjoner </entry>
                  <entry colname="3">Etter kirurgisk inngrep inntil i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver
<br/> og
<br/> Infeksjonsforebyggende tiltak er iverksatt </entry>
                  <entry colname="4"/>
                  <entry colname="5">Når infeksjonsforebyggende tiltak er iverksatt
<br/> og
<br/> Evnen til å utføre arbeidsoppgavene er tilstrekkelig </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">D50-89 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Andre sykdommer i blod og bloddannende organer</i><br/> Spontane blødninger, redusert arbeidskapasitet, redusert motstand mot infeksjoner </entry>
                  <entry colname="3">Inntil utredet
<br/> og
<br/> i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ute av stand til å utføre sine arbeidsoppgaver
<br/> eller
<br/> høy eller moderat sannsynlighet for akutt medisinsk hendelse som setter losen ut av stand til å utføre sine arbeidsoppgaver </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>E00-90</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Endokrine sykdommer, ernæringssykdommer og metabolske forstyrrelser</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">E10 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Diabetes - insulinavhengig</i><br/> Akutt funksjonsnedsettelse på grunn av hypoglykemi.
<br/> Komplikasjoner som følge av utilstrekkelig blodsukkerkontroll.
<br/> Økt sannsynlighet for komplikasjoner fra øyne, nervesystem og hjerte-kar </entry>
                  <entry colname="3">Dersom man antar at insulin-behovet kan være forbigående </entry>
                  <entry colname="4">Alle tilfeller av sikker insulinkrevende diabetes mellitus. </entry>
                  <entry colname="5">Helseerklæring kan bare innvilges dersom klagenemnda finner det forsvarlig. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">E11-14 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Diabetes - Ikke insulinbehandlet</i>, på annen medikamentell behandling
<br/> Progresjon til insulinbehov, øket sannsynlighet for komplikasjoner fra øyne, nervesystem og hjerte-kar </entry>
                  <entry colname="3">Inntil stabilisert. </entry>
                  <entry colname="4">Funksjonsnedsettende komplikasjoner av diabetes </entry>
                  <entry colname="5">Når stabilisert og ingen funksjonsnedsettende komplikasjoner </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"><i>Diabetes - Ikke insulinbehandlet</i>, på diett
<br/> Progresjon til insulinbehov, øket sannsynlighet for komplikasjoner fra øyne, nervesystem og hjerte-kar </entry>
                  <entry colname="3">Inntil stabilisert </entry>
                  <entry colname="4">Funksjonsnedsettende komplikasjoner av diabetes </entry>
                  <entry colname="5">Når stabilisert og ingen funksjonsnedsettende komplikasjoner </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">E65-68 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Fedme eller lav kroppsvekt</i><br/> Risiko for en selv, redusert bevegelighet, redusert arbeidskapasitet. Øket sannsynlighet for diabetes, hjerte-karsykdom og arthrose
<br/> Klatretest <u>skal</u> utføres på alle som har BMI &gt; 30 eller &lt; 18, dersom den ikke er bestått det siste året. </entry>
                  <entry colname="3">Hvis kriterier for helseerklæring ikke er oppfylt, men forventes å bli oppfylt innen to år </entry>
                  <entry colname="4">Hvis ikke er i stand til å utføre arbeidsoppgaver og forsøk på å bedre situasjonen har vært mislykket </entry>
                  <entry colname="5">Hvis er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver
<br/> og
<br/> vekt er stabil eller på veg til å normaliseres
<br/> og klatretest bestås
<br/> og
<br/> det ikke foreligger komorbiditet </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">E00-90 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Andre endokrine og metabolske sykdommer</i>(thyreoideasykdommer, binyresykdommer inklusive Addisons sykdom, hypofysesykdom, ovarialsykdom, testikkelsykdom)
<br/> Sannsynlighet for tilbakefall eller komplikasjoner </entry>
                  <entry colname="3">Inntil behandling er etablert og stabilisert uten bivirkninger </entry>
                  <entry colname="4">Hvis vedvarende ute av stand til å utføre sine arbeidsoppgaver
<br/> og/eller
<br/> høy sannsynlighet for alvorlige komplikasjoner
<br/> eller
<br/> Addisons sykdom (Helseerklæring kan bare innvilges dersom klagenemnda finner det forsvarlig.) </entry>
                  <entry colname="5">Hvis medikasjon er stabil uten problemer med å ta medisinen under utførelsen av tjenesten,
<br/> og
<br/> det ikke foreligger redusert fysisk yteevne
<br/> og
<br/> det er ikke er høy sannsynlighet for komplikasjoner. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>F00-99</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Psykiske lidelser og atferdsforstyrrelser</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">F10 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Alkoholmisbruk</i> (avhengighet)
<br/> Tilbakefall, ulykker, uhensiktsmessig adferd/adferd som truer sikkerheten </entry>
                  <entry colname="3">Inntil utredet, behandlet og gjennomført vellykket AKAN-opplegg og kriteriene for skikkethet er oppfylt. </entry>
                  <entry colname="4">Hvis vedvarende
<br/> eller
<br/> det er moderat eller høy sannsynlighet for tilbakefall eller forverrelse som kan gjøre losen ute av stand til å utføre sine arbeidsoppgaver
<br/> eller deltagelse i AKAN-program avbrytes eller er mislykket. </entry>
                  <entry colname="5">Etter to år uten tilbakefall etter siste episode
<br/> og fravær av komorbiditet
<br/> og gjennomført vellykket behandling og AKAN-opplegg </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">F11-19 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Avhengighet av narkotiske stoffer/vedvarende misbruk.</i>Inkluderer både illegalt ervervede og reseptpliktige.
<br/> Tilbakefall, ulykker, uhensiktsmessig adferd/adferd som truer sikkerheten </entry>
                  <entry colname="3">Inntil utredet, behandlet og gjennomført vellykket AKAN-opplegg og kriteriene for skikkethet er oppfylt. </entry>
                  <entry colname="4">Hvis vedvarende
<br/> eller
<br/> det er moderat eller høy sannsynlighet for tilbakefall eller forverrelse som kan gjøre losen ute av stand til å utføre sine arbeidsoppgaver
<br/> eller deltagelse i AKAN-program avbrytes eller er mislykket. </entry>
                  <entry colname="5">Etter to år uten tilbakefall etter siste episode
<br/> og fravær av komorbiditet
<br/> og gjennomført vellykket behandling og AKAN-opplegg </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">F20-31 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Psykose (akutt) - Etter en enkelt episode <u>med</u>kjente utløsende faktorer:</i><br/> enten den er organisk, schizofren eller av annen kategori listet i ICD. Inkludert også mistanke om bipolar (manisk depressiv) lidelse.
<br/> Tilbakefall som fører til forandring i persepsjon, kognisjon, ulykker, uhensiktsmessig adferd eller adferd som truer sikkerheten </entry>
                  <entry colname="3">Inntil utredet, behandlet og stabilisert og helsekravene er oppfylt. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom utløsende faktorer ikke kan kontrolleres og unngås
<br/> eller
<br/> Det vurderes å være mer enn svært lav sannsynlighet for tilbakefall </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering etter spesialistuttalelse som dokumenterer full restitusjon
<br/> og
<br/> at utløsende faktorer kan kontrolleres og alltid unngås
<br/> og
<br/> at det er svært lav sannsynlighet for tilbakefall </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"><i>Psykose (akutt) - Etter en eller flere episode(r) <u>uten</u>kjente utløsende faktorer eller <u>mer enn én</u> episode med utløsende faktorer:</i><br/> enten den er organisk, schizofren eller av annen kategori listet i ICD. Inkluderer også <i>Bipolar (manisk depressiv) lidelse</i>.
<br/> Tilbakefall som fører til forandring i persepsjon, kognisjon, ulykker, uhensiktsmessig adferd eller adferd som truer sikkerheten </entry>
                  <entry colname="3"/>
                  <entry colname="4">Alle tilfeller etter en enkelt episode uten kjente utløsende faktorer eller mer enn en episode med utløsende faktorer. </entry>
                  <entry colname="5">Helseerklæring kan bare innvilges dersom klagenemnda finner det forsvarlig. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">F32-38 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Stemnings-/affektive lidelser <u>Alvorlige</u>angsttilstander, depresjon eller enhver annen mental sykdom som kan redusere funksjonsevnen</i><br/> (Merk at Bipolar lidelse faller inn under F20-31)
<br/> Tilbakefall, redusert yteevne, spesielt i nødssituasjoner </entry>
                  <entry colname="3"/>
                  <entry colname="4">Alle tilfeller av alvorlige angsttilstander, depresjon
<br/> eller enhver annen mental sykdom som reduserer funksjonsevnen. </entry>
                  <entry colname="5">Helseerklæring kan bare innvilges dersom klagenemnda finner det forsvarlig. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"><i>Stemnings-/affektive lidelser <u>Mindre</u> eller reaktive symptomer på angst og depresjon</i><br/> Tilbakefall, redusert yteevne, spesielt i nødssituasjoner </entry>
                  <entry colname="3">Inntil symptomfri, dosering av eventuelle medisiner er stabilisert og uten funksjonsreduserende bivirkninger. </entry>
                  <entry colname="4">Persisterende eller tilbakevendende symptomer som går ut over yteevnen. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering hvis symptomfri og uten medikasjon
<br/> eller
<br/> på medikasjon uten funksjonsnedsettende bivirkninger. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">F00-99 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Andre sykdommer</i>, f.eks. personlighetsforstyrrelser, ADHD, utviklingsforstyrrelser (autisme).
<br/> Redusert yteevne og pålitelighet og redusert sosial tilpasningsevne </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                  <entry colname="4">Alle tilfeller av personlighetsforstyrrelser, ADHD, utviklingsforstyrrelser (autisme) som reduserer funksjonsevnen. </entry>
                  <entry colname="5">Helseerklæring kan bare innvilges dersom klagenemnda finner det forsvarlig. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>G00-99</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Sykdommer i nervesystemet</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">G40-41 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Enkelt krampeanfall</i><br/> Risiko for skipet, andre om bord eller losen selv </entry>
                  <entry colname="3">Under utredning og i to år etter anfallet. </entry>
                  <entry colname="4"/>
                  <entry colname="5">To år etter krampeanfallet. Hvis utløsende faktorer må det godtgjøres at disse ikke kommer til å opptre igjen. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"><i>Epilepsi - ingen kjente utløsende faktorer</i><br/> Risiko for skipet, andre om bord eller losen selv </entry>
                  <entry colname="3"/>
                  <entry colname="4">Alle tilfeller av diagnostisert epilepsi uten kjente utløsende faktorer. </entry>
                  <entry colname="5">Helseerklæring kan bare innvilges dersom klagenemnda finner det forsvarlig. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"><i>Krampeanfall utløst av alkohol, medikasjon, hodeskade</i><br/> Risiko for skipet, andre om bord eller losen selv </entry>
                  <entry colname="3"/>
                  <entry colname="4">Dersom kriteriene for helseerklæring ikke er oppfylt </entry>
                  <entry colname="5">Fri for krampeanfall minst de siste fem år,
<br/> og
<br/> har ikke tatt antiepileptika denne femårsperioden,
<br/> og forutsatt at det ikke er noen vedvarende eksponering for den utløsende faktoren
<br/> eller dersom klagenemnda finner det forsvarlig </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">G43 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Migrene</i> (hyppige anfall som forårsaker tap av arbeidsevne)
<br/> Sannsynlighet for tilbakefall med tap av arbeidsevne </entry>
                  <entry colname="3">Under utredning, oppstart og innstilling på behandling. </entry>
                  <entry colname="4">Hyppige anfall som leder til funksjonsnedsettelse (inkludert når tensjonshodepine og medikamenthodepine forverrer tilstanden ) </entry>
                  <entry colname="5">Innstilt og stabilisert på behandling
<br/> og
<br/> lav sannsynlighet for nye episoder under utførelsen av arbeid som los,
<br/> og
<br/> uten forventede bivirkninger som fører til tap av arbeidsevne </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">G47 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Søvnapné</i><br/> Trøtthet og episoder der losen faller i søvn under arbeidsøkten </entry>
                  <entry colname="3">Inntil behandling har startet og vært vellykket i tre måneder </entry>
                  <entry colname="4">Behandling ikke vellykket, eller losen følger ikke opp (dårlig compliance) </entry>
                  <entry colname="5">Basert på spesialistuttalelse, ved normalisering av AHI-index og i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">G47 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Narkolepsi</i><br/> Trøtthet og episoder der losen faller i søvn under arbeidsøkten eller episoder med brått tap av muskelspenning </entry>
                  <entry colname="3"/>
                  <entry colname="4">Alle tilfeller permanent udyktige </entry>
                  <entry colname="5"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">G00-99 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Andre organiske nervesykdommer</i>, f.eks. multippel sklerose, Parkinsons sykdom.
<br/> Tilbakefall/progresjon. Begrensning i muskelkraft, balanse, koordinering og bevegelsesevne </entry>
                  <entry colname="3">Inntil diagnostisert og stabil
<br/> og/eller inntil er i stand til å utføre arbeidsoppgaver som los
<br/> eller inntil lav sannsynlighet for episoder som reduserer evnen til å utføre arbeidsoppgavene som los </entry>
                  <entry colname="4">Vedvarende ikke er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver som los
<br/> eller vedvarende mer enn lav sannsynlighet for episoder som reduserer evnen til å utføre arbeidsoppgavene som los </entry>
                  <entry colname="5">Er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver som los
<br/> og
<br/> det er lav sannsynlighet for hendelser som kan medføre reduksjon i evnen til å utføre arbeidsoppgavene </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>R 00-99</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Symptomer og tegn med tilknytning til sirkulasjons- og åndedrettssystemet</i>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">R55 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>
                      <u>Synkope og andre bevissthetstap</u>
                    </i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"><i>(a) Enkeltstående vanlig besvimelse (vasovagal eller refleks-synkope)</i><br/> Tilbakefall kan føre til skade og tap av kontroll </entry>
                  <entry colname="3">Inntil undersøkt, eventuell årsak er påvist og kontroll av bakenforliggende tilstand er sikret.
<br/> Minimum 4 uker </entry>
                  <entry colname="4"/>
                  <entry colname="5">Minimum fire uker etter hendelsen, hvis ikke nye tilfeller
<br/> og tydelig assosiert til utløsende faktorer som kan kontrolleres og unngås i tjenesten som los </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"><i>(b) Enkeltstående ikke vanlig besvimelse (ikke vasovagal eller refleks-synkope):</i><br/> - tilstand uten kjent årsak,
<br/> - ikke tilbakevendende og
<br/> - uten påvist underliggende hjertesykdom, metabolsk sykdom eller nevrologisk sykdom
<br/> Tilbakefall kan føre til skade og tap av kontroll </entry>
                  <entry colname="3">Inntil undersøkt, eventuell årsak er påvist og kontroll av bakenforliggende tilstand er sikret.
<br/> Minimum seks måneder. </entry>
                  <entry colname="4"/>
                  <entry colname="5">Minimum seks måneder etter hendelsen hvis ikke nye tilfeller
<br/> og spesialistuttalelse dokumenterer at losen er utredet for mulig underliggende hjertesykdom, metabolsk og nevrologisk sykdom uten å påvise årsak. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"><i>(c) Tilbakevendende eller med mulig underliggende sykdom:</i><br/> - hjertesykdom,
<br/> - metabolsk sykdom eller
<br/> - nevrologisk sykdom
<br/> Tilbakefall kan føre til skade og tap av kontroll </entry>
                  <entry colname="3"/>
                  <entry colname="4">Alle tilfeller av tilbakevendende synkope
<br/> eller synkope med kjent eller mulig underliggende sykdom. </entry>
                  <entry colname="5">Helseerklæring kan bare innvilges dersom klagenemnda finner det forsvarlig. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"><i>(d) Bevissthetsforstyrrelse med funn som indikerer epilepsi.</i>Gå til G40-41 </entry>
                  <entry colname="3">Se G40-41 </entry>
                  <entry colname="4">Se G40-41 </entry>
                  <entry colname="5">Se G40-41 </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>T90-98</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Følgetilstnader etter skader, forgiftninger og andre konsekvenser av ytre årsaker</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">T90 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Følgetilstander etter hodeskader, også følgetilstander etter intrakraniell kirurgi</i>, inkludert behandling for vaskulære anomalier eller alvorlig hodeskade med hjerneskade.
<br/> Risiko for skip, andre om bord, og seg selv pga. epileptiske anfall. Redusert kognitiv, sensorisk eller motorisk funksjon. Tilbakefall eller komplikasjon til underliggende sykdom </entry>
                  <entry colname="3">Inntil sannsynligheten for epileptiske anfall er svært lav basert på spesialistråd
<br/> og
<br/> evnen til å utføre arbeidsoppgaver er tilstrekkelig
<br/> og sannsynligheten for en hendelse som skyldes underliggende tilstand og som kan redusere evnen til å utføre arbeidsoppgavene er lav </entry>
                  <entry colname="4">Tilbakevendende epileptiske anfall
<br/> eller
<br/> Vedvarende redusert evne til å utføre sine arbeidsoppgaver
<br/> eller
<br/> Vedvarende mer enn lav sannsynlighet for en hendelse som skyldes underliggende tilstand og som kan redusere evnen til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">Ikke på antiepileptisk medikasjon og med svært lav sannsynlighet for nye anfall
<br/> og
<br/> I stand til å utføre sine arbeidsoppgaver
<br/> og
<br/> Lav sannsynlighet for en hendelse som skyldes underliggende tilstand og som kan redusere evnen til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>H00-99</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Sykdommer i øyet og øyets omgivelser. Sykdom i øre og ørebensknute</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">H00-59 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Øyesykdommer: Progressiv eller tilbakevendende</i><br/> Sannsynlighet for tilbakefall, sannsynlighet for at synskravene ikke kan oppfylles </entry>
                  <entry colname="3">Forbigående manglende oppfyllelse av relevante synskrav </entry>
                  <entry colname="4">Vedvarende manglende evne til å oppfylle relevante synskrav </entry>
                  <entry colname="5">Oppfylte synskrav.
<br/> Dersom progressiv sykdom bør det vurderes kortere varighet av helseerklæringen. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">H65-67 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Otitis externa; otitis media</i><br/> Tilbakefall, </entry>
                  <entry colname="3">Inntil behandlet og hørsel normal. </entry>
                  <entry colname="4">Hvis kronisk otitt som kompromitterer hørsel eller på annen måte interfererer med evnen til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">Behandlet og hørsel normal. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">H68-95 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Øresykdommer: Progressive</i> (f.eks. otosklerose) </entry>
                  <entry colname="3">Inntil hørselskravene er oppfylt. </entry>
                  <entry colname="4">Vedvarende manglende oppfyllelse av hørselskrav. </entry>
                  <entry colname="5">Oppfylte hørselskrav.
<br/> Vurder om helseerklæringen bør gis kortere varighet. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">H81 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Ménières sykdom</i> og andre former for kronisk eller tilbakevendende funksjonsnedsettende vertigo.
<br/> Balanseforstyrrelser som medfører bevegelseshemning og kvalme (C - Fysiske funksjonskrav) </entry>
                  <entry colname="3">I akuttfasen </entry>
                  <entry colname="4">Hyppige anfall som leder til funksjonsnedsettelse </entry>
                  <entry colname="5">Svært lav sannsynlighet for funksjonsnedsettelse mens vedkommende er i arbeid som los </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>I00-99</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Sykdommer i sirkulasjonssystemet</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">I05-08
<br/> I34-39 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Medfødte hjertesykdommer og klaffesykdommer</i><br/> (inkludert kirurgi for disse tilstandene)
<br/> Hjertebilyder som ikke tidligere er undersøkt
<br/> Sannsynlighet for progresjon og begrensning av arbeidskapasitet </entry>
                  <entry colname="3">Inntil undersøkt, og hvis nødvendig, behandlet </entry>
                  <entry colname="4">Hvis ikke er i stand til å utføre arbeidsoppgavene
<br/> eller antikoagulasjonsbehandling
<br/> eller vedvarende høy sannsynlighet for funksjonsnedsettende hendelse </entry>
                  <entry colname="5"><u>Hjertebilyder</u> som ikke er forårsaket av misdannelse eller sykdom i hjertet
<br/> og konstatert benign av spesialist i kardiologi etter foretatt undersøkelse.
<br/> <u>Andre tilstander</u> - Individuell vurdering basert på råd fra kardiolog </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I10-15 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Hypertensjon</i><br/> Økt sannsynlighet for ischemisk hjertesykdom, øye- og nyreskade og slag. Mulighet for akutte hypertensive episoder. </entry>
                  <entry colname="3">Vanligvis hvis &gt;160 systolisk eller &gt;100 diastolisk mm Hg, inntil undersøkt og behandlet i tråd med nasjonale eller internasjonale retningslinjer for hypertensjonsbehandling. </entry>
                  <entry colname="4">Hvis vedvarende &gt;160 systolisk eller &gt;100 diastolisk mm Hg med eller uten behandling </entry>
                  <entry colname="5">Hvis tilfredsstillende behandlet i samsvar med nasjonale eller internasjonale retningslinjer og er uten funksjonsnedsettende effekt fra tilstand eller medisinering </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I20-25 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Hjertehendelse</i>, f.eks. hjerteinfarkt, EKG-holdepunkter for tidligere hjerteinfarkt eller nylig oppdaget venstre grenblokk, angina, hjertestans, koronar bypass, koronar angioplastikk.
<br/> Akutt funksjonsnedsettelse eller begrenset arbeidskapasitet. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil diagnostisert og vellykket behandlet til symptomfrihet
<br/> og
<br/> evne til å utføre arbeidsoppgavene er tilfredsstillende
<br/> og
<br/> lav sannsynlighet for ny hendelse som medfører at arbeidsoppgavene ikke kan utføres </entry>
                  <entry colname="4">Vedvarende symptomer
<br/> eller
<br/> Ikke tilstrekkelig evne til å utføre arbeidsoppgavene
<br/> eller
<br/> Mer enn lav sannsynlighet for en ny hendelse som medfører at arbeidsoppgavene ikke kan utføres </entry>
                  <entry colname="5">Vellykket behandling med symptomfrihet
<br/> og tilstrekkelig evne til å utføre arbeidsoppgavene
<br/> og
<br/> lav sannsynlighet for en ny hendelse som medfører at arbeidsoppgavene ikke kan utføres </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I44-49 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Hjerterytmeforstyrrelser og ledningsforstyrrelser</i>(inklusive de som har pacemaker og implantert ICD).
<br/> Sannsynlighet for funksjonsnedsettende tilbakefall, og begrensning av arbeidskapasitet. Pacemaker/ICD-aktivitet kan bli influert av sterke elektriske felt. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil diagnostisert og vellykket behandlet til symptomfrihet (unntatt ICD)
<br/> og
<br/> evne til å utføre arbeidsoppgavene er tilfredsstillende
<br/> og
<br/> lav sannsynlighet for ny hendelse som medfører at arbeidsoppgavene ikke kan utføres </entry>
                  <entry colname="4">Vedvarende symptomer
<br/> eller
<br/> Ikke tilstrekkelig evne til å utføre arbeidsoppgavene
<br/> eller
<br/> Mer enn lav sannsynlighet for en ny hendelse som medfører at arbeidsoppgavene ikke kan utføres
<br/> eller
<br/> ICD-implantat </entry>
                  <entry colname="5">Vellykket behandling med symptomfrihet
<br/> og tilstrekkelig evne til å utføre arbeidsoppgavene
<br/> og
<br/> lav sannsynlighet for en ny hendelse som medfører at arbeidsoppgavene ikke kan utføres </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I61-69
<br/> G46 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Ischemisk cerebrovaskulær lidelse (slag eller TIA).</i><br/> Økt sannsynlighet for tilbakefall, akutt tap av arbeidsevne eller bevegelsesevne. Sannsynlighet for å utvikle annen sirkulatorisk sykdom som kan føre til akutt tap av funksjonsevne. </entry>
                  <entry colname="3"/>
                  <entry colname="4">Alle tilfeller med ischemisk cerebrovaskulær lidelse (slag eller TIA) </entry>
                  <entry colname="5">Helseerklæring kan bare innvilges dersom klagenemnda finner det forsvarlig. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I73 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Arteriell klaudikasjon</i><br/> Sannsynlighet for annen sirkulatorisk sykdom som kan forårsake plutselig tap av arbeidsevne. Begrensning av arbeidskapasitet. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="4">Hvis vedvarende ute av stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I83 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Åreknuter</i><br/> Mulighet for blødning ved skade, hudforandringer og ulcerasjon. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil i stand til å utføre arbeidsoppgavene. I minst en måned etter kirurgi. </entry>
                  <entry colname="4">Hvis vedvarende ute av stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. Ikke før en måned etter kirurgi. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I80.2-3 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Dyp venetrombose/lungeemboli</i><br/> Sannsynlighet for tilbakefall og alvorlig lungeemboli. Sannsynlighet for blødning som følge av antikoagulasjonsbehandling. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil undersøkt og behandlet og mens går på korttids (tidsavgrenset) behandling med antitrombotiske medikamenter. </entry>
                  <entry colname="4">Hvis tilbakevendende eller på permanente antitrombotiske medikamenter. </entry>
                  <entry colname="5">Full restitusjon, og ikke bruk av antitrombotiske medikamenter. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I00-99 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Annen hjertesykdom</i>, f.eks. kardiomyopati, perikarditt, hjertesvikt.
<br/> Sannsynlighet for tilbakefall, akutt tap av arbeidsevne og redusert arbeidskapasitet. </entry>
                  <entry colname="3"/>
                  <entry colname="4">Alle tilfeller av kardiomyopati, perikarditt, hjertesvikt og andre alvorlige hjertelidelser ikke omtalt annetsteds i vedlegget, skal betraktes som permanent udyktighetsgrunn. </entry>
                  <entry colname="5">Helseerklæring kan bare innvilges dersom klagenemnda finner det forsvarlig. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>J00-99</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Sykdommer i åndedrettssystemet</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">J02-04
<br/> J30-39 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Nese-, svelg- og bihuletilstander</i><br/> Kan medføre redusert arbeidsevne. Kan residivere. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil losen er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Vedvarende ute av stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">J40-44 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Kronisk bronkitt og/eller emfysem</i><br/> Redusert arbeidskapasitet og funksjonsnedsettende symptomer. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil losen er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Vedvarende ute av stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">J45-46 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Astma</i> (detaljert beskrivelse fra spesialist hos alle som kommer til førstegangsundersøkelse)
<br/> Uforutsigbare episoder med åndenød. </entry>
                  <entry colname="3">Under akutte episoder
<br/> eller
<br/> Under utredning inntil stabilisert på behandling med symptomkontroll
<br/> og inntil lav sannsynlighet for episoder som medfører at arbeidsoppgavene ikke kan utføres </entry>
                  <entry colname="4">Hvis hyppige anfall som medfører at arbeidsoppgavene ikke kan utføres </entry>
                  <entry colname="5">Hvis stabilisert på behandling med symptomkontroll
<br/> og
<br/> Lav sannsynlighet for anfall som medfører at arbeidsoppgavene ikke kan utføres
<br/> og
<br/> God effekt av anfallskuperende behandling </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">J93 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Pneumothorax</i> (spontan eller traumatisk)
<br/> Akutt funksjonsnedsettelse som følge av tilbakefall </entry>
                  <entry colname="3">Under akutt episode
<br/> og
<br/> i minst 30 dager etter tilfredsstillende undersøkt og evt. behandlet, </entry>
                  <entry colname="4">Etter tilbakevendende episoder dersom det ikke er foretatt pleurektomi eller pleurodese </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering basert på råd fra behandlende spesialist. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>K00-93</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Sykdommer i fordøyelsessystemet</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">K01-06 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Tannhelse og munnsykdommer</i><br/> Akutt smerte fra tannpine. Tilbakevendende munn- og tannkjøttinfeksjoner. </entry>
                  <entry colname="3">Hvis synlig ubehandlet tann- eller munnsykdom. </entry>
                  <entry colname="4">Hvis øket sannsynlig for akutte tannproblemer vedvarer etter behandling er fullført, eller losen ikke følger opp anbefaling om tannbehandling. </entry>
                  <entry colname="5">Hvis tenner og tannkjøtt ser ut til å være i god tilstand. (Tannkjøtt alene når tannløs og veltilpassete tannproteser i god stand.) Ingen komplekse proteser; eller hvis tannsjekk siste år med nødvendig oppfølging er gjennomført og ingen problemer seinere. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K25-28 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Ulcus pepticum</i><br/> Tilbakefall med smerte, blødning og perforasjon </entry>
                  <entry colname="3">Inntil spontant tilhelet, evt. kontrollert med H2-blokker eller protonpumpehemmer
<br/> eller kurert ved kirurgi
<br/> eller
<br/> med eradikering av helicobacter og på normal diett i minst tre måneder. </entry>
                  <entry colname="4">Hvis ulcus persisterer på tross av kirurgi eller medikasjon </entry>
                  <entry colname="5">Når kurert og på normalt kosthold i minst tre måneder
<br/> eller
<br/> Under kontroll med H2-blokker eller protonpumpehemmer </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K40-41 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Hernier - inguinale og femorale</i><br/> Sannsynlighet for inneklemming. Mulig påvirkning av evne til å utføre arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K42-43 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Navlebrokk og ventralhernie</i><br/> Ustabilitet i abdominalveggen ved bøying og løfting. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K44 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Diafragmahernie (hiatus)</i><br/> Refluks av mageinnhold og magesyre som kan forårsake brystsvie, smerter, utløst av bøying og løfting </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K50, 51, 57, 58, 90 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Ikke-infeksiøs enteritt, kolitt, Crohns sykdom, divertikulitt og lignende</i><br/> Funksjonsnedsettelse og smerter. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K60, I84 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Analtilstander: Hemorrhoider, fissurer, fistler</i><br/> Sannsynlighet for episoder som forårsaker smerte og nedsatt funksjonsdyktighet. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K70, 72 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Levercirrhose</i><br/> Leversvikt. Blødende øsofagusvaricer. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil tilfredsstillende undersøkt og i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver </entry>
                  <entry colname="4">Hvis alvorlig eller komplisert med ascites eller øsofagusvaricer
<br/> eller
<br/> Ikke er i stand til å utføre arbeidsoppgavene </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering basert på spesialistråd </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K80-83 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Galleveislidelse</i><br/> Sannsynlighet for gallesteinskolikk, gulsott og leversvikt </entry>
                  <entry colname="3">Gallekolikk inntil kurativt behandlet </entry>
                  <entry colname="4">Avansert leversykdom, tilbakevendende eller persisterende funksjonsnedsettende symptomer. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering basert på spesialistråd. Lav sannsynlighet for tilbakefall eller forverrelse i løpet av de neste to år. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K85-86 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Pankreatitt</i><br/> Sannsynlighet for residiv </entry>
                  <entry colname="3">Inntil helbredet </entry>
                  <entry colname="4">Recidiverende
<br/> eller
<br/> Alkoholrelatert (hvis det ikke er dokumentert avholdenhet. Se Alkoholmisbruk) </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering basert på spesialistråd. Lav sannsynlighet for residiv. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Y83 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Stomi (ileostomi, colostomi)</i><br/> Funksjonsnedsettelse ved tap av kontroll, behov for poser osv. potensielt problem i langvarige nødssituasjoner. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">L00-99 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Sykdommer i hud og underhud</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">L00-08 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Hudinfeksjoner</i><br/> Residiv, overføring av smitte til andre </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">L10-99 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Andre hudsykdommer</i>, f.eks. eksem, dermatitt, psoriasis.
<br/> Residiv, noen ganger yrkessykdom </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>M00-99</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Sykdommer i muskelskjelettsystemet og bindevev</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">M10-23 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Osteoartritt</i>, annen leddsykdom ev. med leddproteser.
<br/> Smerte og bevegelsesinnskrenkning som affiserer arbeidsevnen. Proteser: Sannsynlighet for infeksjon og dislokasjon. Begrenset levetid av proteser. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene.
<br/> Klatretest må være bestått etter tilstanden opptrådte, før helseerklæring kan skrives </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">M24.4 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Residiverende instabilitet i skulder eller kneledd</i><br/> Akutt bevegelseshemning med smerte. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene.
<br/> Klatretest må være bestått etter tilstanden opptrådte, før helseerklæring kan skrives </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">M54.5 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Ryggsmerter</i><br/> Smerte og bevegelsesinnskrenkning. Sannsynlighet for akutte forverrelser. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene.
<br/> Klatretest må være bestått etter tilstanden opptrådte, før helseerklæring kan skrives </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Y83.4 Z97.1 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Ekstremitetsproteser</i><br/> Bevegelsesinnskrenkning som hindrer utførelsen av arbeidsoppgaver i normale og nødssituasjoner. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene.
<br/> Klatretest må være bestått etter tilstanden opptrådte, før helseerklæring kan skrives </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>N00-99</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Sykdommer i urin- og kjønnsorganer</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">N00, N17 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Akutt nefritt</i><br/> Nyresvikt, hypertensjon </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">N03-05, N18-19 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Subakutt eller kronisk nefritt eller nefrose</i><br/> Nyresvikt, hypertensjon </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">N20-23 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Nyre- eller ureterstein</i><br/> Kolikkanfall </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">N33, N40 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Prostataforstørrelse/urinveisobstruksjon</i><br/> Akutt urinretensjon </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">N70-98 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Gynekologiske tilstander</i> - alvorlig vaginalblødning eller menstruasjonssmerter, endometriose, prolaps eller andre tilstander
<br/> Funksjonsnedsettelse pga. blødning og smerter </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">R31, 80, 81, 82 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Proteinuri, hematuri, glykosuri</i> eller andre abnorme funn i urin
<br/> Indikator på nyresykdom eller annen sykdom. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Z90.5 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Fjerning av nyre eller en ikke-fungerende nyre</i>.
<br/> Redusert væskeregulering under ekstreme forhold hvis den gjenværende nyren ikke er fullt ut funksjonell. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>O00-99</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Svangerskap, fødsel og barseltid</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">O00-99 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Graviditet</i><br/> Komplikasjoner, begrensning i bevegelighet. Mulighet for skade på mor og barn ved premature fødsler til sjøs. </entry>
                  <entry colname="3">Fra det tidspunkt man ikke lenger klarer å utføre sine arbeidsoppgaver, senest fra og med 24. svangerskapsuke
<br/> Eller
<br/> Dersom medisinske årsaker gjør det uforsvarlig å arbeide som los </entry>
                  <entry colname="4"/>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene ikke lenger enn til 24. svangerskapsuke. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">
                    <i>Generelt</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">R47, F80 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Taleforstyrrelser</i><br/> Begrensning i kommunikasjonsevne </entry>
                  <entry colname="3"/>
                  <entry colname="4">Hvis uforenlig med pålitelig utførelse av arbeidsoppgaver i normal- og nøds-situasjoner. </entry>
                  <entry colname="5">Forstyrrelsen hindrer ikke pålitelig utførelse av arbeidsoppgaver i rutine- og nødssituasjoner. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">T78 Z88 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Allergier</i> (andre enn allergisk dermatitt og astma)
<br/> Sannsynlighet for tilbakefall og økende alvorlighetsgrad. Redusert evne til pålitelig utførelse av arbeidsoppgaver i normal- og nødssituasjoner. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil ferdig undersøkt av spesialist. </entry>
                  <entry colname="4">Hvis det er sannsynlighet for livstruende reaksjoner eller dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene.
<br/> Spesialistuttalelse nødvendig. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene
<br/> og
<br/> etter spesialistuttalelse. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Z94 </entry>
                  <entry colname="2"><i>Transplantat</i> - nyre, hjerte, lunge, lever. (For proteser i ledd, ekstremiteter, linser, øre, hjerteklaffer etc., se aktuelle seksjon).
<br/> Sannsynlighet for avstøtning. Bivirkninger av medikasjon. </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene.
<br/> Spesialistuttalelse nødvendig. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene.
<br/> Og
<br/> Etter Spesialistuttalelse </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Klassifiser etter tilstand </entry>
                  <entry colname="2"><i>Progressive tilstander</i>, som for øyeblikket fyller kravene, f.eks. Chorea Huntington (inklusive slektsanamnese) og keratoconus </entry>
                  <entry colname="3">Inntil er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="4">Dersom vedvarende ikke i stand til å utføre arbeidsoppgavene.
<br/> <u>Anbefaling:</u>
<br/> Vurder ved førstegangsundersøkelse hvorvidt et annet yrkesvalg er mer hensiktsmessig. </entry>
                  <entry colname="5">I stand til å utføre arbeidsoppgavene.
<br/> Individuell vurdering basert på spesialistråd. Slike tilstander er akseptable hvis det er usannsynlig at tilstanden innenfor helseerklæringens gyldighetsperiode vil progrediere til en grad som reduserer evnen til utførelse av arbeidsoppgaver i normal- eller nødssituasjoner. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Klassifiser etter tilstand </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Tilstander som ikke er oppført</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">Inntil undersøkt og tilfredsstillende behandlet hvis indisert. </entry>
                  <entry colname="4">Hvis vedvarende redusert evne til pålitelig utførelse av arbeidsoppgaver i normal- og nødssituasjoner. </entry>
                  <entry colname="5">Vurder tilstanden i forhold til forskriftens formål.
<br/> Bruk analog vurdering med utgangspunkt i tilstander som er beskrevet.
<br/> Vurder sannsynlighet for reduksjon av arbeidsevne, residiv, progresjon og begrensning i utførelsen av arbeidsoppgaver i normal- og nødssituasjoner.
<br/> Ved tvil, søk råd og vurder om saken bør avgjøres i klagenemnden etter en individuell vurdering (udyktighetserklæring). </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <br/>
          <fotnote id="/kapittel/1/fotnote/1">1 Forskrift 13. februar 2009 nr. 205 om tuberkulosekontroll.</fotnote>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
