<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-11-29-2313" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-29-2313">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-11-29-2313</id>
    <dato>29.11.2018 nr. 2313</dato>
    <dato type="iso">2018-11-29</dato>
    <ikraft>14.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-14</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§16">L08.06.2018 nr. 28 § 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§21">§ 21</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-02-16-194</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0420</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak og eksamen for Fagskolen i Møre og Romsdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak og eksamen for Fagskolen i Møre og Romsdal</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Fagskolen i Møre og Romsdal 29. november 2018 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 16 fjerde ledd og § 21 femte ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-29-2313/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. februar 2017 nr. 194 om opptak og eksamen for Fagskolen i Møre og Romsdal gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">
        <i>Forskrift om opptak, eksamen og sensur for Fagskolen i Møre og Romsdal</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1-1 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">§ 1-1. <i>Forskriftens virkeområde</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">1) Denne forskriften gjelder for alle studier som tilbys av Fagskolen i Møre og Romsdal. Med Fagskolen i Møre og Romsdal, menes Fagskolen i Kristiansund og Fagskolen i Ålesund (benevnelsen «fagskolen» brukes om den enkelte skole).</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/5">2) Forskriften gir regler for opptak, eksamen og sensur og har som hensikt å sikre en forsvarlig gjennomføring av studiene ved Fagskolen i Møre og Romsdal.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/6">3) I tillegg til denne forskriften gjelder Studentreglementet for Fagskolen i Møre og Romsdal.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/7">§ 1-2 om Fagskolens virksomhet oppheves.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/8">§ 1-3 om studentenes rettigheter og plikter oppheves.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/9">§ 2-1 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/10">§ 2-1. <i>Generelle regler om opptak</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/111">1) Fagskolen fatter selv vedtak om opptak.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1112">2) Tilbud om skoleplass blir gitt med forbehold om at studietilbudet blir iverksatt.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/11113">3) Fagskolen i Møre og Romsdal følger nasjonale søknadsfrister, og har ikke rullerende opptak. Fagskolen kan allikevel fravike nasjonale søknadsfrister såfremt antall studieplasser tilsier dette. Søknad skal i slikt tilfelle sendes direkte til skolen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/111114">4) Vedtak om opptak til Fagskolen i Møre og Romsdal kan påklages etter reglene i kapittel 4 i denne forskriften.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1111115">§ 2-3 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/11111116">§ 2-3. <i>Realkompetanse</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/111111117">1) Denne bestemmelsen gjelder ikke for søkere som er kvalifisert for opptak til det bestemte studiet etter § 2-2 i denne forskriften.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1111111118">2) Søkere som er 23 år eller eldre i opptaksåret, og som har minst 5 års relevant praksis, har krav på å få vurdert om de er kvalifisert for et bestemt studium på grunnlag av realkompetanse. Realkompetanse er den samlede kompetansen en person har opparbeidet seg gjennom</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">yrkespraksis</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ubetalt arbeid</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">organisasjonsarbeid</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">annen utdanning</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">eller andre aktiviteter som kan anses å være relevant.</avsnitt>
      </liste>
      <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1/marg/1">All slik kompetanse skal i den grad det lar seg gjøre, dokumenteres ved bruk av attester, kursbevis og vitnemål.</marg>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/119">3) Det må også kunne dokumenteres bestått fellesfag tilsvarende VG1 og VG2 i yrkesfaglige utdanningsprogram. Slik dokumentasjon kan komme fra videregående skole eller ressurssenter.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1120">4) Fagskolen vil vurdere den enkelte søkers kvalifikasjoner opp imot det formelle kompetansekravet og i forhold til den nødvendige faglige kompetansen som forutsettes for å kunne gjennomføre det aktuelle studiet. En slik vurdering vil ta hensyn til søkers helhetlige kompetanse gjennom samtale, egenvurdering, og vurdering av innsendt dokumentasjon, jf. § 2-3 andre ledd i denne forskriften.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1122">5) Vedtak om godkjent realkompetanse vil kun være gyldig i henhold til studiet slik det gjennomføres på vurderingstidspunktet. Ved betydelige endringer i emne-, studie- eller rammeplaner forbeholder fagskolen seg retten til å foreta en ny vurdering av søkeren.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1122">6) Resultatet av realkompetansevurdering er et enkeltvedtak og kan påklages etter kapittel 4 i denne forskrift.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1122">§ 2-4 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1122">§ 2-4. <i>Søkere med utenlandsk utdanning</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1122">1) <i>Søkere fra Norden</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1122">Søkere med fullført videregående opplæring fra de nordiske landene kvalifiserer for opptak når den videregående opplæringen i de respektive landene gir generelt opptaksgrunnlag til tertiærutdanning som tilsvarer kravene til fagskoleutdanning i Norge.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1122">2) <i>Søkere utenfor Norden</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1122">Søkere fra land utenfor Norden må dokumentere opplæring og praksis ved bruk av autorisert translatør. De må allikevel ha formell kompetanse eller realkompetanse, og ha bestått fellesfag i VG1 og VG2 tilsvarende norske yrkesfaglige utdanningsprogram. Den faglige opplæringen må gi relevant opptaksgrunnlag til tertiærutdanning tilsvarende kravene til fagskoleutdanning i Norge.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1122">Søkere som ikke har norsk som morsmål, må ha kunnskaper i norsk tilsvarende nivå B2 (Opptak til høyere utdanning).</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1123">3) <i>Søkere med godkjent utenlandsk utdanning</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1123">Søkere som har godkjent utenlandsk utdanning, må være autorisert i Norge for opptak til fag der det er krav om autorisasjon for å utøve yrket. For Fagskolen i Møre og Romsdal gjelder dette helsefag.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1123">§ 2-5 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1123">§ 2-5. <i>Poengberegning og rangering</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1123">1) Det generelle grunnlaget for opptak er 100 poeng. For poengberegning og rangering av søkere gjelder følgende:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a+">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1+">Bestått relevant fagprøve gir 100 poeng.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b+">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1+">Relevant fagprøve med «bestått meget godt» gir i tillegg 25 poeng.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c+">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1+">Det gis gjennomsnittlig karakterpoeng for alle relevante fag på VG2 og tverrfaglig eksamen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d+">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Relevant praksis utover det generelle grunnlag for opptak gir 1 poeng per måned.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e+">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1+">Fagprøve i annet fag utover det generelle opptakskrav, inklusiv praksistid gir 50 poeng.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Fartstid (tid om bord på sertifikatpliktig fartøy) gir 1 poeng per måned.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g">
        <lverdi>g.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Søkere med realfagskompetanse rangeres i forhold til poengberegnete søkere ved hjelp av en individuell skjønnsmessig vurdering.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/13">2) Søkere rangeres etter poengsum, slik at de søkerne med høyest poengsum tildeles studieplass først.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/13+">3) Ved lik poengsum skal det kjønn som er underrepresentert i det yrket eller den profesjon opplæringen skal føre fram til, kvoteres.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/13++">4) Dersom flere søkere har lik poengsum, og det er begrenset med studieplasser, vil fagskolen gjøre en vurdering av relevans basert på søkernes formelle og uformelle kompetanse. I tilfeller der det fortsatt ikke er mulig å rangere søkerne, vil studieplass tildeles på grunnlag av tilfeldig trekning.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/13+++">§ 2-6 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/13++++">§ 2-6. <i>Godskriving og fritak fra emner</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/14">1) Godskriving og fritak fra emner utføres iht. § 8 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven)</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/14+">2) Vedtak om godskriving eller fritak kan påklages etter reglene i kapittel 4 i denne forskriften.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/14++">§ 2-7 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/14+++">§ 2-7. <i>Krav om politiattest</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/14++++">Fagskolen i Møre og Romsdal vil kreve politiattest ved inntak til studier der det er relevant, jf. § 27 i fagskoleloven.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/14+++++">§ 2-8 oppheves. Krav til norskkunnskaper er flytta til § 2-4.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/14++++++">§ 2-9 oppheves. Krav om politiattest er flytta til § 2-7.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/14+++++++">§ 2-10 oppheves. Klage på vedtak om opptak og realkompetansevurdering framgår av hhv. § 2-1 og § 2-3.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/14++++++++">Kapittel 3 ny overskrift skal lyde:
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/14+++++++++">
        <i>Kapittel 3. Eksamen, avsluttende vurdering og sensur</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/15">§ 3-1 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/15+">§ 3-1. <i>Generelle bestemmelser</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/15++">1) Styret har ansvar for at eksamen gjennomføres slik at studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på upartisk og faglig betryggende måte, jf. fagskoleloven § 21.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/15+++">2) Det skal fremgå klart av studie- eller emnebeskrivelsen hvilke eksamener studenten skal ta underveis, samt fremgangsmåten ved fastsetting av karakter, herunder innbyrdes vekting av deleksamener.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/15++++">3) Nærmere beskrivelser av eksamensformer fremgår av studieplanene til de enkelte utdanningene.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/15+++++">4) Styret oppnevner sensor ved eksamen, jf. fagskoleloven § 21.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/15++++++">5) Tid og sted for eksamen fastsettes og kunngjøres av skolen. Alle eksamenskandidater er selv ansvarlig for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/15+++++++">§ 3-2 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/15++++++++">§ 3-2. <i>Rett til å gå opp til eksamen</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/15+++++++++">1) Studenten har rett til å avlegge eksamen når:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a++">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1++">Studenten har oppfylt de krav til forkunnskaper, progresjon og/eller andre vilkår som er fastsatt i emne-/fagplanen eller studieplanen</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b++">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1++">Studenten har betalt semesteravgift innen fastsatte frister</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c++">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1++">Studenten har ikke mistet retten til å gå opp til eksamen</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d++">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Studenten viser gyldig identifikasjon i eksamenslokalet.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16">2) Dersom en student ikke får godkjent praksisperiode, må studenten gjennomføre ny praksisperiode for å få lov til å avlegge eksamen. Ved Fagskolen i Møre og Romsdal gjelder dette for Helse- og oppvekstfag.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16+">§ 3-4 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16++">§ 3-4. <i>Fusk og plagiering</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16+++">1) Forsøk på fusk er når studenten forsettlig handler i strid med forskrifter og retningslinjer for eksamen og vurdering.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16++++">2) Fusk kan være:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a+++">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1+++">Bruk av hjelpemidler som ikke er tillatt på eksamen, eller å ha disse tilgjengelig</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b+++">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1+++">Å utgi andres arbeid som eget</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c+++">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1+++">Å sitere kilder uten å benytte kildehenvisning</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d+++">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Ureglementert samarbeid mellom eksamenskandidater eller grupper.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16+++++">3) Dersom det under eksamen oppstår mistanke om fusk eller forsøk på fusk, skal studenten straks gjøres oppmerksom på at han/hun vil bli rapportert. Dette gjelder også for studenter som eventuelt yter hjelp. Studenten kan da velge om han/hun vil fortsette eller avbryte eksamen.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16++++++">§ 3-5 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16+++++++">§ 3-5. <i>For sent fremmøte til eksamen</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16++++++++">Studenter som kommer for sent til eksamen kan nektes adgang til eksamenslokalet etter den eksamensansvarliges vurdering. Dette vil regnes som «ikke møtt», og det vil telle som ett forsøk på eksamen.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16+++++++++">§ 3-6 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/17">§ 3-6. <i>Ny eksamen</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/17+">1) Dersom studenten ikke møter til eksamen, eller eksamen blir vurdert til strykkarakter (F), har studenten rett til å ta ny eksamen i emnet ved første etterfølgende eksamen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/17++">2) En student som har bestått «ordinær eksamen», men som ønsker å forbedre karakteren, kan melde seg opp til «ny eksamen». Studenter kan kun melde seg opp én gang for å forbedre karakteren, og det er den beste karakteren som blir gjeldende. Det må her betales en eksamensavgift.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/17+++">3) Eksamen kan maksimalt avlegges tre ganger for hvert emne (ordinær eksamen, ny eksamen, samt én eksamen etter at studieforholdet er avsluttet). Oppmelding til eksamen etter endt studieforhold skjer direkte til fagskolen. Det er fagskolen selv som arrangerer eksamen og det må her betales en eksamensavgift.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/17/marg/1">§ 3-6 i tidligere forskrift blir § 3-7.
<br/></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/17++++">§ 3-7 i tidligere forskrift oppheves. Godkjent praksisperiode er flytta og står i § 3-2 nr. 2.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/17+++++">§ 3-8 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/17++++++">§ 3-8. <i>Særskilt tilrettelegging av eksamen</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/17+++++++">1) Fagskolen vil, så langt det er mulig og rimelig, tilrettelegge eksamen for studenter med særskilte behov, jf. fagskoleloven § 15.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/17++++++++">2) Studenten må søke fagskolen om tilrettelegging av eksamen. Søknaden må være vedlagt erklæring fra sakkyndig instans som dokumenterer behovet for særskilt tilrettelegging. Sakkyndig instans kan for eksempel være lege, psykolog, eller logoped. Søknad må normalt være sendt skolen minimum 4 uker før eksamensdato.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/17+++++++++">3) Tilretteleggingen må ikke føre til en reduksjon av de faglige kravene som stilles ved det enkelte studium, eller føre til at studenten får klare fordeler over andre studenter som ikke får slik tilrettelegging.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/18">4) Vedtak om tilrettelegging er et enkeltvedtak og kan påklages i henhold til kapittel 4 i denne forskrift.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/18+">§ 3-9 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/18++">§ 3-9. <i>Sensur</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/18+++">1) Sensuren skal foreligge innen tre kalenderuker såfremt det ikke er særlige grunner til dette.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/18++++">2) Særlige grunner kan for eksempel være mangel på nødvendig antall kvalifiserte sensorer som kreves for å avvikle sensuren innen den oppgitte fristen. Styret kan i slike tilfeller fastsette en lengre frist for sensur.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/18+++++">3) Studenten skal varsles og få informasjon om når sensur vil foreligge i tilfelle den lovbestemte fristen ikke kan overholdes.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/18++++++">§ 3-10 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/18+++++++">§ 3-10. <i>Rett til begrunnelse</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/18++++++++">1) Studenten har rett til begrunnelse for karakterfastsetting, jf. § 22 i fagskoleloven. Krav om begrunnelse må fremsettes til fagskolen innen én uke etter at karakteren er kunngjort.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/18+++++++++">2) Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter, må krav om begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakteren har blitt meddelt.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/19">3) Studenten skal få begrunnelse innen to uker etter at kravet er mottatt. Dersom fristen ikke kan overholdes, skal studenten varsles og få informasjon om når begrunnelsen vil bli gitt.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/19+">§ 3-11 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/19++">§ 3-11. <i>Rett til klage på karakterfastsetting</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/19+++">1) Studenten har rett til å klage på fastsatt eksamenskarakter, jf. fagskoleloven § 22. Klagen sendes skriftlig til fagskolen innen tre uker etter at eksamensresultatet har blitt kunngjort, eller fra det tidspunkt begrunnelse for karakterfastsetting har blitt mottatt.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/19++++">2) Studenten kan be om begrunnelse i samsvar med § 3-10 i denne forskriften.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/19+++++">3) Ved klage skal det foretas ekstern vurdering av karakteren, jf. § 3-12 i denne forskriften.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/19++++++">§ 3-12 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/19+++++++">§ 3-12. <i>Ny sensur</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/19++++++++">1) Ved ny sensur etter klage benyttes én eller flere sensorer, hvorav minst én sensor må være ekstern. Det er styret som oppnevner sensorene.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/19+++++++++">2) Ved ny sensur skal sensor ikke få vite opprinnelig karakter, forrige sensors begrunnelse for karakteren, eller studentens begrunnelse for klagen, jf. fagskoleloven § 22.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11">§ 3-13 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11+">§ 3-13. <i>Rett til å klage over formelle feil ved eksamen</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11++">1) Studenten har rett til å klage over formelle feil ved eksamen når feilen kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelse av denne. Klagefristen er tre uker regnet fra da studenten ble kjent med eller burde vært kjent med feilen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11+++">2) Klageinstans er den lokale klagenemnd, og klagen skal fremsettes i henhold til bestemmelsene i kapittel 4 i denne forskrift.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11++++">3) Dersom krav om begrunnelse eller klage på karakter er fremsatt, løper fristen fra det tidspunktet studenten har mottatt slik begrunnelse eller avgjørelse fra skolen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11+++++">4) Den lokale klagenemnden kan bestemme om det skal foretas ny sensur eller holdes ny eksamen. I noen tilfeller vil dette medføre ny eksamen for hele klassen.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11++++++">§ 3-14 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11+++++++">§ 3-14. <i>Annullering av eksamen</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11++++++++">Den lokale klagenemnden kan annullere resultater av en eksamen dersom det fremkommer at studenten har benyttet falske vitnemål eller dokumenter, har oppnådd uredelig, har forsettlig eller grovt uaktsomt fusket eller medvirket til fusk i forbindelse med eksamen, jf. § 24 i fagskoleloven.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11+++++++++">§ 3-15 oppheves.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11++++++++++">§ 4-1 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11+++++++++++">§ 4-1. <i>Klage på eksamen</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11++++++++++++">Klage på sensur og klage på formelle feil ved eksamen skal følge reglene i kapittel 3 i denne forskrift.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11+++++++++++++">§ 4-2 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11++++++++++++++">§ 4-2. <i>Klage på andre enkeltvedtak etter forskrift om opptak og eksamen</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/11+++++++++++++++">1) Studenter kan klage på følgende etter denne forskrift:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a++++">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1++++">Vedtak om opptak</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b++++">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1++++">Resultat av realkompetansevurdering</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c++++">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1++++">Vedtak om godkjenning av tidligere godkjent utdanning og fritak for emner</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d++++">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Vedtak om utvisning fra eksamen</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e++">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1++">Vedtak om tilrettelegging av eksamen</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f+">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/1+">Vedtak om annullering av eksamen som følge av studentens eget forhold.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">2) Den lokale klagenemnden for fagskolen i Møre og Romsdal er klageinstans for vedtak som nevnt i bokstav a til e. Nasjonal klagenemnd for fagskolen er klageinstans for vedtak som nevnt i bokstav f.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">§ 4-3 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">§ 4-3. <i>Klagefrist og fremgangsmåte ved klage</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">1) Klagefristen er tre uker regnet fra den dagen studenten fikk underretning om vedtaket.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">2) Dersom krav om begrunnelse eller klage på karakter er fremsatt, løper fristen fra det tidspunktet studenten har mottatt slik begrunnelse eller avgjørelse fra skolen, jf. fagskoleloven § 22 fjerde ledd.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">3) Klagen skal være begrunnet, og fremsettes skriftlig for den fagskolen som har fattet vedtaket det klages på.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">4) Klage som er fremsatt etter utløpet av klagefristen skal avvises. Klagen skal likevel behandles når vilkårene i forvaltningsloven § 31 er oppfylt.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">5) Fagskolen skal informere studenten om klageadgang, klagefrist, klageinstans og om fremgangsmåten ved klage og retten til innsyn i saksdokumentene. Informasjonen skal gis i vedtaket.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">6) Studenter som ønsker det skal få bistand fra fagskolen til å klage.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">Ny § 4-4 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">§ 4-4. <i>Fagskolens behandling av klage</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">1) Når fagskolen mottar en klage, skal studenten informeres om at klagen er mottatt og om videre saksgang.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">2) Fagskolen skal gjøre de undersøkelser som klagen gir grunn til. Fagskolen kan ta klagen til følge dersom det er rettslig grunnlag for det.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">3) Fagskolen kan ikke endre vedtaket til skade for den som klager. Dersom klagen ikke tas til følge, skal fagskolen sende saken til den lokale klagenemnden med alle sakens dokumenter. I oversendelsen skal fagskolen redegjøre for sin vurdering av klagen og begrunne hvorfor klagen ikke blir tatt til følge. Klager skal ha kopi av oversendelsesbrevet og dokumentene i saken.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">4) Fagskolen skal behandle saken så raskt som mulig.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">Ny § 4-5 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">§ 4-5. <i>Den lokale klagenemndens behandling av klage</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">1) Klagenemnden har ansvar for at saken er forsvarlig opplyst før det blir gjort endelig vedtak. Klagenemnda kan be fagskolen og den som klager om å fremskaffe flere opplysninger.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">2) Klagenemnda kan stadfeste vedtaket. Dersom klagenemnda tar klagen til følge kan nemnda endre vedtaket eller oppheve det og sende saken tilbake til fagskolen til ny behandling.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">3) Den lokale klagenemndas vedtak er endelig og kan ikke påklages videre.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">Ny § 4-6 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">§ 4-6. <i>Habilitet</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">1) Ansatt ved fagskolen som er medlem i den lokale klagenemnda er inhabil til å behandle klagesaken i klagenemnda, dersom hun/han i egenskap av ansatt har deltatt ved tilretteleggelsen eller ved avgjørelsen av saken. Regelen gjelder ikke når klagenemnda behandler klage etter § 4-7 i denne forskrift.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">2) For øvrig gjelder habilitetsreglene i forvaltningsloven.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">Ny § 4-7 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">§ 4-7. <i>Behandling av klage når Nasjonal klagenemnd for fagskolen er klageinstans</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">1) Klagen skal fremsettes for den lokale klagenemnd. Klagen sendes til fylkesutdanningssjefen i Møre og Romsdal.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">2) Den lokale klagenemnda skal behandle saken i samsvar med § 4-4 i denne forskrift.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">3) Dersom klagenemnda ikke tar klagen til følge, skal klagen sendes til Nasjonal klagenemnd ved sekretariatet. Sammen med klagen oversendes alle saksdokumentene og møtebok for klagenemndas vurdering av klagen. Klager skal ha kopi av alle dokumentene.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">Kapittel 5 ny overskrift skal lyde:
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">
        <i>Kapittel 5. Ikrafttredelse</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">§ 5-1 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">§ 5-1. <i>Ikrafttredelse</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">Denne forskriften er vedtatt av Fagskolestyret i Møre og Romsdal 16. februar 2017, og revidert 29. november 2018 og gjelder fra kunngjøringsdato.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/11">Kapittel 6 oppheves.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-29-2313/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra kunngjøringsdato.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
