<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-17-2255" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2255">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-17-2255</id>
    <dato>17.12.2018 nr. 2255</dato>
    <dato type="iso">2018-12-17</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§15">L18.06.1965 nr. 4 § 15</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§36">§ 36</ref>, <ref id="for-1980-11-24-1">F24.11.1980 nr. 1</ref>, <ref id="for-1993-04-01">F01.04.1993</ref>nr. 286, <ref id="for-2002-04-30-557">F30.04.2002 nr. 557</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1990-01-25-92</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1281</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om bruk av kjøretøy (gebyrsatser for 2019)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om bruk av kjøretøy (gebyrsatser for 2019)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 17. desember 2018 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 15, § 16 og § 36, jf. delegeringsvedtak 24. november 1980 nr. 1, delegeringsvedtak 1. april 1993 nr. 286 og delegeringsvedtak 30. april 2002 nr. 557.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2255/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. januar 1990 nr. 92 om bruk av kjøretøy gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-22 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Gebyr for utstedelse av dagsprøvekjennemerke skal ved oppmøte på trafikkstasjonen være kr 320,- pr. gyldighetsdag (kl. 00.00-24.00). Gebyr for ubenyttede dager refunderes ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-34 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Når kjennemerke inndras etter vegtrafikkloven § 36, og det på forhånd foreligger begjæring om slik inndragning, skal det betales et gebyr før kjennemerke kan utleveres. Gebyret er kr 1630,- ved utlevering av kjennemerke inndratt etter 1. januar 2019. Gebyret er kr 1585,- ved utlevering av kjennemerke inndratt i perioden 1. januar-31. desember 2018. Gebyret er kr 1540,- ved utlevering av kjennemerke inndratt i perioden 1. januar-31. desember 2017. Gebyret er kr 1500,- ved utlevering av kjennemerke inndratt i perioden 1. januar-31 desember 2016. Gebyret er kr 1460,- ved utlevering av kjennemerke inndratt i perioden 1. januar 2015-31. desember 2015. Gebyret er kr 1410,- ved utlevering av kjennemerke inndratt i perioden 1. januar 2014-31. desember 2014. Gebyret er kr 1360,- ved utlevering av kjennemerke inndratt i perioden 1. januar-31. desember 2013. Gebyret er kr 1320,- ved utlevering av kjennemerke inndratt i perioden 1. januar-31. desember 2012. Gebyret er kr 1280,- ved utlevering av kjennemerke inndratt i perioden 1. januar-31. desember 2011. Gebyret er kr 1200,- ved utlevering av inndratt kjennemerke inndratt i perioden 1. juli 2004-31. desember 2010. Gebyret er kr 1150,- ved utlevering av inndratt kjennemerke inndratt i perioden 1. februar 2004-30. juni 2004. Gebyret er kr 1110,- ved utlevering av inndratt kjennemerke inndratt i perioden 1. mars 2003-31. januar 2004. Gebyret er kr 900,- ved utlevering av inndratt kjennemerke inndratt i perioden 1. januar 1996-28. februar 2003. Gebyret er kr 600,- ved utlevering av inndratt kjennemerke inndratt i 1995. Gebyret er kr 300,- ved utlevering av inndratt kjennemerke inndratt i perioden 1. juli 1993-31. desember 1994.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2255/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
