<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-20-2243" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2243">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-2243</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 2243</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>04.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-04</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2016-12-08-1482-§3">F08.12.2016 nr. 1482 § 3</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-61-§3-5">L02.07.1999 nr. 61 § 3-5</ref>, <ref id="lov-1999-07-02">L02.07.1999 nr.</ref>64 <ref id="lov-1999-07-02-§51">§ 51</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-08-1482</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1420</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i spesialistforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helsedirektoratet 20. desember 2018 med hjemmel i forskrift 8. desember 2016 nr. 1482 om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften) § 3 annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2243/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. desember 2016 nr. 1482 om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Tilføyes i vedlegg 1: Generell kirurgi.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">Tilføyes i vedlegg 2, pkt. B:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Generell kirurgi - KIR</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Gastrokirurgi</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-001 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om indikasjon for og kontraindikasjoner ved kirurgisk behandling, herunder preoperativ utredning av kirurgiske pasienter, moderne perioperative rutiner og oppfølging etter kirurgi.
<br/>Ha god kunnskap om nødvendige støttefunksjoner til kirurgisk praksis. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-002 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om anatomi, patofysiologi og kirurgiske behandlingsmetoder.
<br/>Beherske god kirurgisk teknikk, korrekt bruk av kirurgiske instrumenter, energibaserte forseglingsmodaliteter og suturmaskiner. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-003 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om bruk og beherske klinisk fortolkning av billeddiagnostikk, biokjemiske undersøkelser, mikrobiologiske, kliniskfysiologiske og histologiske undersøkelser i diagnostikk og behandling av kirurgiske pasienter. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-004 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om strålevern ved røntgendiagnostikk. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-005 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap i farmakologi relevant for trygg kirurgisk praksis, herunder medikamenter som:
<br/>- påvirker kroppens tilhelingsevne eller blødningsrisiko
<br/>- kan ha endret opptak eller effekt som følge av generellkirurgiske inngrep
<br/>- brukes ved de vanligste tilleggssykdommer hos kirurgiske pasienter. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-006 </entry>
              <entry colname="2">Beherske korrekt bruk av antibiotika som profylakse ved kirurgi og ved behandling av kirurgiske sykdommer og komplikasjoner ut fra Nasjonal faglig retningslinje for bruk av antibiotika.
<br/>Ha god kunnskap om tiltak som begrenser risiko for antibiotikaresistens. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-007 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om anbefalte rutiner for tromboseprofylakse ved kirurgi. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-008 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om tilpassing av anestesimetoder til kirurgiske inngrep, og prosedyrer for optimal postoperativ smertelindring.
<br/>Beherske bruk av infiltrasjonsanestesi under operasjoner. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-009 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om pre- og postoperative rutiner ved generellkirurgiske operasjoner, inkludert prinsippene for optimale perioperative forløp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-010 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om væskebehandling og ernæringsstøtte i kirurgisk praksis. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-011 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om diagnostikk av postoperative komplikasjoner og indikasjoner for behandling av organsvikt i det postoperative forløp og hos den akutt syke kirurgiske pasient. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-012 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om fysiologiske forhold som er av betydning ved kirurgisk behandling av barn, gravide og eldre. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-013 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om intensivbehandling/organsviktbehandling av kirurgiske pasienter og kunne følge opp kirurgiske pasienter på intensivavdeling i samarbeid med anestesilege. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-014 </entry>
              <entry colname="2">Ha kjennskap til den transplanterte pasient og hensyn som må tas ved andre kirurgiske inngrep hos organtransplanterte. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kommunikasjon, etikk, jus og administrasjon</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-015 </entry>
              <entry colname="2">Beherske god og trygg kommunikasjon med pasient og pårørende ved informasjon om nytte og risiko ved kirurgisk inngrep, samt informasjon til pasient og pårørende etter kirurgi. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-016 </entry>
              <entry colname="2">Beherske god skriftlig og muntlig kommunikasjon med andre leger og medarbeidere.
<br/>Ha god kunnskap om journalsystem og intern/ekstern informasjonsflyt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-017 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne utøve ledelse i krevende situasjoner i klinisk praksis. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-018 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om kirurgens rolle i forhold til pasientlogistikk, som å angi hastegrad og prioritering.
<br/>Ha innsikt i administrative rutiner for kommunikasjon mellom pasient og sykehus. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-019 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om pasientrettigheter og rutiner for prioritering av pasienter.
<br/>Ha god kunnskap om medisinsk koding og finansieringssystemet i spesialisthelsetjenesten. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-020 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om når og hvordan komplikasjoner til kirurgi og annen pasientbehandling skal meldes som avvik/uønsket hendelse/unaturlig dødsfall.
<br/>Beherske oppfølging av pasienter, pårørende og medarbeidere etter slike hendelser. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-021 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om eget kompetansenivå og lokale støttefunksjoner og kjenne rutiner for rådføring med eller overføring til høyere kompetansenivå. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-022 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om etiske vurderinger rundt livsforlengende behandling, inkludert formaliteter og rutiner ved å avstå fra eller avslutte livsforlengende behandling.
<br/>Ha god kunnskap om og beherske behandling av døende pasienter.
<br/>Ha god kunnskap om rutiner ved organdonasjon. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Gastrokirurgi - Akuttkirurgi</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-023 </entry>
              <entry colname="2">Beherske diagnostikk og initial behandling av akuttkirurgiske tilstander svarende til den kompetanse som trengs som bakvakt ved generell kirurgisk avdeling med akuttfunksjon. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-024 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne diagnostisere pasienter med akutte buksmerter, akutte blødingstilstander og andre akuttkirurgisk tilstander i abdomen.
<br/>Beherske følgende prosedyrer:
<br/>- appendektomi
<br/>- laparoskopi
<br/>- cholecystektomi
<br/>- akutte ventrikkeloperasjoner
<br/>- laparotomi inkludert damage control
<br/>- tarmreseksjon
<br/>- anleggelse av stomi
<br/>- akutte brokkoperasjoner. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-025 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne vurdere akutte karkirurgiske tilstander og vurdere hastegrad for videre behandling i samråd med karkirurg. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-026 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne vurdere akutte urologiske tilstander, beherske akuttbehandling av nyrestein, akutte operasjoner på scrotum og avlastning av urinveier ved obstruksjon/retensjon og for øvrig vurdering av hastegrad for videre behandling i samråd med urolog. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-027 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne vurdere akutte thoraxkirurgiske tilstander, beherske indikasjon og prosedyre ved innlegging av thoraxdren.
<br/>Kunne vurdere hastegrad for videre behandling av akutte thoraxkirurgiske tilstander i samarbeid med thoraxkirurg. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-028 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne vurdere akutte kirurgiske tilstander i bryst, beherske indikasjon og prosedyre ved drenasje av abscess, postoperativt hematom og serom i bryst.
<br/>Selvstendig kunne vurdere akutte komplikasjoner til operasjoner på thyreoidea/parathyreoidea, og hastegrad for videre behandling i samråd med bryst- og endokrinkirurg. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-029 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne vurdere akutte kirurgiske tilstander hos barn og beherske vanlige akuttkirurgiske operasjoner hos barn, herunder laparoskopi, laparotomi, appendektomi, operasjon for barnebrokk og drenasje av abscess.
<br/>Beherske diagnostikk og vurdering av hastegrad for behandling for sjeldnere tilstander i samråd med barnekirurg. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-030 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne diagnostisere infeksjoner i hud og underhud, beherske drenasje av abscesser, diagnostikk og initialbehandling ved mistanke om nekrotiserende fasciitt.
<br/>Ha god kunnskap om rutiner for samarbeid med infeksjonsmedisiner, ortoped og plastikkirurg i vurdering og behandling av nekrotiserende fasciitt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-031 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om gynekologiske årsaker til buksmerter og tilstander hvor samarbeid mellom gynekolog og generell kirurg er nødvendig. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Gastrokirurgi - Traume/Katastrofe</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-032 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om initialbehandling av traumepasienter og selvstendig kunne delta i traumemottak som teamleder.
<br/>Ha god kunnskap om å stabilisere traumepasienter og beherske kirurgiske hastetiltak (damage control) før eventuell overflytting til traumesenter.
<br/>Ha god kunnskap om Nasjonal traumeplan og lokale beredskapsplaner og vakthavende kirurgs rolle ved masseskade og beredskap. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-033 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne bruke ATLS prinsippet til systematisk undersøkelse og behandling av traumepasienter.
<br/>Beherske rollen som teamleder ved traume ved akuttsykehus med traumefunksjon i henhold til Nasjonal traumeplan. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-034 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om vurdering av skadeomfang hos pasienter med stumpe og penetrerende skader samt planlegging av videre tiltak, utredning og behandling.
<br/>Ha god kunnskap om oppfølging av traumepasienter med enklere skader. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-035 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om hvilke skader som skal behandles ved traumesenter.
<br/>Beherske stabilisering før eventuell overflytting til traumesenter ved følgende tilstander:
<br/>- hodeskader
<br/>- hals/nakkeskader
<br/>- thoraxskader
<br/>- bukskader
<br/>- bekkenskader
<br/>- ryggskader
<br/>- ekstremitetsskader
<br/>- brannskader
<br/>- eksplosjonsskader
<br/>- hypotermi
<br/>- frostskader </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-036 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om «damage control»-prinsippet og kunne anvende dette.
<br/>Beherske indikasjonsstilling og gjennomføring av:
<br/>- fri luftvei med enklere tiltak som kjeveløft
<br/>- maske/bag ventilasjon
<br/>- kirurgisk luftvei
<br/>- thoraxdren
<br/>- nødthoracotomi
<br/>- traumelaparotomi med systematisk gjennomgang og blødningskontroll inkludert pakking samt kontaminasjonskontroll
<br/>- splenectomi </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-037 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om definitiv behandling og videre oppfølging av traumepasienter. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Gastrokirurgi - Øsofagus/ventrikkel/duodenum</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-038 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om akutte tilstander i øsofagus, ventrikkel og duodenum, ha god kunnskap om kirurgiske behandlingsmetoder og håndtering av akutte postoperativt komplikasjoner.
<br/>Ha kunnskap om kroniske tilstander i øsofagus, ventrikkel og duodenum.
<br/>Ha kunnskap om langtidskomplikasjoner til gjennomgått kirurgi i disse organene og kjennskap til håndtering av slike komplikasjoner. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-039 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om diagnostisk øvre endoskopi i akutte og elektive situasjoner. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-040 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om utredning, behandling og oppfølging av cancer i øsofagus og ventrikkel.
<br/>Ha kunnskap om nasjonale retningslinjer og multimodale behandlingsløp.
<br/>Ha kunnskap om operasjonsmetoder ved øsofagus- og ventrikkelcancer, håndtering av akutte komplikasjoner og langtidseffekter av slike inngrep. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-041 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om patofysiologi, symptomer, diagnostikk og medisinsk behandling av ulcus ventriculi/duodeni.
<br/>Beherske medisinsk og kirurgisk behandling av akutt komplisert ulcus ventriculi/duodeni.
<br/>Beherske akutt resuscitering ved stort blodtap og ha god kunnskap om indikasjoner for intervensjonsradiologiske prosedyrer. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-042 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om forekomst, utredning, og prinsipper for kirurgisk behandling av gastroøsofageal refluxsykdom, paraøsofageale brokk, Barrets øsofagus og achalasi. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-043 </entry>
              <entry colname="2">Ha kjennskap til endoskopisk ultralyd og endoskopisk reseksjon av premaligne tilstander i ventrikkel. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-044 </entry>
              <entry colname="2">Kjenne til indikasjon og prosedyre ved anleggelse av percutan og åpen gastrostomi. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Gastrokirurgi - Fedmekirurgi</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-045 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om indikasjoner for kirurgisk behandling av sykelig overvekt.
<br/>Ha kunnskap om akutte komplikasjoner og langtidskomplikasjoner til fedmekirurgiske inngrep som krever medikamentell eller kirurgisk behandling. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-046 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om operasjonsmetodene ved fedmekirurgi, og hvilke anatomiske, fysiologiske og ernæringsmessige konsekvenser disse operasjonene har på kort og lang sikt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-047 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om behov for akuttkirurgiske tiltak ved komplikasjoner til fedmekirurgi og kriterier for henvisning til avdeling med spesialkompetanse. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Gastrokirurgi - Tynntarm/tykktarm</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-048 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om forekomst, diagnostikk og behandling av akutte og kroniske sykdommer i tynn- og tykktarm, herunder oppdatert kunnskap om diagnostikk og behandling av tarmkreft.
<br/>Beherske kirurgisk behandling av akutte sykdommer i tynn- og tykktarm. Beherske rollen som assistent og operatør ved tarmreseksjoner og anleggelse av stomi. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-049 </entry>
              <entry colname="2">Beherske diagnostikk og behandling av akutt appendisitt og andre sykdomstilstander i appendiks. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-050 </entry>
              <entry colname="2">Beherske kliniske vurdering, utredning og behandling av mekanisk og paralytisk ileus. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-051 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om kirurgisk behandling ved inflammatorisk tarmsykdom og beherske akutte strikturplastikker, tarmreseksjoner og totalkolektomi ved inflammatorisk tarmsykdom. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-052 </entry>
              <entry colname="2">Ha kjennskap til medikamentell behandling av inflammatorisk tarmsykdom.
<br/>Ha kjennskap til behandling av tarmfistler. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-053 </entry>
              <entry colname="2">Kjenne til indikasjoner, operasjonsprosedyre og langtidsoppfølging for bekkenreservoar. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-054 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om kort tarm-syndrom og aktuelle behandlingstiltak. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-055 </entry>
              <entry colname="2">Beherske indikasjonsstilling og kirurgiske metoder for anleggelse og tilbakelegging av bøylestomier og endestomier i tynntarm og tykktarm. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-056 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om nasjonale retningslinjer for utredning, behandling og oppfølging av tykktarmskreft.
<br/>Ha god kunnskap om behandlingsmetode, kirurgisk behandling og oppfølging av tykktarmskreft etter gjeldende nasjonale anbefalinger. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-057 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om onkologisk og kirurgisk behandling av metastaser fra tarmkreft. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-058 </entry>
              <entry colname="2">Ha kjennskap til HIPEC-behandling for pseudomyxom og carcinomatose. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-059 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om behandling og oppfølging av godartede svulster i tarm. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-060 </entry>
              <entry colname="2">Beherske utredning, behandling og oppfølging av divertikkelsykdom i tarm. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-061 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om utredning av motilitetsforstyrrelser i tarm og indikasjoner for medikamentell og kirurgisk behandling. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-062 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om diagnostisk og terapeutisk koloskopi. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Gastrokirurgi - Rectumcancer og adenomer i rectum</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-063 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om svulster i rektum, utredning, behandling og behandlingsforløp ved benigne og maligne tilstander. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Gastrokirurgi - Analcancer</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-064 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om diagnostikk, utredning, behandling og oppfølging av analcancer. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Gastrokirurgi - Proctologi</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-065 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om anoproktologiske tilstander herunder hemorroider, analfissur, enkle analprolaps og perianale fistler.
<br/>Beherske utredning og behandling av disse tilstandene. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-066 </entry>
              <entry colname="2">Beherske anorektoskopi og strikkligatur av hemorroider og analprolaps. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-067 </entry>
              <entry colname="2">Beherske diagnostisk klassifikasjon og indikasjon for behandling ved hemoroidesykdom og selvstendig kunne utføre hemoroideoperasjoner. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-068 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om klassifikasjon og utredning og beherske behandling av perianale absesser og enkle fistler. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-069 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om utredning og behandlingsalternativer for analinkontinens. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-070 </entry>
              <entry colname="2">Kjenne til symptomer, utredning og behandlingsprosedyrer ved obsturert defekasjonsyndrom, externt og internt rectumprolaps. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-071 </entry>
              <entry colname="2">Kjenne til behandlingsalternativ ved recidiverende pilonidal sykdom. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Gastrokirurgi - Galleveier</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-072 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om patofysiologi, diagnostikk og behandling av ukomplisert og komplisert gallesteinssykdom. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-073 </entry>
              <entry colname="2">Beherske assistanse og utførelse av cholecystektomi, og ha god kunnskap om faren for komplikasjoner og håndtering av postoperative komplikasjoner ved prosedyren. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-074 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om indikasjon for ERCP og om diagnostikk og behandling av komplikasjoner til ERCP. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-075 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om diagnostikk, behandling og oppfølging av cancer i galleveier. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-076 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om akutte og kroniske tilstander i lever som kan kreve kirurgisk behandling.
<br/>Ha kunnskap om utredning og behandling av benigne og maligne svulster i lever.
<br/>Ha kunnskap om leversvikt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-077 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om utredning/diagnostikk og behandling av primære leversvulster og levermetastaser.
<br/>Ha kunnskap om kirurgisk og onkologisk behandling av levercancer og levermetastaser i kurativ og palliativ sammenheng. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-078 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om utredning og oppfølging av benigne og premaligne tilstander i lever/galleveier. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-079 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om hepatitter og autoimmune sykdommer i galleveier. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-080 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om leversvikt og konsekvenser tilstanden har i kirurgisk sammenheng. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-081 </entry>
              <entry colname="2">Ha kjennskap til den levertransplanterte pasient og hensyn som må tas ved andre kirurgiske inngrep hos levertransplanterte. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Gastrokirurgi - Pancreas</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-082 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om akutte, kroniske, premaligne og maligne sykdommer i bukspyttskjertelen.
<br/>Ha kunnskap om kirurgisk behandling og palliative tiltak ved kreft i bukspyttkjertelen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-083 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om diagnostikk, akuttbehandling og oppfølging av akutt pancreatitt med ukomplisert og komplisert forløp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-084 </entry>
              <entry colname="2">Ha kjennskap til diagnostikk og oppfølging ved kronisk pancreatitt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-085 </entry>
              <entry colname="2">Ha kjennskap til utredning, behandling og oppfølging av cystiske tilstander og nevroendokrin tumor i pancreas. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-086 </entry>
              <entry colname="2">Ha kjennskap til nasjonale retningslinjer for diagnostikk, behandling og oppfølging ved pancreascancer og periampullær cancer. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-087 </entry>
              <entry colname="2">Ha kjennskap til operasjonsmetoder ved tilstander i pancreas. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Gastrokirurgi - Milt</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-088 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne stille indikasjoner for akutt og elektiv splenektomi og beherske oppfølging etter splenektomi inkludert anbefalte vaksinasjonsråd. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Gastrokirurgi - Brokkbehandling</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-089 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om brokksykdommer, indikasjoner for behandling og valg av behandlingsmetoder.
<br/>Beherske åpne og minimalinvasive teknikker for operasjon av brokk.
<br/>Ha god kunnskap om komplikasjoner til brokkirurgi. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-090 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om diagnostikk og indikasjon for behandling av lyskebrokk/femoralbrokk, akutt og elektivt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-091 </entry>
              <entry colname="2">Beherske åpen og preperitoneal teknikk for operasjon av lyskebrokk/femoralbrokk og ha god kunnskap om komplikasjoner på kort og lang sikt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-092 </entry>
              <entry colname="2">Beherske diagnostikk og behandling av barnebrokk elektivt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-093 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om diagnostikk og indikasjon for behandling av bukveggsbrokk, valg av operasjonsmetode og komplikasjonsrisiko.
<br/>Beherske kirurgisk behandling av bukveggsbrokk. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-094 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om indikasjoner for åpen buk, VAC-behandling og komplisert bukveggslukking. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Generell kirurgi</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-095 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om akutte tilstander i store kar samt symptomer og tegn ved hjertetamponade og ha kunnskap om tiltak for behandling. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-096 </entry>
              <entry colname="2">Beherske vurdering av brannskader, kuldeskader og etseskader, beregne grad og omfang av skaden.
<br/>Selvstendig kunne iverksette behandling og vurdere behov for overføring til senter med høyere kompetanse. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-097 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om tilstander som gir risiko for utvikling av kompartmentsyndrom i ekstremiteter og buk.
<br/>Beherske klinisk vurdering av tilstanden, måle buktrykk, vurdere indikasjon for behandling og selvstendig kunne iverksette behandling. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-098 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne gjøre risikovurdering før elektiv og akutt kirurgi. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-099 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om risiko ved vanlige kirurgiske prosedyrer.
<br/>Selvstendig kunne formidle informasjon om relevant komplikasjonsfare til pasienten og sammen med pasienten vurdere nytte i forhold til risiko ved kirurgi. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-100 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om postoperativ oppfølging av pasienter som har gjennomgått akutt og elektiv kirurgi.
<br/>Ha god kunnskap om potensielle komplikasjoner ved vanlige kirurgiske inngrep og behandling av disse. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-101 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om og forstå betydningen av melderutiner ved uønsket hendelse i forbindelse med kirurgi og selvstendig kunne møte pårørende og pasienter på en støttende, respektfull og informativ måte i oppfølging etter slike hendelser. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-102 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om langtidskomplikasjoner ved vanlige kirurgiske prosedyrer og selvstendig kunne rådgi ved henvendelser fra primærhelsetjenesten omkring pasienter som har gjennomgått kirurgi. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-103 </entry>
              <entry colname="2">Beherske behandling av døende pasienter og diskusjon omkring livsforlengende behandling.
<br/>Beherske samtale med pasient og pårørende ved terminal sykdom.
<br/>Ha god kunnskap om formalitet og rutiner ved HLR/respirator minus.
<br/>Ha kunnskap om rutiner ved organdonasjon. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-104 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om respirasjonsfremmende tiltak, non-invasiv respirasjonsstøtte (NIV) og respiratorbehandling. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-105 </entry>
              <entry colname="2">Beherske vurdering av pasienter med blødningssjokk, ha kunnskap om årsaker og behandlingsprinsipper.
<br/>Ha god kunnskap om prinsipper for transfusjon av blodprodukter, også ved massiv blødning. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-106 </entry>
              <entry colname="2">Beherske diagnostikk og behandling av pasienter med septisk sjokk. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-107 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om væskebalanse, ernæringsstatus og indikasjoner for ernæringsstøtte.
<br/>Selvstendig kunne iverksette korrekt væskebehandling og ernæringsmessige tiltak. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-108 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om smertebehandling og symptomlindrende behandling og selvstendig kunne iverksette dette.
<br/>Selvstendig kunne benytte kartleggingsverktøy og gjenkjenne komplekse smertesituasjoner samt delta i samarbeid med spesialisert fagperson for avansert smertebehandling og palliasjon. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-109 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om hvordan blodfortynnende behandling påvirker blødningsrisiko, og rutiner for eventuelt opphold i slik behandling i forbindelse med kirurgiske prosedyrer.
<br/>Ha god kunnskap om tromboserisiko i forbindelse med kirurgi.
<br/>Selvstendig kunne stille indikasjon for tromboseprofylakse i forbindelse med kirurgiske inngrep. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-110 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om rutinene ved diagnostisering og behandling av kreftpasienter innenfor kirurgiske fagområder, og ha god kunnskap om pakkeforløpene for vanlige kreftformer. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-111 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om multidisiplinære team og ha forståelse for tverrfaglig samarbeid i utredning og behandling av pasienter med kreftsykdom. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-112 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om rutiner for smittevern, herunder:
<br/>- prinsipper omkring sterilitet ved kirurgi
<br/>- vanlige sykehusinfeksjoner og forebygging av disse
<br/>- blodbårne virussykdommer
<br/>- rutiner og tiltak ved risiko for smitteoverføring. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-113 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om prinsipper ved lokal, regional og generell anestesi ved kirurgiske prosedyrer og selvstendig kunne bidra i diskusjon om valg av hensiktsmessig anestesi avhengig av prosedyren og pasientens komorbiditet. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Barnekirurgi - Akutt abdomen hos nyfødte</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-114 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om symptomer, diagnostikk og initial resuscitering ved akutt abdomen hos nyfødte. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Barnekirurgi - Barnehelse og barnets plass i familien</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-115 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om det spesielle med å behandle barn som er syke og forholde seg til foreldre til syke barn </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Barnekirurgi - Ervervede tilstander i anorektalregionen hos barn</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-116 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om utredning og behandling av ervervede tilstander i anorektalregionen hos barn, herunder perianal abscess/fistel, rektalprolaps, analfissur, og rektalblødning. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Barnekirurgi - Akutt abdomen</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-117 </entry>
              <entry colname="2">Beherske diagnostikk, utredning og behandling av akutt abdomen hos barn, herunder ileus, invaginasjon, appendicitt og Meckels divertikkel. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Barnekirurgi - Testisretensjon</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-118 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om ikke-descendert eller manglende testis hos barn. Ha kjennskap til diagnostikk av og kirurgisk behandling av testisretensjon.
<br/>Ha kjennskap til komplikasjoner og langtidsresultater ved kirurgisk behandling av testisretensjon. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Barnekirurgi - Forhudssykdommer</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-119 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om utredning og initial behandling av de vanligste tilstandene innenfor forhudssykdommer/omskjæring, herunder fimose, balanitis xerosa obliterans og parafimose.
<br/>Ha kunnskap om behandling av komplikasjoner og langtidsproblemer. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Barnekirurgi - Sårbehandling</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-120 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om operativ og konservativ sårbehandling.
<br/>Beherske behandling av infiserte sår. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Barnekirurgi - Abscesser og hematomer</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-121 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om diagnostikk og behandling av abscesser og hematomer.
<br/>Beherske kirurgisk drenasje av abscesser.
<br/>Ha kunnskap om indikasjon for og kjennskap til prinsipper for radiologisk veiledet perkutan drenasje. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Thoraxkirurgi - Postoperativ overvåking og behandling</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-122 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om vanlige forløp og de hyppigst forekommende komplikasjoner etter hjerte- og lungekirurgiske inngrep og kunne håndtere disse i samråd med thoraxkirurg. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-123 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om diagnose og behandling ved postoperativ blødning og tamponade etter hjertekirurgi. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-124 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om diagnose og behandling ved postoperativ blødning, luftlekkasje og chyluslekkasje etter lungekirurgi. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Thoraxkirurgi - Aortakirurgi</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-125 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om utredning og vurdering av pasienter med sykdommer i de store kar. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Thoraxkirurgi</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-126 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om behandling av empyem med thoraxdren og ha kunnskap om indikasjon for kirurgi. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-127 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om risikofaktorer for perifer karsykdom. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-128 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om bruk av ulike kontrastmidler, bivirkninger, legemiddelinteraksjoner, nyreproteksjon og alternativ til kontrast. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-129 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om utredning, diagnostikk og behandling ved perifer aterosklerotisk sykdom (PAS) og venesykdommer. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-130 </entry>
              <entry colname="2">Beherske tilgang til arterier i lysken og gjennomføre enkle prosedyrer på kar, herunder suturering/anastomosering.
<br/>Beherske tilgang til vener. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-131 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om diagnostikk og behandling av diabetesfot. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-132 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om komplikasjoner etter behandling av perifer karsykdom, herunder:
<br/>- kompartmentsyndrom
<br/>- infeksjoner
<br/>- lymfelekkasjer
<br/>- okklusjon
<br/>- blødning. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-133 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om og selvstendig kunne diagnostisere aneurismer. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-134 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om aortadisseksjoner
<br/>Ha kunnskap om primær og langtidsbehandling av torakal aortadisseksjon type A og B. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-135 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om postoperative komplikasjoner og sene komplikasjoner ved behandling av aneurismer:
<br/>- perifer embolisering
<br/>- koloniskemi
<br/>- spinaliskemi
<br/>- abdominal compartment og graftinfeksjoner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-136 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om komplikasjoner til akutt iskemi ved karskade. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Plastikkirurgi</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-137 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om vurdering av pasienter med hode-, ansikts- og tannskader.
<br/>Selvstendig kunne vurdere behov for utredning og henvisning til relevant spesialitet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-138 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om eget kompetansenivå og når rådføring med mer erfaren kollega er nødvendig, herunder kunne ta instruksjon fra overordnet lege. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Plastikkirurgi - akutte sår</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-139 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om sårtilheling og behandling av akutte sår.
<br/>Selvstendig kunne:
<br/>- behandle akutte sårskader og bittskader både konservativt og kirurgisk
<br/>- vurdere behov for tetanusvaksine
<br/>- behandle og utrede infiserte sår
<br/>- revidere akutte sår
<br/>- komplisert sårbehandling med etablering av vakuumassistert behandling. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Plastikkirurgi - kroniske sår</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-140 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om sårtilheling og behandling av kroniske sår.
<br/>Selvstendig kunne:
<br/>- behandle og utrede infiserte og kroniske sår
<br/>- vurdere trykksår, igangsette forebyggende tiltak og behandling
<br/>- revisjon av kroniske sår
<br/>- komplisert sårbehandling med etablering av vakuumassistert behandling </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Plastikkirurgi - Replantasjon/revaskularisering</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-141 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om traumatiske amputasjoner.
<br/>Selvstendig kunne vurdere behov for overføring til senter med høyere kompetanse, kontakte disse og iverksette initial nødvendig klargjøring for overflytning. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Plastikkirurgi</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-142 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om etiologi, patologi, patogenese og epidemiologi ved malignt melanom. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-143 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om diagnostisering av malignt melanom og utredning av alle kliniske stadier av sykdommen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-144 </entry>
              <entry colname="2">Beherske eksisjonsbiopsi, eksisjon og eksisjonsmarginer ved mistanke om malignt melanom.
<br/>Selvstendig kunne skille mellom benignt utseende hudtumores, malignitetssuspekte og hudtumores ved sikker malignitet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-145 </entry>
              <entry colname="2">Beherske kontroll av malignt melanom etter gjeldende retningslinjer. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-146 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om etiologi, patologi, patogenese og epidemiologi ved non melanoma hudcancer og andre tumores. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-147 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om diagnostisering av non-melanom hudcancer og andre tumores, herunder:
<br/>- basalcellecarcinom (nodulære, superficielle, morfea)
<br/>- plateepitelcarcinom
<br/>- Merkelcelletumor
<br/>- adnextumores
<br/>- sarkomer
<br/>- metastaser. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-148 </entry>
              <entry colname="2">Beherske utredning av non-melanom hudcancer med billeddiagnostikk. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Urologi</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-149 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om og selvstendig kunne utrede, diagnostisere og behandle pasienter med akutt nyresteinsanfall. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-150 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne utrede og initialt behandle akutt hematuri og hydronefrose, herunder beherske:
<br/>- cystoskopi
<br/>- evakuering av koagler fra urinblære
<br/>- JJ stent vs nefrostomikateter. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-151 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne behandle akutt urinretensjon i alle aldre.
<br/>Beherske innleggelse av transuretralt og suprapubisk kateter. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-152 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne diagnostisere og behandle pasienter med akutt og alvorlig øvre og nedre UVI. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-153 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne utrede og operere akutt skrotum både hos barn og voksne. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-154 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om diagnostikk og behandling av priapisme. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-155 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne utrede og initialt håndtere skader i urinveiene og genitalia, både ytre og iatrogene, herunder beherske sutur av urinblære. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-156 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om komplikasjoner ved nyrekirurgi og håndteringen av disse. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-157 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om komplikasjoner ved inngrep i øvre urinveier og håndtering av disse. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-158 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om komplikasjoner ved inngrep i blæren og håndteringen av disse. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-159 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om utredning ved mistanke om testikkelkreft. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-160 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om utredning og vurdering av obstruksjonstilstander i øvre urinveier. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-161 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne diagnostisere og stille indikasjon for kirurgisk avlastning ved akutt avstengningspyelitt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-162 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om diagnostikk, patofysiologi og behandling ved nedre og øvre urinveisinfeksjoner. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-163 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om diagnostikk og behandling av skrotale abscesser. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-164 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om diagnostikk og behandling av Fournier's gangren.
<br/>Ha kunnskap om indikasjon for kirurgisk behandling. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-165 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om utredning, behandling og oppfølgning av pasienter med epididymitt og orkitt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-166 </entry>
              <entry colname="2">Selvstendig kunne stille indikasjon for å utføre kirurgisk behandling for tilstandene fimose, parafimose og kort frenulum. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-167 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om indikasjon for og kirurgisk behandling for hydrocele. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-168 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om komplikasjoner etter skrotal- og peniskirurgi. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Bryst- og endokrinkirurgi</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-169 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om klinisk undersøkelse av bryst og regionale lymfeknutestasjoner. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-170 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om behandling av benigne forandringer i bryst. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-171 </entry>
              <entry colname="2">Ha god kunnskap om og beherske behandling av komplikasjoner til kirurgi i bryst og axille, herunder blødning, infeksjon, nekrose, serom. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KIR-172 </entry>
              <entry colname="2">Ha kunnskap om per- og postoperative komplikasjoner ved thyreoideakirurgi som blødning, nerveskader, hypoparathyreoidisme. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2243/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft ved kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
