<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-04-2264" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-04-2264</id>
    <dato>04.12.2018 nr. 2264</dato>
    <dato type="iso">2018-12-04</dato>
    <ikraft>11.02.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-02-11</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§3">L08.06.2018 nr. 28 § 3</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§39">§ 39</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§3-1">F22.11.2018 nr. 1776 § 3-1</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§3-2">§ 3-2</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§5-5">§ 5-5</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§6-1">§ 6-1</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§6-2">§ 6-2</ref>, <ref id="for-2018-11-22-1776-§6-3">§ 6-3</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1317</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning ved Nordland fagskole</korttittel>
    <tittel>Forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning ved Nordland fagskole</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Nordland fagskole 4. desember 2018 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 3, § 16, § 20, § 21, § 23, § 24, § 25, § 26, § 27 og § 39 og forskrift 22. november 2018 nr. 1776 om høyere yrkesfaglig utdanning § 3-1, § 3-2, § 3-3, § 3-4, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-8, § 5-1, § 5-2, § 5-3, § 5-5, § 6-1, § 6-2 og § 6-3.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål og virkeområder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Forskriftens formål er å sikre ivaretakelse av rettigheter etter lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) og forskrift 22. november 2018 nr. 1776 om høyere yrkesfaglig utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Forskriften gjelder for Nordland fagskoles styre, skolens ledelse, tilsatte og for de utdanningstilbud som gis av skolen. Forskriften gjelder også for personer som søker opptak til studier, eller som har studierett og status som studenter ved Nordland fagskole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">(3) Forskriften regulerer forhold knyttet til opptak, vurdering av skikkethet, krav om politiattest, avsluttende vurdering, eksamen og sensur, dokumentasjon, disiplinære sanksjoner, annullering av eksamen samt klage og klagebehandling.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak og permisjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Søknad til lokalt utlyste studier sendes Nordland fagskole sammen med dokumentasjonen. Skolen vurderer og ev. godkjenner søkerens kompetanse. Søknader mottatt etter søknadsfrist, vurderes med fortløpende opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Søknader til lokalt utlyste studier sendes Nordland fagskole sammen med dokumentasjonen. Skolen vurderer og ev. godkjenner søkerens kompetanse. Søknader mottatt etter søknadsfrist, vurderes med fortløpende opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Årlig søknadsfrist for studier ved Nordland fagskole er 15. april hvis ikke annet er oppgitt i utlysningen av aktuelt studium.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Opptakskrav til fagskolen er enten:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fullført og bestått videregående opplæring med fagbrev, svennebrev eller vitnemål fra relevant yrkesutdanning. Informasjon om hvilke kompetanser som gir rett til opptak på den enkelte utdanning finnes i de enkelte studieplaner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søkere som er 23 år eller eldre i opptaksåret, kan tas opp på grunnlag av tilsvarende kompetanse som i a) etter gjennomført realkompetansevurdering. Dette gjelder søkere med minst 5 års relevant praksis uten fagbrev og med realkompetanse i felles allmenne fag tilsvarende læreplanene i Vg1 og Vg2 i yrkesfaglige utdanningsprogram som fordypningen bygger på. Ved opptak med bakgrunn i realkompetanse, må søkeren fremlegge dokumentasjon på realkompetanse tilsvarende de ordinære opptakskravene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">For enkelte studier kan studiekompetanse være opptaksgrunnlag.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) For enkelte studier kan det være avvikende opptakskrav. Det henvises til de respektive studieplaner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">(3) Søkere som kan dokumentere at de skal gjennomføre fag-/svenneprøve etter opptaksfristen, kan tildeles plass på vilkår av bestått prøve.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Søkere med utenlandsk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Søkere med utdanning tilsvarende norsk videregående opplæring, eller med realkompetanse fra de andre nordiske landene, vurderes ut fra kravene i § 2-3 i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Søkere utenfor Norden må, ved autorisert translatør, dokumentere likeverdig opplæring og praksis. Søkerne må ha bestått eller ha likeverdig realkompetanse i fellesfagene tilsvarende Vg1 og Vg2 i yrkesfaglige utdanningsprogram. De må også oppfylle krav om relevant praksis eller utdanning fra hjemlandet. Søkere må ha kunnskaper tilsvarende nivå B2 i «Test i norsk - høyere nivå».</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Forhåndsløfte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Søkere som har dokumentert behov for tidlig svar, kan be om forhåndsløfte. Forhåndsløfte kan gis til søkere som normalt ville ha fått tilbud om studieplass ved forrige ordinære opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Poengberegning og rangering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) Følgende kriterier benyttes ved poengberegning i forbindelse med opptak til Nordland fagskole.</ledd>
        <table niv="2" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="45*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Beskrivelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Poeng</i>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fullført og bestått videregående opplæring med fag/svennebrev eller generell studiekompetanse </entry>
                <entry colname="2">100 poeng </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Minst 5 års relevant praksis uten fagbrev, og med realkompetanse i felles allmenne fag </entry>
                <entry colname="2">100 poeng </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Kan dokumentere gjennomføring av fag/svenneprøve etter opptaksfristen </entry>
                <entry colname="2">100 poeng </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Relevant praksis/fartstid utover det generelle grunnlag for opptak, jf. gjeldende studieplan </entry>
                <entry colname="2">1 poeng per md. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fagprøve med «bestått meget godt» </entry>
                <entry colname="2">25 poeng </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fagprøve i annet fag utover det generelle opptakskrav inkl. praksistid </entry>
                <entry colname="2">50 poeng </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">For studier hvor opptaksgrunnlaget er Vg2 i skole, gis det gjennomsnittlig karakterpoeng av karakterene i alle fag på Vg2 og tverrfaglig eksamen </entry>
                <entry colname="2">Multipliseres med 10 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">For studier hvor opptaksgrunnlaget er Vg3 i skole, gis det gjennomsnittlig karakterpoeng av karakterene i alle fag på Vg3 og ev. tverrfaglig eksamen </entry>
                <entry colname="2">Multipliseres med 10 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) Den med høyest poengsum rangeres først. Ved lik poengsum skal det kjønn som er underrepresentert i det yrket eller den profesjon opplæringen skal føre fram til, kvoteres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Opptak utenom poengreglene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">(1) Søkere kan tas opp utenom poengreglene på særskilt grunnlag. Som særskilt grunnlag regnes sosiale, helsemessige eller andre særlige forhold som gir grunn til å anta at karaktergrunnlaget fra videregående opplæring ikke gir et riktig bilde av søkerens kvalifikasjoner. Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, rangeres etter en individuell vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">(2) Søkere som tas opp på særskilt grunnlag, må fylle de formelle opptakskrav.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">(1) Styret selv er ansvarlig for opptak til fagskoleutdanningene for det enkelte studieår og at dette blir gjennomført korrekt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">(2) Vedtak om opptak fattes av rektor ved skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/3">(3) Vedtak om opptak kan påklages til den lokale klagenemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/4">(4) Bestemmelser om klagebehandling finnes i kapittel 8 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k2/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Realkompetansevurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">(1) Rektor ved fagskolen, eller den denne bemyndiger, har ansvar for å gjennomføre realkompetansevurdering. Søkerens kompetanse blir vurdert opp mot læreplanmål i videregående opplæring innen relevante studieprogram. Opptak gjort på bakgrunn av realkompetanse gjelder for den utdanningen realkompetansen er knyttet til. Informasjon om hva som er relevant yrkesutdanning er nedfelt i studieplanene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/2">(2) Søkere må dokumentere kompetanse i fellesfagene som svarer til nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk (NKR), ha fylt 23 år i søkeåret og ha minst 5 års relevant arbeidserfaring for utdanningen det søkes opptak til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/3">(3) Bestemmelser om annullering av opptak på grunnlag av realkompetansevurdering finnes i kapittel 7 i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/4">(4) Bestemmelser om klagebehandling på vedtak om opptak finnes i kapittel 8 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k2/p2-10">
        <pverdi>§ 2-10.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1">(1) Studenter som kan dokumentere å ha bestått likeverdig eller tilsvarende emne ved samme eller en annen institusjon, kan søke om godskriving av deler av tidligere utdanning, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 8 første ledd og forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning § 5-1 første ledd. Læringsutbyttebeskrivelse eller studieplan skal benyttes for å vurdere om studenten har rett på innpassing av et emne. Emner som søkes innpasset må omfatte samme antall studiepoeng og oppfylle de faglige krav for emnet eller emnene det søkes om innpassing for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/2">(2) Søknad om godskriving leveres skolen senest ved studiestart. Som dokumentasjon kreves attestert kopi av vitnemål eller kompetansebevis (eller tilsvarende), samt læringsutbyttebeskrivelse for emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/3">(3) Vedtak om godskriving fattes av rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/4">(4) Vedtak om godskriving kan påklages til den lokale klagenemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/5">(5) Bestemmelser om klagebehandling finnes i kapittel 8 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k2/p2-11">
        <pverdi>§ 2-11.</pverdi>
        <ptittel>Fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/1">(1) En student kan søke fritak for emner på grunnlag av annen dokumentert relevant utdanning og kompetanse, jf. forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning § 5-1 andre ledd. Dokumentasjon av realkompetanse kan også gi grunnlag for fritak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/2">(2) Fritak skal bygge på en faglig vurdering av om søkerens helhetlige kompetanse samlet kan gi grunnlag for fritak for en del av den høyere yrkesfaglige utdanningen. Slik kompetanse kan være opparbeidet gjennom arbeidsliv, frivillig sektor og utdanning. Den kan også være av annen formell, ikke-formell eller uformell art.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/3">(3) Søknad om fritak leveres skolen senest fire uker etter studiestart. Som dokumentasjon kreves attestert kopi av vitnemål, kompetansebevis eller lignende fra tilsvarende eller høyere utdanningsinstitusjon, samt beskrivelse av innholdet i emnet. Ved søknad på bakgrunn av realkompetanse må det framlegges dokumentasjon i form av f.eks. attestert kopi av attester/bekreftelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/4">(4) Vedtak om fritak fattes av rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/5">(5) Dersom en student får godkjent søknad om fritak av et emne, skal dette framkomme på vitnemålet med referanse til bestått emne ved samme eller annen institusjon. Vitnemålet er bare gyldig sammen med dokumentasjonen som det blir referert til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/6">(6) Vedtak om fritak kan påklages til den lokale klagenemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/7">(7) Bestemmelser om klagebehandling finnes i kapittel 8 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k2/p2-12">
        <pverdi>§ 2-12.</pverdi>
        <ptittel>Rett til permisjon i forbindelse med fødsel og omsorg for barn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1">(1) En student som får barn under studiene, har etter lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 28 rett til permisjon fra studiene under svangerskapet og til omsorg for barn. I permisjonsperioden har studenten fortsatt status som student ved fagskolen og har rett til å gjenoppta utdanningen på samme nivå som før permisjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/2">(2) En gravid student har rett til utsatt eksamen hvis eksamensdatoen er i perioden mellom tre uker før fastsatt termindato og seks uker etter fødsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/3">(3) En student som blir far har rett til utsatt eksamen hvis eksamensdatoen er innenfor to uker etter fødselen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/4">(4) Departementet kan gi nærmere bestemmelser om rett til utsatt eksamen på grunn av fødsel. Bestemmelsene i arbeidsmiljøloven § 12-1 til § 12-5 og § 12-7 gjelder så langt de passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/5">(5) Fagskolen skal legge til rette for at studenter som er i permisjon etter første ledd, kan gjenoppta utdanningen så raskt som mulig etter endt permisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/6">(6) Retten til permisjon og til utsatt eksamen gjelder tilsvarende ved adopsjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Vurdering av skikkethet og krav om politiattest</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Skikkethetsvurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Ved enkelte utdanninger skal fagskolen vurdere om studenten er skikket for yrket. Krav til skikkethetsvurdering skal gå fram av studieplanen. Skikkethetsvurdering skal gjennomføres gjennom hele studiet og er en forutsetning for at studenten kan få vitnemål etter fullført utdanning, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 26.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Det er styret selv som fatter vedtak om at en student ikke er skikket for yrket. Blir det fattet slikt vedtak, kan studenten utestenges fra utdanningen i inntil fem år. Vedtak om at en student ikke er skikket for et yrke kan bare treffes med minst to tredels flertall i styret. Vedtak om å utestenge en student fra høyere yrkesfaglig utdanning som følge av at studenten ikke er skikket for yrket, kan bare treffes med minst to tredels flertall i styret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om skikkethet eller utestenging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) Vedtak om at en student ikke er skikket for et yrke og vedtak om å utestenge en student fra høyere yrkesfaglig utdanning som følge av at studenten ikke er skikket for yrket, kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5">(5) Bestemmelser om klagebehandling finnes i kapittel 8 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Krav om politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Ved utdanninger der studenter kan komme i kontakt med mindreårige, eller andre sårbare grupper som del av praksisstudier eller klinisk undervisning, er det krav om at studenten legger fram politiattest ved opptak eller i løpet av utdanningen, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 27, forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning kapittel 3 og politiregisterloven § 37 og § 39.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Krav om politiattest skal bli gjort kjent for studenten ved opptak til studier som er omfattet av disse bestemmelsene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) Dersom politiattest gir grunn til å tro at deltakelse i klinisk undervisning eller praksisstudier er uforsvarlig på grunn av den kontakten en student da får med mennesker, kan studenten utestenges fra klinisk undervisning eller praksisstudier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(4) Styret selv avgjør om en student skal utestenges fra klinisk undervisning eller praksisstudier. Vedtaket skal fattes på grunnlag av uttalelse fra rektor. Et vedtak om å utestenge en student etter denne bestemmelsen, skal fattes med minst to tredels flertall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">(5) Vedtak om utestengning etter denne bestemmelsen kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/6">(6) Bestemmelser om klagebehandling finnes i kapittel 8 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende vurdering, eksamen og sensur</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om vurdering og sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Vurdering skal gjennomføres på en slik måte at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte, jf. § 21 første ledd i lov om høyere yrkesfaglig utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Styret har ansvaret for at sensor oppnevnes ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annet arbeid når resultatet inngår på vitnemålet eller innregnes i karakter for utdanningen, jf. § 21 andre ledd i lov om høyere yrkesfaglig utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) Sensuren skal foreligge innen tre uker hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke mer tid. Styret selv kan gjøre unntak for enkelteksamener og kan fastsette en lengre frist når det ikke er mulig å skaffe det antall kvalifiserte sensorer som er nødvendig for å avvikle sensuren på tre uker, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 21 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) Ved ny sensur ved klage over formelle feil ved eksamen eller klage over karakterfastsetting, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 22 og § 23, benyttes én eller flere sensorer, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 21 fjerde ledd. Minst én sensor skal være ekstern.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">(5) Bestemmelser om klageadgang og klagebehandling ved avsluttende eksamen, vurdering og sensur finnes i kapittel 8 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsuttrykk og vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Vurderingsuttrykket ved avsluttende vurdering, eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering skal være bestått/ikke bestått eller en gradert skala med fem trinn fra A til E for bestått og med F for ikke bestått, jf. forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning § 5-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Ved Nordland fagskole kan følgende eksamensformer benyttes hver for seg eller sammen for det enkelte emnet, slik det er beskrevet i den enkelte studieplan:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">skriftlig eksamen under tilsyn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">muntlig eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">mappeeksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">skriftlig hjemmeeksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">PPD (planlegging, produksjon og dokumentasjon)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">ferdighetsprøver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">laboratorieøvelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">prosjektarbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">muntlige presentasjoner.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Karakterskala</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Følgende graderte karakterskala blir benyttet ved Nordland fagskole:</ledd>
        <table niv="2" frame="1">
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="45*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikke fagspesifikk beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg.
<br/> Studenten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon. Studenten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Studenten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler.
<br/> Studenten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Studenten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Studenten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) I den enkelte studieplan går det fram hvordan sluttvurdering fastsettes og hvilken vurderingsform som nyttes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Begrunnelse for karakterfastsettelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) Studenten har rett til begrunnelse for karakterfastsettelse ved mappevurdering, prøver, innleveringer og andre arbeidskrav som danner grunnlag for mappevurdering/emnekarakter og eksamen. Ved muntlig eksamen eller vurdering av praktiske ferdigheter må krav om begrunnelse settes frem straks etter at karakteren er meddelt. Hvis karakteren kunngjøres elektronisk, og studenten kan kreve begrunnelsen elektronisk, må studenten kreve begrunnelse innen én uke etter at karakteren blir kunngjort, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 22 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">(2) Begrunnelsen skal normalt være gitt innen to uker etter at studenten har satt fram krav om det. I begrunnelsen skal det redegjøres for de generelle prinsippene som ligger til grunn for vurderingen og for vurderingen av studenten sin prestasjon. Begrunnelse kan bli gitt muntlig eller skriftlig, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 22 andre ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å gå opp til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) En student har rett til å framstille seg til eksamen når alle arbeidskrav iht. studieplanen i hvert enkelt emne er gjennomført/innlevert og godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) En student har rett til å fremstille seg tre ganger til eksamen i samme emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">(3) For ikke bestått praksis, gis det det adgang til å ta praksisperioden en gang til, hvis ikke annet er bestemt i studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4">(4) Studenter som er tatt opp til en utdanning blir automatisk oppmeldt til eksamen. Hvis en student skal melde seg opp til ny eksamen må dette gjøres i henhold til gjeldende frister, jf. informasjon på den enkelte fagskoles nettsider.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/5">(5) Når en student ikke fullfører studiet eller et emne innen normert studietid, og det i mellomtiden er gjort vesentlige endringer i studieplanen, gjelder retten til å fullføre etter den opprinnelige planen i tre år etter at endringen ble gjort gjeldende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/6">(6) En student som trekker seg fra eksamen uten gyldig grunn, regnes for å ha framstilt seg til eksamen. Gyldig grunn er sykdom eller velferdsgrunner og skal være dokumentert. Slik dokumentasjon skal leveres/være poststemplet senest tre uker etter at eksamen ble avholdt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1) De enkelte studieplaner regulerer gjennomføring av eksamener og omfatter bl.a. vilkår for å gå opp til eksamen eller prøve på nytt, samt vilkår for tilgang til ny praksisperiode.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av eksamen etter avbrutt studium</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">(1) En student som har avbrutt ordinær studieprogresjon og kommer tilbake ved en senere anledning for å fullføre utdanningen, må inngå skriftlig avtale med fagskolen om hvilke eksamener som skal gjennomføres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Eksamen under særlige vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">(1) Studenter som av medisinske eller andre grunner har behov for særlig tilrettelegging ved den praktiske gjennomføringen av eksamen, må framsette søknad om særlig tilrettelegging. Fristen for søknad om tilrettelegging er den samme som fristen for oppmelding til eksamen. Dersom det oppstår akutte behov, kan det gjøres unntak fra søknadsfristen. Rektor fatter vedtak på bakgrunn av vedlagt dokumentasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">(2) Søknad om særlig tilrettelegging må inneholde dokumentasjon fra sakkyndig instans (f.eks. lege, logoped, psykolog) og beskrivelse av behovet for særordning i eksamenssituasjonen. Det skal normalt søkes for hver eksamensperiode, men dersom grunnlaget for særordningen er av permanent karakter, kan det gjøres unntak fra dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/3">(3) Særlig tilrettelegging kan være fysisk tilrettelegging, bruk av særskilte hjelpemidler og/eller utvidet tid til eksamen, eller i spesielle tilfeller alternativ eksamensform. Særordninger skal være slik at eksamensprestasjonen vurderes etter vanlige faglige kriterier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/4">(4) Sjøfartsdirektoratet har gitt egne retningslinjer for særordninger ved eksamen for maritime fag. Ved skriftlig eksamen med tilsyn for maritime fag kan det gis utvidet tid med inntil 25 % av normal eksamenstid, maksimalt 1 time.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/5">(5) Studenter med dokumenterte lærevansker, eller studenter med annet morsmål enn norsk, kan etter eget ønske få lagt ved eksamensbesvarelsen en anonymisert attest som stadfester dette. Dette ledd gjelder ikke for maritime fag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/6">(6) Vedtak om særlig tilrettelegging ved den praktiske gjennomføringen av eksamen er enkeltvedtak og kan påklages til lokal klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/7">(7) Bestemmelser om klagebehandling finnes i kapittel 8 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Krav om bestått for å gå videre på et studium</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">(1) De enkelte studieplaner regulerer eventuelle krav om bestått obligatoriske arbeidskrav eller eksamen for å kunne fortsette et studium.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Dokumentasjon på gjennomført utdanning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Vitnemål utstedes til studenter som har fullført og bestått hele den høyere yrkesfaglige utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Normalt er det den siste fagskolen som har en student før fullført utdanningsløp, som har ansvaret for å utstede vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) For at fagskolen skal kunne utstede vitnemål, ev. annen dokumentasjon for fullført utdanning, må minst 30 av studiepoengene som skal inngå i beregningsgrunnlaget, være avlagt ved fagskolen. Forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning § 5-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Vitnemålet undertegnes av rektor, eller den rektor har gitt fullmakt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">(5) Skolen utsteder kun ett vitnemål pr. studium. En avgift kan påløpe ved bestilling av nytt vitnemål (duplikat).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6">(6) Vitnemålet skal inneholde eiers og fagskolens logo, være utstedt på ark tilrettelagt for formålet og videre dokumentere:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Det overordnede læringsutbyttet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Emner og eventuell praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">Kvalifikasjonsnivået som oppnås (nivå 5 i NKR og fagskole 1 eller fagskole 2)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">Karaktersystemet som benyttes (A-F eller bestått/ikke bestått)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">Antall studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">Karakter/karakterer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/7">(7) Med bakgrunn i overgangen fra fagskolepoeng til studiepoeng skal fagskolen skrive ut nye vitnemål til tidligere studenter som ønsker dette. Fagskolen kan kreve at studenten dekker utgiftene til utstedelse av det nye vitnemålet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Karakterutskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Karakterutskrift kan på forlangende utstedes til studenter som har avbrutt studiet og/eller bestått deler av den høyere yrkesfaglige utdanningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Sanksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Vedtak om sanksjoner etter lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25-§ 27 fattes av styret selv. Studenten skal gis anledning til å forklare seg før det treffes vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Et vedtak om å bortvise eller utestenge en student kan bare treffes med minst to tredels flertall i styret. Studenten har rett til skriftlig begrunnelse for vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Vedtak om sanksjoner etter § 25-§ 27 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning, jf. forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning kapittel 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">(4) Bestemmelser om sanksjoner og klagebehandling finnes i kapittel 6 og 8 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Bortvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) En student som tross skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved fagskolen ellers, kan etter vedtak av styret selv bortvises fra fagskolen i inntil ett år, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Et vedtak om å bortvise en student kan bare treffes med minst to tredels flertall i styret. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om bortvisning. Vedtaket kan påklages til nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 femte ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Utestenging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">(1) En student som tross skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved fagskolen ellers, kan etter vedtak av styret bortvises fra fagskolen i inntil ett år. Hvis en student på tross av skriftlig advarsel fra fagskolen ikke etterkommer et vedtak om bortvisning, kan styret vedta å utestenge studenten fra utdanningen i inntil ett år, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">(2) Styret kan vedta at en student som har skapt fare for liv eller helse for, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisopplæring, skal utestenges fra høyere yrkesfaglig utdanning med klinisk undervisning og praksisstudier og fratas retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved fagskolen i inntil tre år. Det samme gjelder dersom en student har brutt lovfestet taushetsplikt, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3">(3) Styret kan vedta at en student som har benyttet et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden som nevnt i lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 24 første og tredje ledd, eller som har fusket eller forsøkt å fuske som nevnt i lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 andre ledd, skal utestenges fra all utdanning ved fagskolen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved fagskolen i inntil ett år. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/4">(4) Et vedtak om å utestenge en student kan bare treffes med minst to tredels flertall i styret. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om utestenging. Vedtaket kan påklages til nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 femte ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Annullering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av eksamensresultater, vedtak om opptak m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Styret kan annullere resultater av eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter samt vedtak om opptak, innpassing eller fritak hvis studenten har oppnådd dette ved hjelp av falsk dokumentasjon eller annen form for uredelig opptreden. Det samme gjelder for godkjenningen av et emne som en student på et tilsvarende urettmessig grunnlag har fått adgang til å delta i. Styret kan også annullere resultatet av en eksamen, prøve eller lignende og godkjenningen av et emne dersom en student forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket, eller forsettlig har forsøkt å fuske, i forbindelse med eksamenen, prøven eller lignende eller under gjennomføringen av emnet, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 24 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Styret kan annullere fritak for eller godskriving av utdanning og kompetanse som en student har fått ved å benytte et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 24 andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Hvis en student har fått fritak eller godskriving etter § 2-11 ved å benytte et falskt vitnemål eller andre falske dokumenter, eller ved å opptre uredelig på annen måte, kan styret annullere fritaket eller godskrivingen, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 24 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4">(4) Vedtak om annullering etter første og annet ledd kan påklages av studenten til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 24 fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/5">(5) Adgangen til annullering foreldes ikke, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 24 femte ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/6">(6) Etter at det foreligger vedtak om annullering, skal eventuelle vitnemål eller karakterutskrifter leveres tilbake til fagskolen. Et endelig vedtak om annullering etter første eller annet ledd utgjør et særlig tvangsgrunnlag etter tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 13, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 24 sjette ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Klageområder, klageinstanser og klagebehandling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) Dersom ikke noe annet er bestemt, gjelder forvaltningsloven kapittel III til VI og VIII for avgjørelser om opptak, avsluttende vurdering, annullering av eksamen, bortvisning, utestenging, skikkethetsvurdering, innpassing og fritak etter loven her, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 39 andre ledd. For avgjørelsene som er listet opp, gjelder forvaltningslovens bestemmelser om klage.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Klageorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">(1) Lokal klagenemnd for fagskoleutdanning, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 20, behandler klager over enkeltvedtak fattet av fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">(2) Den lokale klagenemnda oppnevnes av styret og består av fem medlemmer med personlige varamedlemmer. Klagenemnda skal ha slik sammensetning:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">leder med personlig varamedlem</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ett medlem med fagskoleadministrativ kompetanse med personlig varamedlem</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ett medlem som er fagskolelærer med personlig varamedlem</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">to studenter med personlig varamedlem.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1/marg/1">Leder og varamedlem for leder skal fylle de lovfestede kravene for lagdommere og ikke være tilsatt ved fagskolen. Klagenemnda er vedtaksfør når lederen eller nestlederen og minst to andre medlemmer, inkludert en studentrepresentant, er til stede.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">(3) Klagenemndas vedtak i saker om fagskolens enkeltvedtak kan ikke påklages, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 20.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/4">(4) Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning, jf. forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning § 6-1 er klageinstans for klager på enkeltvedtak truffet med hjemmel i følgende paragrafer i lov om høyere yrkesfaglig utdanning:
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/4/marg/1">§ 24 Annullering av eksamen eller prøve</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/4/marg/2">§ 25 Bortvisning og utestenging</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/4/marg/3">§ 26 Vurdering av skikkethet</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/4/marg/4">§ 27 Krav om politiattest.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/5">(5) Den nasjonale klagenemndas vedtak kan ikke påklages, jf. forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning § 6-3 fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k8/p8-3">
        <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
        <ptittel>Klagefrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">(1) Fristen for å klage er 3 uker fra det tidspunkt underretning om vedtaket er kommet frem til vedkommende part. Skjer underretningen ved offentlig kunngjøring, begynner klagefristen å løpe fra den dag vedtaket første gang ble kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/2">(2) For den som ikke har mottatt underretning om vedtaket, løper fristen fra det tidspunkt han har fått eller burde ha skaffet seg kjennskap til vedtaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k8/p8-4">
        <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1">(1) En student som har vært oppe til eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter, kan klage over formelle feil innen tre uker etter at studenten er eller burde være kjent med forholdet som begrunner klagen. Slik klage rettes til fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2">(2) Sensurvedtaket skal oppheves hvis det er begått feil som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne. Ny sensur gjennomføres hvis feilen kan rettes opp ved ny sensur av innleverte arbeider. I motsatt fall holdes ny eksamen, prøve eller lignende med nye sensorer. Karakterfastsetting ved ny sensur etter paragrafen her kan påklages etter reglene i lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 22.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/3">(3) Er krav om begrunnelse for eller klage over karakterfastsettingen fremsatt, løper klagefristen etter første ledd fra studenten har fått begrunnelsen eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/4">(4) Fagskolen eller klageinstansen kan bestemme at det skal foretas ny sensur eller holdes ny eksamen, prøve eller lignende hvis det er begått formelle feil som kan ha hatt betydning for én eller flere studenters prestasjon eller bedømmelse av denne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/5">(5) Den lokale klagenemnda er klageinstans for institusjonens vedtak etter denne paragrafen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/6">(6) Klage skal besvares senest innen en måned. Dersom klagebehandlingen tar lengre tid, skal den som klager, underrettes om dette skriftlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/7">(7) En klage må inneholde:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">klagers navn og adresse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">henvisning til vedtaket det klages over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">hva klagen gjelder og begrunnelse for denne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">angivelse av den endring som ønskes i det vedtak det klages over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">dato og underskrift(er).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k8/p8-5">
        <pverdi>§ 8-5.</pverdi>
        <ptittel>Klage på karakterfastsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1">(1) Hvis det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, skal disse være tilgjengelige for studentene etter at karakteren er fastsatt, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 22 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/2">(2) En student kan klage skriftlig over karakteren innen tre uker etter at eksamensresultatet er kunngjort. Ny sensur skal da foretas. Ved ny sensur skal sensorene ikke få opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/3">(3) Er det fremsatt krav om begrunnelse eller klage over formelle feil, løper klagefristen etter denne paragrafen fra studenten har fått begrunnelsen eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/4">(4) Ved bruk av løpende vurdering kan fagskolen bestemme om studenten skal fremsette klage etter vurdering av separat prøve, oppgave eller annet arbeid som bedømmes med karakter, eller om klage skal fremsettes når resultatet fra fag, emne eller emnegruppe er kunngjort, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 22 fjerde ledd. De respektive studieplanene gir nærmere beskrivelse om dette der det er aktuelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/5">(5) Bedømmelse av muntlig prestasjon og vurdering av praksisopplæring eller lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 22 femte ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/6">(6) Karakterfastsetting ved ny sensur etter denne paragraf er endelig og kan ikke påklages, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 22 sjette ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-2264/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">(1) Denne forskriften trer i kraft en måned etter datoen for utgivelsen av det nummer av Norsk Lovtidend som inneholder forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
