<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-11-29-2259" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-29-2259">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-11-29-2259</id>
    <dato>29.11.2018 nr. 2259</dato>
    <dato type="iso">2018-11-29</dato>
    <ikraft>29.11.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-11-29</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">L01.04.2005 nr. 15 § 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-06-07-824</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0011</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift studier og eksamen ved Universitetet i Stavanger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift studier og eksamen ved Universitetet i Stavanger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Universitetet i Stavanger 29. november 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9 og § 3-10.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-29-2259/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. juni 2018 nr. 824 om studier og eksamen ved Universitetet i Stavanger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-9 nr. 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">5. For kandidater ved Fakultet for utøvende kunstfag er det ikke anledning til å trekke seg fra utøvende eksamen uten gyldig grunn. Med gyldig grunn menes sykefravær dokumentert med legeattest eller annet dokumentert tvingende fravær. Annet dokumentert tvingende fravær kan være fravær grunnet ulykker, alvorlig sykdom eller dødsfall i nær familie. Fraværet må meldes fakultetet umiddelbart.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4-3 nr. 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">3. Dersom et emne har muntlig avsluttende eksamen som justerer karakteren, må all tidligere prøving være bestått før kandidaten kan gå opp til muntlig eksamen. Eventuell ny muntlig eksamen som justerer karakteren arrangeres bare dersom kandidaten har avlagt ny prøve i minst en av de skriftlige prøvene som faget eller emnet består av, og karakteren endres etter ny sensur.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-5 nr. 1 b) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Begrunnelsen skal normalt være gitt innen to uker etter at kandidaten har bedt om dette. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av kandidatens prestasjon. Institusjonen bestemmer om sensor skal gi begrunnelsen muntlig eller skriftlig.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4-5 nr. 2 d) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">Karakteren kan endres både til gunst og til ugunst for klager. Karakterfastsetting ved ny sensurering etter denne paragraf er endelig gjeldende, og kan ikke påklages. Hvis karakteren ved ny sensur avviker med to eller flere karakterer fra opprinnelig sensur, skal utdanningsinstitusjonen foreta ytterligere en vurdering før endelig karakter fastsettes.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-29-2259/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft umiddelbart.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
