<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-25-148" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-148">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-25-148</id>
    <dato>25.02.2019 nr. 148</dato>
    <dato type="iso">2019-02-25</dato>
    <ikraft>25.02.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-02-25</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">L01.04.2005 nr. 15 § 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2005-12-01">F01.12.2005 nr.</ref>1392, <ref id="for-2017-01-06-13">F06.01.2017 nr. 13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-02-12-13</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0114</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om lokale opptak til UiO</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om lokale opptak til Universitetet i Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av universitetsstyret ved Universitetet i Oslo ved rektor 25. februar 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2, § 3-4, § 3-6 og § 3-7, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad og forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-148/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. februar 2014 nr. 130 om lokale opptak til Universitetet i Oslo gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-1, første og andre ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">For opptak til 1 ½-2-årige masterprogram kreves det en fullført norsk bachelorgrad eller tilsvarende fullført utdanningsløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Grunnutdanningen skal dekke krav til faglig fordypning på minimum 80 studiepoeng. Krav til den faglige fordypningens innhold og omfang skal fremgå av programbeskrivelsen. Vektet karaktergjennomsnitt i den faglige fordypningen skal være minst C (norsk karakterskala) eller tilsvarende, jf. § 5. Se også § 16 om overgangsordninger.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4-2, første ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">For opptak til erfaringsbaserte masterprogram kreves det en fullført norsk bachelorgrad eller tilsvarende fullført utdanningsløp.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5, første, andre, tredje, fjerde og femte ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Karakterene i alle emnene som dekker krav til faglig fordypning skal ordinært benyttes som grunnlag for beregning av karaktergjennomsnitt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Dersom kravet til faglig fordypning i omfang er større enn 80 studiepoeng, kan det fastsettes i programbeskrivelsen at et utvalg av emnene, men ikke mindre enn 80 studiepoeng, kan benyttes som grunnlag for beregningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Dersom søkeren ikke har gradert karakterskala for alle emnene i beregningsgrunnlaget, men for emner som utgjør minst 40 studiepoeng, skal emnene med gradert karakterskala benyttes som grunnlag for beregningen av karaktergjennomsnitt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>(4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Søkere uten gradert karakterskala eller søkere med gradert karakterskala for mindre enn 40 studiepoeng av beregningsgrunnlaget må vurderes individuelt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5"><lverdi>(5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Søkere med utenlandsk utdanning må vurderes individuelt.
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5/avsnitt/1/marg/1">Eksisterende ledd 5, 6, 7 og 8 skal forskyves til å bli ledd 6, 7, 8 og 9.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 6-1, første ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Dersom det er flere kvalifiserte søkere enn antall plasser, skal søkerne rangeres. Kvalifiserte søkere rangeres etter et vektet karaktergjennomsnitt for emnene som inngår i beregningsgrunnlaget. Dersom søkere har flere beregningsgrunnlag, skal poengberegningen som gir høyest rangering benyttes. Søkere med høy poengsum rangeres foran søkere med lav poengsum, jf. § 5.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 8-1, første og andre ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">For opptak til praktisk-pedagogisk utdanning kreves en mastergrad og minst 60 studiepoeng relevant utdanning innenfor ett av de fagdidaktiske fagene som tilbys ved Universitetet i Oslo. For opptak til praktisk-pedagogisk utdanning i musikk kreves en bachelorgrad med minimum 180 studiepoeng i musikk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">For opptak til praktisk-pedagogisk utdanning Teach First Norway kreves det fullført mastergrad i realfag, inkludert minst 60 studiepoeng relevant utdanning innen matematikk, eller innen naturfag, eller ha begge disse kravene oppfylt for opptak til begge fag. Det kreves vektet karaktergjennomsnitt B på beste 180 studiepoeng i realfag dokumentert ved søknadstidspunktet. Opptak til PPU Teach First Norway forutsetter tilsetting i Oslo kommune på fastsatt måte og innen fastsatt frist.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 8-2, første ledd innledningen og bokstav c, d og ny e og tredje ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning skal kvalifiserte søkere rangeres etter følgende kriterier i prioritert rekkefølge innenfor hvert fagdidaktiske fag:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.c/avsnitt/1">Søkere med ett eller flere relevante emner på masternivå i ett av undervisningsfagene som Universitetet i Oslo tilbyr fagdidaktikk i.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.d/avsnitt/1">Søkere med fullført mastergrad fra universitet eller høyskole. Dette punktet gjelder bare for søkere til fagdidaktikk i musikk.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.e/avsnitt/1">Søkere med høyest antall avlagte studiepoeng.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning Teach First Norway foretas rangeringen i samarbeid mellom Utdanningsetaten, UiO og Equinor og følger regler for tilsetting i skolen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 11, tredje ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">For å bli rangert på grunnlag av spesiell vurdering må opptakskravene være oppfylt.
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3/avsnitt/1/marg/1">Eksisterende ledd 3 og 4 forskyves til å bli ledd 4 og 5.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 14, tredje ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Søkere som har oppnådd graden master eller tilsvarende høyere grad ved Universitetet i Oslo, kan ordinært ikke få opptak til et masterprogram eller en masterstudieretning innenfor det samme fagområdet (disiplinen) på nytt, jf. § 7-3 (6) i forskrift om studier og eksamener ved UiO.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-25-148/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
