<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-19-2031" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2031">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-19-2031</id>
    <dato>19.12.2019 nr. 2031</dato>
    <dato type="iso">2019-12-19</dato>
    <ikraft>19.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-19</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-03-23-3-§8">L23.03.2018 nr. 3 § 8</ref>, <ref id="lov-2018-03-23-2">L23.03.2018 nr. 2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-12-19-2145</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1304</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til lov om Bankenes sikringsfond</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til lov om Bankenes sikringsfond (forlengelse av overgangsordning)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 19. desember 2019 med hjemmel i lov 23. mars 2018 nr. 3 om Bankenes sikringsfond § 8 og lov 23. mars 2018 nr. 2 om endringer i finansforetaksloven mv. (innskuddsgaranti og krisehåndtering av banker) avsnitt IV nr. 4.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2031/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2018 nr. 2145 til lov om Bankenes sikringsfond skal § 4 tredje ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Overføringen av eiendeler og forpliktelser forvaltet av Bankenes sikringsfond i medhold av tidligere gjeldende kapittel 19 i finansforetaksloven, skal skje innen 31. desember 2020, med regnskapsmessig virkning fra 1. januar 2020. Fordelingen av eiendeler og forpliktelser skal baseres på verdier pr. 1. januar 2019 med etterfølgende verdiutvikling, tillagt innkrevet bidrag til krisetiltaksfondet, fratrukket kostnad ved administrasjon av fondet. Midler som disponeres av krisehåndteringsmyndigheten skal regnskapsmessig presenteres som egenkapital i Bankenes sikringsfond inntil overføringen er foretatt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2031/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
