<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-20-864" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-20-864</id>
    <dato>20.06.2019 nr. 864</dato>
    <dato type="iso">2019-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Reindriftsavtalen</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-06-21-616</endrer>
    <rettet>02.07.2019 (<ref id="for-2011-06-21-616-§1-4">§ 1-4</ref>).</rettet>
    <journalnummer>2019-0569</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for Reindriftens Utviklingsfond</korttittel>
    <tittel>Forskrift for Reindriftens Utviklingsfond</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 20. juni 2019 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Reindriftens Utviklingsfond skal gjennom bruk av økonomiske virkemidler bidra til å utvikle reindriftsnæringen i samsvar med de reindriftspolitiske mål.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Fellesbestemmelser for alle tilskuddsordninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Bestemmelser i kapittel 1 gjelder for alle tilskuddsordninger etter denne forskriften, med mindre annet er særskilt bestemt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Med driftsår menes i denne forskrift perioden fra 1. april til 31. mars.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Styret for Reindriftens Utviklingsfond</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Reindriftens Utviklingsfond forvaltes av et styre med fire medlemmer. Styret oppnevnes for to år av gangen. Landbruks- og matdepartementet utpeker to medlemmer og to varamedlemmer. Norske Reindriftsamers Landsforbund utpeker to medlemmer og to varamedlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">Fondsstyret disponerer en andel av Reindriftens Utviklingsfonds totale bevilgning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">Landbruksdirektoratet er sekretariat for fondsstyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Økonomiske rammer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Reindriftens Utviklingsfond blir finansiert over reindriftsavtalen. Økonomiske rammer og føringer for øvrig blir fastsatt i forbindelse med Stortingets behandling av proposisjonene om reindriftsavtalen og det årlige statsbudsjettet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">Fondsstyret kan avslå søknader om økonomisk støtte ut fra fondets finansielle situasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/3">Fondsstyret kan vedta retningslinjer og fastsette tilskuddssatser for enkeltordninger i fondet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/4">Fondsstyrets virksomhet skal være i overensstemmelse med gjeldende regelverk for økonomistyring i staten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Rapportering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Regnskap for fondet inngår i Landbruksdirektoratets årsrapport som avlegges 15. mars hvert år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">Regnskapet føres etter kontantprinsippet og Riksrevisjonen er revisor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/3">Fondsstyret skal hvert år rapportere om sin virksomhet til Landbruks- og matdepartementet. Rapporten skal inneholde regnskap for siste år sammenholdt med budsjett og tidligere års regnskaper, samt en faglig evaluering av virksomheten innen 15. mars hvert år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">Tilskudd fra Reindriftens Utviklingsfond kan innvilges etter ordningene for
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">tilskudd ved omfattende tap av rein i ulykker, jf. kapittel 2,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">tilskudd til reindriftsanlegg, herunder gjerder og slakteanlegg, jf. kapittel 3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">refusjon av dokumenterte utgifter til deltakelse på kurs/etterutdanning og lignende for reindriftsutøvere, jf. kapittel 4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">tilskudd til feltbarnehage, jf. kapittel 5,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">tilskudd til utgifter ved fôring og flytting som følge av manglende konvensjon mellom Norge og Sverige om reinbeite, jf. kapittel 6,</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">Økonomisk støtte kan for øvrig innvilges til andre tiltak i samsvar med forskriftens formål, jf. § 1-1, herunder
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">sikring av reindriftens beiterett, herunder støtte i forbindelse med distriktenes arbeid med sikring av reindriftens arealer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">praktiske tiltak innenfor reindriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">gjennomføring av strukturtiltak i distrikter med behov for tiltak for reintallstilpasning og ressursutnyttelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">faglige tiltak til fremme for reindriften, herunder veiledning, kursvirksomhet, beitegransking, planlegging og avlstiltak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">utvikling av binæringer og formål av generell kulturell betydning for reindriftssamene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">tiltak for å fremme likestilling og kvinners situasjon i reindriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">tilrettelegging av 1-2 dagers kompetansegivende kurs/etterutdanning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">tilskudd til tiltak for reindriftsnæringen som følge av klimaskapte endringer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">forskning og kunnskapsformidling.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Fellesvilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">Det er et vilkår for å få støtte fra Reindriftens Utviklingsfond at tiltaket fremmer reindriften i distriktet og området. Der det er aktuelt må tiltaket vurderes i forhold til den effekt det har på beiteslitasje og miljøet for øvrig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/2">Det er et vilkår for tilskudd etter denne forskrift at det omsøkte tiltaket er i samsvar med de til enhver tid gjeldende lover og forskrifter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-8">
        <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
        <ptittel>Krav til søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1">Søknad om tilskudd fra Reindriftens Utviklingsfond skal sendes til Landbruksdirektoratet innen eventuell angitt frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/2">Dersom det er utarbeidet eget søknadsskjema for ordningen skal dette brukes. Nødvendig dokumentasjon skal vedlegges søknaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-9">
        <pverdi>§ 1-9.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1">Søknaden behandles av Landbruksdirektoratet, som avgir innstilling til styret for Reindriftens Utviklingsfond.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/2">Fondsstyret avgjør søknaden. Landbruksdirektoratet avgjør søknader etter kapittel 8. Det kan fastsettes nærmere betingelser for tilskuddet i bevilgningsvedtaket. Ved stemmelikhet har leder dobbeltstemme. Fondsstyret kan delegere avgjørelsesmyndighet til Landbruksdirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-10">
        <pverdi>§ 1-10.</pverdi>
        <ptittel>Utbetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-10/ledd/1">Landbruksdirektoratet utbetaler 50 prosent av tilskuddet ved innvilgelsen dersom ikke annet er bestemt for den enkelte ordning. Resterende blir utbetalt etter Landbruksdirektoratet har godkjent innsendt regnskap og dokumentasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-10/ledd/2">Uanvendt, innvilget tilskudd tilbakeføres Reindriftens Utviklingsfond.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-11">
        <pverdi>§ 1-11.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1">Mottakere av tilskudd etter denne forskriften plikter å gi alle opplysninger som reindriftsmyndighetene finner nødvendige for å kunne forvalte tilskuddsordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/2">Reindriftsmyndighetene kan foreta stedlig kontroll hos tilskuddsmottakeren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-12">
        <pverdi>§ 1-12.</pverdi>
        <ptittel>Retting av feilutbetalinger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-12/ledd/1">Reindriftsmyndighetene kan rette feil i utbetalt tilskudd, enten ved etterbetaling eller krav om tilbakebetaling av tilskudd fra tilskuddsmottaker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-13">
        <pverdi>§ 1-13.</pverdi>
        <ptittel>Avkorting og tilbakeholdelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/1">Dersom tilskuddsmottaker uaktsomt har gitt uriktige eller ufullstendige opplysninger i søknaden, som har eller ville ha dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av tilskuddet, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/2">Dersom tilskuddsmottaker uaktsomt eller forsettlig driver eller har drevet sin virksomhet i strid med lover eller forskrifter for reindriftsnæringen, kan hele eller deler av tilskuddet holdes tilbake inntil forholdet er rettet. Er det ved overtredelsen av slikt regelverk utvist grov uaktsomhet eller forsett, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-14">
        <pverdi>§ 1-14.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av tilbakebetalings- eller avkortingsbeløp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-14/ledd/1">Differansen mellom utbetalt beløp og berettiget tilskudd som følge av vedtak om tilbakebetaling etter § 1-12 eller avkortning etter § 1-13, kan kreves tilbakebetalt fra tilskuddsmottakeren eller motregnes i senere tilskuddsutbetalinger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-14/ledd/2">Krav fra reindriftsmyndighetene kan motregnes i tilskuddsutbetalinger til tilskuddsmottakeren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-14/ledd/3">Dersom tilskuddsmottakeren ikke var i aktsom god tro om utbetalingen, kan renter kreves fra det tidspunkt tilbakebetalingskravet er kommet fram til mottaker. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter kreves fra tidspunktet for utbetaling av det urettmessige tilskuddet. Rentefoten skal settes lik den rentefot som til enhver tid er fastsatt av Finansdepartementet i medhold av § 3 i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k1/p1-15">
        <pverdi>§ 1-15.</pverdi>
        <ptittel>Klageadgang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-15/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift kan påklages til Landbruks- og matdepartementet etter forvaltningslovens regler.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Tilskudd ved omfattende tap av rein i ulykker</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Formålet med tilskuddet er å bidra til å dekke utgifter som påføres berørte siidaandeler og tamreinlag som følge av omfattende tap av rein i ulykker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Med ulykke menes i dette kapittel en uforutsigbar og akutt hendelse, som fører til at et større antall rein omkommer, og som ikke med rimelig innsats kunne vært forhindret av reineier. Dette kan eksempelvis være drukning, snøskred, raping og akutt sykdomsutbrudd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Tap som er forårsaket av låste beiter, nedslitte beiter, lavt slakteuttak eller av rovdyr regnes ikke som ulykke i dette kapittel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">Med flokkens størrelse før tap menes reintall ved siste offentlig kontrollerte telling. Dersom slik telling ikke er foretatt siste driftsår, legges reintallet i siste melding om reindrift til grunn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for tilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Tilskudd kan innvilges til den enkelte siidaandel/tamreinlag dersom følgende vilkår er oppfylt
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tapet skyldes ulykke, jf. § 2-2,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tapet ikke er erstattet over andre ordninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">antall tapte rein i samme ulykke utgjør minst 10 prosent av flokkens størrelse før tapet. Det kan uavhengig av dette innvilges tilskudd når tapet overstiger 150 rein. Det innvilges ikke tilskudd ved tap av under 10 rein,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tapte rein etter bokstav c er dokumentert i henhold til § 2-4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">siidaandelen/tamreinlaget har varslet tapet umiddelbart til fylkesmannen. Siidaandelen må i tillegg ha varslet tapet til distriktsstyret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">siidaandelen/tamreinlaget har iverksatt alle nødvendige tiltak for å forebygge/begrense tapet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">siidaandelen//tamreinlaget har mottatt produksjonspremie<fref id="/kapittel/2/paragraf/2-3/fotnote/1">1</fref> i minst ett av de tre foregående driftsårene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">siidaandelens reintall i driftsåret oppfyller vilkår for tilskudd etter forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag § 4.
<fotnote id="/kapittel/2/paragraf/2-3/fotnote/1">1 Jf. forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag § 10.</fotnote></avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Fylkesmannen, veterinær, offentlig oppsynsmyndighet eller representant for en av disse skal dokumentere antall tapte dyr gjennom besiktigelse og opptelling av kadaver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Ved tap i snøskred kan dokumentasjon av kadaver foretas etter snøsmelting. Der full kadaverdokumentasjon er umulig eller svært vanskelig, kan en sannsynliggjøring av tapets omfang godkjennes som tilstrekkelig dokumentasjon ut fra antall rein før og etter tapet. Slik før- og ettervurdering av reintallet utføres av fylkesmannen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">Ufødt kalv kan bare medregnes som del av tapet dersom drektige simlerein går tapt. Det skal da gjøres en skjønnsmessig beregning av kalvetap, ut over forventet tidligtap, på grunn av forventet merkeprosent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av tilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Fondsstyret fastsetter nærmere retningslinjer for beregning av tilskuddet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">Det skal gjøres fratrekk for en egenandel på 10 000 kroner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Særskilt krav til søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Søknad om tilskudd ved omfattende tap av rein i ulykker skal sendes så raskt som mulig, og senest 6 måneder etter at ulykken fant sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">Søknaden skal minst inneholde
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">oversikt over antall tapte dyr, fordelt på kjønn og alder (over 2 år, 1-2 år, kalv),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kadaverdokumentasjon, jf. § 2-4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">beskrivelse av hendelsesforløpet fram til tapet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">beskrivelse av tiltak som er iverksatt for å forebygge/begrense tapet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Tilskudd til reindriftsanlegg</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Formålet med tilskuddet er å bidra til å dekke utgifter til oppføring av reindriftsanlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Med reindriftsanlegg menes permanente gjerder og anlegg, jf. reindriftsloven § 24. Slakteanlegg kan unntas fra kravet om å være permanent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Med tilskuddsgrunnlag menes i dette kapittel tilskuddsberettigede kostnader. Dette omfatter materialkostnader (med veggfast inventar), transport, spesialarbeid og eget arbeid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">I særlige tilfeller, herunder bygging av større anlegg, kan leid konsulentbistand inngå i tilskuddsgrunnlaget. Ved slakte- og gjerdeanlegg kan også kostnadene til vei/parkering og vann/avløp inngå. Som spesialarbeid regnes elektriker-, rørlegger- og annet arbeid, som i henhold til gjeldende bestemmelser krever særlig kompetanse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for tilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Tilskudd til reindriftsanlegg kan innvilges til siidaandel, siida, reinbeitedistrikt og tamreinlag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Tilskudd ytes kun til reindriftsanlegg som er beskrevet i godkjente bruksregler og utarbeidede distriktsplaner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">Siidaandeler som søker om tilskudd etter denne forskriften må oppfylle vilkårene i forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag § 3 og § 4. Reinbeitedistrikt som søker om tilskudd etter denne forskriften må oppfylle vilkårene i forskrift om tilskudd til reinbeitedistrikter og tamreinlag § 1-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">Tilskudd kan ytes til følgende tiltak:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">oppføring av nye reindriftsanlegg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">utvidelse eller større ombygginger av eksisterende reindriftsanlegg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">endring av eksisterende reindriftsanlegg som er nødvendige for bruk og avlesning av elektroniske individmerker, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">rivning av reindriftsanlegg hvor eier- eller ansvarsforholdet er ukjent.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/5">Tilskudd skal ikke innvilges til reindriftsanlegg som er påbegynt før søknad om tilskudd er sendt til Landbruksdirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/6">Kostnader til vedlikehold og kostnader til flyttbare og midlertidige gjerder og anlegg er ikke tilskuddsberettigede kostnader, jf. § 3-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/7">Tilskudd til gjerder som konfliktforebyggende tiltak mellom reindrift og annen berørt part<fref id="1">1</fref> omfattes ikke av denne ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/8">Tiltaket må være gjennomført innen tre år fra bevilgningsdato.
<fotnote id="/kapittel/3/paragraf/3-3/fotnote/1">1 Jf. forskrift om tilskudd til konfliktforebyggende tiltak i forholdet mellom reindrift og annen berørt part.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av tilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">For reindriftsanlegg beregnes tilskudd med en fastsatt andel av tilskuddsgrunnlaget, jf. § 3-2. Tilskudd til reindriftsanlegg utgjør inntil 35 prosent av tilskuddsgrunnlaget når søker er siidaandel/siida og inntil 50 prosent når søker er reinbeitedistrikt/tamreinlag, fellesbeitedistrikt eller minst to distrikter/tamreinlag i fellesskap. For slakteanlegg som klart er skilt fra øvrige anlegg utgjør tilskuddet inntil 25 prosent av tilskuddsgrunnlaget. Nedre grense for tilskuddsgrunnlaget er fastsatt til 20 000 kroner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">Tilskuddsgrunnlaget regnes ut fra netto materialkostnader (eksklusive merverdiavgift). For søkere som ikke har krav på fradrag for inngående merverdiavgift, tas merverdiavgiften med i beregningen av tilskuddsgrunnlaget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">Timesatsen for eget arbeid er 150 kroner. Eget arbeid kan maksimalt utgjøre 50 prosent av tilskuddsgrunnlaget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/4">Styret for Reindriftens Utviklingsfond kan i særlige tilfeller dispensere fra denne bestemmelsens første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Særskilt krav til søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Som vedlegg til søknad om tilskudd til reindriftsanlegg kreves oppføringstillatelse, spesifisert oversikt for alle kostnader knyttet til tiltaket, reell finansieringsplan og målsatt tegning av anlegget. Kostnader som ikke inngår i tilskuddsgrunnlaget, jf. § 3-2, skal likevel tas med i kostnadsoversikten, jf. § 3-5 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">For bygging/ombygging/utvidelse av slakteri skal en spesifisert forretningsplan for minst tre år, samt nødvendige offentlige godkjenninger foreligge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">For reindriftsanlegg med kostnad over 150 000 kroner skal det sendes skriftlig forespørsel til minst tre tilbydere på kostnadene som inngår i tilskuddsgrunnlaget, jf. § 3-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/4">Flere reindriftsanlegg som inngår i en helhet kan samles i én søknad, men kostnadene forutsettes da spesifisert i vedlegg til søknaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Utbetaling og rapportering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Som hovedregel skal utbetalingen skje etterskuddsvis. Landbruksdirektoratet kan etter søknad anvise inntil 50 prosent av tilskuddet til utbetaling på forskudd ut i fra anleggets framdrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">Søker skal gi rapport om hvordan midlene er benyttet gjennom regnskap og om eventuelle særskilte forutsetninger er oppfylt innen ett år etter anlegget er ferdigstilt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Refusjon av kursutgifter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Formålet med tilskuddet er å bidra til kompetanseheving i reindriften gjennom å gi støtte til kurs og etterutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for refusjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Reineiere kan få refundert utgifter til kursavgift, reise og opphold i forbindelse med kurs/etterutdanning som har som målsetting å opparbeide og/eller videreutvikle reindriftsutøverens kompetanse til utøvelse av reindrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">For at refusjon skal kunne innvilges må reineier ha rein i eget merke. Videre må tamreinlag eller leder/ledere av siidaandel som søker tilhører, dokumentere en avgiftspliktig salgsinntekt fra salg av kjøtt fra rein i eget merke på minimum 50 000 kroner eksklusiv merverdiavgift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">Dersom leder/ledere av siidaandel som søker tilhører oppfyller vilkårene for å motta etableringstilskudd etter forskrift for siidaandeler og tamreinlag § 9 gjelder ikke inntektskravet i § 4-2 andre ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av støtte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Utgifter til kurs/etterutdanning kan refunderes med 50 prosent av dokumenterte utgifter, begrenset oppad til 6 000 kroner per år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Krav til søknaden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Søknad om refusjon av utgifter må sendes på særskilt skjema til Landbruksdirektoratet innen 6 måneder etter kursets avslutning. Som vedlegg til søknaden sendes den dokumentasjon Landbruksdirektoratet finner nødvendig for å kunne forvalte tilskuddsordningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Tilskudd til feltbarnehage</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Formålet med tilskuddet er å legge til rette for at flere i familien kan delta under større reindriftsaktiviteter i reinbeitedistriktet, sommersiidaen, vintersiidaen eller tamreinlaget, samt å bidra til kunnskapsoppbygging hos barn om disse aktivitetene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Med feltbarnehage menes organisert og tidsavgrenset pass av barn under skolepliktig alder i tilknytning til perioder med større reindriftsaktiviteter. Slik barnepass må omfatte tilrettelagte opplæringsaktiviteter i reindriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for tilskudd til feltbarnehage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Tilskudd til barn i feltbarnehage kan innvilges til reinbeitedistrikt, sommersiida eller tamreinlag for inntil tre uker per år i tilknytning til større reindriftsaktiviteter. I tillegg kan siidaandelsleder i vintersiida søke om tilskudd etter bestemmelsene i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">Tilskudd kan innvilges til pass av barn som tilhører reinbeitedistriktet, sommersiidaen, vintersiidaen eller tamreinlaget der reindriftsaktiviteten foregår. Tilskuddet kan ytes frem til den måneden barnet begynner på skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">Tilskudd til pass av egne barn og/eller ektefelles/samboers barn kan kun innvilges dersom barnet/barna blir passet som en del av en gruppe sammen med andres barn, og egne barn og/eller ektefelles/samboers barn ikke utgjør mer enn 1/3 av denne gruppen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Tilskuddets størrelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">For barn over tre år kan det innvilges tilskudd med 1 000 kroner per barn per uke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">For barn under tre år kan det innvilges tilskudd med 2 000 kroner per barn per uke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Særskilt krav til søknad og søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">Søknaden sendes Landbruksdirektoratet på særskilt skjema senest to uker før reindriftsaktiviteten skal gjennomføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2">Søker må opplyse hvem som engasjeres til barnepasset, samt navn og fødselsdato på de barn som omfattes. Avtale med barnepasser må vedlegges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/3">Søker må opplyse om hvilke aktiviteter som barna skal delta i, og start- og sluttdato for feltbarnehagen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Tilskudd til utgifter ved fôring og flytting som følge av manglende konvensjon mellom Norge og Sverige om reinbeite</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Tilskuddet skal bidra til å dekke utgifter som påføres berørte distrikter, siidaer og siidaandeler som følge av manglende konvensjon mellom Norge og Sverige om reinbeite.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Generelle vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Tilskudd kan innvilges til fôring og/eller flytting av rein, frakt av reinfôr samt andre nødvendige tiltak knyttet til fôring og flytting av rein på følgende vilkår:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søker må være distrikt, siida, siidaandel eller reineier som har hatt rett til reinbeite i Sverige etter den opphevede reinbeitekonvensjonen av 9. februar 1972 nr. 1, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">søker må være forhindret fra å bruke sine tradisjonelle vinterbeiteområder på grunn av manglende reinbeitekonvensjon.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">Transportør og transportmiddel som benyttes til fraktoppdragene må ha nødvendige offentlige godkjenninger for å kunne transportere levende rein.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">Tilskudd kan ikke innvilges for reintall utover det reintallet det enkelte distrikt hadde lov til å ha på beite i henhold til opphevet reinbeitekonvensjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/4">Dersom søker er siida, siidaandel eller reineier, beregnes tilskuddet forholdsmessig ut fra søkers reintall, distriktets reintall og reintallet distriktet hadde lov å ha på vinterbeite i Sverige i henhold til opphevet reinbeitekonvensjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5">Det skal foretas samordning med annen finansiering av transport, for eksempel tapsreduserende tiltak, jf. forskrift om tilskudd til forebyggende tiltak mot rovviltskader og konfliktdempende tiltak § 5 andre ledd bokstav a.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av tilskudd til fôring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Tilskudd til fôring av rein utgjør 400 kroner per rein.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av tilskudd til flytting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Tilskudd til flytting av rein utgjør 0,18 kroner per rein per kilometer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">Søknad sendes til Landbruksdirektoratet innen 31. mars. Dokumentasjon på at transportøren har nødvendige godkjenninger for transport av levende rein må vedlegges søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">Søker må levere regnskap med dokumentasjon for kostnadene knyttet til det omsøkte tiltaket innen 1. juli.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-864/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. juli 2019. Samtidig oppheves forskrift 21. juni 2011 nr. 616 for Reindriftens Utviklingsfond.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
