<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-26-145" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-145">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-26-145</id>
    <dato>26.02.2019 nr. 145</dato>
    <dato type="iso">2019-02-26</dato>
    <ikraft>01.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-03-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-07-02-61-§3-5">L02.07.1999 nr. 61 § 3-5</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-64-§51">L02.07.1999 nr. 64 § 51</ref>, <ref id="lov-2011-06-24">L24.06.2011 nr.</ref>30 <ref id="lov-2011-06-24-§8-1">§ 8-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-08-1482</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0115</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i spesialistforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 26. februar 2019 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 3-5, lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 51 og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 8-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-145/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. desember 2016 nr. 1482 om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 tredje ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Under spesialistutdanningen i allmennmedisin skal veiledningen i gjennomsnitt utgjøre minimum tre timer per måned i 10,5 av årets måneder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 femte ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Utdanning utenfor godkjente eller registrerte utdanningsvirksomheter kan gjennomføres der dette er avtalt mellom utdanningsvirksomheten og andre virksomheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 37 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For leger som per 1. mars 2019 er under spesialisering gjelder, med unntak for spesialisering i allmennmedisin, samfunnsmedisin og arbeidsmedisin, følgende overgangsregler:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">Legene har rett til å få en vurdering av oppnådde læringsmål på bakgrunn av kompetanse oppnådd ved tjeneste og andre læringsaktiviteter som allerede er gjennomført etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger. Utdanningsvirksomheten der legen er ansatt eller utdanningsvirksomheten legen er tilknyttet, skal sørge for at oppnådde læringsmål vurderes og dokumenteres innen 1. mars 2022. For leger som da er i permisjon eller har annet fravær fra tjenesten, er fristen seks måneder etter at legen er tilbake i tjenesten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">Praktisk tjeneste i utdanningsstilling før 1. mars 2019 skal telle med i beregningen av samlet utdanningstid etter § 31.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">Leger som per 1. mars 2019 har mindre enn tre år igjen av spesialistutdanningen, kan søke om spesialistgodkjenning etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 37 tredje ledd bokstav a) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">Leger har rett til å gjennomføre spesialistutdanningen og søke om spesialistgodkjenning etter tidligere ordning, dersom de søker om spesialistgodkjenning innen 1. mars 2025.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 37 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For leger som per 1. mars 2019 er under spesialisering og har autorisasjon på grunnlag av gjennomført grunnleggende legeutdanning i andre EØS-land, gjelder ikke kravet i § 29 bokstav a om dokumentasjon på oppnådde læringsmål i utdanningens første del.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 38 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 38. <i>Overgangsregler for godkjenning av utdanningsvirksomheter og registrering av utdanningsvirksomheter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Søknad om godkjenning som utdanningsvirksomhet etter denne forskriften som er sendt før 1. mars 2019, gjelder som godkjenning frem til søknaden er ferdig behandlet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Virksomheter som innen 1. juni 2019 søker om registrering som utdanningsvirksomhet, skal ansees som registrert utdanningsvirksomhet etter denne forskriften fra 1. mars 2019 og frem til virksomheten er registrert som utdanningsvirksomhet etter § 21.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-26-145/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriftsendringene trer i kraft 1. mars 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
