<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-01-455" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-01-455</id>
    <dato>01.04.2019 nr. 455</dato>
    <dato type="iso">2019-04-01</dato>
    <ikraft>Kirkerådet bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kirkerådet bestemmer</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-11-14-4862</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0269</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Regler for valg av Kirkerådet</korttittel>
    <tittel>Regler for valg av Kirkerådet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kirkemøtet 1. april 2019 med hjemmel i lov 7. juni 1996 nr. 31 om Den norske kirke (kirkeloven) § 25 sjette ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Kirkerådets sammensetning og valgperiode</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Kirkerådets sammensetning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Kirkerådet består av:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">elleve leke medlemmer, ett fra hvert bispedømme, valgt av Kirkemøtet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">en lek kirkelig tilsatt valgt av Kirkemøtet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">fire prester valgt av Kirkemøtet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">en biskop valgt av Bispemøtet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">For hvert av medlemmene skal det velges ett varamedlem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">Kirkerådets medlemmer og varamedlemmer må være medlemmer av Kirkemøtet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Valgperiode. Nyvalg i valgperioden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Kirkerådets valgperiode er fire år fra Kirkemøtets første møte i bispedømmerådenes valgperiode frem til Kirkemøtets første møte i den påfølgende valgperioden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Kirkerådet tiltrer umiddelbart etter Kirkemøtet hvor valget har funnet sted. Ved nyvalg innenfor valgperioden tiltrer Kirkerådet straks det er valgt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">Mistillit til Kirkerådets leder eller samlet til alle medlemmene av Kirkerådet som er valgt av Kirkemøtet, kan fremmes av minst ett medlem av Kirkemøtet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/4">Hvis mistillitsforslaget får alminnelig flertall, skal det velges en ny leder eller et nytt Kirkeråd for resten av valgperioden.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Nominasjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Nominasjonskomité</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Kirkemøtet velger en nominasjonskomité på sitt siste møte i bispedømmerådenes valgperiode. Nominasjonskomiteen skal bestå av tre leke medlemmer, en lek kirkelig tilsatt og en prest. En av disse skal være under 30 år. Komiteen velger selv leder. En tilsatt i Kirkerådets sekretariat er sekretær for komiteen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Ved nyvalg og suppleringsvalg innenfor Kirkerådets valgperiode skal Kirkemøtets valgkomité fungere som nominasjonskomité for valget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Forslag på kandidater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Nominasjonskomiteen ber bispedømmerådene om å foreslå tre av sine leke medlemmer som kandidater i prioritert rekkefølge. Alle prester og leke kirkelig tilsatte i Kirkemøtet er å anse som kandidater til Kirkerådet. Fra bispedømmene i Nidaros, Sør-Hålogaland og Nord-Hålogaland bør minst en av de foreslåtte kandidatene være same.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Bispedømmerådene kan også komme med forslag til lederkandidater overfor nominasjonskomiteen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">Ved nyvalg i valgperioden ber valgkomiteen Kirkemøtets medlemmer om å fremme forslag til kandidater innen en frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">Ved suppleringsvalg i valgperioden ber valgkomiteen vedkommende bispedømmeråd om å fremme forslag til en til to kandidater.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">Kirkemøtets medlemmer kan fremme forslag til kandidater under Kirkemøtet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Valgliste ved valg av Kirkerådets leder og øvrige medlemmer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Nominasjonskomiteen fremmer på grunnlag av bispedømmerådenes prioriteringer en valgliste med:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">forslag til kandidater til leder av Kirkerådet, i alfabetisk rekkefølge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">de elleve leke kirkelig tilsatte, ordnet bispedømmevis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">de elleve prestene, ordnet bispedømmevis, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">forslag til 22 leke kandidater, to fra hvert bispedømme, ordnet bispedømmevis og i alfabetisk rekkefølge.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Kandidatene føres opp på listen med angivelse av fullstendig navn, stilling, menighet, alder, bispedømme og relevante opplysninger om kandidatene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">Nominasjonskomiteen skal sikre at kvinner og menn er representert med minst 40 prosent blant de foreslåtte kandidatene på valglisten. Tilsvarende skal nominasjonskomiteen så langt det er mulig sikre at det er en andel kandidater under 30 år på minst 20 prosent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">Ved nyvalg i valgperioden kommer første til tredje ledd til anvendelse så langt de passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/5">Ved suppleringsvalg i valgperioden skal valgkomiteen fremme forslag på en til to kandidater til den plassen som står ubesatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/6">Kandidater foreslått etter § 2-2 siste ledd skal føres opp på valglisten. Valgkomiteen kan også selv føre opp kandidater på listen. Kandidatene ført opp på valglisten etter dette ledd er ikke omfattet av kravet i tredje ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Valgliste ved valg av Kirkerådets varamedlemmer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Etter at Kirkerådets leder og øvrige medlemmer er valgt av Kirkemøtet, fremmer valgkomiteen en valgliste med:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">de ti leke kirkelig tilsatte som ikke har blitt valgt, ordnet bispedømmevis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">de sju prestene som ikke har blitt valgt, ordnet bispedømmevis og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">forslag til 22 leke kandidater, to fra hvert bispedømme, ordnet bispedømmevis og i alfabetisk rekkefølge.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Reglene i § 2-3 annet til sjette ledd kommer så langt de passer til anvendelse ved utarbeidelsen av valglisten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Valg</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Valgkomiteen. Hemmelig valg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Valgkomiteen leder valget og foretar valgoppgjøret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Valgkomiteen sørger for stemmesedler til den enkelte valgomgang. Stemmegivningen kan i stedet gjennomføres ved bruk av elektronisk møtesystem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">Stemmegivningen er hemmelig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Valg av leder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Kirkemøtet velger først leder av Kirkerådet blant Kirkemøtets leke medlemmer ved særskilt avstemning. Det skal avgis stemme på én kandidat. Det er også adgang til å stemme blankt. Hvis ingen ved første stemmegivning får alminnelig flertall av de stemmer som er avgitt, holdes ny stemmegivning. Ved denne skal det bare stemmes på de to som ved første stemmegivning har fått flest stemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Lederen velges for to år. Ved nyvalg velges lederen ut funksjonsperioden. Lederen kan gjenvelges. Kirkerådet velger selv nestleder for en periode på to år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Valg av øvrige medlemmer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Etter valget av leder velger Kirkemøtet først fem leke medlemmer, lek kirkelig tilsatt og to prester. De leke medlemmene skal velges fra bispedømmene leder ikke ble valgt fra. Det skal avgis stemme på ti leke kandidater, én kandidat per bispedømme, en lek kirkelig tilsatt og fire prester. Det er også adgang til å stemme blankt. De som får flest stemmer innenfor sin kategori, er valgt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Etter at resultatet av ovenstående valg foreligger, foretas valg av de resterende fem leke medlemmer og to prester. De leke medlemmene velges fra bispedømmene leder og de fem leke medlemmene ikke ble valgt fra. Det skal avgis stemme på fem leke kandidater, én kandidat per bispedømme, og to prester. Det er også adgang til å stemme blankt. De som får flest stemmer innenfor sin kategori, er valgt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Valg av varamedlemmer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Etter valget av Kirkerådets leder og øvrige medlemmer velger Kirkemøtet varamedlemmer i en egen valgomgang. For de leke medlemmene skal det velges ett personlig varamedlem fra hvert bispedømme. For lek kirkelig tilsatt skal det velges ett personlig varamedlem. For prestene skal det velges fire personlige varamedlemmer. I valgomgangen skal det avgis stemme på elleve leke kandidater, en lek kirkelig tilsatt og fire prester. Det er også adgang til å stemme blankt. De som får flest stemmer innenfor sin kategori, er valgt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Forskjellige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k4/p4-1"><pverdi>§ 4-1.</pverdi><ptittel>Stemmelikhet. Forkasting av stemmesedler</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Ved stemmelikhet gjøres det omvalg mellom kandidatene som har fått like mange stemmer. Ved fortsatt stemmelikhet treffes avgjørelsen ved loddtrekning.</ledd><ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Valgkomiteen skal forkaste stemmesedler som er feil utfylt.</ledd></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Uttreden og fratredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Reglene i kirkeloven § 7 gjøres tilsvarende gjeldende for Kirkerådet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Hvis Kirkemøtet vedtar mistillit til Kirkerådets leder eller til alle medlemmene av Kirkerådet som er valgt av Kirkemøtet, plikter vedkommende å tre ut av rådet fra det tidspunkt ny leder av Kirkerådet eller nytt Kirkeråd er valgt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">Har Kirkemøtet vedtatt mistillit til sittende leder i Kirkerådet, vil vedkommende være utelukket fra å stille til gjenvalg. Har Kirkemøtet vedtatt mistillit samlet til alle medlemmene av Kirkerådet som er valgt av Kirkemøtet, vil fratredende medlemmer, inkludert leder, kunne stille til gjenvalg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Mindre endringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Kirkemøtet gir Kirkerådet myndighet til å foreta mindre endringer i reglene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-455/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Reglene trer i kraft fra det tidspunkt Kirkerådet bestemmer. Samtidig oppheves regler 14. november 1997 nr. 4862 for valg av Kirkeråd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
