<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-27-1441" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-27-1441</id>
    <dato>27.09.2019 nr. 1441</dato>
    <dato type="iso">2019-09-27</dato>
    <ikraft>27.09.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-09-27</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">L01.04.2005 nr. 15 § 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-05-23-744</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0906</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Studieforskrift for UNIS</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, studier og eksamener ved Universitetssenteret på Svalbard AS (Studieforskrift for UNIS)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Universitetssenteret på Svalbard AS 27. september 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2, § 3-3, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-7, § 4-8, § 5-1, § 5-2 og § 5-3.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="del" id="/del/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/di">
      <kverdi>Del I</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/di/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/1">Studieforskrift for UNIS gjelder for alle opptak, studier og eksamener ved Universitetssenteret på Svalbard AS (UNIS).</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/2">Studier og eksamener ved UNIS inngår i studietilbud fra akkreditert norsk eller internasjonal høyere utdanningsinstitusjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/di/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Terminologi</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/1"/>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="51*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Eksamen</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Formell prøving av studentenes kunnskaper og ferdigheter, underveis og/eller ved slutten av et emne. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Ekstraordinær eksamen</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Eksamen som UNIS i særlige tilfeller kan avholde for studenter som ikke kan vente til neste ordinære eksamen, og som ikke fyller kravene til å delta på utsatt eksamen eller på kontinuasjonseksamen. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Emne</i>
                </entry>
                <entry colname="2">En studieenhet som det undervises i og som gir studiepoeng. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Emnebeskrivelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Angir emnets omfang, forventet læringsutbytte, innhold, læringsaktiviteter, obligatoriske læringsaktiviteter, forkunnskapskrav, vurderingsformer, karakterregler, hjelpemidler ved eksamen og pensumliste. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Gjestestudent</i>
                </entry>
                <entry colname="2">En student på bachelor, master eller ph.d.-program ved et studiested som gjør deler av oppgaven og/eller feltarbeidet ved UNIS. Dette er regulert i en egen kontrakt. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Kontinuasjonseksamen</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Eksamen som kan arrangeres for studenter som har framstilt seg og fått «ikke bestått» på siste ordinære eksamen. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Kvote</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Kvalifiserte studenter fra de norske universitetene og UNIS gjestemaster-/ph.d.-studenter kan tildeles allokerte plasser på emner ved UNIS. Antall kvoteplasser per emne for hvert universitet revideres hvert 3. år. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Obligatorisk læringsaktivitet</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Undervisningsaktiviteter som f.eks. felt- og laboratoriearbeid, øvelser, rapporter, obligatorisk undervisning osv. som ikke inngår i karaktergrunnlaget, men som må være godkjent for at studenten skal få adgang til eksamen. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Opptak</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Enkeltvedtak som gir student rett til å studere et emne ved UNIS. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Semester</i>
                </entry>
                <entry colname="2">UNIS har to semestre: høst og vår. Eksamenstidspunkt bestemmer hvilket semester emnet hører inn under.
<br/> Høstsemester: 1. juli-31. desember.
<br/> Vårsemester: 1. januar-30. juni. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Sensor</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Enhver som deltar i bedømmelse av studentens prestasjoner til eksamen, oppgave eller annen vurdering, jf. universitets- og høyskolelovens § 3-9. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Sensorveiledning</i>
                </entry>
                <entry colname="2">En skriftlig redegjørelse av det faglige grunnlaget eksamen skal bedømmes på. Sensorveiledningen skal inneholde en beskrivelse av hvilke momenter som skal være med i besvarelsen, og hvilke momenter som skal vektlegges spesielt i vurderingen på bakgrunn av pensum, læringsutbyttebeskrivelser og læringsaktiviteter. Sensorveiledningen skal være tilgjengelig for studentene etter at sensuren er falt. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Student</i>
                </entry>
                <entry colname="2">En person som har fått opptak til et emne ved UNIS eller har gyldig gjestestudentkontrakt. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Studiepoeng</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Studiepoeng beskriver hvor omfattende et emne er og forventet arbeidsbelastning for studentene. Studiepoengene samsvarer med det europeiske ECTS-systemet (European Credit Transfer System). Ett studieår på heltid tilsvarer 60 studiepoeng. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Studierett</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Rettighet knyttet til det å være tatt opp som student på et emne ved UNIS. Studierettsperioden er definert av emneperioden. Gjestestudenter har også studierett i henhold til tidsperioden angitt i deres gjestestudentavtale. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Utsatt eksamen</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Eksamen som arrangeres for studenter som har vært syke eller som har hatt annen gyldig grunn til fravær ved siste ordinære eksamen. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/di/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Universitets- og høyskoleloven</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/3/ledd/1">Universitets- og høyskoleloven med tilhørende regelverk er lagt til grunn for utformingen av studieforskriften ved UNIS.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/di/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Overordnet ansvar og delegasjon</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/1">Styret har det overordnede ansvaret for alle beslutninger som blir tatt med grunnlag i studieforskriften.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/2">Styret kan delegere retten til å fatte beslutninger (kompetanse) innenfor studieforskriftens virkeområde til administrerende direktør. Styret kan ikke delegere kompetanse etter studieforskriften hvis det fremgår at styret selv skal treffe beslutning.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/3">Administrerende direktør kan delegere kompetansen delegert fra styret videre til leder for studieavdelingen. Administrerende direktør kan ikke delegere kompetansen etter studieforskriften når forskriften fastsetter at administrerende direktør selv skal treffe beslutning.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/4">Styret kan alltid fatte beslutninger etter studieforskriften selv om kompetansen i forskriften er lagt til administrerende direktør eller leder for studieavdelingen. Administrerende direktør kan alltid fatte beslutninger etter studieforskriften selv om kompetansen etter forskriften er lagt til leder for studieavdelingen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/dii">
      <kverdi>Del II</kverdi>
      <ktittel>Studier</ktittel>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/dii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Student og søkers plikt til å sette seg inn i regler om studier ved UNIS</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/1">Enhver student og søker til studier ved UNIS plikter å sette seg inn i de til enhver tid gjeldende regler om opptak, studier og eksamen ved UNIS og de studiespesifikke bestemmelsene som gjelder studietilbudet og de emner studenten følger.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/2">Undervisningen, og annen aktivitet i felt, stiller strenge krav til sikkerhet som studenten plikter å gjøre seg kjent med og overholde.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/3">UNIS skal sørge for å gjøre reglene tilgjengelige på sine nettsider. Informasjon som er publisert på UNISș nettsider anses som gitt til den enkelte student.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/dii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Undervisning</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/6/ledd/1">Undervisningen ved UNIS foregår på engelsk.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/6/ledd/2">Forelesningene ved UNIS er offentlige. Administrerende direktør kan bestemme at visse forelesninger bare skal være for studenter ved UNIS eller visse grupper av studenter, i henhold til universitets- og høyskoleloven § 3-8.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/6/ledd/3">UNIS skal, så langt det er mulig og rimelig, legge studiesituasjonen til rette for studenter med særskilte behov. Tilretteleggingen må ikke føre til en reduksjon av faglige krav i den enkelte utdanningen, og/eller gå ut over nødvendige sikkerhetskrav.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/6/ledd/4">Gjestestudenter som har permisjon fra sitt hjemmeuniversitet vil ha tilsvarende permisjon fra sin studierett ved UNIS, og kan gjenoppta studiene ved permisjonens utløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/dii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Faste emneperioder</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/7/ledd/1">Faste emneperioder fastsettes av administrerende direktør selv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/dii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Kvalitetssikring og studiemiljø</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/8/ledd/1">UNIS tilstreber høy kvalitet både i sitt studietilbud og i studiemiljøet forøvrig, og fører et kontinuerlig kvalitetssikringsarbeid både av de enkelte emnene og av studiemiljøet.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/8/ledd/2">UNIS skal sammen med studentenes organer legge forholdene til rette for et godt studiemiljø og arbeide for å forbedre studentvelferden, jf. universitets- og høyskoleloven § 4-3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/dii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Bortvisning og utestengning</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/9/ledd/1">Søkere som benytter falske dokumenter eller dokumenter utstedt av falske institusjoner vil ikke få søknaden sin behandlet. Bruk av falske dokumenter eller dokumenter utstedt av falske institusjoner vil bli politianmeldt. Opptak på bakgrunn av falske dokumenter kan føre til annullering av eksamen og utestengning samt annullering av vedtak om opptak.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/9/ledd/2">En student som har handlet på en slik måte som beskrevet i universitets- og høyskoleloven § 4-8, herunder brudd på sikkerhetsinstrukser for feltarbeid og ekskursjoner samt rutiner for håndtering av våpen, kan bli bortvist fra nærmere bestemte områder ved UNIS for inntil ett år. Videre kan studenten bli utestengt fra studiet og fratatt retten til å gå opp til eksamen ved andre institusjoner under universitets- og høyskoleloven i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/9/ledd/3">Styret selv fatter vedtak i henhold til universitets- og høyskoleloven § 3-7 og § 4-8. Vedtak om slik reaksjon er et enkeltvedtak som kan påklages av studenten etter reglene i forvaltningsloven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/diii">
      <kverdi>Del III</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/diii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Grunnlag for opptak til emner ved UNIS</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10/ledd/1">Søker må være tatt opp til et studieprogram på bachelor-, master-, eller ph.d.-nivå ved en akkreditert norsk eller internasjonal høyere utdanningsinstitusjon, jf. § 1, og oppfylle emnespesifikke forkunnskapskrav.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10/ledd/2">Hvis søker ikke oppfyller opptakskravene ved søknadstidspunktet, må vedkommende kunne sannsynliggjøre at opptakskravene vil være oppfylt ved emnestart.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/diii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Ansvarsforhold og gjennomføring av opptak</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11/ledd/1">Administrerende direktør har ansvar for opptak til studier ved UNIS. Opptak gjennomføres og besluttes av leder for studieavdelingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/diii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Kvoter</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12/ledd/1">Opptak ved UNIS er blant annet basert på tildeling av kvoter gjennom den til enhver tid gjeldende kvoteavtale med de norske samarbeidsuniversitetene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/diii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av kvalifiserte søkere til bacheloremner</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/13/ledd/1">UNIS er pålagt å ha en balanse mellom norske og internasjonale studenter. Kvalifiserte søkere deles i to grupper: a) norske statsborgere og/eller studenter tatt opp til et studieprogram ved en akkreditert norsk høyere utdanningsinstitusjon, b) internasjonale studenter tatt opp til et studieprogram ved en akkreditert internasjonal høyere utdanningsinstitusjon.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2">Kvalifiserte søkere til bacheloremner rangeres i følgende rekkefølge:
<liste id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">For bacheloremner med ett semesters varighet vil søkere på emner som kan kombineres, og som til sammen gir 30 studiepoeng innen en fagavdeling, bli prioritert.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Søkere med kvoteplass, jf. § 12.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Emnespesifikke prioriteringer, dersom spesifisert i emnebeskrivelsen.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Gjennomsnittskarakteren for emnene som utgjør opptaksgrunnlaget for det aktuelle emnet. Dersom flere emner kan utgjøre opptaksgrunnlaget benyttes de emnene som gir best utfall for søkeren som grunnlag for beregning av gjennomsnittskarakteren. For utregning av gjennomsnittskarakteren blir karakterene konvertert på følgende måte:</avsnitt><liste id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/4.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/4.a/avsnitt/1">Hver bokstavkarakter erstattes av en tallekvivalent, A=5, B=4, C=3, D=2, E=1, F=0.</avsnitt></liste><liste id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/4.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/4.b/avsnitt/1">Karakteren «bestått» erstattes av tallekvivalenten 3,5.</avsnitt></liste><liste id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/4.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/4.c/avsnitt/1">Tallekvivalenten multipliseres med emnets studiepoeng, og de enkelte produktene av studiepoeng og tallekvivalent summeres for de emner som inngår.</avsnitt></liste><liste id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/4.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/4.d/avsnitt/1">Produktsummen divideres med totalt antall studiepoeng som inngår i samlingen av aktuelle emner.</avsnitt></liste><liste id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/4.e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/4.e/avsnitt/1">Kvotienten regnes ut med én desimal.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Ved lik rangering blant internasjonale søkere (kategori b) vil prioritet bli gitt til søkere som har en avtale med ett av de norske samarbeidsuniversitetene, eller søkere som kommer fra internasjonale universiteter som UNIS har en samarbeidsavtale med.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Ved lik rangering etter rangeringen ovenfor vil prioritet bli gitt til søker med flest studiepoeng totalt.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Ved fortsatt lik rangering vil endelig rangering bli avgjort ved loddtrekning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/diii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av kvalifiserte søkere til master- og ph.d.-emner</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/14/ledd/1">UNIS er pålagt å ha en balanse mellom norske og internasjonale studenter. Kvalifiserte søkere deles i to grupper: a) norske statsborgere og/eller studenter tatt opp til et studieprogram ved en akkreditert norsk høyere utdanningsinstitusjon, b) internasjonale studenter tatt opp til et studieprogram ved en godkjent internasjonal høyere utdanningsinstitusjon.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2">Kvalifiserte søkere til master- og ph.d.-emner rangeres i følgende rekkefølge:
<liste id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Søkere med kvoteplass, jf. § 12.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Emnespesifikke prioriteringer, dersom spesifisert i emnebeskrivelsen.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Gjennomsnittskarakteren fra de 90 studiepoengene med best karakter, dersom ikke annet er spesifisert i emnebeskrivelsen. For utregning av gjennomsnittskarakteren blir karakterene konvertert på følgende måte:</avsnitt><liste id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3.a/avsnitt/1">Hver bokstavkarakter erstattes av en tallekvivalent, A=5, B=4, C=3, D=2, E=1, F=0.</avsnitt></liste><liste id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3.b/avsnitt/1">Karakteren «bestått» erstattes av tallekvivalenten 3,5.</avsnitt></liste><liste id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3.c/avsnitt/1">Tallekvivalenten multipliseres med emnets studiepoeng, og de enkelte produktene av studiepoeng og tallekvivalent summeres for de emner som inngår.</avsnitt></liste><liste id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3.d/avsnitt/1">Produktsummen divideres med totalt antall studiepoeng som inngår i samlingen av aktuelle emner.</avsnitt></liste><liste id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3.e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3.e/avsnitt/1">Kvotienten regnes ut med én desimal.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Ved lik rangering blant internasjonale søkere (kategori b) vil prioritet bli gitt til søkere som har en avtale med ett av de norske samarbeidsuniversitetene, eller søkere som kommer fra internasjonale universiteter som UNIS har en samarbeidsavtale med.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Ved lik rangering etter rangeringen ovenfor vil prioritet bli gitt til søker med flest studiepoeng totalt.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Ved fortsatt lik rangering vil endelig rangering bli avgjort ved loddtrekning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/diii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrister</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/15/ledd/1">Emner som avsluttes i perioden fra 1. juli til 31. august: 15. februar.
<marg niv="1" id="/del/iii/paragraf/15/ledd/1/marg/1">Høstsemester: 15. april.</marg>
<marg niv="1" id="/del/iii/paragraf/15/ledd/1/marg/2">Vårsemester: 15. oktober.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/15/ledd/2">Hvis det ikke er nok kvalifiserte søkere til å fylle et emne kan UNIS forlenge søknadsfristen. Ny søknadsfrist blir fastsatt av administrerende direktør.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/diii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon fra søknadsfristen</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/16/ledd/1">Leder for studieavdelingen kan gjøre unntak fra søknadsfristen i følgende tilfeller:
<liste id="/del/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Sykdom på dato for søknadsfristen</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Dødsfall i nærmeste familie i forkant av søknadsfristen</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Andre særskilte omstendigheter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/16/ledd/2">Dokumentasjon for forholdene nevnt over i form av legeattest eller annet må sendes studieavdelingen senest en uke etter søknadsfristens utløp. Er det ikke mulig å fremskaffe dokumentasjonen senest en uke etter søknadsfristen, må studenten gi studieavdelingen beskjed om dette innen fristens utløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/diii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/17/ledd/1">Søknad til UNISș emner gjøres i UNIS Søknadsweb. All obligatorisk dokumentasjon må lastes opp innen søknadsfristen for at søknaden skal kunne behandles.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/17/ledd/2">For dokumenter utstedt på andre språk enn skandinavisk eller engelsk, kreves en offisiell oversettelse til norsk eller engelsk.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3">Søker må være i stand til å delta i undervisningen og andre aktiviteter som er nødvendige av hensyn til studentenes sikkerhet. Søker skal informere om eventuelle problemstillinger knyttet til sin evne til å overholde de til enhver tid gjeldende sikkerhetskrav for studier ved UNIS og det emnet søknaden gjelder. Gjeldende sikkerhetsbestemmelser for studier ved UNIS finnes på UNIS sine nettsider.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/diii/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Kansellering av emner</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/18/ledd/1">Dersom et emne ikke har nok kvalifiserte søkere, eller i andre særskilte tilfeller, kan administrerende direktør selv vedta kansellering av emnet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/diii/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Klage vedrørende opptak</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/19/ledd/1">Avslag om opptak og andre enkeltvedtak i forbindelse med opptak kan påklages. Klagefrist er tre uker etter at vedtaket er gjort kjent for søker.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/19/ledd/2">Klagen skal sendes til UNIS ved studieavdelingen. Dersom UNIS opprettholder sitt vedtak, vil klagen videresendes til klagenemnda ved UiT - Norges arktiske universitet for endelig avgjørelse.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div">
      <kverdi>Del IV</kverdi>
      <ktittel>Eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å avlegge eksamen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/20/ledd/1">Studenter som oppfyller følgende krav har rett til å avlegge eksamen:
<liste id="/del/iv/paragraf/20/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/20/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er tatt opp til gjeldende emne og har betalt semesteravgift, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/20/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/20/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">oppfyller kravene til opptak og andre krav for å gå opp til eksamen i gjeldende emne.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/20/ledd/2">I tillegg må studenten ha:
<liste id="/del/iv/paragraf/20/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/20/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">deltatt i, og fått godkjent, eventuell obligatorisk aktivitet i samsvar med emnebeskrivelsen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/20/ledd/3">Antall eksamensforsøk etter kravene i § 38 gjelder også for studenter som avlegger eksamen og som ikke er tatt opp til gjeldende emne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1">Ved UNIS kan følgende vurderingsformer benyttes hver for seg eller i kombinasjon med hverandre:
<liste id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skriftlig eksamen med tilsyn</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Muntlig eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Hjemmeeksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Rapporter fra feltarbeid, laboratoriearbeid e.l.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Poster</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Individuelle muntlige presentasjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Muntlige presentasjoner i gruppe</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Individuelle skriftlige oppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Skriftlige oppgaver i gruppe</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Praktisk prøve.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/21/ledd/2">Andre vurderingsformer kan også benyttes hvis dette er faglig begrunnet. Vurderingsformen skal være fastsatt i emnebeskrivelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Trekk før eksamen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/22/ledd/1">Et emne skal normalt fullføres det semesteret studenten følger undervisning.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/22/ledd/2">Fristen for å trekke seg før eksamen er 10 virkedager i forkant av den tidligste av
<liste id="/del/iv/paragraf/22/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/22/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">dato for avsluttende eksamen, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/22/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/22/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">innleveringsdato for første deleksamen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/22/ledd/3">Dette regnes ikke som et eksamensforsøk. Hvis en student ikke har møtt til eksamen uten å ha trukket seg innen trekkfristens utløp skal dette registreres som ikke møtt. Dette regnes som et eksamensforsøk i henhold til § 38.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/22/ledd/4">Trekk før eksamen gjøres ved å kontakte studieavdelingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Særskilt tilrettelegging ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/23/ledd/1">Hvis en student har vedtak om særskilt tilrettelegging ved eksamen fra sitt studiested, vil dette vedtaket også gjelde eksamener som avlegges ved UNIS.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/23/ledd/2">Søknad om særskilt tilrettelegging ved eksamen, samt vedtak om særskilt tilrettelegging fra studentens hjemmeinstitusjon må være mottatt av studieavdelingen senest tre uker før aktuell eksamensdato. Studenten er selv ansvarlig for å levere aktuell dokumentasjon til UNIS.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/23/ledd/3">Studenter som ammer kan få ekstra tid ved eksamen tilsvarende tiden som brukes til amming. Attest fra lege/helsesøster må fremlegges senest tre uker før aktuell eksamensdato.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/23/ledd/4">Studenter med akutt oppståtte spesielle behov skal, så langt det er mulig, få tilrettelagt eksamen på best mulig måte. Søknad med tilstrekkelig dokumentasjon må sendes studieavdelingen så snart den akutte situasjonen har oppstått.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensspråk</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/24/ledd/1">Eksamen foregår på engelsk og eksamensoppgaver utformes på engelsk. Emneansvarlig avgjør om besvarelsen skal være på engelsk eller om den også kan være på norsk, svensk eller dansk. Dette skal fremgå av emnebeskrivelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Tillatte hjelpemidler</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/25/ledd/1">Det skal fremgå av emnebeskrivelsen hvilke hjelpemidler som er tillatt brukt under den enkelte eksamen. Generell ordbok fra engelsk til eget morsmål er alltid tillatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Karaktersystem</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/26/ledd/1">Følgende karaktersystem skal benyttes:
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">bestått/ikke bestått, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">en gradert skala med 5 trinn fra A til E for bestått og F for ikke bestått. Bokstavkaraktertrinnene gis følgende betegnelse og generell, kvalitativ beskrivelse:</avsnitt></liste></ledd>
        <table niv="2" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="51*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, kvalitativ beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="51*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Studenten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon. Studenten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Studenten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Studenten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Studenten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Studenten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/26/ledd/2">Når bestått/ikke bestått benyttes, skal dette være et selvstendig karaktersystem uten sammenheng med den graderte karakterskalaen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Vekting og samlet karakter</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/27/ledd/1">Utregningen av samlet karakter i et emne skjer etter den forhåndsfastsatte vekten for hver eksamensdel/vurderingsform. Vekten skal angis i emnebeskrivelsen som en brøk eller prosentandel av den samlede karakteren.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2">Samlet karakter regnes ut slik:
<liste id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Hver bokstavkarakter erstattes av en tallekvivalent, slik at A=5; B=4; C=3; D=2; E=1.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">For hver vurderingsform multipliseres tallekvivalenten med den vekten vedkommende vurderingsform skal ha i henhold til emnebeskrivelsen, og alle produktene summeres.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Produktsummen settes opp eller ned til nærmeste hele tall, etter at vanlige avrundingsregler er brukt.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Samlet karakter angis med det bokstavsymbolet som svarer til det tallet som kommer fram.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Flere vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/28/ledd/1">I emner med flere vurderingsformer der karakterer inngår i beregningen av den endelige karakteren skal alle deleksamenene/vurderingsformene være bestått for at emnet kan anses bestått.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/29/ledd/1">Ved eksamen i et emne skal det være minst to sensorer, hvorav den ene skal være ekstern, jf. § 30. Administrerende direktør kan gjøre unntak for visse typer løpende vurderinger/eksamener hvor dette kan være vanskelig å praktisere. I emner hvor flere vurderingsformer inngår, skal det være minst to sensorer på den deleksamen/vurderingsformen som i emnebeskrivelsen teller mest.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/29/ledd/2">Det skal føres protokoll for alle eksamener, også ved klagesensur. Alle sensorene skal skrive under protokollen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/29/ledd/3">Sensuren skal foreligge innen tre uker fra eksamensdato, hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke mer tid, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-9, fjerde ledd. Styret selv treffer beslutning om slik utsettelse i midlertidig forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Ekstern sensor og krav til kvalifikasjon</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/30/ledd/1">Administrerende direktør oppnevner eksterne sensorer etter forslag fra fagavdelingene, jf. universitets- og høyskolelovens § 3-9, annet ledd. Oppnevning skjer for perioder på 3 år.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/30/ledd/2">Ekstern sensor skal ikke være ansatt ved UNIS i den aktuelle oppnevningsperioden. Ekstern sensor skal som hovedregel ha vitenskapelig kompetanse som kvalifiserer for ansettelse minimum som universitetslektor ved universitet/høyskole eller annen forskningsinstitusjon. For sensur av emner i opplæringsdelen av ph.d.-studiet kreves doktorgrad eller tilsvarende. Ekstern sensor kan i særlige tilfeller være kvalifisert til å foreta sensur på bachelor- master- og ph.d.-emner innenfor et bestemt område gjennom relevant yrkespraksis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Kunngjøring av sensur</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/31/ledd/1">Ved kunngjøring av sensur føres det kun opp kandidatnummer og karakter. Kunngjøring skjer elektronisk til de aktuelle studentene. Resultatlister sendes den norske høyere utdanningsinstitusjonen hvor studenten er registrert, som har ansvar for å gjøre den enkelte students resultat tilgjengelig.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/31/ledd/2">Ved kunngjøring av sensur skal det opplyses om adgang til kontinuasjonseksamen, adgang til å fremstille seg til samme eksamen, retten til å kreve begrunnelse for karakterfastsettelsen, retten til å klage på karakteren, og retten til å klage på formelle feil ved eksamen. Det skal videre opplyses om hvilke frister som gjelder for begrunnelse og klage, utgangspunkt for fristberegning, hvor studenten skal henvende seg for å få begrunnelsen og til hvem klagen skal rettes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Avbrutt eksamen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/32/ledd/1">Studenter som framstiller seg til eksamen, men som likevel ikke vil levere besvarelse, må fylle ut og levere trekkskjema før lokalet forlates. Avbrutt eksamen teller som ett eksamensforsøk, jf. § 38. Bestått deleksamen vil være gyldig som angitt i § 38, fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/32/ledd/2">Kandidater som leverer blank besvarelse, eller besvarelser som åpenbart ikke er et forsøk på en faglig besvarelse, anses også for å ha avbrutt eksamen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/32/ledd/3">En student som har levert besvarelse kan ikke unndra seg sensur. Studenten kan heller ikke unndra seg sensur dersom eksaminasjonen har startet ved muntlig prøve.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Akutt sykdom og andre særskilte grunner til fravær i forbindelse med eksamen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/33/ledd/1">Dersom en student ikke kan møte til eksamen på grunn av akutt sykdom eller andre særskilte grunner, gis vedkommende rett til utsatt eksamen i henhold til § 35 dersom legeattest/dokumentasjon er levert til studieavdelingen senest to virkedager etter den første eksamen som attesten/dokumentasjonen gjelder for.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/33/ledd/2">En student som blir syk under eksamen må levere trekkskjema, straks oppsøke lege og levere legeattest senest to virkedager etter eksamen. Er det ikke mulig å få en legeattest senest to virkedager etter den første eksamen som attesten gjelder for, må studenten gi studieavdelingen beskjed om dette innen fristens utløp. Legeattesten skal opplyse om tidsrommet for sykdomsperioden der eksamen ikke kan gjennomføres.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/33/ledd/3">Ved vurderingsformer av flere dagers varighet (for eksempel rapporter, essay, hjemmeeksamener eller lignende), kan det i særlige tilfeller gis ekstra eksamensdager dersom studenten dokumenterer uforutsette problemer av medisinsk karakter, dødsfall i nærmeste familie, eller andre ulykkeslignende tilfeller som har inntruffet i løpet av eksamensperioden. Dersom gyldig fravær medfører at innleveringsfrist må forlenges, fastsettes en ny frist etter en skjønnsmessig vurdering. Studenter som likevel ikke klarer å fullføre med ekstra tid, gis rett til utsatt eksamen i henhold til § 35.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/33/ledd/4">Gyldig forfall til eksamen etter kravene i denne bestemmelsen gjelder ikke som et eksamensforsøk, jf. § 38.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Fravær ved gruppeeksamen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/34/ledd/1">En student som deltar i gruppeeksamen og får fravær i samsvar med § 33 skal anses for ikke å ha deltatt under eksamen. Dersom gruppen opprinnelig besto av inntil fire personer, skal det fastsettes ny innleveringsfrist eller nytt eksamenstidspunkt for de resterende gruppemedlemmene. Dersom gruppen besto av fem eller flere personer, skal gruppeeksamen fullføres for de resterende etter de fastsatte bestemmelsene om omfang, innleveringsfrist og eksamenstidspunkt.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/34/ledd/2">Blir gruppearbeidet på grunn av forhold som nevnt i første ledd vesentlig annerledes enn forutsatt, kan enten faglæreren eller studentene på gruppen hver for seg kreve at det fastsettes en ny eksamensoppgave. Oppnås ikke enighet, avgjøres spørsmålet med endelig virkning av administrerende direktør selv. Dersom gruppen ikke får fastsatt ny eksamensoppgave, kan det bestemmes at gruppen skal gis en rimelig tilleggsfrist for å fullføre oppgaven.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/34/ledd/3">Dersom flere enn én student i gruppen får fravær eller forfall, må det i hvert enkelt tilfelle vurderes om eksamen for de resterende skal fullføres. Det må da tas hensyn til de fraværende sitt bidrag eller forventede bidrag og de resterende sine muligheter til å gjennomføre eksamen. Bestemmelsene i andre ledd gjelder da tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til utsatt eksamen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/35/ledd/1">Studenter som ikke fullfører en eksamen eller deler av eksamen og som oppfyller betingelsene i § 33 kan framstille seg til utsatt eksamen. Fraværsgrunnen skal dokumenteres som beskrevet i § 33.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/35/ledd/2">Studentene må selv melde seg til utsatt eksamen ved å kontakte studieavdelingen. Fristen for å melde seg er tre uker etter ordinær eksamen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/35/ledd/3">Studenter som av særskilte grunner i forbindelse med svangerskap, fødsel eller omsorg for barn ikke kan gå opp til ordinær eksamen, kan også søke om å få delta på utsatt eksamen. Forholdet må dokumenteres med legeattest, fødselsattest eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/35/ledd/4">Utsatt eksamen skal avholdes tidligst mulig, og før neste ordinære eksamen i emnet. Vurderingsformen ved utsatt eksamen skal være den samme som ved ordinær eksamen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/35/ledd/5">Godkjent obligatorisk aktivitet, samt karakter på deleksamen der karakteren inngår i beregningen av den endelige karakteren fra gjeldende emne, vil være gyldig ved utsatt eksamen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/35/ledd/6">Dersom en student ikke møter til utsatt eksamen eller avbryter eksamen, gis det ikke adgang til å avlegge ny utsatt eksamen. Det gis ikke rett til kontinuasjonseksamen dersom en student ikke består utsatt eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til kontinuasjonseksamen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/36/ledd/1">Kontinuasjonseksamen avholdes kun for studenter som ikke består siste avholdte ordinære eksamen. Studenter som anses for å ha trukket seg fra eksamen etter § 32 har ikke rett til kontinuasjonseksamen. Studentene må selv melde seg til kontinuasjonseksamen ved å kontakte studieavdelingen. Frist for oppmelding er tre uker etter kunngjøring av eksamensresultatet fra ordinær eksamen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/36/ledd/2">Kontinuasjonseksamen avholdes tidligst mulig, og før neste ordinære eksamen i emnet. Vurderingsformen ved kontinuasjonseksamen skal være den samme som ved ordinær eksamen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/36/ledd/3">Godkjente obligatoriske aktiviteter, samt beståtte karakter på deleksamen der karakteren inngår i beregningen av den endelige karakteren fra gjeldende emne vil være gyldig ved kontinuasjonseksamen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/36/ledd/4">Det avholdes ikke utsatt eksamen ved sykdomsforfall eller annet forfall til kontinuasjonseksamen. Det er ikke anledning til å framstille seg til kontinuasjonseksamen for å forbedre karakteren fra en allerede bestått eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til ekstraordinær eksamen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/37/ledd/1">Søknad om å få gå opp til ekstraordinær eksamen sendes studieavdelingen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/37/ledd/2">Det arrangeres ikke utsatt eksamen eller kontinuasjonseksamen i etterkant av ekstraordinære eksamener.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til å framstille seg til samme eksamen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/38/ledd/1">Det er anledning til å framstille seg til samme eksamen ved UNIS inntil tre ganger. Dersom en student har bestått samme eksamen mer enn én gang, vil beste karakter gjelde.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/38/ledd/2">Studenter som vil framstille seg til samme eksamen, må selv melde seg til denne ved å kontakte studieavdelingen ved UNIS. Frist for oppmelding er tre uker før aktuell eksamensdato.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/38/ledd/3">Godkjente obligatoriske aktiviteter er gyldige i en periode tilsvarende totalt tre ordinære eksamensavviklinger.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/38/ledd/4">Deleksamen der karakteren inngår i beregningen av den endelige karakteren i form av arbeid direkte knyttet til lab- eller feltdel av emnet, er gyldig i en periode tilsvarende totalt tre ordinære eksamensavviklinger i gjeldende emne. Andre deleksamener, som f.eks. litteraturbasert rapport over selvvalgt eller oppgitt emne, må gjennomføres på nytt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av eksamen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/39/ledd/1">Klagenemnda ved UiT - Norges arktiske universitet kan fatte vedtak om annullering av eksamen og utestengning ved fusk eller forsøk på fusk i samsvar med universitets- og høyskoleloven § 4-7 og § 4-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/40/ledd/1">Den som har vært oppe til eksamen kan klage over formelle feil i samsvar med universitets- og høyskoleloven § 5-2. Klagen må fremsettes for studieavdelingen innen tre uker etter at kandidaten er eller burde vært kjent med det forhold som begrunner klagen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/40/ledd/2">Klagen behandles av UNISș studieavdeling som første instans. Dersom klager ikke får medhold, sendes klagen til klagenemnda ved UiT - Norges arktiske universitet for endelig behandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/div/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Klage over karakterfastsetting - rett til begrunnelse</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/41/ledd/1">Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen av sine prestasjoner. Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter må krav om slik begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt. Ved annen bedømmelse må krav om begrunnelse fremsettes innen én uke fra karakteren ble kunngjort. Krav om begrunnelse sendes studieavdelingen, som innhenter begrunnelsen fra sensor.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/41/ledd/2">Begrunnelse skal normalt være gitt innen to uker etter at studenten har bedt om dette. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av studentens prestasjon. UNIS ved leder for studieavdelingen bestemmer om sensor skal gi begrunnelsen muntlig eller skriftlig.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/41/ledd/3">Sensorveiledning skal være tilgjengelig for studentene etter at karakteren er fastsatt.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/41/ledd/4">Ved klage skal studentens besvarelse forelegges ny eksamenskommisjon som vurderer hele eksamenen på nytt. Den nye eksamenskommisjonen skal foreta en helt ny sensurering, og skal således ikke ha opplysninger om karakter, begrunnelse for karakteren eller studentens begrunnelse for klagen. Ny karakterfastsetting kan skje til gunst eller ugunst for klager, eller forbli uendret. Karakterfastsettingen ved ny sensurering kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/41/ledd/5">Avviker karakteren med to eller flere karakterer fra opprinnelig sensur, skal UNIS foreta ytterligere en sensurering før endelig karakter fastsettes.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/41/ledd/6">Ved eksamener som består av flere deler, er det ikke anledning til å framsette klage på karakterfastsettelsen før den endelige karakteren på emnet er kunngjort. Ved klage skal alle delene underlegges ny sensur.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/41/ledd/7">Bedømmelse av muntlig prestasjon eller lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/41/ledd/8">Klage over karakterfastsetting av gruppeeksamen vil kun gjelde de gruppemedlemmene som fremmer klage.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/41/ledd/9">Klagefristen er tre uker fra kunngjøring av karakteren. Er krav om begrunnelse for karakterfastsettingen framsatt, løper klagefristen fra studenten har fått begrunnelsen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/dv">
      <kverdi>Del V</kverdi>
      <ktittel>Øvrige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/dv/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Inhabilitet for UNIS styremedlem i klageorganet</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/42/ledd/1">UNIS styremedlem som er representant fra det universitet hvor også klagenemnden fungerer som UNISș klagenemd, kan ikke sitte i dette universitets klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/42/ledd/2">Styremedlemmet er selv ansvarlig for å melde fra til leder for studieavdelingen om slik tilknytning til aktuell klagenemnd. Endelig beslutning om at styremedlemmet ikke kan sitte i klagenemden treffes av styret selv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/dv/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra rett til innsyn i eksamensdokumenter</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/43/ledd/1">Leder for studieavdelingen kan utsette innsyn eller fullstendig unnta innsyn i eksamensdokumenter og andre dokumenter i henhold til offentleglova § 26, første ledd. For muntlige eksamener kan leder for studieavdelingen gjøre unntak fra offentlighet når tungtveiende hensyn taler for det.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/dv/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende retningslinjer</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/44/ledd/1">Administrerende direktør kan fastsette utfyllende bestemmelser, regler og retningslinjer til denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1441/dv/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/45/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 27. september 2019. Samtidig oppheves forskrift 23. mai 2019 nr. 744 om opptak, studier og eksamener ved Universitetssenteret på Svalbard AS (Studieforskrift for UNIS).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
