<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-11-188" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-188">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-11-188</id>
    <dato>11.02.2019 nr. 188</dato>
    <dato type="iso">2019-02-11</dato>
    <ikraft>01.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-03-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-11-21-5026</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0146</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i instruks for behandling av klager på politi- og lensmannsetaten</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i instruks for behandling av henvendelser om kritikkverdige forhold utført i tjeneste i politi- og lensmannsetaten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 11. februar 2019 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 29.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-188/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I instruks 21. november 2005 nr. 5026 for behandling av henvendelser om kritikkverdige forhold utført i tjeneste i politi- og lensmannsetaten er det gjort endringer. Instruksen er ikke tidligere kunngjort i Norsk Lovtidend og lyder i sin helhet etter dette:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1. <i>Anvendelsesområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Instruksen regulerer behandling av henvendelser fra publikum om påståtte kritikkverdige forhold utført i tjeneste i politi- og lensmannsetaten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Instruksen kommer ikke til anvendelse for henvendelser som gjelder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Tjenesteutøvelse hvor det hevdes at en ansatt i politiet eller påtalemyndigheten har begått straffbare forhold.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Straffeprosessuelle avgjørelser og annen tjenesteutøvelse av straffeprosessuell karakter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Forvaltningsmessige avgjørelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Saker som behandles av Stortingets kontrollutvalg for etterretnings-, overvåkings- og sikkerhetstjeneste (EOS-utvalget). Såfremt en klage er til behandling i EOS-utvalget, er det ikke til hinder for at politimesteren eller sjef for Politiets sikkerhetstjeneste behandler den del av saken som berører kritikk av den politifaglige tjenesteutøvelsen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Formålet med instruksen er å ivareta borgernes rettssikkerhet ved å sikre en betryggende og ensartet behandling av henvendelser som nevnt i § 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3. <i>Mottak og registrering av henvendelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Politiet skal sørge for at enhver henvendelse som nevnt i § 1 blir registrert. Dersom henvendelsen fremsettes muntlig, skal politiet snarest sørge for å få den nedskrevet. Registrering skal utføres på en slik måte at det enkelt kan fremskaffes statistiske opplysninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4. <i>Saksbehandling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Saken avgjøres av politimesteren, sjef for særorganet eller sjef for Politiets sikkerhetstjeneste. Politimesteren, sjef for særorganet eller sjef for Politiets sikkerhetstjeneste kan delegere ansvar for saksforberedelse. Gjelder henvendelsen politimesteren eller sjef for særorganet behandles og avgjøres saken av Politidirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Under behandlingen av saken skal det om nødvendig innhentes supplerende opplysninger fra klageren, berørte tjenestepersoner og andre, slik at saken er så godt opplyst som mulig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Saken skal som hovedregel være ferdig behandlet innen en måned etter at politiet mottok den. Når det ikke er mulig å overholde denne fristen, gis klageren skriftlig informasjon om dette, med opplysning om når saken antas å være ferdig behandlet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5. <i>Avgjørelsen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">I avgjørelsen skal det fremkomme hvordan saken er vurdert og begrunnelsen for utfallet. Avgjørelsen skal formidles til klager og innklagede. Klageren må gjøres oppmerksom på adgangen til å påklage avgjørelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 6. <i>Klage på utfallet av saken</i>.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Klage på utfallet av saken forelegges Politidirektoratet for ny vurdering. Klagen sendes via politidistriktet som har behandlet klagen. Dersom henvendelsen ble behandlet og avgjort av Politidirektoratet i første instans, forelegges avgjørelsen Justis- og beredskapsdepartementet for ny vurdering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Klage på utfallet av saken mot personer ansatte i Politiets sikkerhetstjeneste, Den sentrale enhet, forelegges Justis- og beredskapsdepartementet for ny vurdering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 7. <i>Rapportering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Politidistriktene og særorganene skal årlig rapportere til Politidirektoratet om saksbehandling, herunder om antall henvendelser, hva som var gjenstand for henvendelsen og om utfallet av saksbehandlingen. I tillegg skal det gjøres rede for hvilke tiltak som ble satt i verk for å hindre kritikkverdige forhold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Politidirektoratet skal med bakgrunn i mottatte rapporteringer nevnt i første ledd deretter utarbeide en årlig rapport. Denne skal gjøres offentlig tilgjengelig på egnet måte. Politiets sikkerhetstjeneste, Den sentrale enhet, skal utarbeide en tilsvarende årlig rapport.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Politidistriktene og særorganene skal sende kopi av saker med grunnlag for kritikk til Politidirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Politiets sikkerhetstjeneste, skal på tilsvarende måte sende kopi av saker med grunnlag for kritikk til Justis- og beredskapsdepartementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Justis- og beredskapsdepartementet kan gi nærmere bestemmelser om rapportering etter denne instruksen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 8. <i>Utfyllende bestemmelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Politidirektoratet kan gi utfyllende bestemmelser til gjennomføringen av instruksen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 9. <i>Ikrafttredelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Instruksen trer i kraft 16. januar 2006.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-188/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. mars 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
