<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-01-25-47" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-25-47">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-01-25-47</id>
    <dato>25.01.2019 nr. 47</dato>
    <dato type="iso">2019-01-25</dato>
    <ikraft>01.02.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-02-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2010-02-12-158-§68">F12.02.2010 nr. 158 § 68</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-3">L17.06.2005 nr. 62 § 1-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-4">§ 1-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-1">§ 3-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-2">§ 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-1">§ 4-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-3">§ 4-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-4">§ 4-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-6">§ 4-6</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§5-4">§ 5-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§5-5">§ 5-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§6-1">§ 6-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§6-2">§ 6-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§6-4">§ 6-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§7-1">§ 7-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§7-2">§ 7-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§7-3">§ 7-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§18-1">§ 18-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§18-5">§ 18-5</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-64-§2">L02.07.1999 nr. 64 § 2</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-64-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-64-§76">§ 76</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§1-2">L02.07.1999 nr. 63 § 1-2</ref>, <ref id="lov-1996-11-29">L29.11.1996</ref>nr. 72 <ref id="lov-1996-11-29-§10-18">§ 10-18</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§40">§ 40</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§42">§ 42</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§52b">§ 52b</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55">L05.08.1994 nr. 55</ref><ref id="lov-1994-08-05-55-§1-2">§ 1-2</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2000-06-23-56-§1-2">L23.06.2000 nr. 56 § 1-2</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-29-§2">L24.06.2011 nr. 29 § 2</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-29-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="lov-1976-06-11-79-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§5">L14.06.2002 nr. 20 § 5</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§43">§ 43</ref>, <ref id="lov-1929-05-24-4-§2">L24.05.1929 nr. 4 § 2</ref>, <ref id="lov-1929-05-24-4-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-1929-05-24-4-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§16">L19.12.2003 nr. 124 § 16</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§33">§ 33</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-04-29-613</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0046</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i aktivitetsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utføring av aktiviteter i petroleumsvirksomheten (aktivitetsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Miljødirektoratet og Petroleumstilsynet 25. januar 2019 med hjemmel i forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg (rammeforskriften) § 68 første ledd bokstav c.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-25-47/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. april 2010 nr. 613 om utføring av aktiviteter i petroleumsvirksomheten (aktivitetsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Følgende steder skal «Statens strålevern» endres til «Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet»:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">§ 52 sjuende ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">§ 60 sjuende ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">§ 66a andre ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">§ 70a første ledd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 28 <i>Samtidige aktiviteter</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved utføring av samtidige aktiviteter som bidrar til en ikke-akseptabel økning av risiko, skal det settes i verk nødvendige tiltak, jf. styringsforskriften § 9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 33 <i>Tilrettelegging av arbeid</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Arbeidsgiveren skal redusere uheldige belastningsforhold og fare for skader og ulykker på grunnlag av gjennomførte analyser, kartlegginger og innhentede opplysninger om arbeidstakernes egen opplevelse av risiko- og belastningsforhold knyttet til arbeidet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 44 <i>Informasjon om risiko ved utføring av arbeid</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Det skal sikres at arbeidstakerne gis informasjon om helserisiko og risiko for ulykker ved det arbeidet som skal utføres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 52 <i>Generelle krav til miljøovervåking</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Overvåkingen skal tilpasses den risiko for forurensning som foreligger, kunne påvise og kartlegge forurensninger av det ytre miljøet, og angi trender i utviklingen av miljøtilstanden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 57 <i>Deteksjon og kartlegging av akutt forurensning (fjernmålingssystem)</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Tittelen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 57. <i>Deteksjon og kartlegging av akutt forurensning</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Paragrafen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Operatøren skal så raskt som mulig oppdage akutt forurensning, jf. rammeforskriften § 48 og styringsforskriften § 29 første ledd bokstav e.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Operatøren skal ha et system for å oppdage akutt forurensning. Systemet skal være mest mulig uavhengig av sikt, lys og værforhold og skal bestå av ulike metoder som samlet er egnet for å oppdage aktuelle typer og mengder akutt forurensning som kan oppstå fra innretningene. Systemet må også gi tilstrekkelig informasjon om mindre lekkasjer som over tid kan utgjøre forurensning av betydning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Området rundt innretningen skal overvåkes regelmessig med sikte på deteksjon av akutt forurensning. Behov for kontinuerlig overvåking skal vurderes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Akutt forurensning som er oppdaget, skal kartlegges blant annet med hensyn til utbredelse, drivretning, utslippsmengde og egenskaper. Kartleggingen skal settes i gang snarest mulig etter at den akutte forurensningen er oppdaget. Tykkelsesfordeling på oljeflak på havoverflaten skal kartlegges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Operatøren skal samarbeide med operatører i andre utvinningstillatelser for å sikre deteksjon og kartlegging av akutt forurensning, jf. denne forskriften § 78.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Systemet for deteksjon og kartleggingen etter deteksjon skal gi tilstrekkelig informasjon om utslippsmengde og spredning til at det kan tas beslutning om iverksettelse av nødvendige tiltak for å begrense mulige skader på ytre miljø, jf. rammeforskriften § 48.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Miljødirektoratet kan stille nærmere krav til deteksjon og kartlegging av akutt forurensning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 59 <i>Karakterisering av olje og kondensat</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Dersom det påvises olje eller kondensat i tilknytning til leteaktivitet, skal det snarest mulig foretas en karakterisering av oljen eller kondensatet. Resultatene fra karakteriseringen skal inngå i grunnlaget for vurdering av miljørisiko knyttet til akutt forurensning ved eventuell framtidig aktivitet og i beslutningsgrunnlaget for å redusere risiko, inkludert dimensjonering og utvikling av beredskap.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 62 <i>Økotoksikologisk testing av kjemikalier</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Tredje ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">For stoff som ikke lar seg teste etter standardiserte metoder, skal bioakkumuleringspotensialet beregnes basert på modelleringer eller faglige vurderinger, som skal dokumenteres og beskrives i HOCNF, jf. sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 63 <i>Kategorisering av stoff og kjemikalier</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Fjerde ledd a) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a/avsnitt/1">underkategori 1 dersom stoffet forventes å bionedbrytes fullstendig eller bionedbrytes til nedbrytningsprodukter som ville falle i gul kategori, jf. første punktum, eller grønn kategori, jf. femte ledd, dersom de var omfattet av kategoriseringskrav,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Fjerde ledd b) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b/avsnitt/1">underkategori 2 dersom stoffet forventes å bionedbrytes til nedbrytningsprodukter som ville falle i rød kategori dersom de var omfattet av kategoriseringskrav, jf. tredje ledd,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Fjerde ledd c) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/c/avsnitt/1">underkategori 3 dersom stoffet forventes å bionedbrytes til nedbrytningsprodukter som ville falle i svart kategori dersom de var omfattet av krav til kategorisering, jf. andre ledd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 66 <i>Bruk og utslipp av kjemikalier</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Felttesting av kjemikalier som alternativer til kjemikalier inkludert i tillatelsen etter forurensningsloven, eller uttesting av kjemikalier innenfor nye bruksområder, er tillatt dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a/avsnitt/1">antall dager med forbruk ikke overskrider 14 dager,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b/avsnitt/1">felttestingen ikke omfatter sporstoff,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/c/avsnitt/1">felttestingen ikke omfatter kjemikalier i svart kategori eller antatt svart kategori, gul underkategori 3 eller antatt gul underkategori 3, jf. § 63,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/d/avsnitt/1">totalt forbruk av stoff i rød kategori eller antatt rød kategori, gul underkategori 2 eller antatt gul underkategori 2, jf. § 63, ikke overstiger 50 kg.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 69 <i>Utslipp fra formasjonstesting og opprenskning av brønner</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Tittel skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 69. <i>Formasjonstesting, opprenskning og oppstart av brønner</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Paragrafen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Operatøren skal ved formasjonstesting, og ved opprenskning og oppstart av produksjonsbrønner, planlegge og gjennomføre aktiviteten slik at utslippene til luft og sjø minimeres, jf. rammeforskriften § 11. Vurderingene av metodevalg, samt tekniske løsninger og tiltak for å minimere utslippene, skal dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Dersom aktiviteten medfører fakling eller brenning over brennerbom, skal forbrenningen optimaliseres for å sikre høy forbrenningseffektivitet slik at utslippene til luft og sjø minimeres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Operatøren skal iverksette nødvendige tiltak for å begrense mulige skader på ytre miljø når oljenedfall fra brenning av hydrokarboner medfører synlig olje på havoverflaten. Tiltaksplikten gjelder tiltak som står i et rimelig forhold til de skader og ulemper som skal unngås.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Oljeholdig vann fra aktiviteten som skal slippes til sjø fra innretningen, skal håndteres i henhold til § 60a.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Olje- og kjemikalieholdig vann fra opprenskning og oppstart av produksjonsbrønner kan bare sendes med produksjonsstrømmen til land dersom mottakeren på land har tillatelse til å ta imot slikt vann, og har kapasitet og er egnet i det enkelte tilfellet til å ta det imot. Når slikt vann sendes med produksjonsstrømmen til land, skal operatøren optimalisere doseringen av kjemikalier som tilsettes eksportstrømmen slik at potensialet for miljøskade ved mottakende anlegg minimeres, jf. § 64 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Operatøren skal ha tillatelse etter forurensningsloven kapittel 3 til formasjonstesting, opprenskning og oppstart av brønner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 73 <i>Beredskapsetablering</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Operatøren eller den som står for driften av en innretning, skal utarbeide en strategi for beredskap mot fare- og ulykkessituasjoner, jf. også styringsforskriften § 9 bokstav c. Beredskapen skal etableres på grunnlag av blant annet resultater fra risiko- og beredskapsanalyser som nevnt i styringsforskriften § 17 og de definerte fare- og ulykkessituasjonene og ytelseskravene til barrierene, jf. styringsforskriften § 5. For etablering av beredskap med dispergerings- og strandrensemidler vises det til forurensningsforskriften kapittel 19.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Beredskapen mot akutt forurensning skal ivareta hav, kyst- og strandsone. Operatøren skal ha tre teknisk uavhengige barrierer, jf. styringsforskriften § 5; én nær kilden og i åpent hav, én i fjord- og kystfarvann og én i strandsonen. Barrieren nær kilden og i åpent hav skal kunne håndtere den mengden forurensning som kan tilflyte barrieren. Barrierene i fjord- og kystfarvann og i strandsonen skal kunne håndtere den mengden forurensning som kan tilflyte barrieren etter at effekten av forutgående barriere er lagt til grunn. Miljødirektoratet kan sette nærmere krav til omfanget av beredskapen mot akutt forurensning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/53/marg/1">Fjerde ledd strykes.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 78 <i>Samarbeid om beredskap mot akutt forurensning</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Samarbeidet om den etablerte beredskapen mot akutt forurensning som nevnt i § 73 og rammeforskriften § 21, skal være avtalefestet og til enhver tid ivareta og være oppdatert i forhold til det samlede beredskapsbehovet som følger av miljørisiko knyttet til petroleumsvirksomheten til havs.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-25-47/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse og overgangsregler</i>
        <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Forskriften trer i kraft 1. februar 2019.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fra samme tidspunkt blir kravene til å oppdage akutt forurensning gitt i tillatelser til petroleumsvirksomhet etter forurensingsloven erstattet av aktivitetsforskriften § 57.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
