<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-01-24-49" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-01-24-49</id>
    <dato>24.01.2019 nr. 49</dato>
    <dato type="iso">2019-01-24</dato>
    <ikraft>24.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-24</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§16">L08.06.2018 nr. 28 § 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§21">§ 21</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-01-24-126</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0045</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for Fagskolen i Hordaland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, eksamen, disiplinære sanksjonar og klagehandsaming for Fagskolen i Hordaland (forskrift for Fagskolen i Hordaland)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av styret ved Fagskolen i Hordaland 24. januar 2019 med heimel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 16 og § 21.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle føresegner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Heimel og verkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Styret ved Fagskolen i Hordaland har med heimel i § 16 og § 21 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning vedtatt forskrift som regulerer tilhøve knytt til opptak, eksamen og vurdering. Forskrifta regulerer også tilhøve knytt til klagerettar og klagehandsaming, annullering, disiplinære sanksjonar, skikkavurdering og politiattest jf. § 22-§ 27 i fagskoleloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til anna lovverk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Er føresegner i denne forskrifta i strid med lov og/eller forskrifter gitt av lovgjevar eller NOKUT, gjeld føresegner i lova med forskrifter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak, studierett og progresjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Opptak av studentar til Fagskolen i Hordaland skjer gjennom Nasjonalt opptakskontor for fagskolen. Dette gjev felles kvalifikasjonskrav og reglar for poengutrekning for søkjarar i heile landet. Opptak av studentar skjer berre på grunnlag av poengutrekning og rangering (realkompetanse vert rekna om til poeng). Dette gjev høve til å sjå både tal og poengnivå for søkjarar ved opptak til kvar fagskuleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Ordinær søknadsfrist til fagskuleutdanning ved Fagskolen i Hordaland er 15. april, og retningsliner for å søkje er å finne på heimesida. Ved avvikande søknadsfrist vert dette kunngjort på heimesida.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">(3) Ved opptak vert søkjarar rangert jf. § 2-5 i denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Grunnlag for opptak til studietilbod ved Fagskolen i Hordaland er a) eller b) under jf. fagskoleloven § 4:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fullført og bestått vidaregåande opplæring med fagbrev/sveinebrev/vitnemål frå relevant yrkesutdanning. Informasjon om kva som er relevant yrkesutdanning som gjev grunnlag for opptak, er nedfelt i studieplanane. Søkjarar som kan dokumentere at dei skal gjennomføre fagprøve etter opptaksfristen, kan tildelast plass. Studenten misser plassen om han/ho ikkje består eller ikkje fullfører fagprøven. Fagprøven må vere gjennomført innan 1. oktober i opptaksåret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Minst 5 års relevant praksis og realkompetanse i felles allmenne fag som svarar til Vg1 og Vg2 i yrkesfagleg utdanningsprogram. Søkjar må ha fylt 23 år innan opptaksåret jf. § 16 i fagskoleloven. Realkompetansen vert vurdert jf. § 2-6 i denne forskrifta.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Krav til politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Ved utdanningar der studentar kan kome i kontakt med mindreårige eller andre sårbare grupper som del av praksis eller klinisk undervisning, er det krav om at studenten legg fram politiattest ved opptak eller i løpet av utdanninga, jf. fagskoleloven § 27 og politiregisterloven § 39. Politiattesten skal vere slik som det går fram av barnevernloven § 6-10 andre ledd. Krav om politiattest skal gjerast kjent for studenten ved opptak til studium som er omfatta av desse føresegnene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Det er den lokale klagenemnda ved fagskulen som fattar vedtak om at ein student skal misse retten til å delta i praksis eller klinisk undervisning basert på politiattest og innstilling frå rektor ved fagskulen. Studenten kan klage på vedtaket til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning. Sjå kap. 5 i denne forskrifta om klage og klagehandsaming.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Søkjarar med utanlandsk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Søkjarar med fullført vidaregåande opplæring frå dei andre nordiske landa er kvalifisert for opptak ved Fagskolen i Hordaland når den vidaregåande opplæringa i dei respektive landa gjev generelt opptaksgrunnlag til tertiærutdanning tilsvarande norsk fagskuleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Søkjarar utanfor Norden kan jf. opplæringslova § 3-4a søkje NOKUT om godkjenning av utanlandsk fag- og yrkesopplæring. Alternativt må ein dokumentere opplæring og praksis ved autorisert translatør og ha bestått eller ha likeverdig realkompetanse i dei felles allmenne faga tilsvarande Vg1 og Vg2 i yrkesfaglege studieretningar. Sjå § 2-6 om realkompetansevurdering i denne forskrifta. Søkjarane må i tillegg dokumentere kunnskapar på nivå med B2 i «Test i Norsk - høyere nivå» (Bergenstesten).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Poengutrekning og rangering</ptittel>
        <br/>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Omtale</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Poeng</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Det generelle grunnlaget for opptak (a) eller b) § 2-2) </entry>
                <entry colname="2">100 poeng </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Relevant praksis/fartstid om bord utover det generelle grunnlaget for opptak, jf. gjeldande studieplan </entry>
                <entry colname="2">1 poeng per md. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fagprøve med «greidd mykje godt» </entry>
                <entry colname="2">25 poeng </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fagprøve i anna fag utover det generelle opptakskravet inkl. praksistid </entry>
                <entry colname="2">50 poeng </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Gjennomsnittleg karakterpoeng av karakterane i alle fag på Vg2/VK1 og tverrfagleg eksamen </entry>
                <entry colname="2">Multipliserast med 10 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Den med høgast poengsum vert rangert først. Ved lik poengsum skal det kjønn som er underrepresentert i det yrket eller den profesjonen opplæringa skal føre fram til, kvoterast.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Realkompetansevurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) Fagskolen i Hordaland gjennomfører realkompetansevurderinga i tråd med forskrift om tilsyn med kvaliteten i fagskoleutdanning § 3-1 og rettleiar frå Kompetanse Norge. Kompetansen til søkjaren vert vurdert opp mot læreplanmål i vidaregåande opplæring innan relevante programområde. Informasjon om kva som er relevant yrkesutdanning er nedfelt i studieplanane. Opptak gjort på bakgrunn av realkompetanse vil berre gjelde for den utdanninga det vert realkompetansevurdert til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) Søkjarar som søkjer studieplass på bakgrunn av realkompetanse kan vere:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Søkjarar som har fullført vidaregåande opplæring, men i eit anna utdanningsprogram enn det som er det formelle opptakskravet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Søkjarar som ikkje har fullført vidaregåande opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Søkjarar med utanlandsk utdanning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">(3) Søkjarar må dokumentere kompetanse i felles allmenne fag som svarar til nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk (NKR), ha fylt 23 år i søkjeåret og må ha minst 5 års relevant arbeidserfaring i høve til utdanninga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4">(4) Det er rektor som fattar vedtak om opptak på bakgrunn av realkompetanse etter innstilling frå opptakskomiteen jf. § 2-8 i denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av vedtak om realkompetansevurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">(1) Den lokale klagenemnda kan annullere vedtak om godkjent realkompetanse til ei fagskuleutdanning ved Fagskolen i Hordaland dersom ein student er blitt tatt opp til utdanninga ved hjelp av falskt vitnemål, falske dokumenter eller anna form for utilbørleg oppførsel jf. fagskoleloven § 24.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">(2) Høve til annullering vert ikkje forelda. Studenten kan klage på vedtak om annullering til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning jf. kap. 5 i denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Rektor er ansvarleg for opptak og skal på vegner av styret sørgje for at opptaka til fagskuleutdanningane blir gjennomført korrekt. Rektor nemner opp medlemmer til opptakskomiteen. Komiteen skal gjennomføre det praktiske opptaket og vurdere realkompetanse. Komiteen er sett saman av administrativt og pedagogisk tilsette. Det er rektor som fattar endeleg vedtak om opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">Opptak til fagskulen er eit enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav b og kan klagast på etter denne lova (§ 28 og § 29). Det er fagskulen som fattar vedtak om opptak, og eventuell klage vert handsama av den lokale klagenemnda. Klage skal sendast til fagskulen. Nærare føresegner om klagehandsaming er gitt i kap. 5 i denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-10">
        <pverdi>§ 2-10.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving og fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1">(1) Jf. § 8 i fagskoleloven kan studentar som kan dokumentere å ha bestått likeverdig eller tilsvarande emne med same omfang (studiepoeng), ved same eller ein annan institusjon, søkje godskriving for delar av tidlegare utdanning. Det vert ikkje gjeve dobbel utteljing for det same faginnhaldet. Med dette meiner ein til dømes at eit emne ikkje kan gje utteljing på fleire vitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/2">(2) Læringsutbytteomtalen eller studieplan vert nytta for å vurdere om studenten har rett på godskriving av eit emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/3">(3) Dersom studenten kan dokumentere å ha bestått anna type utdanning eller har fått realkompetanse for delar av ei fagskuleutdanning, kan studenten søkje om fritak frå eitt eller fleire emne. Fritaket skal byggje på ei fagleg vurdering av om den heilskaplege kompetansen til søkjaren samla kan gje grunnlag for fritak for ein del av fagskuleutdanninga. Slik kompetanse kan vere opparbeidd gjennom arbeidsliv, frivillig sektor og anna utdanning. Den kan også vere av anna formell, ikkje-formell eller uformell art.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/4">(4) For å få skrive ut vitnemål eller anna dokumentasjon for fullført utdanning ved fagskulen, må minst 30 studiepoeng som skal inngå i utrekningsgrunnlaget, vere avlagt ved Fagskolen i Hordaland som siste del av utdanninga, jf. § 2 i forskrift om fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/5">(5) Søknad om godskriving eller fritak må leverast til skulen innan 30. september for emna i haustsemesteret og 1. februar for emna i vårsemesteret. Søknaden må innehalde dokumentasjon av omfang og innhald i emnet/kompetansen som studenten ønskjer å søkje godskriving eller fritak for nærare bestemt:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Vitnemål/karakterutskrift/realkompetansevurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Oversikt over kva tema som inngår i emnet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Oversikt over læringsutbytteomtalen av emnet eller studieplan</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">Eventuelt andre relevante dokument.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/6">(6) Om ein student får godkjent søknad om fritak av eit emne, skal dette kome fram på vitnemålet med referanse til bestått emne ved same eller annan institusjon. Ved godskriving av eitt eller fleire emne er det siste utdanningsinstitusjon som skriv ut vitnemål jf. § 2-10 fjerde ledd over.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/7">(7) Vedtak om godskriving og fritak av eit emne vert fatta av rektor etter innstilling frå opptakskomiteen ved fagskulen. Vedtak om godskriving eller fritak ved Fagskolen i Hordaland er eit enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav b og kan klagast på etter denne lova (§ 28 og § 29). Klage skal sendast til fagskulen og nærare føresegner om klagehandsaming er gitt i kap. 5 i denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-11">
        <pverdi>§ 2-11.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av vedtak om godskriving og fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/1">(1) Den lokale klagenemnda kan annullere vedtak om godskriving eller fritak av eitt eller fleire emne dersom ein student har fått dette ved hjelp av falskt vitnemål eller anna form for utilbørleg oppførsel jf. fagskoleloven § 24.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/2">(2) Høve til annullering vert ikkje forelda. Studenten kan klage på vedtak om annullering til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning jf. kap. 5 i denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-12">
        <pverdi>§ 2-12.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1">(1) Studierett er rettar knytt til det å vere teken opp som student ved eit studium eller eit emne, og ha studentstatus. Det gjev rett til å følgje lukka undervisning, eventuell praksis, kurs og seminar og til å gå opp til eksamen i samsvar med gjeldande studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/2">(2) Studieretten er knytt til utdanninga eller emnet på den studiestaden studenten har fått opptak til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/3">(3) Lengd på studieretten:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Ved opptak til ei utdanning vert studenten tildelt studierett lik normert studietid for utdanninga.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Ein student som er teken opp til ei utdanning med mellom eitt og tre års studietid, kan etter avtale om endring i studieplan, få utvida studieretten i inntil eitt år ut over normert studietid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Når studieretten ved ei utdanning er brukt opp etter bokstav a eller b, mister studenten automatisk alle rettar knytt til det å vere teken opp som student. Studenten må søkje nytt opptak for eventuelt å fullføre utdanninga.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/4">(4) Studieretten fell automatisk bort når studieprogrammet er fullført og greidd. Det same gjeld emnestudentar når eksamen er gjennomført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/5">(5) Ein student som har fullført ei utdanning, har rett til å forbetra karakter i inntil eitt år etter at utdanninga er fullført.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-13">
        <pverdi>§ 2-13.</pverdi>
        <ptittel>Studieprogresjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/1">(1) Ved dei maritime fagskuleutdanningane må studenten ha bestått alle emna det første året for å ha rett til å gå vidare til emna på andre året. Studenten vil ikkje tape retten til å gå vidare til andre året før fristen for kontinuasjonseksamen har gått ut. Om studenten består kontinuasjonseksamen, vert ikkje retten til å gå vidare tapt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/2">(2) Ved dei tekniske, grøne og matfaglege fagskuleutdanningane kan studenten berre ha stroke i eitt emne for å kunne gå vidare med utdanninga. Det er ikkje mogleg å utsetje eit emne fullt ut til året etter med mindre det ligg føre særskilde tilhøve. Rektor kan gje dispensasjon til å utsetje, eller ta opp att eit emne, ved særskilde høve etter søknad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/3">(3) Dei helsefaglege utdanningane er emnestrukturerte, og dei ulike emna byggjer på kvarandre. Ein student må ha bestått eit emne for å kunne fortsette i studiet på det neste. Alle emna og praksis skal vere bestått før studenten kan ta avsluttande eksamen. Rektor kan gje dispensasjon til å utsetje, eller ta opp att eit emne, ved særskilde høve etter søknad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/4">(4) Ved tap av rettar har studenten klagerett. Sjå kap. 5 for korleis gå fram ved klage. Sjå også nærare føresegner i § 2-14.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-14">
        <pverdi>§ 2-14.</pverdi>
        <ptittel>Tap av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/1">(1) Ein student som har brukt alle forsøka i eit emne, ein eksamen eller praksisperiode utan godkjent resultat (jf. § 3-4 Rett til å gå opp til eksamen) og dermed blir stoppa av progresjonskrav, jf. § 2-13, taper studieretten. Ein student som har tapt studieretten, får først nye forsøk ved eit eventuelt nytt opptak til same utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/2">(2) Vedtak om tap av studierett skal varslast, jf. forvaltningsloven § 16. Ved tap av rettar har studenten klagerett. Sjå kap. 5 for korleis gå fram ved klage.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k2/p2-15">
        <pverdi>§ 2-15.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-15/ledd/1">Ein student kan søkje om permisjon dersom tungtvegande grunnar gjer det naudsynt, til dømes ved sjukdom eller innkalling til førstegongsteneste. Permisjon blir som hovudregel gitt for ein periode på eitt studieår. I ekstraordinære tilfelle kan permisjon bli gitt i ytterlegare eitt år. Ein student som får barn under studiet har rett til permisjon i frå studiet under svangerskap og til omsorg for barn. Permisjon ved fødsel gjelder også far, medmor og medfar.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Vurdering og eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering og arbeidskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Vurdering vert gjennomført på ein slik måte at skulen på eit mest mogleg sikkert grunnlag kan vurdere i kva grad studenten har nådd læringsutbyttet som er skildra i studieplanen for utdanninga, jf. fagskoleloven § 21. Følgjande vurderingsformer vert nytta ved Fagskolen i Hordaland:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Skriftleg skuleeksamen </entry>
                <entry colname="2">Skriftleg, individuell eksamen arrangert i eksamenslokale under tilsyn, med fastsett tid for utlevering av oppgåve og innleveringsfrist. Tal timar skal gå fram av studieplanen. Eksamen kan gjennomførast på papir eller digitalt. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Munnleg eksamen </entry>
                <entry colname="2">Munnleg eksamen der studenten/-ane blir eksaminerte av minimum to sensorar. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Praktisk eksamen </entry>
                <entry colname="2">Vurderingsform der studentar skal løyse praktiske oppgåver. Eksamen kan bli gitt individuelt eller i gruppe og kan inkludere element av skriftleg og/eller munnleg eksaminasjon. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Mappevurdering </entry>
                <entry colname="2">Vurderingsform med rettleiing undervegs der karakteren blir fastsett på grunnlag av innleveringar som kan etterprøvast, prøver eller andre produkt som blir samla i ei mappe. Innhaldet kan samlast over tid og må vere fullført til fastsett frist. Mappevurdering kan byggjast opp som ei samla mappevurdering eller delast i ei læringsmappe med påfølgjande vurderingsmappe.
<br/> a) Læringsmappe er ei samling tekstar og/eller andre arbeid som er produserte gjennom ein viss periode. Samlinga dokumenterer prosess og/eller produkt, og skal vise studenten sine faglege refleksjonar og utviklinga i kompetanse.
<br/> b) Vurderingsmappe er eit utval av element frå læringsmappa som dannar grunnlag for fastsetjing av karakter. Prosessen som viser kva for element frå læringsmappa som skal telje med i vurderinga, skal gå fram av emneomtalen. Vurderinga kan skje undervegs i emnet og som formell sluttvurdering. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Heimeeksamen </entry>
                <entry colname="2">Skriftleg eksamen der studentane blir tildelte oppgåve på eit fastsett tidspunkt, og med fastsett frist for innlevering. Heimeeksamen kan vere individuell eller i gruppe. Tal på eksamensdagar skal gå fram av studieplanen. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Hovudprosjekt </entry>
                <entry colname="2">Hovudprosjekt er eit eige emne som vert gjennomført mot slutten av studiet. Studentar arbeidar med ei problemstilling og leverar ein rapport. Hovudprosjektet vert avslutta med ein munnleg/skriftleg eksamen. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Praksis </entry>
                <entry colname="2">Praksis er ein del av utdanninga som går føre seg i eit relevant yrkesfelt med rettleiing og avsluttande vurdering. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Styret kan gi forskrift om tilhøve som er spesielle for den einskilde eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Vurdering med emnekarakter for kvart emne vert gjort på grunnlag av arbeidskrava for emnet. For å bestå emnet må arbeidskrava vere innfridd. Når emnekarakteren vert fastsett, blir det gjort på grunnlag av arbeidskrava. Dersom ein student ikkje har oppfylt alle arbeidskrava i eitt eller fleire tema, vil sluttkarakter i emnet bli F - ikkje bestått, og studenten har såleis ikkje rett til å gå opp til eksamen. Sjå også § 3-4 Rett til å gå opp til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) Arbeidskrav i undervisning og praksis skal gå fram av studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5">(5) Det er obligatorisk frammøte til undervisninga, det vil seie 80 % frammøte, ved alle utdanningar ved Fagskolen i Hordaland. Faglærar har ansvar for dokumentasjon på oppmøte. Fråvær kan ikkje overstige 10 % i praksisperioden i utdanningar med praksis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Karakterskala og vurderingsuttrykk</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">
          <i>Nynorsk</i>
        </ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Nemning</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikkje fagspesifikk omtale av vurderingskriterium</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Framifrå </entry>
                <entry colname="3">Framifrå prestasjon som skil seg klårt ut. Studenten har svært gode kunnskapar, ferdigheiter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Mykje god </entry>
                <entry colname="3">Mykje god prestasjon. Studenten har mykje gode kunnskapar, ferdigheiter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jamt god prestasjon som er tilfredsstillande på dei fleste områda. Studenten har gode kunnskapar, ferdigheiter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">Akseptabel prestasjon med nokre vesentlege manglar. Studenten har nokså gode kunnskapar, ferdigheiter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkeleg </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskrava, men heller ikkje meir. Studenten har oppfylt minimumskrava som blir stilt til kunnskapar, ferdigheiter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikkje bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikkje tilfredsstiller minimumskrava. Studenten har ikkje bestått på grunn av vesentlege manglar når det gjeld faglege kunnskapar, ferdigheiter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">
          <i>Bokmål</i>
        </ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikke fagspesifikk omtale av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som skiller seg klart ut. Studenten har svært gode kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon. Studenten har meget gode kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Studenten har gode kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">Akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Studenten har nokså gode kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Studenten har oppfylt minimumskravene som blir stilt til kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller minimumskravene. Studenten har ikke bestått på grunn av vesentlige mangler når det gjelder faglige kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">
          <i>Engelsk</i>
        </ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Description</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>General, qualitative, non-subject specific description of the assessment valuation criteria</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Excellent </entry>
                <entry colname="3">An excellent performance, clearly outstanding. The candidate demonstrates excellent knowledge, skills and general competence. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Very good </entry>
                <entry colname="3">A very good performance. The candidate demonstrates very good knowledge, skills and general competence. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">Good </entry>
                <entry colname="3">A good performance in most areas. The candidate demonstrates good knowledge, skills and general competence. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Satisfactory </entry>
                <entry colname="3">A satisfactory performance, but with significant shortcomings. The candidate demonstrates a limited degree of knowledge, skills and general competence. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Sufficient </entry>
                <entry colname="3">A performance that meets the minimum criteria, but no more. The candidate meets the minimum criteria and demonstrates a very limited degree of knowledge, skills and general competence. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Failed </entry>
                <entry colname="3">A performance that does not meet the minimum criteria. The candidate has failed because of an absence of knowledge, skills and general competence in the subject. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(1) Ved einskilde emne kan det verte nytta vurderingsuttrykket «bestått - ikkje bestått». Kva emne dette gjeld kjem fram av studieplanen. Karakterskalaen bestått/ikkje bestått er eit sjølvstendig vurderingsuttrykk utan samanheng med gradert skala (A-F).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">(2) Ved einskilde maritime konvensjonsemne kan det verte nytta vurderingsuttrykket «passed - not passed». Kva emne dette gjeld kjem fram av studieplanen. Karakterskalaen passed/not passed er eit sjølvstendig vurderingsuttrykk utan samanheng med gradert skala (A-F).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Sensur ved avsluttande vurdering og eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Styret delegerer til rektor å nemne opp sensor ved eksamen, prøve, vurdering av oppgåver eller anna arbeid når resultatet er del av vitnemålet eller vert rekna inn i karakter for utdanninga, jf. fagskoleloven § 21.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Eksamensplanen for fagskulen skal vere tilgjengeleg tre månader før eksamen vert gjennomført. Skulen skal ha rutinar for å gjere studenten kjent med eksamensplanen som seier når og kvar det ligg føre sensur. Jf. fagskoleloven § 21 tredje ledd, skal sensur liggje føre innan tre veker dersom ikkje særlege årsaker gjer det naudsynt å bruke meir tid. Styret sjølv kan gjere unntak for enkelteksamenar og fastsetje lengre frist om det ikkje er mogleg å skaffe tilstrekkeleg med kvalifiserte sensorar som er naudsynt for å avvikle sensuren på tre veker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">(3) Ved ny sensur jf. § 22 og § 23 i fagskoleloven vert éin eller fleire sensorar nytta. Minst éin sensor skal vere ekstern. Karakteren kan endrast til gunst eller disfavør for den som klager. Om ein karakter er fastsett på bakgrunn av både skriftleg og munnleg prøve, og karakteren vert endra etter ny sensur av den skriftlege delen, skal det verte gjennomført ny munnleg prøve for å fastsette endeleg karakter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å gå opp til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) Studentar som er tekne inn til eit emne eller eit studium ved fagskulen har rett til å gå opp til dei eksamenar og prøver som høyrer til studiet eller emnet. Det er ikkje høve til å gå opp som privatist ved fagskulen. I kvart emne er det fastsett særskilde arbeidskrav som prøver, innleveringar eller krav om obligatorisk frammøte og/eller praksis som må vere fullført før eksamen kan gjennomførast. Nærare opplysningar om dette vert gitt i studieplanen. Studentar som ikkje oppfyller eller består arbeidskrava som er fastsett i studieplanen, har ikkje rett til å gå opp til eksamen i det aktuelle emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) Studentar som følgjer normalt skuleår, vert automatisk meldt opp til eksamen. Frist for å melde seg av eksamen er tre veker før eksamensdato. Dette gjeld også studentar som har meldt seg opp til ny eller utsett eksamen. Gyldig fråværsårsak er sjukdom eller sterke velferdsgrunnar, og desse skal dokumenterast. Dokumentasjonen skal leverast/vere poststempla så raskt som mogleg og seinast innan tre vekedagar etter eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">(3) Ein student har rett til å ta eksamen ved fagskulen i same emne tre gonger. Ein student er å rekne som møtt til eksamen om han eller ho:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">trekkjer seg etter frist for å melde seg av</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ikkje møter på eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">ikkje leverer svar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">møter på eksamen og trekkjer seg under eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/4">(4) Fagskulen ved rektor kan gje dispensasjon for eit fjerde forsøk i spesielle tilfelle etter søknad frå studenten. Når ein student har teke eksamen på nytt, gjeld den beste karakteren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/5">(5) Det er mogleg å gjennomføre praksisperiode ein gong til om denne ikkje er bestått. Vedtak om ikkje bestått praksisperiode er eit enkeltvedtak, og studenten har klagerett. Sjå kap. 5 for korleis gå fram ved klage.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/6">(6) Når ein student ikkje fullfører studiet/emnet innan normert studietid og det i mellomtida er gjort vesentlege endringar i studieplanen, gjeld retten til å fullføre etter den opphavlege studieplanen i eitt år etter at endringa vart gjort gjeldande.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Skikkavurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">(1) Denne paragraf trer ikkje i kraft før Kunnskapsdepartementet har fastsett forskrift om skikkavurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">(2) Ved einskilde utdanningar skal fagskulen vurdere om studenten er skikka for yrket. Krav til skikkavurdering skal gå fram av studieplanen. Ei skikkavurdering vert gjennomført gjennom heile studiet og er ein føresetnad for at studenten skal få vitnemål for fullført utdanning, jf. fagskoleloven § 26.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">(3) Det er den lokale klagenemnda som fattar vedtak om at ein student ikkje er skikka for yrket. Studenten har rett til å uttale seg før det vert gjort vedtak. Vert det fatta slikt vedtak, kan studenten verte utestengt frå utdanninga. Studenten kan klage på vedtaket til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning. Sjå kap. 4 om disiplinære sanksjonar og kap. 5 om klage og klagehandsaming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/4">(4) Eit vitnemål for fullført og bestått utdanning betyr at kandidaten er vurdert som skikka for yrket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Grunngjeving for karakterfastsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">(1) Ein student har rett til grunngjeving for karakterfastsetjing. Dette gjelder også for alle arbeidskrav som inngår i avsluttande vurdering. Ved munnleg eksamen eller vurdering av praktiske ferdigheiter må krav om grunngjeving setjast fram straks etter at karakteren er kunngjort. Dersom karakteren vert kunngjort elektronisk, må krav om grunngjeving setjast fram innan éi veke. Ved anna kunngjering må krav om grunngjeving setjast fram innan tre veker frå karakteren vart kunngjort, eller det var rimeleg at kandidaten fekk kjennskap til karakteren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">(2) Grunngjeving skal normalt vere gitt innan to veker etter at studenten har sett fram krav om det. I grunngjevinga skal det gjerast greie for dei generelle prinsippa som ligg til grunn for vurderinga og for vurderinga av studenten sin prestasjon. Dersom det er gitt skriftlege retningsliner for vurderinga, skal desse vere tilgjengelege for studentane etter at karakteren er fastsett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3">(3) Om studenten har bede om grunngjeving innan fristen, vil studenten kunne setje fram klage innan tre veker etter å ha motteke grunngjeving for karakterfastsettinga. Studenten vert oppmoda om å be om grunngjeving før klage vert sett fram, men det er ikkje eit krav. Sjå kap. 5 om klage og klagehandsaming.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">(1) Studentar som fullfører og består ei utdanning, vil få utdelt vitnemål jf. § 19 i fagskoleloven. Vitnemålet skal innehalde:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Emna som inngår i utdanninga.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Omfang av emna og oppnådd karakter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Overordna læringsutbytte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Omtale av eventuell praksis.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Nivå i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk (NKR) og kvalifikasjonen som vert oppnådd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Karaktersystemet som vert nytta.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2">(2) Tittel og omtale av hovudprosjektet eller fordjupingsemne skal gå fram av vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3">(3) Ein student som ikkje har fullført, eller som har fullført men ikkje bestått heile utdanninga, kan be om ei karakterutskrift som syner fullførte og beståtte emne og eksamenar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/4">(4) Ved dei maritime fagskuleutdanningane skal vitnemål skrivast på engelsk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging ved eksamen eller prøve</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">(1) Studentar som av medisinske eller andre grunnar har behov for spesiell tilrettelegging ved den praktiske gjennomføringa av eksamen, må sende søknad om dette til rektor ved den einskilde skule seinast tre veker før eksamen. Om det oppstår akutt behov for tilrettelegging, kan det gjerast unntak frå søknadsfristen. Søknaden må innehalde dokumentasjon frå sakkunnig instans (til dømes lege, logoped, psykolog) med omtale av behovet for særleg tilrettelegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2">(2) Særordningar kan vere spesiell fysisk tilrettelegging, bruk av særskilde hjelpemiddel og/eller utvida tid til eksamen, eller i spesielle tilfelle alternativ eksamensform. Døme på særordningar er: Eige eksamenslokale, bruk av PC, skrivehjelp, munnleg eksamen i staden for skriftleg, høgtlesing av oppgåva, høgtlesing av svara for korrektur, ekstra pausar med høve til å kvile, ammepausar og liknande.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/3">(3) Ved skriftleg eksamen med tilsyn kan det verte gjeve utvida tid med inntil 25 % av normal eksamenstid; maksimalt éin time.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/4">(4) Særordningar skal likevel vere slik at prestasjonen vert vurdert etter vanlege faglege kriterium.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/5">(5) Eventuelt avslag på søknad om tilrettelagt eksamen er eit enkeltvedtak, og studenten har klagerett. Sjå kap. 5 for korleis gå fram ved klage.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Fusk og forsøk på fusk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">(1) Det vert vurdert som fusk om ein student nyttar ulovlege hjelpemiddel under eksamen, prøve eller innlevering eller på andre måtar handlar i strid med eksamensreglement eller reglar om kjeldebruk bestemt av fagskulen. Om det under eksamenar eller prøver med tilsyn oppstår situasjonar som gjer at ein student kan mistenkast for fusk, skal studenten straks gjerast merksam på at forholda vil bli rapportert til administrasjonen ved fagskulen for vidare handsaming. Eksamensreglement og reglar for kjeldebruk finn ein på heimesida til fagskulen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/2">(2) Studenten skal ha høve til å velje om han/ho ønskjer å avbryte eller fortsette eksamen. Det same gjeld for studentar som har hjelpt andre til fusk. Studentar som har fuska eller forsøkt å fuske, vil få eksamen eller prøve annullert. Det er den lokale klagenemnda som fattar vedtak om annullering (jf. § 3-10) på grunn av fusk eller forsøk på fusk, og eventuelle disiplinære sanksjonar (§ 4-1 tredje ledd).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k3/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1">(1) Den lokale klagenemnda kan annullere eksamen/emnekarakter om studenten har fuska eller er blitt tatt opp til utdanninga ved hjelp av falskt vitnemål eller anna form for utilbørleg oppførsel, jf. fagskoleloven § 24. Høve til annullering vert ikkje forelda. Sjå § 4-1 tredje ledd i høve til disiplinære sanksjonar i samband med annullering på dette grunnlag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/2">(2) Etter avgjersle om annullering skal eventuelt vitnemål eller karakterutskrift leverast tilbake til fagskulen. Om vitnemål eller karakterutskrift ikkje vert levert tilbake til skulen i rett tid, kan skulen krevje hjelp frå namsmannen i samsvar med reglane i tvangsfullbyrdelsesloven kap. 13. Dannar vitnemålet grunnlag for autorisasjon for yrkesutøving skal fagskulen gje melding om annullering til vedkommande mynde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/3">(3) Annullering av eksamen er eit enkeltvedtak, og studenten kan klage på vedtaket til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning. Sjå kap. 5 for korleis ein går fram ved klage og kva rettar studenten har ved disiplinære sanksjonar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k3/p3-11">
        <pverdi>§ 3-11.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av eksamen etter avbrot av studium</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-11/ledd/1">Ein student som har brote ordinær studieprogresjon og kjem attende ved eit seinare høve for å fullføre utdanninga, må inngå skriftleg avtale med fagskulen om kva eksamenar som skal gjennomførast.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Disiplinære sanksjonar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Utestenging og bortvising</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Ein student som trass skriftleg varsel frå fagskulen gjentekne gonger opptrer på ein måte som verkar grovt forstyrrande for medstudentar sitt arbeid eller for verksemda ved fagskulen elles, kan etter vedtak av den lokale klagenemnda verte bortvist frå fagskulen i inntil eitt år. Med bortvising meiner ein at studenten ikkje får delta i undervisning eller opphalde seg på skulen sitt område i bortvisningsperioden. Dersom ein student på trass av skriftleg varsel frå fagskulen ikkje etterkjem eit vedtak om bortvising, kan den lokale klagenemnda vedta å stenge ute studenten frå utdanninga i inntil eitt år. Med utestenging meiner ein her å miste retten til å fullføre studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Den lokale klagenemnda, kan vedta at ein student som har skapt fare for liv eller helse - eller har oppført seg grovt usømmeleg - overfor nokon studenten har møtt i samband med undervisning eller praksisopplæring, vert utestengt frå fagskuleutdanning med klinisk undervisning og praksisstudium, og fråteken retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved fagskulen i inntil tre år. Det same gjeld dersom ein student har brote lovfesta teieplikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) Den lokale klagenemnda kan vedta at ein student som har nytta falskt vitnemål, andre falske dokument eller anna form for uheiderleg åtferd, eller som har fuska eller forsøkt å fuske, vert utestengt frå all utdanning ved fagskule og vert fråtatt retten til eksamen ved fagskulen i inntil eitt år. Tilsvarande gjeld for ein student som forsetteleg har medverka til fusk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) Eit vedtak om bortvising eller utestenging av ein student kan berre fattast med minst to tredels fleirtal i den lokale klagenemnda. Studenten skal ha høve til å forklara seg før kvart vedtakspunkt. Vedtaket er eit enkeltvedtak, og studentane kan klage til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning. Sjå kap. 5 for korleis gå fram ved klage.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">(5) Rektor ved fagskulen kan fatte vedtak om bortvisning dersom avgjerda i saka ikkje kan vente til den lokal klagenemnda kan kome saman i møte jf. § 25 og § 12 i fagskoleloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Forbod mot bruk av klesplagg som heilt eller delvis dekker andletet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Studentar og tilsette skal jf. fagskoleloven § 43 første ledd ikkje nytte klesplagg som heilt eller delvis dekker andletet i samband med undervisning eller tilsvarande, inkludert på turar, ekspedisjonar og liknande.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Ein student som trass skriftleg åtvaring har nytta klesplagg som heilt eller delvis dekker andletet i strid med første ledd i denne paragraf, kan bortvisast i inntil eitt år. Vedtak om bortvisning kan fattast av rektor. Vedtaket er eit enkeltvedtak, og studentane kan klage til den lokale klagenemnda for Fagskolen i Hordaland. Sjå kap. 5 for korleis gå fram ved klage.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Dersom ein student på trass av skriftleg varsel frå fagskulen ikkje etterkjem eit vedtak om bortvising, kan den lokale klagenemnda vedta å stenge ute studenten frå utdanninga i inntil eitt år. Med utestenging meiner ein her å miste retten til å fullføre studiet. Vedtaket er eit enkeltvedtak, og studenten kan klage til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning. Sjå kap. 5 for korleis gå fram ved klage.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Klage og klagehandsaming</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Klageinstans</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Ved klage på karakterfastsetting vert det gjeve ny sensur eller ny vurdering. Sjå også § 3-6 om grunngjeving for karakterfastsetting, § 5-3 om klage på mappevurdering/emnekarakter og § 5-4 om klage på eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Den lokale klagenemnda for Fagskolen i Hordaland handsamar klager på enkeltvedtak som er gjort ved fagskulen. Klager som vert handsama av den lokale klagenemnda, er som følgjer:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">formelle feil ved eksamen (t.d. feil ved oppgåveteksten, eksamensavvikling eller ved gjennomføring av sensur)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">eksamen under særskilde vilkår</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">opptak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">fritak eller godskriving av emne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">tap av rettar jf. § 2-14 og § 4-2.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Den lokale klagenemnda har fem medlemmer med personlege varamedlemar. Leiaren og vara for leiar skal fylle dei lovbestemte krava for lagdommarar. Leiar og var for leiar skal ikkje vere tilsett ved fagskulen. To av medlemmene skal vere studentar. Mandatet til klagenemnda vert innretta i høve til forvaltningsloven. Den lokale klagenemnda er vedtaksfør når leiar eller vara for leiar og to andre medlemmer er til stades. Vedtak fatta av den lokale klagenemnda i saker om fagskulane sine enkeltvedtak kan ikkje påklagast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning er klageinstans for saker som er vedtatt av den lokale klagenemnda som første instans. Klager som vert handsama av den nasjonale klagenemnda er som følgjer:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">bortvising</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">utestenging</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">utestenging etter skikkavurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">annullering av eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">tap av rettar knytt til merknad i politiattest.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Framgangsmåte og fristar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Studenten må sende klaga seinast tre veker etter at vedtaket eller karakter er gjort kjent, eller studenten har hatt rimeleg høve til å gjere seg kjent med vedtaket. Studenten skal få svar på klaga seinast innan éin månad. Dersom klagehandsaminga tek lengre tid, skal klagar underrettast om dette skriftleg. Klaga skal vere skriftleg og sendast til fagskulen sitt postmottak (e-post eller brev) ved rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Rektor skal i saker der fagskulen har fatta vedtak i første instans vurdere om det er grunn til å oppheve vedtaket. Dersom rektor ikkje finn grunn til å oppheve vedtaket, sender rektor klagen til handsaming i den lokale klagenemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(3) Klage over formelle feil ved eksamen må sendast innan tre veker etter at studenten er eller burde vore gjort seg kjent med det forhold som gir grunnlag for klage.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4">(4) Den skriftlege klagen skal innehalde:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">kven som klagar (namn og adresse)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">vedtak/tilhøve det vert klaga over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">kva klaga gjeld</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">dato og underskrift/er.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Klage på mappevurdering/emnekarakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">(1) Studenten har rett til å klage på karakterfastsetting ved alle prøver og innleveringar som har konsekvens for avsluttande vurdering i eit emne. Ved klage på karakter ved prøver eller innleveringar må studenten setje fram klage innan tre veker frå karakteren var gjort kjent, eller tre veker etter at studenten har fått grunngjeving.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">(2) Om studenten set fram klage på karakter ved prøve, innlevering og andre arbeidskrav som har konsekvens for avsluttande vurdering, skal det verte gjort ei ny fagleg vurdering av ein annan part. Studenten vert oppmoda til å be om grunngjeving før det vert sett fram klage.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">(3) Ved klage på endeleg karakter på mappevurdering/emnekarakter er det berre mogleg å klage på sluttvurderinga og ikkje på enkeltståande prøver og innleveringar tilbake i tid. Studenten har rett på grunngjeving for karakterfastsetting. Ved klage på mappevurdering/emnekarakter skal det gjerast ny vurdering av ein annan fagskule. Endring kan gjerast både til gunst og ugunst for klagar. Karakterfastsetting ved klagehandsaming etter denne paragraf kan ikkje påklagast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/4">(4) Ved klage over karakterfastsetting på vurdering av arbeid som er utført i gruppe (der ein får gruppekarakter) må alle gruppemedlemmene samla samtykke i og skrive under på klaga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/5">(5) Ved ny sensur skal nye sensorar ikkje få oppgitt karakteren det vert klaga på.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Klage på eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">(1) Ved klage over karakterfastsetting ved ein eksamen skal ny sensor/ar nyttast, og minst éin sensor skal vere ekstern. Ny sensur skal liggje føre innan same fristar som gjeld for ordinær eksamen. Endring kan gjerast både til gunst og ugunst for klagar. Karakterfastsetting ved ny sensur etter denne paragraf kan ikkje klagast på.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">(2) Om den endelege karakteren blir fastsett på grunnlag av ei munnleg prøve/justering i samanheng med ein skriftleg deleksamen, og klagar får medhald i klage på sensuren av den skriftlege delen av eksamen, skal det haldast ny munnleg eksamen før ny endeleg karakter kan settast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/3">(3) Vurdering av munnleg prestasjon eller anna vurdering som på grunn av type prøve ikkje let seg etterprøve, kan ikkje klagast på med mindre det gjeld formelle feil ved eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4">(4) Ved ny sensur skal ny sensor/ar ikkje få oppgitt karakteren det vert klaga på.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Klage på formelle feil ved eksamen, prøve eller liknande</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">(1) Ein student som har vore oppe til eksamen, prøve eller liknande som vurderast med karakter, kan klage på formelle feil innan tre veker etter at studenten er blitt, eller burde vore gjort seg kjent med feilen. Klagen skal sendast til fagskulen, og den lokale klagenemnda for fagskulen er klageinstans.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2">(2) Eit sensurvedtak skal opphevast dersom det er gjort feil som kan ha hatt tyding for studentane si prestasjon, eller fagleg vurdering av prestasjonen. Dersom feilen kan rettast opp gjennom ny sensur skal dette gjennomførast. Dersom feilen ikkje kan rettast opp gjennom ny sensur skal det holdast ny eksamen, prøve eller liknande med nye sensorar. Studenten har klagerett ved ny sensur jf. denne paragraf som angitt i § 5-3 og § 5-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/3">(3) Rektor eller den lokale klagenemnda kan bestemme at det skal gjennomførast ny sensur eller haldast ny eksamen, prøve eller liknande dersom det er gjort formelle feil som kan ha hatt innverknad på ein eller fleire studentar sin prestasjon eller fagleg vurdering av desse.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Avsluttande føresegner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-24-49/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetjing og oppheving</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft 24. januar 2019. Samtidig vert forskrift 24. januar 2018 nr. 126 om opptak, eksamen, disiplinære sanksjonar og klagehandsaming for Fagskolen i Hordaland (forskrift for Fagskolen i Hordaland) oppheva.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
