<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-01-1980" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-01-1980">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-01-1980</id>
    <dato>01.11.2019 nr. 1980</dato>
    <dato type="iso">2019-11-01</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§5">L08.06.2018 nr. 28 § 5</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§26">§ 26</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-04-27-636</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1215</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, gjennomføring og eksamen for Lokomotivførerutdanningen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, gjennomføring og eksamen for Lokomotivførerutdanningen ved Norsk fagskole for lokomotivførere</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fagskolestyret ved lokomotivførerutdanningen 1. november 2019 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 5, § 6, § 16, § 19, § 20, § 21, § 22, § 23, § 24, § 25 og § 26.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-01-1980/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. april 2017 nr. 636 om opptak, gjennomføring og eksamen for Lokomotivførerutdanningen ved Norsk fagskole for lokomotivførere gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-4 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(6) Studenten plikter å ha klokke under praksis.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-4 ellevte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(11) Studenten plikter å ha godkjent førerbevis fra Statens jernbanetilsyn jf. førerforskriften kapittel 2 (forskrift 27. november 2009 nr. 1414) før studenten starter praksisemnet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 2-3. <i>Formell kompetanse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Det formelle kravet for opptak er beskrevet i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften) (forskrift 11. juli 2019 nr. 1005) kapittel 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Studieplanen gir informasjon om hvilke utdanningsprogram fra videregående opplæring som kreves for opptak til studiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(3) Søkere med fullført og bestått treårig videregående opplæring fra land utenfor Norden må dokumentere kunnskaper i norsk på minimum nivå B2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(4) Søker må ha fylt 20 år ved studiets start.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(5) Søker må oppfylle krav til helse som følger av førerforskriften (forskrift 27. november 2009 nr. 1414).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(6) Søker må bestå skolens test i medisinsk og yrkespsykologisk skikkethet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(7) Søker kan framstille seg til skolens test i medisinsk og yrkespsykologisk skikkethet maksimalt to ganger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(8) Minimum karantenetid mellom gjennomføring av test i medisinsk og yrkespsykologisk skikkethet er 18 måneder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ny § 2-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 2-5. <i>Rangering av søkere</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Det formelle grunnlaget for rangering er beskrevet i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften) (forskrift 11. juli 2019 nr. 1005) kapittel 3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Innkalling til test i medisinsk og yrkespsykologisk skikkethet skjer på bakgrunn av søkers formelle kompetanse etter § 2-3 og rangering etter denne bestemmelsens første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(3) Medisinsk og yrkespsykologisk skikkethet gir 5 rangeringspoeng ved karakter A.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 2-6 oppheves. § 2-7 og § 2-8 blir § 2-6 og § 2-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 3-3 nytt fjerde og nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(4) Dersom studenten i slutten av praksisperioden viser handling/atferd som åpenbart ikke gir grunnlag for å bestå praksis, kan studenten likevel få karakteren ikke bestått selv om forutgående varslingsmelding ikke er gitt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(5) En student har rett til å prøve å få bestått praksisvurdering i delemnene Skifting og Øvelseskjøring 3 to (2) ganger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 4-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/1">§ 4-1. <i>Generelt om saksbehandlingen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Studentene har rett til å klage på enkeltvedtak jf. § 39 i fagskoleloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-01-1980/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
