<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-05-14-604" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-05-14-604</id>
    <dato>14.05.2019 nr. 604</dato>
    <dato type="iso">2019-05-14</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§9-1">L11.06.1993 nr. 101 § 9-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-4">§ 15-4</ref>, <ref id="for-1999-12-10-1273">F10.12.1999 nr. 1273</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-10-26-1181</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-01-28-81</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-08-07-956</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0373</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om luftfart med helikopter</korttittel>
    <tittel>Forskrift om luftfart med helikopter - bruk av offshore helikopterdekk</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Luftfartstilsynet 14. mai 2019 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 9-1 og § 15-4, jf. delegeringsvedtak 10. desember 1999 nr. 1273.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde og definisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften gjelder for helikopteroperatører som har særskilt tillatelse for offshoreoperasjoner, og som utfører offshoreoperasjoner til og fra helikopterdekk, unntatt helikopterdekk på norske militære skip.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner og forkortelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">I forskriften menes med
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>innretning</i>: Fellesbetegnelse for fast og flyttbar innretning som benyttes til petroleumsvirksomhet eller annen virksomhet på kontinentalsokkelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>helikopterdekk</i>: En landingsplattform, på innretning eller skip, spesielt bygd og beregnet for start og landing med helikopter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>periferisirkel</i>: Den største tenkte sirkel, med sentrum i helikopterdekkets midtpunkt, som kan trekkes innenfor helikopterdekkets ytterkant.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>bevegelig helikopterdekk:</i> Et helikopterdekk montert på innretning eller skip som har en bevegelseskarakteristikk som er slik at bevegelsene langskips (pitch) og tverrskips (roll) overstiger 1 grad i forhold til horisontalplanet eller er slik at den vertikale bevegelsen overstiger 2 m.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>helikopterdekkoperatør</i>: Driftsselskap for innretning eller skip med helikopterdekk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>helikopteroperatør</i>: Foretak som har særskilt tillatelse for offshoreoperasjoner, jf. forskrift 7. august 2013 nr. 956 om luftfartsoperasjoner § 4a.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>natt</i>: Timene mellom slutten av alminnelig tussmørke om kvelden og begynnelsen av alminnelig tussmørke om morgenen. Alminnelig tussmørke slutter om kvelden når midten av solskiven står 6 grader under horisonten, og begynner om morgenen når midten av solskiven står 6 grader under horisonten.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">I forskriften menes med
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1"><i>D</i>: Den største dimensjonen av et helikopter inklusive rotorplanene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>D<sub>H</sub> </i> : Helikopterdekkets diameter målt innenfor periferisirkelen når alle krav i forskriften er ivaretatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>HLO (Helicopter Landing Officer)</i>: Person som har det daglige ansvaret for arbeidet på helikopterdekk (helikopterdekkleder).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Ansvar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kii/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Krav til bruk av helikopterdekk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun bruke helikopterdekk som helikopteroperatøren finner egnet for bruk og som minst er i samsvar med kravene i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/2">Helikopterdekk på andre innretninger og skip enn de som har samtykke til bruk fra Petroleumstilsynet eller sertifisering av Sjøfartsdirektoratet, kan bare benyttes dersom helikopterdekket har aktuell godkjenning av myndighet i det landet innretningen eller skipet er hjemmehørende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Innstilling av flygevirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Hvis bruk av et helikopterdekk kan medføre fare for skade, skal flygevirksomheten straks innstilles til forholdet er korrigert. Forholdet skal undersøkes og tilfredsstillende korrigerende og forebyggende tiltak iverksettes før flygevirksomheten kan igangsettes.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Dokumentasjon og organisasjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kiii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ledelsessystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/1">Flyging til og fra et helikopterdekk forutsetter at det finnes et ledelsessystem som sikrer at driften av helikopterdekket, og tilhørende håndtering av passasjerer, bagasje og frakt, er i samsvar med gjeldende krav, og at driften har et tilfredsstillende risikonivå. Ledelsessystemet må sikre at driften er basert på dokumenterte risikovurderinger og tilpasset det konkrete helikopterdekket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2">Dokumentasjon av ledelsessystemet må minst omfatte:
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">prosedyrer for normal drift, unormale situasjoner, nødsituasjoner og havarier,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">program for opplæring av helikopterdekkbemanning, personell som håndterer passasjerer, bagasje og frakt, og annet personell som er involvert i helikopteranløp,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">prosedyrer for opplæring og periodisk trening og øvelser i normal drift, unormale situasjoner, nødsituasjoner og havarier,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">et vedlikeholds- og reservedelssystem for helikopterdekket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">værtjenesten, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">prosedyrer for å sikre at helikopterdekk som midlertidig eller varig ikke skal benyttes til normal trafikk, merkes som stengt på en slik måte at det ikke utgjør en fare hvis det skjer en nødlanding.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/5/ledd/3">En helikopteroperatør som skal bruke et helikopterdekk må ha dokumentasjonen for ledelsessystemet tilgjengelig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kiii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Journalføring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor helikopterdekkoperatøren fører journal som dokumenterer driften og bruken av helikopterdekket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kiii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Helikopterdekkdata mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor helikopterdekkoperatøren har dokumentert og vedlikeholdt data om helikopterdekket og andre data av betydning for flysikkerheten. Helikopteroperatører og andre som har behov for det, må ha tilgang til denne dokumentasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/2">Helikopterdekkoperatøren må ha oversendt helikopterdekkdataene til kunngjøringstjenesten for luftfarten i den form, og med den kvalitet som kunngjøringstjenesten bestemmer. Dersom dataene gjøres kjent gjennom et kunngjøringssystem, må helikopterdekkoperatøren overvåke de data om helikopterdekket som publiseres, og sørge for nødvendige endringer slik at helikopterdekkdataene til enhver tid er korrekte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kiii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Helidekk-rapport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/1">En oppdatert helidekk-rapport skal være mottatt av helikopteroperatøren før flyging til et helikopterdekk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kiii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Avvikssystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk som er omfattet av helikopterdekkoperatørens avvikssystem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/2">Helikopteroperatører må sørge for at hendelser på og i tilknytning til helikopterdekk blir rapportert fra helikopterdekkoperatøren til aktuelle helikopteroperatører.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Helikopterdekkbemanning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kiv/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Helikopterdekkbemanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/10/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor det i tilknytning til helikopterdekket er personell som utfører tjeneste på helikopterdekket. En HLO må ha ledelsen av arbeidet på helikopterdekket under helikopteranløp. HLO må jevnlig holde plattformsjef eller skipsfører underrettet om status for helikopterdekk, utstyr og tjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/10/ledd/2">HLO må ha direkte radioforbindelse med helikopterbesetningen fra før landing til etter avgang. Før landing må HLO informere helikopterbesetningen om helikopterdekket er klart for landing.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/10/ledd/3">Helikopterbesetningen må tidligst mulig før landing informeres dersom det oppstår endringer i forhold til det som er rapportert i helidekk-rapporten, for eksempel status for bevegelige hindre, værforhold og dekkbevegelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/10/ledd/4">HLO og øvrig helikopterdekkbemanning må umiddelbart informere helikopterbesetningen dersom det oppstår en unormal situasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/10/ledd/5">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor helikopterdekkbemanningen under start og landing minst består av tre personer. HLO kan være den ene av de tre personene. Dersom det er manuelt betjente skumkanoner må minst en person stå ved den skumkanonen som det er mest hensiktsmessig å benytte under de aktuelle værforhold, iført alt brannbeskyttende utstyr, jf. § 48 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/10/ledd/6">Under av- og påstigning må HLO påse at passasjerene rettledes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kiv/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/11/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor helikopterdekkbemanningen har gjennomgått opplæring i samsvar med krav fra helikopterdekkoperatør og helikopteroperatøren. Gjennomført opplæring og vedlikeholdstrening må være dokumentert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/11/ledd/2">Helikopteroperatørens krav til opplæring av HLO og øvrig helikopterdekkbemanning skal fremgå av helikopteroperatørens operasjonsmanual og formidles til helikopterdekkoperatør.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel>Utforming mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Plassering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/12/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor helikopterdekket er plassert slik at den hinderfrie inn- og utflygingssektoren får den mest gunstige retning i forhold til fremherskende vindforhold. Helikopterdekket må være plassert slik at effekten av turbulens og gassutslipp i innflygings-, utflygings- og landingsområdet er minimert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/12/ledd/2">Dersom helikopterdekket er plassert slik at det kan oppstå turbulens fra en underliggende kompakt del av innretningen eller skipet, må det være en atskillelse som muliggjør at luft fritt kan strømme mellom helikopterdekket og den underliggende strukturen. Avstanden må i alle tilfeller være minst 1 m.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/12/ledd/3">Vind- og turbulensforhold og gassutslipp må være dokumentert ved prøve i vindtunnel eller med beregningsmodell.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Utførelse og konstruksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/13/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk som er bygget av et egnet korrosjonsbestandig materiale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/13/ledd/2">Helikopterdekket må være konstruert slik at vann ikke samler seg på helikopterdekket, men helningen må ikke overstige 2 %.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/13/ledd/3">Helikopterdekket må være tett og konstruert slik at bakkeeffekten bevares.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Størrelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/14/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk som minst har en diameter (D<sub>H</sub> ) som er 1,25 ganger større enn D-verdien for helikopteret som skal bruke helikopterdekket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Belastning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/15/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor helikopterdekkoperatøren har dokumentert hvilke helikoptertyper som ut fra helikopterdekkets design og dimensjonering kan benyttes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Sklisikkerhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/16/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk som har en overflate som motvirker at helikopter og personell på helikopterdekket begynner å skli.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/16/ledd/2">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor helikopterdekkoperatøren har identifisert og overvåker alle faktorer som kan påvirke helikopterdekkets overflateegenskaper, og har prosedyrer og tiltak som gir tilstrekkelig sklisikkerhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Landingsnett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor helikopterdekket er utstyrt med landingsnett på landingsområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/2">Landingsnettets størrelse bestemmes av de helikoptertypene som skal benyttes. Minste størrelse må være for
<liste id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/2/liste/a/avsnitt/1"><i>lite nett</i>: 9 × 9 m eventuelt 9 m diameter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>middels nett</i>: 12 × 12 m eventuelt 12 m diameter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>stort nett</i>: 15 × 15 m eventuelt 15 m diameter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/3">Maskene i landingsnettet må være slik dimensjonert at nettet ikke hekter seg fast i helikopteret. Landingsnettet må være festet for hver 1,5 m. For å sikre at landingsnettet holdes tilstrekkelig stramt, må minst halvparten av fastgjøringene være utstyrt med strammingsmekanismer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/4">På ikke-bevegelige helikopterdekk som har tilfredsstillende sklisikkerhet, kan en helikopteroperatør benytte et helikopterdekk uten landingsnett. Det samme gjelder for bevegelige helikopterdekk som har permanente friksjonsordninger som sikrer helikopteret i alle retninger mot å skli. Det må likevel være montert landingsnett dersom det er fare for snø eller is på helikopterdekket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Maling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/18/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor det på og i umiddelbar nærhet av helikopterdekket er benyttet maling av type som er sertifisert for lav flammespredning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Sikringskant</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor det langs helikopterdekkets ytterkant er en cirka 5 cm høy sikringskant. Sikringskanten må ikke hindre effektiv drenering til rennen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/2">Ved adkomster kan sikringskanten utgå, forutsatt at det er etablert tiltak som sikrer at skum benyttet for brannbekjemping og vann ledes ned i rennen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Renne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/20/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk som er omsluttet av en renne som effektivt fanger opp væske. Rennen må være laget slik at den tåler brennende drivstoff og ha en dimensjon på minimum 20 × 20 cm.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/20/ledd/2">Rennen må ha avløp som føres lukket ned mot havoverflaten. Avløp fra rennen må være dimensjonert slik at all væske dreneres hurtig bort fra rennen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhetsnett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/21/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor helikopterdekket er omgitt av et sikkerhetsnett som kan fange opp personer som faller over helikopterdekkets ytterkant. For de deler av helikopterdekkets omkrets der annen struktur gir tilstrekkelig beskyttelse mot fall fra helikopterdekkets ytterkant, trenger det ikke være sikkerhetsnett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/21/ledd/2">Sikkerhetsnettet må ha en bredde på minimum 1,5 m målt fra yttersiden av rennen og må kunne fange opp personer på en slik måte at de ikke kommer til skade. Sikkerhetsnettet må være lagd av fleksibelt, korrosjons- og brannbestandig materiale. Sikkerhetsnett og renne, jf. § 20, må til sammen ikke være bredere enn 2,0 m. Maskene i sikkerhetsnettet må ikke være større enn 10 cm i firkant. Sikkerhetsnettet må være festet under helikopterdekket og ha cirka 10° helning oppover slik at dets ytterkant kommer i høyde med nivået for helikopterdekket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/21/ledd/3">På eldre helikopterdekk, når særlige konstruksjonsmessige hensyn har gjort det nødvendig, kan sikkerhetsnettets ytterkant være inntil 25 cm over nivået for helikopterdekket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/21/ledd/4">Der det er nedsenket gangbro i stedet for sikkerhetsnett, jf. første ledd andre setning, må gangbroen minimum være 1,5 m målt fra yttersiden av rennen. Gangbroen og rennen må til sammen ikke være bredere enn 2,0 m. Der det er nødvendig på grunn av adkomster og plassering av utstyr relatert til driften av helikopterdekket, kan gangbro og utkraging likevel ha en total bredde på inntil 3,0 m.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Adkomster</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor det foruten hovedadkomst til helikopterdekket er minst to andre adkomster. De andre adkomstene må så langt det er mulig være plassert 120° i forhold til hovedadkomst.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Fortøyningsfester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor helikopterdekket og eventuelle områder for parkering er utstyrt med fester til fortøyning av parkert helikopter. Festene må maksimalt ha en høyde over helikopterdekket på 25 mm. Fester må være dimensjonert slik at de tillater bruk av aktuelt fortøyningsutstyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kv/p24"><pverdi>§ 24.</pverdi><ptittel>Godkjenning mv</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/v/paragraf/24/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor helikopterdekket er godkjent av aktuell myndighet i det landet innretningen eller skipet er hjemmehørende, eller det på annen måte er dokumentert at konstruksjon, bygging og vedlikehold er tilfredsstillende etter kravene.</ledd></paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvi">
      <kverdi>Kapittel VI</kverdi>
      <ktittel>Hinder</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvi/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>210° hinderfri inn- og utflygingssektor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/25/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk som har en 210° hinderfri inn- og utflygingssektor. Sektoren skal gå horisontalt fra helikopterdekkets nivå. Sektoren skal ha toppunkt i et valgt punkt på helikopterdekkets periferisirkel. Sektorens midtlinje skal normalt gå gjennom sentrum av helikopterdekket. Sektoren kan om nødvendig dreies opp til 15°.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvi/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>180° hinderfri sektor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/26/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk som har en hinderfri sektor i en 180° vinkel gjennom sentrum av identifikasjonsmerket (H), vinkelrett på 210°-sektorens midtlinje i et plan med fallgradient 5:1 fra sikkerhetsnettets eller gangbroens ytterkant og ned til havoverflaten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/26/ledd/2">Sektorens horisontale utstrekning beregnes ut fra ytelsen til den mest kritiske helikoptertypen som benyttes, men likevel minimum 500 m.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvi/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Hinder i 210° hinderfri inn- og utflygingssektor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/27/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor det i 210° inn- og utflygingssektor, jf. § 26 andre ledd, ikke er hinder som rager over helikopterdekkets nivå. På helikopterdekket godtas likevel:
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/27/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/27/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">sikringskant, jf. § 19,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/27/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/27/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">sikkerhetsnettets ytterkant, jf. § 21 tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/27/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/27/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">skumkanoner, kantlys, flomlys og statuslys inntil 25 cm over helikopterdekkets nivå,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/27/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/27/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">alternativ belysning inntil 25 mm over helikopterdekkets nivå, jf. § 36 tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvi/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Hinder utenfor 210° hinderfri inn- og utflygingssektor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/28/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor det i 150° sektor fra helikopterdekkets ytterkant og ut til en avstand på 0,12 D<sub>H</sub> ikke er hinder høyere enn 25 cm. Fra 0,12 D<sub>H</sub> og ut til en avstand på 0,33 D<sub>H</sub> fra helikopterdekkets ytterkant, kan det ikke være hinder som rager over et plan med stigning 1 (høyde) på 2 (avstand) med utgangspunkt i en høyde i innerkant på 0,05 D<sub>H</sub> .</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvii">
      <kverdi>Kapittel VII</kverdi>
      <ktittel>Merking og visuelle hjelpemidler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvii/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Vindpølse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/29/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk som har en vindpølse montert slik at den i størst mulig grad viser vindforholdene på helikopterdekket, både retning og styrke. Vindpølsen må være lett synlig. Vindpølsen må være montert der den i minst mulig grad forstyrres av turbulens fra omkringliggende konstruksjoner og rotorvind. Vindpølsen må være ensfarget: oransje eller hvit, eller to-farget: oransje og hvit, rød og hvit eller sort og hvit. Vindpølsen må være konisk formet og tilstrekkelig stor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/29/ledd/2">En ekstra vindpølse må være installert der hvor turbulens ved bestemte vindretninger kan påvirke den ordinære vindpølsens funksjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/29/ledd/3">Ved flyging om natten må vindpølser være belyst.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/29/ledd/4">Det må alltid finnes ekstra vindpølse i reserve. Den ekstra vindpølsen må være lagret slik at den kan monteres før neste helikopterankomst.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvii/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Merking av helikopterdekk og landingsområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/30/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk som er grønt eller grått og har følgende merking:
<liste id="/kapittel/vii/paragraf/30/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/30/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ytre begrensning er merket med en hvit 0,3 m bred kant.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/paragraf/30/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/30/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">En gul 1 m bred referansesirkel for rettledning under landing. Referansesirkelens indre diameter må tilsvare halvparten av helikopterdekkets D<sub>H</sub> -verdi. Når særlige flyoperative forhold krever det, kan referansesirkelens sentrum være forskjøvet inntil 0,1 D<sub>H</sub> fra helikopterdekkets sentrum, langs 210°-vinkelens midtlinje, mot helikopterdekkets ytterkant.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/paragraf/30/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/30/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Identifikasjonsmerking i form av bokstaven H i hvit farge i sentrum av referansesirkelen. Retningen på bokstaven H må være slik orientert at bokstavens midtstykke er parallell med 210°-sektorens midtlinje. Bokstavens størrelse må være 3 × 4 m.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvii/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Navnemerking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/31/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk som er merket med navn. Navnet må være godt synlig fra alle innflygingsretninger. Merkingen må så langt det er mulig være utført på helikopterdekkets side mot 150° sektor, mellom referansesirkelen og hinderområdet. Merkingen må være i hvit eller annen egnet kontrastfarge med en bokstavstørrelse på minst 1,2 m.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvii/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Merking av hinderfri sektor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/32/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor helikopterdekkets 210° hinderfrie sektor er merket. Merkingen må bestå av et 10 cm bredt svart felt langs hver av sektorgrensene, sammensatt slik at de utgjør sektorens vinkel der hvor det hinderfrie området begynner (chevron). Vinkelens høyde må være lik bredden av helikopterdekkets kantmarkering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/32/ledd/2">Ved flyging til helikopterdekk med alternativ plassering, jf. § 49, må de to 150°-sektorene være merket som anvist i første ledd andre og tredje punktum.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvii/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Merking av helikopterdekkets størrelse og største tillatte masse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/33/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk som er merket med dekkets faktiske D<sub>H</sub> -verdi i hele meter. Merkingen må være utført i hvit eller annen egnet kontrastfarge på helikopterdekkets ytre begrensning på tre steder med 90° separasjonsvinkel. Ved flyging til helikopterdekk med alternativ plassering, jf. § 49, må helikopterdekkstørrelsen være merket to steder med 180° separasjonsvinkel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/33/ledd/2">Helikopterdekket må være merket med største tillatte start- og landingsmasse angitt i tonn med en desimal, etterfulgt av bokstaven t. Merkingen må være i hvit eller annen egnet kontrastfarge og være godt synlig fra alle innflygingsretninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/33/ledd/3">Tallene må ha en høyde på cirka 90 cm.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvii/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Merking av hinder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/34/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor faste hinder som befinner seg i 150° sektor eller langs dens grenselinje, eller som utgjør en fare for flyging, er markert med kontrastfarger og om nødvendig utstyrt med faste røde hinderlys med lysstyrke minst 10 candela.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/34/ledd/2">Høyeste punkt på boretårn, kranbommer, kranhus, legger på oppjekkbare innretninger eller andre hinder som utgjør fare for flyging, må være merket med faste røde hinderlys, synlig fra alle sider. Boretårn, flammetårn, kranbommer og legger på oppjekkbare innretninger og andre hinder som utgjør fare for flyging må i tillegg være utstyrt med faste røde hinderlys i plan for hver tredjedel av den totale lengde, regnet fra hinderets høyeste punkt. Minst ett lys i hvert plan må være synlig fra alle retninger. Lysstyrken må være minst 10 candela. På flammetårn som er montert slik at disse stikker skrått opp og ut fra innretningen eller skipet, må hinderlysene dekke minst ¾ av flammebommens totale lengde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/34/ledd/3">Hvis hinder som nevnt i første og andre ledd ikke ligger i eller nær inn- og utflygingssektoren, kan hinderet alternativt være flombelyst i hele hinderets høyde dersom det gir tilsvarende synbarhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/34/ledd/4">Hinderlys og flombelysning av hinder må være tilknyttet avbruddsfri kraftforsyning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/34/ledd/5">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor hinder innenfor en radius av 1 km fra helikopterdekket er merket med faste røde hinderlys.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvii/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Skilt og fysisk stengsel av adkomster</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/35/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor det ved adkomstene til helikopterdekket er lett synlige skilt som forbyr opphold på dekket under start og landing samt persontrafikk på dekket bak parkert helikopter med rotor i gang. Skilt må som minimum ha engelsk tekst. Adkomstene må kunne stenges fysisk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/35/ledd/2">Nedganger fra helikopterdekket må ha godt synlig merking, fortrinnsvis i form av skilt, med minst teksten EXIT. Merkingen må være synlig om natten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kvii/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Helikopterdekkbelysning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1">Helikopterdekk som skal benyttes for flyging om natten eller under forhold med redusert sikt må ha:
<liste id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Et flomlysarrangement skjermet slik at helikopterbesetningen ikke blir blendet under innflyging, start og landing. Gjennomsnittlig belysningsstyrke må være minst 10 lux målt 0,1 m over dekknivå. Belysningen av helikopterdekket må ha en jevnhet som ikke er dårligere enn forholdet 8 til 1, beregnet av gjennomsnittlig belysningsstyrke dividert på minimum belysningsstyrke i en sirkel som har diameter 8 m større enn diameteren på referansesirkelens innerkant.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kantlys langs helikopterdekkets ytterkant, plassert med jevne mellomrom som ikke overstiger 3 m. Kantlysene må være rundtstrålende og gi fast grønt lys, med en lysstyrke på minst 30 candela. Kantbelysningen må ikke være synlig under helikopterdekkets nivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Et visuelt varslingssystem (statuslys) som indikerer status for helikopterdekket, og som aktiveres automatisk dersom det oppstår en situasjon som utgjør en uakseptabel risiko for helikopteroperasjon. Varslingssystemet må kunne overstyres manuelt av HLO. Varslingssystemet må</avsnitt><liste id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/c.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/c.i/avsnitt/1">være synlig for helikopterbesetningen fra alle innflygingsretninger og når helikopteret står på helikopterdekket</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/c.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/c.ii/avsnitt/1">kunne dimmes slik at det ikke blender helikopterbesetningen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/c.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/c.iii/avsnitt/1">være koblet opp mot installasjonens system for registrering av gassutslipp, slik at det aktiveres automatisk dersom gassnivået når farlig nivå</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/c.iv"><lverdi>iv.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/1/liste/c.iv/avsnitt/1">være koblet opp mot installasjonens system for registrering av bevegelser på helikopterdekket, slik at det aktiveres når bevegelsene overstiger begrensningene.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/2">Det må være mulig å slå av flombelysning og kantbelysning, jf. første ledd bokstav a og b.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/3">Helikopterdekket kan være utstyrt med alternativ belysning i samsvar med en anerkjent standard dersom dette gir minst like gode visuelle referanser under alle forhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/4">Det må sikres at lysene på helikopterdekket lett kan skilles fra andre lys på innretningen eller skipet, og at annen belysning i nærheten ikke kan sjenere eller forstyrre helikopterbesetningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/36/ledd/5">Flombelysning, kantbelysning og statuslys må være tilknyttet avbruddsfri kraftforsyning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kviii">
      <kverdi>Kapittel VIII</kverdi>
      <ktittel>Værinformasjon og meteorologisk utstyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/viii/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kviii/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Værinformasjon og meteorologisk utstyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/1">For innretning eller skip som er pålagt å utføre rutinemessig værobservasjon (METAR), gjelder kravene i forskrift 28. januar 2008 nr. 81 om flyværtjeneste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk på innretning eller skip som ikke er pålagt å utføre rutinemessige værobservasjoner, hvis kravene under er oppfylt og i tillegg kravet i § 38:
<liste id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Fra innretningen eller skipet må det gis nødvendig værinformasjon til helikoptertrafikken.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Innretningen eller skipet må ha meteorologisk utstyr som minst kan vise:</avsnitt><liste id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/b.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/b.i/avsnitt/1">vindens retning (magnetisk) og hastighet (knop) på et sted der målingene gir et mest mulig representativt bilde av de aktuelle vindforhold på helikopterdekket,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/b.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/b.ii/avsnitt/1">lufttrykk, målt i hektopascal og korrigert til havoverflaten (QNH) og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/b.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/b.iii/avsnitt/1">temperatur og duggpunktstemperatur i C.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Instrumentene må kunne overvåkes, betjenes og avleses fra et sted der målingene kan meddeles over radio til helikopterbesetningen umiddelbart før landing. Videreformidling av meteorologisk informasjon, vindretning og hastighet, lufttrykk og temperatur må gis av personell som har gjennomført opplæring i videreformidling av meteorologisk informasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Instrumentene må være kalibrert og vedlikeholdt etter produsentens anvisninger.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/viii/paragraf/37/ledd/3">Kravet til instrument for måling av lufttrykk gjelder ikke for innretninger eller skip som befinner seg innenfor et område som har HFIS-tjeneste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/viii/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kviii/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/viii/paragraf/38/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor personell som videreformidler meteorologisk informasjon har gjennomgått opplæring i samsvar med krav fra helikopterdekkoperatør og helikopteroperatøren. Gjennomført opplæring og vedlikeholdstrening må være dokumentert.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kix">
      <kverdi>Kapittel IX</kverdi>
      <ktittel>Operativ utrustning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ix/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kix/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Registrering av helikopterdekkets bevegelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ix/paragraf/39/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et bevegelig helikopterdekk hvor det på eller i tilknytning til helikopterdekket er instrumenter for kontinuerlig registrering av bevegelser
<liste id="/kapittel/ix/paragraf/39/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/paragraf/39/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">langskips (pitch)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ix/paragraf/39/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/paragraf/39/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tverrskips (roll)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ix/paragraf/39/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/paragraf/39/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">maksimal inklinasjon (inclination)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ix/paragraf/39/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/paragraf/39/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">vertikalt (heave rate).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ix/paragraf/39/ledd/2">Helikopterbesetningen må før planlegging av flyging ha tilgang til data for helikopterdekkets bevegelser. Helikopterbesetningen må i tillegg umiddelbart før landing få oppdaterte data om helikopterdekkets bevegelser. Registreringer må lagres i minst 30 dager.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ix/paragraf/39/ledd/3">Instrumentene må være kalibrert og vedlikeholdt etter produsentens anvisninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ix/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kix/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Sambandsutstyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ix/paragraf/40/ledd/1">Dersom det fra radiorommet på innretningen eller skipet ikke er mulig å ha full oversikt over helikopterdekket, kan en helikopteroperatør kun benytte helikopterdekket hvis det finnes en fast eller bærbar to-veis VHF flyradio som kan opereres fra et sted med slik oversikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ix/paragraf/40/ledd/2">Alle i helikopterdekkbemanningen må til enhver tid kunne kommunisere med helikopterbesetningen via mobil to-veis VHF flyradio.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ix/paragraf/40/ledd/3">Radiosamband i forbindelse med helikopteroperasjoner må lagres i minst 30 dager.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ix/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kix/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Videoovervåkning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ix/paragraf/41/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor helikopterdekket er videoovervåket. Opptakene må lagres i 7 dager. Hvis det er sannsynlig at opptaket vil bli utlevert til Statens havarikommisjon for transport i forbindelse med undersøkelse av hendelser og ulykker, eller til politiet i forbindelse med etterforskning av straffbare handlinger, må opptakene oppbevares inntil 30 dager.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ix/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kix/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Tankingsanlegg for drivstoff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ix/paragraf/42/ledd/1">Dersom innretningen eller fartøyet er utstyrt med tankingsanlegg for drivstoff til helikopter, skal anlegg, brukermanualer, instruks for drivstoffkontroll og vedlikeholdssystemet være godkjent av helikopteroperatøren før overføring av drivstoff er tillatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ix/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kix/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Annet utstyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ix/paragraf/43/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk som til enhver tid har alt utstyr nødvendig for driften blant annet
<liste id="/kapittel/ix/paragraf/43/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/paragraf/43/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hjulklosser eller sandsekker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ix/paragraf/43/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/paragraf/43/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utstyr for fortøyning av parkert helikopter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ix/paragraf/43/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/paragraf/43/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">vekt for veiing av bagasje og passasjerer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ix/paragraf/43/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/paragraf/43/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">utstyr for fjerning av snø og is.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ix/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kix/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Navigasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ix/paragraf/44/ledd/1">Luftfartstilsynet kan pålegge en helikopteroperatør å etablere nødvendige navigasjonshjelpemidler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ix/paragraf/44/ledd/2">Alle alternative navigasjonshjelpemidler som er etablert når denne forskriften trer i kraft må videreføres.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kx">
      <kverdi>Kapittel X</kverdi>
      <ktittel>Brann- og redningsberedskap</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/x/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kx/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Utstyr for brannbekjempelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/x/paragraf/45/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor utstyr for brannbekjempelse oppfyller kravene i forskrift 15. januar 2008 nr. 72 om helikopterdekk på flyttbare innretninger § 38 og er i funksjonsdyktig stand.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/x/paragraf/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kx/p46">
        <pverdi>§ 46.</pverdi>
        <ptittel>Sikringstiltak for helikopterdekk med tankanlegg for drivstoff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/x/paragraf/46/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor tankanlegg for drivstoff oppfyller kravene i forskrift 15. januar 2008 nr. 72 om helikopterdekk på flyttbare innretninger § 39.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/x/paragraf/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kx/p47">
        <pverdi>§ 47.</pverdi>
        <ptittel>Alarmsystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/x/paragraf/47/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor innretningen eller skipet har et alarmsystem som kan startes fra helikopterdekket eller fra et sted i umiddelbar nærhet til helikopterdekket. Alarmsystemets startbryter må være tydelig merket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/x/paragraf/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kx/p48">
        <pverdi>§ 48.</pverdi>
        <ptittel>Brannbeskyttelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/x/paragraf/48/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk hvor øvrig helikopterdekkbemanning under start og landing, jf. § 10 femte ledd, har umiddelbar tilgang til egnet sett med brannbeskyttelsesdrakt, brannbeskyttende hansker, hjelm med visir og støvler. Utstyret for brannbeskyttelse må oppbevares i egnet skap eller rom i umiddelbar nærhet til helikopterdekket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/x/paragraf/48/ledd/2">Alt utstyr for brannbeskyttelse må ha nødvendige godkjenninger, holdes i forsvarlig god stand og til enhver tid være klart til bruk. Vedlikehold, periodiske prøver og inspeksjoner må være utført i henhold til produsentens anvisning og i samsvar med etablerte prosedyrer og opplæringsprogram i ledelsessystemet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/x/paragraf/48/ledd/3">I situasjoner hvor det er grunn til å tro at en faresituasjon kan oppstå under start eller landing, må alle i helikopterdekkbemanningen bære brannbeskyttende utstyr.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kxi">
      <kverdi>Kapittel XI</kverdi>
      <ktittel>Alternative krav for helikopterdekk etablert midtskips på skip og innretninger med skipsskrog</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/xi/paragraf/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kxi/p49">
        <pverdi>§ 49.</pverdi>
        <ptittel>Hinderfrie sektorer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/xi/paragraf/49/ledd/1">For helikopterdekk på skip og innretninger med skipsskrog kan en helikopteroperatør også benytte helikopterdekk etablert midtskips, hvor følgende alternative krav til hinderfrie sektorer er oppfylt:
<liste id="/kapittel/xi/paragraf/49/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xi/paragraf/49/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Inn- og utflygingsektorer er vinkelrett på senterlinjen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xi/paragraf/49/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xi/paragraf/49/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">De hinderfrie sektorene må begrenses av en forut og en akterut sektor på 150°. Området mellom sektorene må være en hinderfri flate over helikopterdekkets nivå. Innbyrdes avstand mellom sektorene, helikopterdekkets D<sub>H</sub> -verdi, må være i samsvar med § 14. 150°-sektorene må ha en stigning fra dekknivå på 1:5 i en utstrekning (bredde) på D<sub>H</sub> der området over sektoren skal være hinderfritt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/xi/paragraf/49/ledd/2">Merking av hinderfrie sektorer og merking av helikopterdekkets størrelse må være utført etter bestemmelsene i § 32 og § 33.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/xi/paragraf/50" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kxi/p50">
        <pverdi>§ 50.</pverdi>
        <ptittel>Adkomster</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/xi/paragraf/50/ledd/1">En helikopteroperatør kan benytte et helikopterdekk etablert midtskips på skip og innretninger med skipsskrog, hvor det er en annen ordning for adkomster enn det som er beskrevet i § 22 dersom dette er i samsvar med en anerkjent standard.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kxii">
      <kverdi>Kapittel XII</kverdi>
      <ktittel>Helikopterdekk på normalt ubemannet innretning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/xii/paragraf/51" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kxii/p51">
        <pverdi>§ 51.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggskrav - normalt ubemannet innretning (NUI)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/1">En helikopteroperatør kan kun benytte et helikopterdekk på en innretning uten fast bemanning hvis denne er bygd og utrustet slik at det tilfredsstiller kravene i kapittel II til og med X.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/2">Nødvendig flyging til og fra innretninger uten fast bemanning, som dermed ikke har bemannet helikopterdekk, kan gjennomføres forutsatt at det skjer i henhold til prosedyrer basert på dokumenterte risikovurderinger. Prosedyrene skal være slik at de tar hensyn til forholdene på det enkelte helikopterdekk og den enkelte flygingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/3">Helikopterdekkoperatør og helikopteroperatør må ha samordnet sine prosedyrer før flyging starter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4">Risikovurderingen skal minst dekke, og prosedyrene minst ta hensyn til, følgende forhold:
<liste id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">nødvendigheten av flygingen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">antall passasjerer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">tilgjengelighet av informasjon om helikopterdekkets status,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">tilgjengelighet av værinformasjon og informasjon om helikopterdekkets bevegelse, der dette er aktuelt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">kommunikasjon og overvåkning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">brann- og havarisikkerhet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">trening og briefing av helikopterdekk- og helikopterbesetning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/5">Komplett helikopterdekkbesetning må alltid være med på første tur og om mulig forbli på helikopterdekket til siste start dersom det skal gjennomføres en serie flyginger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/6">Landing med transittpassasjerer på ubemannet helikopterdekk er ikke tillatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xii/paragraf/51/ledd/7">Landing med passasjerer på bevegelig ubemannet helikopterdekk er ikke tillatt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xiii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kxiii">
      <kverdi>Kapittel XIII</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/xiii/paragraf/52" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kxiii/p52">
        <pverdi>§ 52.</pverdi>
        <ptittel>Reaksjoner og gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/xiii/paragraf/52/ledd/1">Ved flyging i strid med forskriftens bestemmelser kan Luftfartstilsynet begrense, midlertidig oppheve eller tilbakekalle luftfartsforetakets godkjenning til å utføre offshore helikopteroperasjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xiii/paragraf/52/ledd/2">Overtredelsesgebyr etter luftfartsloven § 13a-5 kan ilegges for brudd på bestemmelsene i kapittel II til og med XII.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/xiii/paragraf/53" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kxiii/p53">
        <pverdi>§ 53.</pverdi>
        <ptittel>Varige unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/xiii/paragraf/53/ledd/1">Flyging til innretninger bygd før 1. juni 1993 og skip bygd før 1. januar 2008 kan skje selv om kravene i § 12, § 13, § 14 og § 15 samt kapittel VI ikke er oppfylt. I stedet gjelder kravene slik de lød på dette tidspunktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xiii/paragraf/53/ledd/2">Flyging til helikopterdekk på innretning bygd mellom 1. juni 1993 og 1. januar 2008 kan skje selv om kravet i § 14 ikke er oppfylt. I stedet gjelder kravene slik de lød på dette tidspunktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xiii/paragraf/53/ledd/3">For at flyging til et helikopterdekk på innretninger eller skip som nevnt i første og andre ledd skal kunne skje, må risikonivået likevel minst tilsvare det som følger av kravene i denne forskrift. Hvis innretninger eller skip ikke holder et slikt minste risikonivå, kan Luftfartstilsynet pålegge helikopteroperatøren kompenserende operative begrensninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xiii/paragraf/53/ledd/4">For flyging til innretninger og skip som er unntatt etter første og andre ledd må det sikres, når det gjøres endringer på innretningen eller skipet, at kravene i denne forskriften er oppfylt så langt det er mulig. Helikopteroperatøren må dokumentere at endringen ikke øker sikkerhetsrisikoen for helikopteroperasjoner til helikopterdekket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/xiii/paragraf/54" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kxiii/p54">
        <pverdi>§ 54.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/xiii/paragraf/54/ledd/1">Luftfartstilsynet kan når det anses særlig samfunnsnyttig dispensere fra bestemmelsene i forskriften. Dispensasjon kan bare innvilges hvis kravene til sikkerhet etter en konkret vurdering anses ivaretatt. Søknader om dispensasjon må inneholde en risikovurdering og forslag til kompenserende tiltak. Det kan settes vilkår for dispensasjonen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xiv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kxiv">
      <kverdi>Kapittel XIV</kverdi>
      <ktittel>Ikraftsetting og overgangsregler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/xiv/paragraf/55" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kxiv/p55">
        <pverdi>§ 55.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/xiv/paragraf/55/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. juli 2019.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xiv/paragraf/55/ledd/2">Fra samme tidspunkt
<liste id="/kapittel/xiv/paragraf/55/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiv/paragraf/55/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">oppheves forskrift 26. oktober 2007 nr. 1181 om kontinentalsokkelflyging - ervervsmessig luftfart til og fra helikopterdekk på innretninger og fartøy til havs.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xiv/paragraf/55/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiv/paragraf/55/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">endres forskrift 28. januar 2008 nr. 81 om flyværtjeneste § 2 andre ledd, som skal lyde: Unntatt fra denne forskrift er observasjonstjeneste ved landingsplasser på innretninger eller fartøy til havs som ikke er pålagt å utføre rutinemessige observasjoner (METAR) i henhold til denne forskriftens § 8 andre og tredje ledd. For de landingsplasser som er unntatt, gjelder kravene i forskrift 14. mai 2019 nr. 604 om luftfart med helikopter - bruk av offshore helikopterdekk kapittel VIII.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xiv/paragraf/55/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiv/paragraf/55/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">endres forskrift 7. august 2013 nr. 956 om luftfartsoperasjoner § 1a, som skal lyde: Forordning (EU) 2016/1199 av 22. juli 2016 gjelder som norsk rett med de unntak og tilpasninger som følger av andre forskrifter.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/xiv/paragraf/56" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-14-604/kxiv/p56">
        <pverdi>§ 56.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/xiv/paragraf/56/ledd/1">Merking av helikopterdekkets faktiske D<sub>H</sub> -verdi i hele meter, jf. § 33 første ledd, må være utført innen 1. januar 2021.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xiv/paragraf/56/ledd/2">Hvor merking av helikopterdekkets størrelse ved ikrafttredelsen er utført med tall på cirka 60 cm, skal merking etter § 33 tredje ledd være utført innen 1. januar 2021.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xiv/paragraf/56/ledd/3">Visuelt varslingssystem (statuslys), jf. § 36 første ledd bokstav c, må være operativt innen 1. januar 2021.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xiv/paragraf/56/ledd/4">Lagring av radiosamband i minst 30 dager, jf. § 40 tredje ledd, må være etablert innen 1. januar 2021.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/xiv/paragraf/56/ledd/5">Videoovervåking, jf. § 41, må være etablert innen 1. januar 2021.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
