<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-25-1225" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-25-1225">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-25-1225</id>
    <dato>25.09.2019 nr. 1225</dato>
    <dato type="iso">2019-09-25</dato>
    <ikraft>01.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-05-27-14-§3-3">L27.05.2016 nr. 14 § 3-3</ref>, <ref id="for-2016-09-16-1067">F16.09.2016 nr. 1067</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-11-23-1360</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0779</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skatteforvaltningsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i skatteforvaltningsforskriften</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 25. september 2019 med hjemmel i lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) § 3-3 tredje ledd, jf. delegeringsvedtak 16. september 2016 nr. 1067.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-25-1225/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. november 2016 nr. 1360 til skatteforvaltningsloven (skatteforvaltningsforskriften) gjøres følgende endring:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nytt kapittel 3 med § 3-3-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel 3. Taushetsplikt</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 3-3-1. <i>Utlevering av opplysninger til offentlige myndigheter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Ved vurderingen av om kravet til forholdsmessighet i skatteforvaltningsloven § 3-3 annet ledd er oppfylt, skal det legges vekt på om mottakerorganet vil settes i stand til å treffe en riktig avgjørelse, eller utføre en mer effektiv og hensiktsmessig tjeneste enn om det ikke hadde mottatt opplysningene. Det skal også legges vekt på formålet med behandlingen av opplysninger hos mottakeren, om mottakeren er underlagt taushetsplikt, hvilke opplysninger som skal utleveres og antallet personer som får tilgang til opplysningene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Opplysninger kan uansett utleveres:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">til offentlige myndigheter som kan ha bruk for dem i sitt arbeid med skatt, toll, avgifter, trygder, tilskudd eller bidrag av offentlige midler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">til offentlige myndigheter for bruk i forbindelse med håndheving av lovgivningen om obligatorisk tjenestepensjon, inn- og utførsel av varer, regnskapsplikt og regnskapsførere, revisjonsvesen, lotteri, aksjeselskaper eller stiftelser, og til offentlig myndighet som reviderer offentlig virksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">til offentlige myndigheter for bruk til statistikkformål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">til offentlige myndigheter når det er nødvendig for å innhente ytterligere opplysninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">til en offentlig oppnevnt granskningskommisjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">til politiet eller påtalemyndigheten til bruk i straffesak. Gjelder straffesaken overtredelse av bestemmelser utenfor myndighetenes forvaltningsområde, kan opplysninger bare gis når det foreligger rimelig grunn til mistanke om overtredelse som kan medføre høyere straff enn fengsel i seks måneder. Opplysninger om brutto- og nettoinntekt, bruttoformue og gjeld kan gis til bruk under utmåling av straff eller erstatning i straffesaken.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">til Økokrim etter en anmodning grunnet i en melding om en mistenkelig transaksjon gitt i medhold av hvitvaskingsloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">til offentlige myndigheter ifølge lovbestemmelser som fastsetter eller klart forutsetter at taushetsplikten ikke skal være til hinder for å gi opplysningene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">til namsmyndighetene i saker om utlegg eller arrest</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">i forbindelse med utveksling av informasjon (samordning) som forutsatt i oppgaveregisterloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">til den alminnelige namsmannen og tingretten til bruk i skiftesak, når en innsynsbegjæring gjelder fastsetting av skatt for avdøde, og det ikke foreligger noen formell beslutning om skifteform</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/l/avsnitt/1">til offentlige myndigheter til bruk for medarbeidere som deltar i et tverretatlig samarbeid ved Nasjonalt tverretatlig analyse- og etterretningssenter for å forebygge, avdekke, forhindre eller sanksjonere arbeidslivskriminalitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/m/avsnitt/1">til offentlige myndigheter til bruk for medarbeidere som deltar i et tverretatlig samarbeid ved a-krimsenter for å forebygge, avdekke, forhindre eller sanksjonere arbeidslivskriminalitet. Taushetsplikten er ikke til hinder for at saksopplysninger overleveres til deltakende etater for videre oppfølging.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/n/avsnitt/1">til offentlige etater som kan ha bruk for dem i sitt arbeid med tilsyn etter arbeidsmiljølovgivningen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-25-1225/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Bestemmelsen trer i kraft fra 1. oktober 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
