<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-24-1195" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1195">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-24-1195</id>
    <dato>24.09.2019 nr. 1195</dato>
    <dato type="iso">2019-09-24</dato>
    <ikraft>01.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§24">L18.06.1965 nr. 4 § 24</ref>, <ref id="for-1967-03-17-3462">F17.03.1967 nr. 3462</ref>, <ref id="for-2003-09-29-1196">F29.09.2003 nr. 1196</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-01-19-298</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0776</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i førerkortforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om førerkort m.m. (førerkortforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 24. september 2019 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24, jf. delegeringsvedtak 17. mars 1967 nr. 3462 og delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1195/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. (førerkortforskriften) gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 4-6. <i>Utfasing av førerkort utstedt før 19. januar 2013</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Førerkort utstedt før 1. april 1979, er ikke gyldig for kjøring fra og med 1. januar 2020. Førerkort utstedt i perioden 1. april 1979 til og med 31. desember 1997, er ikke gyldig for kjøring fra og med 1. januar 2023. Førerkort utstedt i perioden 1. januar 1998 til og med 18. januar 2013, er ikke gyldig for kjøring fra og med 1. januar 2033. Førerkort etter denne bestemmelsen kan byttes til nytt førerkort dersom vilkårene for utstedelse er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Fra og med 19. januar 2033 må EU-førerkort som benyttes for kjøring i Norge være i overensstemmelse med den nyeste EU-modellen for førerkort for å være gyldig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Første ledd første punktum gjelder ikke for personer som har meldt flytting fra Norge. Disse personene kan benytte sitt førerkort ved kjøring i Norge frem til dagen før fylte 80 år. De norske helsekravene for førerkort må være oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 12-5 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Personer med midlertidig opphold i Norge kan gis førerett for beltemotorsykkel. Søker må være innehaver av et gyldig utenlandsk førerkort som anerkjennes etter kapittel 8, ha gjennomført obligatorisk opplæring og bestått teoretisk prøve etter trafikkopplæringsforskriften og dokumentere et arbeidsforhold i Norge som innebærer kjøring med beltemotorsykkel. Føreretten følger av enkeltvedtak utstedt av Statens vegvesen og gis gyldighet i to år. Vedtaksbrev og gyldig utenlandsk førerkort må medbringes under kjøring.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1195/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. oktober 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
