<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-27-158" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-27-158">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-27-158</id>
    <dato>27.02.2019 nr. 158</dato>
    <dato type="iso">2019-02-27</dato>
    <ikraft>01.04.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-04-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1935-06-07-2-§12b">L07.06.1935 nr. 2 § 12b</ref>, <ref id="lov-1935-06-07-2-§38">§ 38</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§21">L17.06.2005 nr. 101 § 21</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§32">§ 32</ref>, <ref id="lov-1927-07-01-1-§16">L01.07.1927 nr. 1 § 16</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-12-18-1599</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1995-11-03-875</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-12-18-1634</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-26-864</endrer>
    <rettet>06.03.2019 (<ref id="lov-2003-06-06-39-§4">§ 4</ref> 1. punktum, tilføyd ett ord)</rettet>
    <journalnummer>2019-0124</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opplysninger fra grunnbok og matrikkel, forskrift om tinglysing, forskrift om gebyr for tinglysing mv. og matrikkelforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utlevering, viderebruk og annen behandling av opplysninger fra grunnboken og matrikkelen, forskrift om tinglysing, forskrift om gebyr for tinglysing, registrering eller anmerkning i grunnboken og kraftledningsregisteret og forskrift om eiendomsregistrering</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 27. februar 2019 med hjemmel i lov 7. juni 1935 nr. 2 om tinglysing § 12b og § 38, lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 21, § 25, § 29, § 30 og § 32, lov 1. juli 1927 nr. 1 om registrering av elektriske kraftledninger § 16 annet ledd og lov 6. juni 2003 nr. 39 om burettslag (burettslagslova) § 6-16.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-27-158/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2013 nr. 1599 om utlevering, viderebruk og annen behandling av opplysninger fra grunnboken og matrikkelen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Statens kartverk skal på forespørsel gi følgende opplysninger fra matrikkelen om bestemte matrikkelenheter, adresser eller bygninger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">matrikkelnummer, matrikkelenhetstype, areal, grenselinjer, grensepunkt, hjelpelinjer og hjelpepunkt, kulturminner, forurensinger i grunnen, avtale eller vedtak om erverv av grunn til offentlig veg eller jernbane,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">bygningsnummer, næringsgruppe, bygningsstatus og bygningstype med unntak av skjermingsverdige bygningstyper, fredningsvedtak knyttet til SEFRAK-registrert bygning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">vegadresse, adressetilleggsnavn, matrikkeladresse, matrikkeladressenavn og opplysninger om grunnkrets, valgkrets, kirkesokn, tettsted og postnummer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">tilhørende koordinater og sammenheng mellom matrikkelenheter, adresser og bygninger.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Statens kartverk skal gi den som har berettiget interesse etter matrikkellova § 30 annet ledd følgende opplysninger fra matrikkelen: hvem som er registrert eier eller fester, framsatt krav om sak for jordskifteretten, bebygd areal, antall etasjer og deres bruksareal, heis, bygningshistoriske opplysninger, vannforsyning, avløp, energikilder og oppvarming, pålegg som gjelder bruk av grunn eller bygninger, og bruksenhetsnummer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Opplysningene kan gis muntlig, skriftlig eller gjøres tilgjengelig for søking eller visning på Internett. Kommunen kan på tilsvarende måte gi opplysninger som nevnt i annet til fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Virksomhet som kan dokumentere berettiget interesse eller som videreformidler opplysninger til noen med slik interesse, kan gis elektronisk tilgang via et maskinlesbart grensesnitt til opplysninger fra grunnboken, med unntak av fødselsnummer, D-nummer og pengeheftelser som er knyttet til slike nummer. Undervisnings- eller forskningsformål anses som berettiget interesse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Overskriften i § 5 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">
        <i>Felles bestemmelser om behandling av opplysninger fra grunnboken og matrikkelen som utleveres etter § 3 eller § 4</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Virksomhet som alene eller sammen med andre bestemmer formålet med behandlingen av personopplysninger og hvilke midler som skal benyttes er behandlingsansvarlig etter personvernforordningen artikkel 4 nr. 7. Virksomhet som behandler personopplysninger på vegne av den behandlingsansvarlige er databehandler etter personvernforordningen artikkel 4 nr. 8. Personopplysninger skal samles inn for spesifikke, uttrykkelig angitte og berettigede formål og ikke viderebehandles på en måte som er uforenlig med disse formålene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5 annet ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Virksomhet som får elektronisk tilgang til opplysninger fra grunnboken og matrikkelen via maskinlesbart grensesnitt, må gjennomføre egnede tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandlingen utføres i samsvar med personvernforordningen og personopplysningsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 5 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Fødselsnummer og andre entydige identifikasjonsmidler kan bare behandles når det er saklig behov for sikker identifisering og metoden er nødvendig for å oppnå slik identifisering, jf. personopplysningsloven § 12.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 5 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Virksomheten skal holde personopplysninger fra grunnboken og matrikkelen oppdaterte og ikke lagre disse lenger enn det som er nødvendig for å gjennomføre formålet med behandlingen, jf. personvernforordningen artikkel 5 bokstav c og e.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 5 åttende ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 5 niende ledd blir nytt åttende ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Tilgang til opplysninger om skjermingsverdige bygningstyper gis etter særskilt samtykke fra Statens kartverk. Slikt samtykke kan gis på vilkår og bare dersom vitale offentlige interesser ikke blir skadelidende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 5 tiende ledd blir nytt niende ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Forespørsel om opplysninger om hjemmelshaver som har fortrolig eller strengt fortrolig adresse behandles av Statens kartverk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 5 nytt tiende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Eiere av private registre må opplyse sine brukere om at opplysningene utleveres fra et privat register.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 9 annet ledd oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-27-158/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 3. november 1995 nr. 875 om tinglysing gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 23 første og tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Nytt første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Bestemmelsene i personvernforordningen artikkel 12 og 15 gjelder for innsyn i grunnboken og Løsøreregisteret.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-27-158/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 18. desember 2013 nr. 1634 om gebyr for tinglysing, registrering eller anmerkning i grunnboken og kraftledningsregisteret gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 5 overskriften skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 5. <i>Bekreftede utskrifter og kopier</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">For bekreftet registerutskrift fra grunnboka eller kraftledningsregisteret betales et gebyr på kr 172,-. Det betales ett gebyr for hver registerenhet utskriften omfatter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">§ 5 annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">§ 5 tredje ledd blir annet ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">For attestert kopi av tinglyst eller registrert dokument som gis av registreringsmyndighet betales et gebyr på kr 172,-. Gebyr skal ikke betales for kopi som innhentes av kommunene ved saksbehandling etter matrikkellova.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-27-158/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">I § 48 første ledd tredje punktum skal «innholde» endres til «inneholde».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">§ 50 sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">Før kommunen tildeler eller endrer adressenavn, adressenummer, adressetilleggsnavn, matrikkeladressenavn eller bruksenhetsnummer, skal kommunen informere registrert eier og registrert fester. Vedkommende og andre som avgjørelsen får virkning for, skal få mulighet til å uttale seg. Kommunen kan kreve at uttalelsen skal være grunngitt og undertegnet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">§ 54 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">Når adressen gjelder et gårdsbruk, kan den som har grunnbokshjemmel til eiendommen som eier, kreve at den offisielle adressen også skal omfatte gårdens bruksnavn, dersom navnet faller språklig og geografisk sammen med et nedarvet stedsnavn, jf. lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn. Framgår det av grunnboken at eiendommen er festet bort og adressen gjelder en eller flere bygninger, er det den som har grunnbokshjemmel til eiendommen som fester, som kan sette fram kravet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">Når adressen gjelder en særlig kjent institusjon eller bygning og allmenne hensyn taler for det, kan kommunen etter forslag fra registrert eier eller fester fastsette at den offisielle adressen også skal omfatte et navn på institusjonen eller bygningen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-27-158/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. april 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
