<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-08-1357" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-08-1357">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-08-1357</id>
    <dato>08.10.2019 nr. 1357</dato>
    <dato type="iso">2019-10-08</dato>
    <ikraft>08.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-08</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="lov-1976-06-11-79-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-1994-06-16-20">L16.06.1994 nr. 20</ref>, <ref id="for-1990-09-07">F07.09.1990 nr.</ref>730, <ref id="for-2003-05-09-567">F09.05.2003 nr. 567</ref>, <ref id="for-2003-09-22-1924">F22.09.2003 nr. 1924</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-01-15-35</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0843</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om produksjon m.m. av fritidsfartøy mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om produksjon og omsetning av fritidsfartøy og vannscootere mv.</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 8. oktober 2019 med hjemmel i lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4 og § 8 og lov 16. juni 1994 nr. 20 om tekniske kontrollorgan som har til oppgåve å gjennomføre samsvarsvurderingar, jf. delegeringsvedtak 7. september 1990 nr. 730, delegeringsvedtak 9. mai 2003 nr. 567 og delegeringsvedtak 22. september 2003 nr. 1924.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-08-1357/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. januar 2016 nr. 35 om produksjon og omsetning av fritidsfartøy og vannscootere mv. gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 31 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Dersom Sjøfartsdirektoratet har tilstrekkelig grunn til å tro at et produkt utgjør en risiko for menneskers helse eller sikkerhet, for eiendom eller for miljøet, skal de vurdere produktet mot kravene i denne forskriften. De berørte markedsdeltakerne eller private importørene skal samarbeide med Sjøfartsdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 31 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) Dersom Sjøfartsdirektoratet etter vurdering finner at et produkt importert av en privat importør ikke oppfyller kravene, skal den private importøren omgående underrettes om de egnede korrigerende tiltakene som skal treffes for å oppfylle kravene. Ut fra risikoens art kan det kreves at produktet midlertidig ikke brukes. Sjøfartsdirektoratet skal underrette vedkommende tekniske kontrollorgan om vedtaket.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-08-1357/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
