<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-22-276" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-22-276">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-22-276</id>
    <dato>22.03.2019 nr. 276</dato>
    <dato type="iso">2019-03-22</dato>
    <ikraft>22.03.2019, 01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-03-22, 2019-07-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-03-26-15-§6">L26.03.1999 nr. 15 § 6</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§30">§ 30</ref><ref id="for-2006-10-13-1157-§9-4">F13.10.2006 nr. 1157 § 9-4</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§47">§ 47</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-10-13-1157</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-19-1836</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-12-07-1144</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0191</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i konsesjonsforskriften mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften) mv.</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 22. mars 2019 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 6, § 12 andre og tredje ledd, § 14, § 17, § 18 andre ledd, jf. § 11 andre ledd bokstav a, § 20, § 28, § 29 og § 30, forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften) § 9-4, lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 16, § 36, § 37 og § 47 og lov 17. juli 1925 nr. 11 om Svalbard § 4.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-22-276/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ingen må uten spesiell tillatelse drive ervervsmessig fiske og fangst med trål, reketrål, ringnot eller seinot, eller drive ervervsmessig fangst av hval, sel eller snøkrabbe.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-3 annet punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det kan likevel tildeles rødåtetråltillatelse etter § 2-25 og spesiell tillatelse til å drive hvalfangst, selfangst eller fangst av snøkrabbe dersom øvrige vilkår for dette er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nytt kapittel 6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">6. Særskilt om tildeling av tillatelse til å drive fangst av snøkrabbe</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/2">§ 6-1. <i>(snøkrabbetillatelse)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Fiskeridirektoratet tildeler tillatelse til fangst av snøkrabbe i Barentshavet med teiner (snøkrabbetillatelse).</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 6-2. <i>(vilkår for tildeling av snøkrabbetillatelse)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Snøkrabbetillatelse kan bare tildeles dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">Fartøyet er registrert i merkeregisteret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">Fartøyet er egnet og utrustet for fangst av snøkrabbe med teiner i Barentshavet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Snøkrabbetillatelse kan kun tildeles fartøy som har annet driftsgrunnlag i form av spesiell tillatelse eller deltakeradgang. Fartøy med ervervstillatelse begrenset til fangst av kongekrabbe og taskekrabbe, kan likevel tildeles snøkrabbetillatelse hvis ervervstillatelsen ble gjort gjeldende for snøkrabbe før utgangen av 2014. Dette gjelder også dersom fartøyet er erstatningsfartøy for slikt fartøy, eller ny eier har kjøpt slikt fartøy for fortsatt drift. Det er et vilkår for å drive fangst av snøkrabbe med et erstatningsfartøy at utskiftningsfartøyet ikke lenger kan benyttes til fangst av snøkrabbe.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Fartøy som ikke har annet driftsgrunnlag enn selfangsttillatelse, hvalfangsttillatelse eller reketråltillatelse, kan bare tildeles snøkrabbetillatelse dersom fartøyet eller fartøy det er kommet til erstatning for har drevet selfangst, hvalfangst eller reketråling i minst to av de tre forutgående kalenderår. Fartøy uten annet driftsgrunnlag enn selfangsttillatelse, hvalfangsttillatelse eller reketråltillatelse kan ikke tildeles snøkrabbetillatelse ut over varigheten av det aktuelle driftsgrunnlaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Begrensningene i tredje ledd gjelder tilsvarende hvis fartøyets øvrige driftsgrunnlag er spesielle tillatelser som er unntatt fra driftskravet i konsesjonsforskriften § 1-4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Fartøy som hadde dispensasjon fra forbudet mot fangst av snøkrabbe 15. mars 2019 kan likevel tildeles snøkrabbetillatelse med varighet ut år 2020 uten hensyn til om § 6-2 annet ledd er oppfylt.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">§ 6-3. <i>(øvrige bestemmelser)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det kan bare deltas på annen stats kontinentalsokkel når det foreligger eksplisitt samtykke fra den aktuelle staten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Fartøy som deltar i fangst av snøkrabbe kan pålegges krav om rapportering ut over det som føres i fangstdagbok dersom Havforskningsinstituttet har behov for data. Et eksempel kan være prøvetaking av fangst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Observatører fra Havforskningsinstituttet og Fiskeridirektoratet skal ha adgang til å delta vederlagsfritt om bord i fartøy som fangster snøkrabbe.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-22-276/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 19. desember 2014 nr. 1836 om forbud mot fangst av snøkrabbe gjøres det følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 3 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Uten hinder av forbudet i § 1 kan fartøy med snøkrabbetillatelse etter konsesjonsforskriften fangste og lande inntil 4 000 tonn snøkrabbe utenfor territorialfarvannet i 2019.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-22-276/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 7. desember 2012 nr. 1144 om ervervstillatelse, registrering og merking av fiskefartøy mv. (ervervstillatelsesforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 2a tredje ledd annet og tredje punktum oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-22-276/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Endringen i forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften) § 1-1 og endringene i forskrift 19. desember 2014 nr. 1836 om forbud mot fangst av snøkrabbe trer likevel ikke i kraft før 1. juli 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
