<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-18-2025" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-18-2025</id>
    <dato>18.12.2019 nr. 2025</dato>
    <dato type="iso">2019-12-18</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-02-25-24</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1303</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om adgang til lån og innskudd i Norges Bank</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adgang til lån og innskudd i Norges Bank</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges Bank 18. desember 2019 med hjemmel i lov 21. juni 2019 nr. 31 om Norges Bank og pengevesenet mv. (sentralbankloven) § 3-1 annet og femte ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde og definisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder adgangen til konto og til lån og innskudd i Norges Bank.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">I forskriften her betyr
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>oppgjørsdag:</i> slik dette er definert i Vilkår for kontohold i Norges Bank;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>døgnskillet:</i> perioden som løper fra Norges Banks oppgjørssystem stenger for oppgjør en oppgjørsdag til det åpner neste oppgjørsdag;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>intradaglån:</i> lån fra Norges Bank som tas opp og innfris samme oppgjørsdag;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>(4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>døgnlån:</i> lån fra Norges Bank over døgnskillet;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/5"><lverdi>(5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>intradaginnskudd:</i> innskudd i Norges Bank gjennom oppgjørsdagen;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/6"><lverdi>(6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>døgninnskudd:</i> innskudd i Norges Bank over døgnskillet;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/7"><lverdi>(7)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>F-lån:</i> lån fra Norges Bank med fast eller flytende rente og fast løpetid bestemt av Norges Bank;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/8"><lverdi>(8)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>F-innskudd:</i> innskudd i Norges Bank med fast eller flytende rente og fast løpetid bestemt av Norges Bank;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/9"><lverdi>(9)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Norges Banks fasiliteter:</i> stående fasiliteter, F-lån og F-innskudd;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/10"><lverdi>(10)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>stående fasiliteter:</i> intradaginnskudd, intradaglån, døgninnskudd og døgnlån;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/11"><lverdi>(11)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/11/avsnitt/1"><i>bank:</i> foretak som har konsesjon etter finansforetaksloven § 3-2, jf. § 2-7;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/12"><lverdi>(12)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/12/avsnitt/1"><i>motpart:</i> pengepolitisk motpart eller annet foretak i finansiell sektor med konto i Norges Bank;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/13"><lverdi>(13)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/13/avsnitt/1"><i>pengepolitisk motpart:</i> bank eller norsk filial av utenlandsk bank som deltar aktivt i betalings- og kredittformidlingen, og som etter søknad er klassifisert av Norges Bank som pengepolitisk motpart.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Norges Banks fasiliteter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025/kii/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til Norges Banks fasiliteter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/1">(1) For å få adgang til Norges Banks fasiliteter må motparten ha konto i Norges Bank i henhold til de til enhver tid gjeldende vilkår for kontohold i Norges Bank.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/2">(2) Pengepolitiske motparter har adgang til konto i Norges Bank og til samtlige av Norges Banks fasiliteter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/3">(3) Andre motparter enn pengepolitiske motparter kan få adgang til konto i Norges Bank og til Norges Banks stående fasiliteter, eller deler av disse, på de vilkår Norges Bank bestemmer. I vurderingen legges det særlig vekt på i hvilken grad motparten deltar aktivt i betalingsformidlingen eller om motpartens kontohold vil bidra til finansiell stabilitet eller på annen måte fremme sentralbankvirksomhetens formål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/4">(4) Ved søknad om status som pengepolitisk motpart eller om adgang til Norges Banks fasiliteter benyttes søknadsskjema fastsatt av Norges Bank.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Norges Banks stående fasiliteter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">(1) Intradaginnskudd og intradaglån er ikke rentebærende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">(2) Norges Bank fastsetter rentesatsen for døgninnskudd og døgnlån. Renten på døgninnskudd kan fastsettes med ulike satser på de vilkår og etter de prosedyrer som Norges Bank fastsetter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/3">(3) Renten på døgninnskudd og døgnlån beregnes daglig etterskuddsvis, på grunnlag av kalenderdager med 365 rentedager per år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/4">(4) Renten for døgnlån belastes første oppgjørsdag etter at lånet er tatt opp. Dersom den første dagen og eventuelt påfølgende dager i en måned ikke er oppgjørsdag(er), vil renten for denne/disse dagen(e) belastes den andre oppgjørsdagen i den nye måneden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/5">(5) Renten for døgninnskudd godskrives første oppgjørsdag etter innskuddet. Dersom den første dagen og eventuelt påfølgende dager i en måned ikke er oppgjørsdag(er), vil renten for denne/disse dagen(e) utbetales den andre oppgjørsdagen i den nye måneden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/6">(6) Intradaglån og døgnlån gis mot sikkerheter etter reglene i § 6. Lånerammen tilsvarer verdien av pantsatte aktiva fratrukket den avkortning som Norges Bank fastsetter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>F-lån og F-innskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">(1) Norges Bank fastsetter de nærmere vilkårene for F-lån og F-innskudd. Innfrielse av F-lån og F-innskudd kan ikke skje før forfallsdag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">(2) F-lån ytes mot sikkerhet etter reglene i § 6. Sikkerhetene skal foreligge ved oppgjør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/3">(3) Renten på F-lån betales samme oppgjørsdag som F-lånet forfaller for tilbakebetaling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/4">(4) Renten på F-innskudd godskrives samme oppgjørsdag som F-innskuddet forfaller for utbetaling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/5">(5) Norges Bank bestemmer for hver utleggelse om et F-lån eller F-innskudd skal legges ut til en rente som er fastsatt på forhånd, eller ved ordinær eller hollandsk auksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6">(6) Avgitte bud er bindende. Norges Bank kan avvise ethvert bud.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/7">(7) Ved auksjon skjer tildeling av F-lån eller F-innskudd etter det eller de budene som sammen med alle bedre bud utgjør det beløp som ønskes tildelt eller inndratt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/8">(8) Ved ordinær auksjon betales eller mottas den rente hver enkelt budgiver har budt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/9">(9) Ved hollandsk auksjon skal alle budgivere betale eller motta samme rente. Ved F-lån er dette den laveste aksepterte rente. Ved F-innskudd er dette den høyeste aksepterte rente.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhet for lån</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">(1) Det skal stilles betryggende sikkerhet for lån gitt av Norges Bank.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">(2) Norges Bank kan godkjenne følgende aktiva som sikkerhet for lån:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">obligasjoner og sertifikater,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">eierandeler i verdipapirfond registrert i norsk verdipapirregister,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">F-innskudd i Norges Bank,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">innskudd i annen sentralbank.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/3">(3) Norges Bank kan i særlige tilfeller godta andre aktiva som sikkerhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4">(4) Norges Bank fastsetter nærmere regler om aktiva som skal godkjennes som sikkerhet for lån, blant annet krav til:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">pålydende valuta,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">minimum utestående volum,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">kredittvurdering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">børsnotering eller notering på annen godkjent markedsplass,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">krav til registrering i godkjent verdipapirregister, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">tid til forfall eller uttrekk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5">(5) Norges Bank kan stille krav om at en motpart øker sin sikkerhetsstillelse dersom størrelsen på motpartens lån og påløpte renter overstiger låneverdien av pantet. Norges Bank kan også benytte motpartens innskudd i Norges Bank som sikkerhet. Innskudd som benyttes som sikkerhet godskrives rente etter § 4. Dersom låneverdien av sikkerhetsstillelsen er lavere enn låneopptaket ved slutten av oppgjørsdagen, belastes banken et gebyr, jf. § 8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/6">(6) Norges Bank kan fastsette nærmere regler for verdifastsettelse og avkortning av pantsatte aktiva.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/7">(7) Norges Bank kan endre kravene til godkjente aktiva som sikkerhet for lån. Dette gjelder også for sikkerhet for lån som løper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/8">(8) Oversikt over aktiva som Norges Bank har godkjent som sikkerhet, og reglene for verdifastsettelse og avkortning, skal gjøres tilgjengelige på Norges Banks internettsider. Det samme gjelder krav som Norges Bank har fastsatt i medhold av fjerde ledd i denne bestemmelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Oppsigelse, begrensning, endring eller suspensjon av adgangen til Norges Banks fasiliteter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">Norges Bank kan si opp, begrense, endre eller suspendere adgangen til Norges Banks fasiliteter hvis:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">denne forskrift eller andre vilkår for bankens fasiliteter er overtrådt;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">motpartens økonomiske situasjon tilsier det;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">en pengepolitisk motpart ikke lenger tilfredsstiller kravene til å være pengepolitisk motpart; eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">dersom vilkårene for tillatelsen ikke lenger er oppfylt eller motpartens virksomhet ikke lenger i samme grad fremmer sentralbankvirksomhetens formål.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025/kii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Priser og gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1">(1) Norges Bank fastsetter årlig priser for kontohold i Norges Bank.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/2">(2) Norges Bank kan ilegge gebyrer for overtredelser av bestemmelser i denne forskriften og Norges Banks vilkår for kontohold.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Andre bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025/kiii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1">(1) Foretak som ved ikrafttredelse av denne forskriften har adgang til Norges Banks fasiliteter behøver ikke på nytt søke Norges Bank om adgang til tilsvarende fasiliteter etter § 3 fjerde ledd, og regnes som motparter etter forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/2">(2) Norges Bank kan etter ikrafttredelse av denne forskrift beslutte endringer i eksisterende motparters tilgang til fasiliteter etter de krav som følger av § 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2025/kiii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/1">(1) Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2">(2) Forskrift 25. februar 2009 nr. 240 om bankers adgang til lån og innskudd i Norges Bank mv. oppheves fra samme tidspunkt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
