<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-22-1547" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1547">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-22-1547</id>
    <dato>22.11.2019 nr. 1547</dato>
    <dato type="iso">2019-11-22</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Barne- og familiedepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0974</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringer i fylkesnemndenes struktur, stedlige virkeområde og navn</korttittel>
    <tittel>Endringer i fylkesnemndenes struktur, stedlige virkeområde og navn</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 22. november 2019 med hjemmel i lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester (barnevernloven) § 7-1 første ledd. Fremmet av Barne- og familiedepartementet.</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Vestfold og Telemark avgjør saker som reises av kommunene i Vestfold og Telemark.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det etableres en felles fylkesnemnd for fylkene Oslo og Viken, Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Oslo og Viken. Denne fylkesnemnda avgjør saker som reises av kommunene i dagens Buskerud fylke, Akershus fylke, Østfold fylke og Oslo. Kommunene Lunner og Jevnaker bytter fylke fra Oppland til Viken fra nyttår, og skal derfor også reise saker for Fylkesnemnda i Oslo og Viken.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Oslo og Viken avgjør saker som reises av kommunene Asker, Bærum, Drammen, Flesberg, Flå, Gol, Hemsedal, Hol, Hole, Kongsberg, Lier, Krødsherad, Modum, Nedre Eiker, Nesbyen, Nore og Uvdal, Ringerike, Rollag, Sigdal, Øvre Eiker, Ål, Indre Østfold, Moss, Halden, Sarpsborg, Fredrikstad, Hvaler, Aremark, Marker, Skiptvet, Rakkestad, Råde, Våler, Oslo, Aurskog-Høland, Lillestrøm, Rælingen, Lørenskog, Nittedal, Gjerdrum, Ullensaker, Nes, Eidsvoll, Nannestad, Hurdal, Vestby, Ås, Frogn, Nesodden, Enebakk, Nordre Follo, Lunner og Jevnaker.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Fylkesnemnda i Oslo og Viken vil beramme saker i Oslo, Drammen og Moss.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Oppland og Hedmark endrer navn til Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Innlandet.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/6">
      <lverdi>6.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Hordaland og Sogn og Fjordane endrer navn til Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Vestland.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/7">
      <lverdi>7.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Endringene trer i kraft fra 1. januar 2020. Fra samme tid oppheves kongelig resolusjon 17. juli 1992<fref id="/fotnote/1">1</fref> om felles fylkesnemnd.</avsnitt>
    </liste>
    <ledd id="/ledd/2">Fra 1. januar 2020 består fylkesnemndsstrukturen av følgende 10 fylkesnemnder:
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Troms og Finnmark</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Nordland</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Trøndelag</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Møre og Romsdal</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Rogaland</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Vestland</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Agder</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Vestfold og Telemark</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Innlandet</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker i Oslo og Viken.</avsnitt></liste></ledd>
    <fotnote id="/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote>
  </tekst>
</dokument>
