<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-21-857" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-21-857">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-857</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 857</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>21.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-21</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-06-17-73">L17.06.2016 nr. 73</ref>, <ref id="for-2004-08-20-1208">F20.08.2004 nr. 1208</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-10-25-1411</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0566</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i anskaffelsesregelverk for forsvarssektoren (ARF)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i anskaffelsesregelverk for forsvarssektoren (ARF)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Forsvarsdepartementet 21. juni 2019 med hjemmel i lov 17. juni 2016 nr. 73 om offentlige anskaffelser (anskaffelsesloven), jf. delegeringsvedtak 20. august 2004 nr. 1208.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-21-857/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I anskaffelsesregelverk 25. oktober 2013 nr. 1411 for forsvarssektoren (ARF) gjøres følgende endring:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Ny § 3-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 3-3. <i>Tiltak for å motvirke arbeidslivskriminalitet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">(1) Offentlige oppdragsgivere har som innkjøper av varer og tjenester et særskilt ansvar for å motvirke arbeidslivskriminalitet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(2) Anskaffelsesmyndigheten skal så langt det er mulig hindre at useriøse og kriminelle aktører får tilgang til kontrakter. Innsatsen skal rettes der risikoen for arbeidslivskriminalitet er størst. Det skal gjennomføres en konkret risikovurdering for hver anskaffelse eller for hver kategori av anskaffelser, og der risikoen er høy skal det stilles spesielle krav i kontraktene. Det skal være rutiner for oppfølging og sanksjonering av kontraktsbrudd i slike anskaffelser. Alle tilfeller av arbeidslivskriminalitet skal rapporteres til kontrollmyndighetene og/eller politiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(3) Anskaffelsesmyndigheten skal ved tildeling av oppdrag og i oppfølging av inngåtte kontrakter påse at leverandørene følger gjeldende lover og regler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">
        <i>Kommentar:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">
        <i>Anskaffelsesmyndigheten skal forholde seg til gjeldene rett på området, hhv. forskrift 8. februar 2008 nr. 112 om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter og forskrift 22. februar 2008 nr. 166 om informasjons- og påseplikt og innsynsrett, og hente ytterligere veiledning her om nødvendig. I tillegg har Direktorat for forvaltning og IKT (Difi) utarbeidet veiledningsmateriale om hvordan offentlige virksomheter kan forhindre arbeidslivskriminalitet ved inngåelse og oppfølging av kontrakter som kan benyttes (<lenke url="https://www.anskaffelser.no">www.anskaffelser.no</lenke>).</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">
        <i>Arbeid mot arbeidslivskriminalitet skal innarbeides i forsvarssektorens systemer og rutiner for anskaffelser. Etatenes rapporteringskrav på området vil bli beskrevet i de årlige iverksettingsbrevene fra departementet.</i>
      </ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-21-857/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikraftsetting</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
