<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-12-1983" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1983">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-12-1983</id>
    <dato>12.12.2019 nr. 1983</dato>
    <dato type="iso">2019-12-12</dato>
    <ikraft>01.06.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-06-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">L01.04.2005 nr. 15 § 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§8-2">§ 8-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-06-16-4892</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1267</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om translatøreksamen, NHH</korttittel>
    <tittel>Forskrift om autorisasjonsprøven ved Norges Handelshøyskole for å bli statsautorisert translatør (translatøreksamen)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges Handelshøyskole 12. desember 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9, § 3-10 og § 8-2.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1983/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for dem som går opp til autorisasjonsprøven ved Norges Handelshøyskole for å bli statsautorisert translatør (translatøreksamen).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">For gjennomføringen av autorisasjonsprøven gjelder i tillegg bestemmelsene i forskrift om fulltidsstudiene ved Norges Handelshøyskole, NHH, særlig kapittel fire og fem, så langt de passer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1983/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for adgang til og gjennomføring av autorisasjonsprøven</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Adgang til autorisasjonsprøven gis ved at kandidaten har minimum 180 studiepoeng, som tilsvarer tre års dokumentert høyere utdanning på universitets- eller høyskolenivå i Norge, og har søkt om adgang til autorisasjonsprøven innen fastsatt og publisert frist, jf. § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Gjennomføring av autorisasjonsprøven forutsetter at det er mulig å skaffe kvalifiserte sensorer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1983/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Autorisasjonsprøve i oversettelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Autorisasjonsprøven regnes som fullført når både hjemmeeksamen og skoleeksamen i samme oversettelsesretning er bestått. Oversettelsesretning fra norsk til fremmedspråk omtales som prøve 1 og oversettelsesretning fra fremmedspråk til norsk omtales som prøve 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Kandidaten må søke om adgang til autorisasjonsprøven via elektronisk søknadsskjema innen fastsatt og publisert frist.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Kandidaten kan søke om adgang til både prøve 1 (fra norsk til fremmedspråk) og prøve 2 (fra fremmedspråk til norsk), eller til bare én av de to prøvene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Når kandidaten har fullført og bestått autorisasjonsprøven, utsteder Norges Handelshøyskole bevilling som statsautorisert translatør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1983/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmeeksamen - Omfang, vurderingsformer og gyldighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hjemmeeksamen består av to deler: oversettelse av en allmennspråklig tekst (del 1) og en refleksjonstekst i tilknytning til oversettelsen (del 2).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Under prøve 1 (fra norsk til fremmedspråk) kan begge målformene i norsk forekomme.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Karakterene som benyttes for hjemmeeksamen er bestått/ikke bestått. Begge deler av hjemmeeksamen må være bestått før det gis adgang til å gå opp til skriftlig skoleeksamen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Prøve 1 (fra norsk til fremmedspråk) og prøve 2 (fra fremmedspråk til norsk) vurderes separat.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Bestått hjemmeeksamen har gyldighet for skoleeksamen i direkte påfølgende vårsemester. Har kandidaten gyldig forfall ved påfølgende skoleeksamen, vil allerede bestått hjemmeeksamen ha gyldighet frem til og med det neste semesteret skoleeksamen tilbys.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1983/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Skoleeksamen - Omfang og vurderingsformer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Skoleeksamen består av oversettelse av tre fagspråklige tekster: én økonomisk-administrativ, én juridisk, én teknisk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Under prøve 1 (fra norsk til fremmedspråk) kan begge målformene i norsk forekomme.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Karakterene som benyttes for skoleeksamen er bestått/ikke bestått. Hver av de tre oversettelsene må være bestått.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Prøve 1 (fra norsk til fremmedspråk) og prøve 2 (fra fremmedspråk til norsk) vurderes separat.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1983/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Eksamensforsøk - Trekk fra eksamen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">En kandidat kan ikke gå opp til samme prøve (prøve 1 eller prøve 2) i samme språk mer enn tre ganger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">En kandidat som ønsker å trekke seg fra autorisasjonsprøven i oversettelse, må gjøre det skriftlig senest tre uker før elektronisk utlevering av hjemmeeksamensoppgaven. Trekk etter denne fristen gjelder som eksamensforsøk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1983/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Fullmakt til å gi utfyllende bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Styret for institutt for fagspråk og interkulturell kommunikasjon kan fastsette utfyllende bestemmelser til denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1983/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juni 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Fra samme dato oppheves forskrift 16. juni 1999 nr. 4892 for autorisasjonsprøve for å bli statsautorisert translatør (translatøreksamen) ved Norges Handelshøyskole.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
