<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-02-1617" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-02-1617">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-02-1617</id>
    <dato>02.12.2019 nr. 1617</dato>
    <dato type="iso">2019-12-02</dato>
    <ikraft>02.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-02</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1935-06-07-2-§38">L07.06.1935 nr. 2 § 38</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§29">L17.06.2005 nr. 101 § 29</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§30">§ 30</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-12-18-1599</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1019</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opplysninger fra grunnbok og matrikkel</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utlevering, viderebruk og annen behandling av opplysninger fra grunnboken og matrikkelen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 2. desember 2019 med hjemmel i lov 7. juni 1935 nr. 2 om tinglysing § 38 og lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 29 og § 30.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-02-1617/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2013 nr. 1599 om utlevering, viderebruk og annen behandling av opplysninger fra grunnboken og matrikkelen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Statens kartverk skal på forespørsel
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">opplyse om hva som er registrert i grunnboken om en bestemt registerenhet, med unntak av opplysninger om personers fødselsnummer og D-nummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">opplyse om hva en avdød står registrert med i grunnboken når den som ber om opplysningene kan dokumentere ved skifteattest, formuesfullmakt, bobestyrerattest eller annen nødvendig fullmakt at vedkommende er arving eller kan opptre på vegne av arving.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 andre ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">matrikkelnummer, matrikkelenhetstype, areal, grenselinjer, grensepunkt, hjelpelinjer og hjelpepunkt, kulturminner, forurensning i grunnen, avtale eller vedtak om erverv av grunn til offentlig veg eller jernbane og framsatt krav om sak for jordskifteretten,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3 andre ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">offisiell adresse og opplysninger om grunnkrets, valgkrets, kirkesokn, tettsted og postnummer,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(3) Statens kartverk skal gi den som har berettiget interesse etter matrikkellova § 30 annet ledd følgende opplysninger fra matrikkelen: hvem som er registrert eier eller fester, bebygd areal, antall etasjer og deres bruksareal, heis, bygningshistoriske opplysninger, vannforsyning, avløp, energikilder og oppvarming og pålegg som gjelder bruk av grunn eller bygninger.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-02-1617/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
