<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-24-876" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-24-876">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-24-876</id>
    <dato>24.06.2019 nr. 876</dato>
    <dato type="iso">2019-06-24</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-07-04-83-§1-4">L04.07.2003 nr. 83 § 1-4</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§4-15">§ 4-15</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§10-13">§ 10-13</ref>, <ref id="for-2019-06-21-788">F21.06.2019 nr. 788</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-02-16-401</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0580</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i ekomforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om elektronisk kommunikasjonsnett og elektronisk kommunikasjonstjeneste</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 24. juni 2019 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven) § 1-4, § 4-15 og § 10-13, jf. vedtak 21. juni 2019 nr. 788 om funksjonsfordeling.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-24-876/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. februar 2004 nr. 401 om elektronisk kommunikasjonsnett og elektronisk kommunikasjonstjeneste (ekomforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 2-8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 2-8. <i>Maksimalpriser for internasjonale nummerbaserte kommunikasjonstjenester innenfor EØS-området</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ved internasjonale anrop eller SMS, som originerer i fastnett eller mobilnett i Norge og terminerer i fastnett eller mobilnett i EØS-området, skal tilbyder benytte følgende maksimalpriser for forbrukere:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Maksimalpris for anrop: 0,19 EUR per minutt eksklusiv mva.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Maksimalpris per SMS: 0,06 EUR eksklusiv mva.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Maksimalprisene skal omregnes til NOK basert på gjennomsnittet av valutakursene som publiseres av Den europeiske sentralbank i Den europeiske unions tidende 15. januar, 15. februar og 15. mars hvert år. Nasjonal kommunikasjonsmyndighet oppdaterer årlig maksimalprisen i NOK som skal gjelde fra 15. mai hvert år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Maksimalprisene gjelder for internasjonale anrop og SMS som helt eller delvis faktureres basert på faktisk forbruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Tilbyder kan i tillegg til maksimalprisene etter første ledd tilby andre priser for internasjonale anrop og SMS når prisplanen omfatter land utenfor EØS-området i tillegg til EØS-landene. Tilbyder skal informere forbruker som eksplisitt velger en annen pris for disse tjenestene om hvilke fordeler forbrukeren mister ved et slikt valg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Etter anmodning fra tilbyder kan Nasjonal kommunikasjonsmyndighet i særlige tilfeller gjøre unntak fra kravet til maksimalpriser i første ledd. Tilbyder må i slike tilfeller dokumentere at det foreligger forhold som setter tilbyderen i en særskilt stilling sammenlignet med andre tilbydere, og at maksimalprisene i vesentlig grad vil påvirke tilbyders evne til å opprettholde gjeldende priser for nasjonale kommunikasjonstjenester.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet skal fastsette maksimum prisnivå for tilbyder som innvilges unntak fra maksimalprisene i første ledd basert på en vurdering av tilbyders nasjonale prismodell og lønnsomhet. Unntak vil kunne innvilges for inntil ett år av gangen og skal ikke gå lenger enn det som er nødvendig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 10-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan pålegge en fysisk person eller et foretak overtredelsesgebyr dersom personen, foretaket eller noen som handler på vegne av foretaket, forsettlig eller uaktsomt overtrer ekomforskriften § 1-2 første og fjerde ledd, § 1-6 til § 1-8, § 2-2 første ledd, § 2-4, § 2-5, § 2-6 første ledd, § 2-7, § 2-8, § 3-1 til § 3-6, § 4-1 første ledd, § 4-2 til § 4-4, § 5-1 første og fjerde ledd, § 5-3, § 5-4, § 5-5 første ledd, § 5-6, § 5-8 første ledd, § 5-10, § 5a-1 til § 5a-5, § 5a-6 første og tredje ledd, § 6-2, § 6-6 fjerde ledd, § 7-1, § 7-2 eller § 8-2 til § 8-4, § 8-5 første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-24-876/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskrift om endring i ekomforskriften trer i kraft 1. juli 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
