<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-08-194" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-08-194</id>
    <dato>08.03.2019 nr. 194</dato>
    <dato type="iso">2019-03-08</dato>
    <ikraft>08.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-03-08</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2019-03-01-3-§4">L01.03.2019 nr. 3 § 4</ref>, Stortingets budsjettvedtak</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0151</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til offentlig tjenestepensjonsordning i helse- og omsorgssektoren</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til virksomheter med offentlig tjenestepensjonsordning som har levert spesialisthelsetjenester og statlige barneverntjenester</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 8. mars 2019 med hjemmel i lov 1. mars 2019 nr. 3 om tilskudd til visse private virksomheter med offentlig tjenestepensjonsordning § 4 og til oppfølging av Stortingets budsjettvedtak kap. 737 Historiske pensjonskostnader, post 70 Tilskudd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">I forskriften menes med
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>offentlig tjenestepensjonsordning:</i> pensjonsordning i samsvar med forsikringsvirksomhetsloven kapittel 4</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>historiske pensjonskostnader:</i> kostnader i offentlig tjenestepensjonsordning til tidligere opptjente pensjonsrettigheter som forfaller til betaling etter at opptjeningen er avsluttet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>pensjonspremie:</i> reguleringspremie og særskilte engangspremier for ytelser hvis premie ikke kan fastsettes på forhånd.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Hvem som har rett til tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Private virksomheter som betaler årlig pensjonspremie til offentlig tjenestepensjonsordning for opptjeningstid før 1. januar 2019, og som under opptjeningen i samsvar med avtale med fylkeskommune eller regionalt helseforetak leverte sykehustjenester, tverrfaglig spesialisert rusbehandling, psykisk helsevern eller spesialisert rehabilitering omfattet av spesialisthelsetjenesteloven § 2-1a, eller som i samsvar med avtale med staten eller annen fylkeskommune enn Oslo kommune leverte barneverntjenester som staten har finansieringsansvar for etter barnevernloven § 9-4, har rett til tilskudd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det kan likevel ikke gis tilskudd til
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">de private ideelle sykehusene Lovisenberg Diakonale Sykehus, Diakonhjemmet Sykehus, Betanien Hospital Skien, Martina Hansen Hospital, Revmatismesykehuset Lillehammer, Haugesund Sanitetsforeningens Revmatismesykehus, Haraldsplass Diakonale Sykehus og Hospitalet Betanien i Bergen, Jæren DPS, Solli DPS, Olaviken alderspsykiatriske sykehus og Voss DPS N.K.S. Bjørkeli</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">virksomheter med medlemskap i Statens pensjonskasse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Overføringsavtalens Sikringsordning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Etter søknad fastsetter Helsedirektoratet hvem som har rett til tilskudd og størrelsen på tilskuddet. Helsedirektoratet kan fastsette rapporteringskrav i vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav til offentlig tjenestepensjonsordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Offentlig tjenestepensjonsordning som kreves etter § 2, skal bare omfatte opptjeningstid frem til 1. januar 2019. Den skal ikke omfatte opptjening i pensjonsordning etter sykepleierpensjonsloven eller opptjening i pensjonsordning for sykehusleger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hva et tilskudd kan brukes til</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Et tilskudd skal ikke tilfalle virksomhet som driver økonomisk aktivitet omfattet av foretaksbegrepet i EØS-avtalen artikkel 61 om offentlig støtte. Tilskuddet skal ikke benyttes til å finansiere en del av virksomhet som krever egenbetaling fra brukere og som utgjør mer enn en marginal del av tjenestens markedspris.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Driver virksomheten økonomisk aktivitet, skal den opprette separate regnskaper mellom økonomisk og ikke-økonomisk aktivitet. Regnskapene skal oppfylle kravene i forskrift 7. september 2006 nr. 1062 til utfylling og gjennomføring mv. av regnskapsloven av 17. juli 1998 nr. 56 § 9-1-3 og allokere inntekter og utgifter på relevant regnskap.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rapporteringsplikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">En tilskuddsmottaker skal uten unødig opphold varsle Helsedirektoratet om endringer i adresse, organisasjonsnummer eller bankkontonummer og om betingelsene for å motta tilskudd etter § 2 ikke lenger er til stede.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til en søknad om tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">En søknad om tilskudd skal sendes Helsedirektoratet på den måten Helsedirektoratet bestemmer og inneholde
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">virksomhetens kontaktinformasjon og kontonummer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">dokumentasjon for at kravene i § 2 første ledd er oppfylt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">bekreftelse på at virksomheten har en offentlig tjenestepensjonsordning som krevd i § 3</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">søkers erklæring om å frafalle rettskrav på å få dekket fra staten, fylkeskommune, regionalt helseforetak eller helseforetak de delene av historiske pensjonskostnader til tjenester som angitt i § 2 som omfattes av offentlig tjenestepensjonsordning etter § 3</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">dokumentasjon for hvor stor andel av opptjeningen som gjelder tjenester etter § 2 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">fullmakt til Helsedirektoratet til å innhente opplysninger fra søkerens leverandør av offentlig tjenestepensjon som er nødvendige for å beregne tilskuddet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">søkerens bekreftelse om at den delen av virksomheten det søkes om tilskudd til ikke driver økonomisk aktivitet omfattet av foretaksbegrepet i EØS-avtalen artikkel 61 om offentlig støtte</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">opplysninger om historiske pensjonskostnader omfattet av pensjonsavtale etter § 3 også er dekket av avtale med regionale helseforetak om levering av spesialisthelsetjenester eller avtale med staten om levering av barneverntjenester i det året det søkes tilskudd for.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Har søkeren fått tilskudd før, er det tilstrekkelig at en søknad for et senere år viser til tidligere informasjon etter kravene i første ledd. Er informasjonen etter kravene i første ledd gal eller har endret seg, skal søknaden i tillegg opplyse om det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Beregning av det årlige tilskuddet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Et tilskudd skal dekke pensjonspremien søkeren betaler i søknadsåret for offentlig tjenestepensjonsordning etter § 3, med fradrag for
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opptjening som relaterer seg til andre tjenester enn de § 2 gjelder etter § 8</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">avkastning på premiereserve og tilleggsavsetninger etter § 9</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kostnader som er dekket gjennom avtale med regionale helseforetak eller staten etter § 10</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kostnader som allerede er dekket ved utbetaling av erstatning eller på annen måte.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Tilskuddet fastsettes som et engangsbeløp eller terminer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Tilskuddet beregnes for hele det året som det søkes om tilskudd i.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Fradrag for tjenester forskriften ikke gjelder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Helsedirektoratet beregner hvor stor andel av opptjeningen i den offentlige tjenestepensjonsordningen som gjelder tjenester som ikke er omfattet av § 2 første ledd</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Andelen som tilskuddet skal reduseres med skal tilsvare et vektet gjennomsnitt av den årlige differansen mellom virksomhetens prisregulerte totale omsetning og omsetning tilknyttet tjenester omfattet av § 2 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Dersom regnskapsopplysninger ikke er tilgjengelig, kan andre opplysninger som sannsynliggjør fordelingen av omsetningen det enkelte år legges til grunn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Fradrag for avkastning på premiereserve og tilleggsavsetninger</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Fradrag for kompensasjon som er dekket etter avtale</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Helsedirektoratets rett til å utføre kontroller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Helsedirektoratet kan kontrollere at betingelsene for tilskuddet og vilkårene i tilskuddsvedtaket er oppfylt og kan kreve at tilskuddsmottaker fremlegger de opplysningene og den dokumentasjonen som er nødvendig for kontrollen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Stans i utbetaling av tilskudd og krav om tilbakebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Helsedirektoratet kan stanse utbetalingen av tilskudd eller kreve at tilskuddsmottaker tilbakebetaler hele eller deler av utbetalt tilskudd dersom
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tildelingen har bygget på uriktige, misvisende eller mangelfulle opplysninger fra søkeren</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tilskuddet ikke er brukt i samsvar med kravene i forskriften og tilskuddsvedtaket</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilskuddsmottaker ikke har oppfylt øvrige krav i forskriften eller tilskuddsvedtaket.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-194/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft 8. mars 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
