<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-13-1777" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1777">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-13-1777</id>
    <dato>13.12.2019 nr. 1777</dato>
    <dato type="iso">2019-12-13</dato>
    <ikraft>Med virkning fra og med regnskapsåret 2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">Med virkning fra og med regnskapsåret 2020</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet>18.12.2019 (punkt 1 og 2)</rettet>
    <journalnummer>2019-1151</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Retningslinjer for avsetning og disponering av Norges Banks overskudd</korttittel>
    <tittel>Retningslinjer for avsetning og disponering av Norges Banks overskudd</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 13. desember 2019 med hjemmel i lov 21. juni 2019 nr. 31 om Norges Bank og pengevesenet mv. (sentralbankloven) § 3-11 annet ledd. Fremmet av Finansdepartementet.</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Av Norges Banks overskudd avsettes til kursreguleringsfondet inntil dette har nådd 5 % av bankens fordringer i norske verdipapirer og 40 % av bankens netto valutareserver unntatt de midler som forvaltes for Statens pensjonsfond utland, andre fordringer på/forpliktelser overfor utlandet og eventuelt andre engasjementer som av hovedstyret vurderes å ha ikke ubetydelig kursrisiko.</avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.1">Dersom kursreguleringsfondet er større enn det som følger av forholdstallene nevnt under pkt. 1, første avsnitt, skal det overskytende tilbakeføres til resultatregnskapet.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Dersom kursreguleringsfondet faller under 25 % av bankens netto valutareserver unntatt de midler som forvaltes for Statens pensjonsfond utland, og andre fordringer på/forpliktelser overfor utlandet ved utgangen av året, skal det tilbakeføres tilgjengelige midler fra overføringsfondet til Norges Banks regnskap inntil kursreguleringsfondet når full størrelse i henhold til punkt 1.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Eventuelt overskudd etter avsetning til, eller tilførsel fra kursreguleringsfondet, avsettes til overføringsfondet.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Eventuelle underskudd i Norges Banks regnskap etter disposisjoner nevnt under punkt 2 dekkes ved overføringer fra kursreguleringsfondet.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Fra overføringsfondet overføres ved hvert årsoppgjør til statskassen et beløp svarende til en tredjedel av innestående midler i overføringsfondet.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/6">
      <lverdi>6.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Retningslinjene trer i kraft med virkning fra og med regnskapsåret 2020.</avsnitt>
    </liste>
  </tekst>
</dokument>
