<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-13-1822" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1822">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-13-1822</id>
    <dato>13.12.2019 nr. 1822</dato>
    <dato type="iso">2019-12-13</dato>
    <ikraft>Inntektsåret 2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">Inntektsåret 2020</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1814-05-17-§75">L17.05.1814 § 75</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19">L28.02.1997 nr. 19</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1202</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Vedtak om avgifter til folketrygden, 2020</korttittel>
    <tittel>Stortingsvedtak om fastsetting av avgifter mv. til folketrygden for 2020</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Kunngjøring fra Finansdepartementet av stortingsvedtak 13. desember 2019 med hjemmel i Kongeriket Norges Grunnlov 17. mai 1814 § 75 bokstav a og lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) kap. 23.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">For inntektsåret 2020 svares folketrygdavgifter etter følgende regler og satser, jf. lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) kapittel 23:</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1822/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Arbeidsgiveravgift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1822/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av avgift og regler om soneplassering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">(1) Arbeidsgiveravgift beregnes som hovedregel etter satsen som gjelder i den sonen hvor arbeidsgiver anses å drive virksomhet. Det kan likevel ikke benyttes redusert sats når arbeidsgiver har virksomhet innenfor nærmere angitte sektorer eller når arbeidsgiver er i økonomiske vanskeligheter, jf. § 4 og § 3 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">(2) Et foretak som er arbeidsgiver, anses å drive virksomhet i den kommunen hvor foretaket skal være registrert etter enhetsregisterloven. En privatperson som er arbeidsgiver, anses å drive virksomhet i den kommunen hvor vedkommende er bosatt ifølge Folkeregisteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">(3) Dersom arbeidsgiver er et foretak med registrerte underenheter, jf. forskrift 9. februar 1995 nr. 114 om registrering av juridiske personer m.m. i Enhetsregisteret § 10, anses hver underenhet som egen beregningsenhet for arbeidsgiveravgift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/4">(4) Utføres hoveddelen av arbeidstakerens arbeid i en annen sone med høyere sats enn der virksomheten anses å bli drevet etter annet ledd, og enhetsregisterreglene på grunn av virksomhetens art ikke påbyr at underenhet registreres i sonen hvor arbeidet utføres (ambulerende virksomhet), benyttes likevel satsen i denne andre sonen hvor arbeidet utføres på den del av lønn mv. som knytter seg til dette arbeidet. Med hoveddelen av arbeidet menes her mer enn halvparten av antall arbeidsdager arbeidstakeren har gjennomført for arbeidsgiveren i løpet av kalendermåneden. Arbeidsgiveravgift av etterbetaling av lønn mv. beregnes forholdsmessig med de satsene som skal benyttes på lønn mv. til den enkelte arbeidstaker for arbeid utført i inneværende kalendermåned.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/5">(5) Flytter arbeidsgiveren eller underenheten fra en sone til en annen, legges satsen i tilflyttingssonen til grunn fra og med påfølgende kalendermåned etter registrert flyttedato.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1822/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Soner for arbeidsgiveravgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">(1) Sone I omfatter de områder som ikke er nevnt nedenfor. Arbeidsgivere beregner avgiften etter satsen som gjelder for sone I, hvis ikke annet følger av dette vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">(2) Sone Ia omfatter:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">kommunene Frosta, Midtre Gauldal, Selbu og Indre Fosen i Trøndelag fylke, med unntak av området i Indre Fosen kommune som før 1. januar 2020 var del av kommunen Verran i Trøndelag fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">kommunene Herøy, Gjemnes og Aukra i Møre og Romsdal fylke, med unntak av området i Aukra kommune som før 1. januar 2020 var del av kommunen Sandøy i Møre og Romsdal fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">områdene i henholdsvis Ålesund kommune, Hustadvika kommune og Molde kommune i Møre og Romsdal fylke som før 1. januar 2020 var kommunene Haram, Eide og Midsund i Møre og Romsdal fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">kommunene Etne, Bømlo, Kvam og Modalen i Vestland fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">områdene i henholdsvis Kinn kommune, Sunnfjord kommune og Sogndal kommune i Vestland fylke som før 1. januar 2020 var kommunene Flora, Førde og Sogndal i Sogn og Fjordane fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">kommunen Vindafjord i Rogaland fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">området i Stavanger kommune i Rogaland fylke som før 1. januar 2020 var kommunen Finnøy i Rogaland fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">kommunene Åseral, Hægebostad, Sirdal, Vegårshei og Iveland i Agder fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">området i Lyngdal kommune i Agder fylke som før 1. januar 2020 var Audnedal kommune i Vest-Agder fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">kommunen Sigdal i Viken fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">kommunen Gausdal i Innlandet fylke.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">(3) Sone II omfatter:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">kommunene Meråker og Inderøy i Trøndelag fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">områdene i henholdsvis Steinkjer kommune, Indre Fosen kommune, Ørland kommune og Orkland kommune i Trøndelag fylke som før 1. januar 2020 var kommunene Verran, Ørland og Agdenes i Trøndelag fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">kommunene Sande, Stranda, Fjord, Vestnes, Rauma, Tingvoll og Sunndal i Møre og Romsdal fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">områdene i henholdsvis Ålesund kommune, Aukra kommune og Molde kommune i Møre og Romsdal fylke som før 1. januar 2020 var kommunene Sandøy og Nesset i Møre og Romsdal fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">kommunene Gulen, Solund, Hyllestad, Høyanger, Vik, Aurland, Lærdal, Årdal, Luster, Askvoll, Fjaler, Bremanger, Stad, Gloppen, Stryn, Tysnes, Kvinnherad, Ullensvang, Eidfjord, Ulvik, Fedje og Masfjorden i Vestland fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">området i Sunnfjord kommune i Vestland fylke som før 1. januar 2020 var kommunene Gaular, Jølster og Naustdal i Sogn og Fjordane fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">området i Sogndal kommune i Vestland fylke som før 1. januar 2020 var kommunene Balestrand og Leikanger i Sogn og Fjordane fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">områdene i henholdsvis Kinn kommune og Volda kommune i Vestland fylke som før 1. januar 2020 var kommunene Vågsøy og Hornindal i Sogn og Fjordane fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/9/avsnitt/1">området i Voss herad i Vestland fylke som før 1. januar 2020 var del av Ullensvang kommune i Hordaland fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/10/avsnitt/1">området i Voss herad i Vestland fylke som før 1. januar 2020 var Granvin kommune i Hordaland fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/11/avsnitt/1">kommunene Hjelmeland, Suldal, Sauda, Kvitsøy og Utsira i Rogaland fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/12/avsnitt/1">området i Stavanger kommune i Rogaland fylke som før 1. januar 2020 var del av kommunen Hjelmeland i Rogaland fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/13/avsnitt/1">kommunene Risør, Gjerstad, Åmli, Bygland, Valle, Bykle og Evje og Hornnes, med unntak av området som før 1. januar 2020 var Birkenes kommune i Agder fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/14/avsnitt/1">kommunene Drangedal, Nome, Tinn, Hjartdal, Seljord, Kviteseid, Nissedal, Fyresdal, Tokke og Vinje i Vestfold og Telemark fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/15"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/15/avsnitt/1">kommunene Flå, Nesbyen, Gol, Hemsedal, Ål, Hol, Rollag og Nore og Uvdal i Viken fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/16"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3/liste/16/avsnitt/1">kommunene Nord-Fron, Sør-Fron, Ringebu, Søndre Land, Nordre Land, Kongsvinger, Nord-Odal, Sør-Odal, Eidskog, Grue, Åsnes, Våler, Trysil og Åmot i Innlandet fylke.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">(4) Sone III omfatter:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">kommunene Snåsa, Heim, Oppdal, Rennebu, Røros, Holtålen, Tydal og Rindal i Trøndelag fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">området i Orkland kommune, Hitra kommune og Heim kommune i Trøndelag fylke som før 1. januar 2020 var kommunen Snillfjord i Trøndelag fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">området i henholdsvis Orkland kommune og Ørland kommune i Trøndelag fylke som før 1. januar 2020 var kommunene Meldal og Bjugn i Trøndelag fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">kommunene Vanylven, Surnadal og Aure i Møre og Romsdal fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">kommunene Dovre, Lesja, Skjåk, Lom, Vågå, Sel, Sør-Aurdal, Etnedal, Nord-Aurdal, Vestre Slidre, Øystre Slidre, Vang, Stor-Elvdal, Rendalen, Engerdal, Tolga, Tynset, Alvdal, Folldal og Os i Innlandet fylke.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5">(5) Sone IV omfatter:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">kommunene Balsfjord, Bardu, Dyrøy, Gratangen, Harstad, Ibestad, Kvæfjord, Lavangen, Målselv, Salangen, Senja, Sørreisa og Tjeldsund i Troms og Finnmark fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Nordland fylke, med unntak av kommunen Bodø,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">kommunene Namsos, Lierne, Røyrvik, Namsskogan, Grong, Høylandet, Overhalla, Flatanger, Nærøysund, Leka, Frøya, Åfjord, Osen, og Hitra med unntak av området som før 1. januar 2020 var Snillfjord kommune i Trøndelag fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">kommunen Smøla i Møre og Romsdal fylke.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/6">(6) Sone IVa omfatter:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">kommunen Tromsø i Troms og Finnmark fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">kommunen Bodø i Nordland fylke.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/7">(7) Sone V omfatter:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Troms og Finnmark fylke, med unntak av kommunene Balsfjord, Bardu, Dyrøy, Gratangen, Harstad, Ibestad, Kvæfjord, Lavangen, Målselv, Salangen, Senja, Sørreisa, Tjeldsund og Tromsø.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1822/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Satser for arbeidsgiveravgift etter sone</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">(1) Satsene for arbeidsgiveravgift for inntektsåret 2020 er:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Sone I: 14,1 pst.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Sone Ia: 14,1 pst., men likevel 10,6 pst. så lenge differansen mellom den avgift som ville følge av satser på henholdsvis 14,1 pst. og 10,6 pst. ikke overstiger grensene for bagatellmessig støtte, jf. § 4 tredje og fjerde ledd. Bestemmelsene om redusert avgiftssats i sone Ia gjelder ikke foretak som er omfattet av helseforetaksloven, og statsforvaltningen som omfattes av reglene i folketrygdloven § 24-5 tredje ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Sone II: 10,6 pst.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Sone III: 6,4 pst.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Sone IV: 5,1 pst.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Sone IVa: 7,9 pst.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Sone V: 0 pst. Samme sats gjelder for avgift som svares av arbeidsgivere hjemmehørende på Svalbard for arbeid utført der, og når andre arbeidsgivere utbetaler lønn og annen godtgjørelse som blir skattlagt etter lov 29. november 1996 nr. 68 om skatt til Svalbard.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">(2) Arbeidsgivere som er i økonomiske vanskeligheter, jf. ESAs retningslinjer for støtte til foretak i vanskeligheter, må beregne avgift etter satsen som gjelder i sone I. Det samme gjelder arbeidsgivere med utestående krav på tilbakebetaling av ulovlig statsstøtte. Bestemmelsen i første og annet punktum gjelder likevel ikke så lenge differansen mellom den avgiften som ville følge av satsen i lokaliseringssonen og satsen i sone I, ikke overstiger grensene for bagatellmessig støtte, jf. § 4 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">(3) Arbeidsgivere som beregner arbeidsgiveravgift etter reduserte satser, plikter å avgi erklæring om hvorvidt foretaket er i økonomiske vanskeligheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1822/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Særregler om avgiftssats og avgiftsberegning for arbeidsgivere med aktiviteter innenfor visse sektorer og andre arbeidsgivere som beregner avgift med redusert sats etter reglene om bagatellmessig støtte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">(1) Arbeidsgivere i sonene II-V, eller med ambulerende virksomhet i disse sonene, som utfører aktiviteter omfattet av tabellen nedenfor, skal beregne avgift etter satsen for sone I, uansett hvor arbeidsgiver er lokalisert eller arbeidet blir utført. Tilsvarende gjelder for lønn mv. til utleide arbeidstakere som utfører slike aktiviteter.
<br/></ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Stålsektoren </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Aktiviteter knyttet til produksjon av produkter som nevnt i Annex II til ESAs retningslinjer for regionalstøtte 2014-2020 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Syntetfibersektoren </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Aktiviteter knyttet til produksjon av produkter som nevnt i Annex IIa til ESAs retningslinjer for regionalstøtte 2014-2020 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Næringskoder, jf. Norsk standard for næringsgruppering (SN2007) </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Lufthavner </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">52.23 </entry>
                <entry colname="2">Andre tjenester tilknyttet lufttransport </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Finansierings- og forsikringsvirksomhet mv. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">64 </entry>
                <entry colname="2">Finansieringsvirksomhet </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">65 </entry>
                <entry colname="2">Forsikringsvirksomhet og pensjonskasser, unntatt trygdeordninger underlagt offentlig forvaltning </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">66 </entry>
                <entry colname="2">Tjenester tilknyttet finansierings- og forsikringsvirksomhet </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">70.10 </entry>
                <entry colname="2">Hovedkontortjenester, men bare for så vidt gjelder tjenester som ytes innenfor et konsern </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">70.22 </entry>
                <entry colname="2">Bedriftsrådgivning og annen administrativ rådgivning, men bare for så vidt gjelder tjenester som ytes innenfor et konsern </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">(2) Arbeidsgivere med blandet virksomhet kan, dersom de har et klart regnskapsmessig skille mellom lønn mv. knyttet til aktiviteter som nevnt i første ledd og andre aktiviteter, uten hinder av første ledd beregne avgiften etter satsene i § 3, eventuelt i § 5, for den del av avgiftsgrunnlaget som ikke er knyttet til aktiviteter som nevnt i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">(3) Arbeidsgivere kan uten hinder av første ledd beregne arbeidsgiveravgift for aktiviteter som nevnt i første ledd etter satsene for lokaliseringssonen, så lenge differansen mellom den avgift som ville følge av satsen i lokaliseringssonen og satsen i sone I, ikke overstiger 500 000 kroner for arbeidsgiveren i 2020. Dersom arbeidsgiver anses å være en del av et konsern, jf. forordning (EU) nr. 1407/2013 om bagatellmessig støtte, gjelder beløpsgrensen for hele konsernet under ett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4">(4) Når en arbeidsgiver beregner avgift med redusert sats i sone Ia eller etter tredje ledd, kan den samlede fordelen av bagatellmessig støtte i form av redusert avgift og annen bagatellmessig støtte til arbeidsgiveren ikke overstige 500 000 kroner i 2020, jf. forordning (EU) nr. 1407/2013 om bagatellmessig støtte. For aktiviteter knyttet til godstransport på vei må slik samlet støtte i sone 1a ikke overstige 250 000 kroner i 2020. Arbeidsgiver som mottar annen støtte til dekning av lønn mv. kan ikke beregne redusert avgift etter bestemmelsene i denne paragraf, dersom det fører til at maksimal tillatt statsstøtte etter disse andre ordningene overskrides.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5">(5) Arbeidsgivere som beregner avgift med redusert sats etter bestemmelsen i tredje ledd plikter å gi opplysninger om eventuell annen bagatellmessig støtte og støtte til dekning av lønnskostnader som arbeidsgiver har blitt tildelt i kalendermåneden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1822/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Særregel om avgiftssats for aktiviteter knyttet til produkter som ikke omfattes av EØS-avtalen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">(1) Arbeidsgivere som utfører aktiviteter knyttet til produksjon, foredling og engroshandel av produkter som ikke omfattes av EØS-avtalen, jf. avtalen § 8, beregner arbeidsgiveravgift med 5,1 pst. når virksomheten drives i sone IVa, og med 10,6 pst. når den drives i sone Ia. Dette gjelder aktiviteter som er omfattet av næringskodene i tabellen nedenfor. Dersom arbeidsgiver også utfører andre aktiviteter enn de som er nevnt nedenfor, gjelder § 4 annet ledd om blandet virksomhet tilsvarende.
<br/></ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Næringskode, jf. Norsk standard for næringsgruppering (SN2007)</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">01.1-01.3 </entry>
                <entry colname="2">Dyrking av ettårige vekster, flerårige vekster og planteformering </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">01.4 </entry>
                <entry colname="2">Husdyrhold </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">01.5 </entry>
                <entry colname="2">Kombinert husdyrhold og planteproduksjon </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">01.6 </entry>
                <entry colname="2">Tjenester tilknyttet jordbruk og etterbehandling av vekster etter innhøsting </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">01.7 </entry>
                <entry colname="2">Jakt, viltstell og tjenester tilknyttet jakt og viltstell </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">02.1-02.3 </entry>
                <entry colname="2">Skogskjøtsel og andre skogbruksaktiviteter, avvirkning og innsamling av viltvoksende produkter av annet enn tre og del av 16.10 (produksjon av pæler) </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">02.40 </entry>
                <entry colname="2">Tjenester tilknyttet skogbruk (med unntak av tømmermåling) </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">03.11-03.12 </entry>
                <entry colname="2">Hav- og kystfiske og fangst og ferskvannsfiske </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">03.21-03.22 </entry>
                <entry colname="2">Hav- og kystbasert akvakultur og ferskvannsbasert akvakultur </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">10.11-10.13 </entry>
                <entry colname="2">Bearbeiding og konservering av kjøtt og fjørfekjøtt og produksjon av kjøtt- og fjørfevarer </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">10.20 </entry>
                <entry colname="2">Bearbeiding og konservering av fisk, skalldyr og bløtdyr </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">10.3 </entry>
                <entry colname="2">Bearbeiding og konservering av frukt og grønnsaker </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">10.4 </entry>
                <entry colname="2">Produksjon av vegetabilske og animalske oljer og fettstoffer </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">10.5 </entry>
                <entry colname="2">Produksjon av meierivarer og iskrem </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">10.6 </entry>
                <entry colname="2">Produksjon av kornvarer, stivelse og stivelsesprodukter, samt del av 10.89 (produksjon av kunstig honning og karamell) </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">10.85 </entry>
                <entry colname="2">Produksjon av ferdigmat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">10.9 </entry>
                <entry colname="2">Produksjon av fôrvarer </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">46.2 </entry>
                <entry colname="2">Engroshandel med jordbruksråvarer og levende dyr </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">46.31 </entry>
                <entry colname="2">Engroshandel med frukt og grønnsaker, samt del av 10.39 (produksjon av skrellede grønnsaker og blandede salater) </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">46.32 </entry>
                <entry colname="2">Engroshandel med kjøtt og kjøttvarer </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">46.33 </entry>
                <entry colname="2">Engroshandel med meierivarer, egg, matolje og -fett </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">46.381 </entry>
                <entry colname="2">Engroshandel med fisk, skalldyr og bløtdyr </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">50.202 </entry>
                <entry colname="2">Innenriks sjøtransport med gods, men bare for så vidt gjelder drift av brønnbåter </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">52.10 </entry>
                <entry colname="2">Lagring, men bare for så vidt gjelder drift av kornsiloer. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1822/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Trygdeavgift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1822/k2/p6"><pverdi>§ 6.</pverdi><ptittel>Trygdeavgift av pensjon mv</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Av pensjon i og utenfor arbeidsforhold, føderåd, livrente som ledd i pensjonsordning i arbeidsforhold, engangsutbetaling fra pensjonsordning etter innskuddspensjonsloven, engangsutbetaling fra individuell pensjonsavtale som er i samsvar med regler gitt av departementet, engangsutbetaling fra pensjonsavtale etter lov om individuell pensjonsordning og personinntekt for skattyter under 17 år og over 69 år, som nevnt i folketrygdloven § 23-3 annet ledd nr. 1, beregnes trygdeavgift med 5,1 pst.</ledd></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1822/k2/p7"><pverdi>§ 7.</pverdi><ptittel>Trygdeavgift av lønnsinntekt mv</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Av lønnsinntekt og annen personinntekt som nevnt i folketrygdloven § 23-3 annet ledd nr. 2, beregnes trygdeavgift med 8,2 pst.</ledd></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1822/k2/p8"><pverdi>§ 8.</pverdi><ptittel>Trygdeavgift av næringsinntekt mv</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Av næringsinntekt og annen personinntekt som nevnt i folketrygdloven § 23-3 annet ledd nr. 3, beregnes trygdeavgift med 11,4 pst.</ledd></paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1822/k3">
      <kverdi/>
      <ktittel> Andre bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1822/k3/p9"><pverdi>§ 9.</pverdi><ptittel>Forskriftsfullmakt mv</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Departementet gir regler om grunnlag og satser for avgifter og tilskudd etter folketrygdloven § 23-4 for visse grupper av medlemmer i trygden. Satsen på 14,1 pst. skal legges til grunn for arbeidsgiveravgift fastsatt etter denne bestemmelsen.</ledd><ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Departementet kan gi regler til utfylling og gjennomføring av bestemmelsene i § 1 til § 5.</ledd></paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
