<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-17-904" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-17-904</id>
    <dato>17.06.2019 nr. 904</dato>
    <dato type="iso">2019-06-17</dato>
    <ikraft>Fra og med det konstituerende møtet i det enkelte kommunestyret og fylkestinget ved oppstart av valgperioden 2019-2023</ikraft>
    <ikraft type="iso">Fra og med det konstituerende møtet i det enkelte kommunestyret og fylkestinget ved oppstart av valgperioden 2019-2023</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§23-2">L22.06.2018 nr. 83 § 23-2</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§24-2">§ 24-2</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§24-4">§ 24-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-15-905</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-15-904</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0614</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kontrollutvalg og revisjon</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kontrollutvalg og revisjon</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 17. juni 2019 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 23-2, § 24-2 og § 24-4.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Kontrollutvalgets og sekretariatets oppgaver mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Rammer for kontrollutvalgets myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Kontrollutvalget kan ikke overprøve politiske prioriteringer som er foretatt av kommunens eller fylkeskommunens folkevalgte organer eller andre kommunale organer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Kontrollutvalgets rolle i fastsettelsen av budsjettet for kontrollarbeidet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Kontrollutvalget skal utarbeide forslag til budsjett for kontrollarbeidet i kommunen eller fylkeskommunen. Forslaget skal følge innstillingen til årsbudsjettet etter kommuneloven § 14-3 tredje ledd til kommunestyret eller fylkestinget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Kontrollutvalgets oppgaver ved regnskapsrevisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Kontrollutvalget skal holde seg løpende orientert om revisjonsarbeidet og påse at
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kommunens eller fylkeskommunens årsregnskaper blir revidert på en betryggende måte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">regnskapsrevisjonen utføres i samsvar med lov, forskrift og kontrollutvalgets instrukser og avtaler med revisor</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">regnskapsrevisjonen blir utført av revisorer som oppfyller kravene i kapittel 2 og 3.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Kontrollutvalget skal uttale seg til kommunestyret eller fylkestinget om årsregnskapene og årsberetningene før formannskapet eller fylkesutvalget innstiller til vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Kontrollutvalget skal påse at regnskapsrevisorens påpekinger etter kommuneloven § 24-7 til § 24-9 blir rettet eller fulgt opp. Hvis påpekingene ikke blir rettet eller fulgt opp, skal kontrollutvalget rapportere det til kommunestyret eller fylkestinget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Kontrollutvalgets rapportering om forvaltningsrevisjoner og eierskapskontroller</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Kontrollutvalget skal rapportere til kommunestyret eller fylkestinget om gjennomførte forvaltningsrevisjoner og eierskapskontroller og resultatet av dem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kontrollutvalgets oppfølging av kommunestyrets eller fylkestingets vedtak om revisjoner og eierskapskontroller</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Kontrollutvalget skal påse at kommunestyrets eller fylkestingets vedtak om regnskapsrevisjoner, forvaltningsrevisjoner og eierskapskontroller blir fulgt opp og skal rapportere til kommunestyret eller fylkestinget om vedtaket er fulgt opp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Innkallinger til møte i kontrollutvalget</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">Innkallinger til møte i kontrollutvalget skal sendes til utvalgets medlemmer, ordfører eller fylkesordfører og kommunens eller fylkeskommunens oppdragsansvarlige revisorer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Sekretariatets oppgaver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1">Sekretariatet skal forberede sakene for kontrollutvalget og skal påse at de sakene som behandles av kontrollutvalget, er forsvarlig utredet. Sekretariatet skal også påse at kontrollutvalgets vedtak blir iverksatt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Krav ved egen revisjon, valg og bytte av revisor og uttalelsesrett ved forvaltningsrevisjon og eierskapskontroll</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Ansettelse, suspensjon, oppsigelse og avskjedigelse av revisor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Når kommunen eller fylkeskommunen har egen revisjon, er det kommunestyret eller fylkestinget selv som ansetter, suspenderer, sier opp og avskjediger revisjonens leder. Kontrollutvalget innstiller i slike saker. Revisjonens leder ansetter, suspenderer, sier opp og avskjediger revisjonens øvrige ansatte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Revisjonsplikt, valg av regnskapsrevisor og kvalifikasjonskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Plikten til å utføre regnskapsrevisjon gjelder for alle kommunens eller fylkeskommunens årsregnskaper etter kommuneloven § 14-6 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Kommunestyret og fylkestinget velger hvem som skal være regnskapsrevisor for hver av kommunens eller fylkeskommunens årsregnskaper og årsberetninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Den oppdragsansvarlige for regnskapsrevisjon etter kommuneloven skal ha en bachelor- eller mastergrad i regnskap og revisjon i samsvar med Finanstilsynets krav til registrert og statsautorisert revisor gitt med hjemmel i revisorloven, og i tillegg ha tre års praksis fra regnskapsrevisjon. En person som var oppdragsansvarlig revisor i en kommune eller fylkeskommune 1. juli 2004, kan likevel fortsette som oppdragsansvarlig i den samme kommunen eller fylkeskommunen, selv om personen ikke oppfyller kravet i første punktum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Representantskapet skal velge regnskapsrevisor når et interkommunalt politisk råd eller et kommunalt oppgavefellesskap etter kommuneloven § 14-8 første ledd utarbeider eget årsregnskap og egen årsberetning, og det ikke er fastsatt noe annet i samarbeidsavtalen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Utpeking av oppdragsansvarlig regnskapsrevisor, oppdragsansvarlig forvaltningsrevisor og oppdragsansvarlig revisor for eierskapskontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Det skal utpekes en oppdragsansvarlig revisor for hvert regnskapsrevisjonsoppdrag, hvert forvaltningsrevisjonsoppdrag og hvert oppdrag om eierskapskontroll.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Krav ved bytte av regnskapsrevisor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Før en revisor tar på seg ansvaret for regnskapsrevisjon etter kommuneloven, skal revisoren be om en uttalelse fra den reviderte virksomhetens forrige revisor om det foreligger forhold som tilsier at en ny revisor ikke bør ta på seg oppdraget. Den forrige revisoren skal uten ugrunnet opphold opplyse skriftlig til den nye revisoren om begrunnelsen for sin fratreden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Hvis en revisor sier fra seg et oppdrag og fraråder en annen revisor å ta på seg oppdraget, skal revisor dokumentere begrunnelsen for å fratre og for rådet. Også den nye revisoren skal dokumentere sin begrunnelse for å ta på seg oppdraget i strid med den forrige revisorens råd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">Hvis det kan ha betydning for den framtidige revisjonen, skal den forrige regnskapsrevisoren uten hinder av taushetsplikten gi opplysninger og dokumentasjon om revisjonsoppdraget til den nye revisoren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Regnskapsrevisors rett til å si fra seg et oppdrag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Når en kommune eller fylkeskommune deltar i et interkommunalt revisjonssamarbeid, eller har inngått avtale med en annen regnskapsrevisor, har regnskapsrevisoren rett til å si fra seg oppdraget hvis
<liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">revisoren har avdekket og påpekt vesentlige brudd på lov eller forskrift som den reviderte virksomheten er underlagt, og virksomheten ikke iverksetter tiltak som er nødvendige for å rette opp forholdene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">revisoren ikke gis mulighet til å oppfylle sine plikter etter lov eller forskrift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">det foreligger andre særlige grunner.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Revisor skal gi kontrollutvalget og den revisjonspliktige rimelig forhåndsvarsel før vedkommende sier fra seg oppdraget som revisor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Overføring av revisjonsoppdrag ved sammenslutning eller omorganisering av revisors virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Hvis flere revisjonsselskaper slår seg sammen, viderefører det nye selskapet de revisjonsoppdragene som selskapene hadde før sammenslutningen. Det samme gjelder ved selskapsrettslig omorganisering av et revisjonsselskap, og når en personlig drevet revisjonsvirksomhet tas opp i et revisjonsselskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Overføring av revisjonsoppdrag etter første ledd begrenser ikke oppdragsgiverens adgang til å bytte revisor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/3">Et selskap eller en person som nevnt i første ledd skal uten ugrunnet opphold gi skriftlig melding til oppdragsgiveren om sammenslutning, omorganisering eller opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Uttalelsesrett ved forvaltningsrevisjon og eierskapskontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Revisor skal sende et utkast til forvaltningsrevisjonsrapport til uttalelse til kommunedirektøren, kommunerådet eller fylkesrådet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">Revisor skal sende et utkast til forvaltningsrevisjonsrapport til uttalelse til det kommunale eller det fylkeskommunale foretaket, aksjeselskapet eller interkommunale selskapet som er gjenstand for forvaltningsrevisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3">Revisor skal sende et utkast til rapport om eierskapskontroll til uttalelse til selskapet som er omfattet av eierskapskontrollen og til den som utøver kommunens eller fylkeskommunens eierfunksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/4">Uttalelsen skal i sin helhet fremgå av rapporten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Krav til revisjonskriterier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Revisor skal etablere revisjonskriterier for det enkelte revisjonsprosjektet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Krav til revisor og revisors medarbeidere</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Krav til revisors uavhengighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Revisor kan ikke utføre revisjon eller annen kontroll for kommunen eller fylkeskommunen hvis det foreligger særegne forhold som er egnet til å svekke tilliten til revisorens uavhengighet og objektivitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">Ansettelse som revisor i kommunen eller fylkeskommunen eller i en interkommunal samarbeidsordning medfører ikke i seg selv at revisoren mangler nødvendig uavhengighet og objektivitet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Grenser for revisors tilknytning til den reviderte virksomheten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Revisor kan ikke utføre revisjon eller annen kontroll for kommunen eller fylkeskommunen hvis revisoren eller revisorens nærstående har en slik tilknytning til den reviderte eller kontrollerte virksomheten eller virksomhetens ansatte eller tillitsmenn at den er egnet til å svekke revisorens uavhengighet og objektivitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Nærstående etter første ledd er
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">revisorens ektefelle eller samboer og deres søsken</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">revisorens slektninger i rett oppstigende eller nedstigende linje og deres ektefeller eller samboere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">revisorens søsken og deres ektefeller eller samboere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">slektninger i rett oppstigende eller nedstigende linje til revisorens ektefelle eller samboer.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Grenser for hvilke stillinger, verv og tjenester som revisor kan ha</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Revisor kan ikke
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ha andre stillinger i kommunen eller fylkeskommunen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ha andre stillinger i en virksomhet som kommunen eller fylkeskommunen deltar i eller er eier av</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">være medlem av styrende organer i en virksomhet som kommunen eller fylkeskommunen deltar i eller er eier av. Dette gjelder ikke hvis virksomheten utfører revisjon og er organisert som et interkommunalt selskap, samvirkeforetak eller aksjeselskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">delta i eller ha funksjoner i en annen virksomhet, hvis det kan føre til at revisorens interesser kommer i konflikt med interessene til kommunen eller fylkeskommunen, eller på annen måte er egnet til å svekke tilliten til revisoren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">utføre rådgivningstjenester eller andre tjenester for kommunen eller fylkeskommunen, hvis dette er egnet til å svekke revisorens uavhengighet og objektivitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">yte tjenester som hører inn under den reviderte virksomhetens egne ledelses- og kontrolloppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">opptre som fullmektig for den reviderte virksomheten, unntatt ved bistand i skattesaker etter domstolsloven § 218.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Krav til egenvurdering av uavhengighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Den som utfører revisjon eller annen kontroll for en kommune eller fylkeskommune, skal løpende vurdere sin uavhengighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/2">Oppdragsansvarlig revisor skal hvert år, og ellers ved behov, gi en skriftlig egenvurdering av sin uavhengighet til kontrollutvalget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/3">En skriftlig egenvurdering om revisjonens uavhengighet skal følge alle tilbud om revisjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra taushetsplikten for revisor og revisors medarbeidere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Revisors taushetsplikt etter kommuneloven § 24-2 femte ledd gjelder også for revisors medarbeidere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">Hvis det i forbindelse med et revisjonsoppdrag eller annen kontroll framkommer forhold som gir grunn til mistanke om at det er begått en straffbar handling, kan revisor og revisors medarbeidere underrette politiet uten hinder av taushetsplikten. Hvis det er åpnet etterforskning i en straffesak, kan revisor og revisors medarbeidere uten hinder av taushetsplikten avgi forklaring og framlegge dokumentasjon til politiet om revisjonsoppdrag eller annen kontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3">Hvis det er nødvendig for at skatteetaten skal kunne utføre sine kontrolloppgaver, kan revisor og revisors medarbeidere uten hinder av taushetsplikten gi opplysninger til skatteetaten om en persons forbindelse med kommunen eller fylkeskommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/4">Taushetsplikten er ikke til hinder for at kontrollører som er engasjert av bransjeorganisasjoner, kan kontrollere hvordan revisjonen er utført.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Krav til dokumentasjon av revisors virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">Revisor skal dokumentere hvordan revisjonen er gjennomført og resultatet av revisjonen. Dokumentasjonen skal kunne underbygge og gi grunnlag for å etterprøve revisors konklusjoner. Forhold som tilsier at det kan foreligge misligheter eller feil, skal dokumenteres særskilt med angivelse av hva revisor har foretatt seg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2">Ved rådgivning og andre tjenester for den reviderte virksomheten skal revisor dokumentere oppdragets art, omfang og en eventuell anbefaling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/3">Revisor skal oppbevare dokumentasjonen på en ordnet og betryggende måte i minst 10 år.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse og opphevelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-904/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og opphevelse av andre forskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra og med det konstituerende møtet i det enkelte kommunestyret og fylkestinget ved oppstart av valgperioden 2019-2023.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 15. juni 2004 nr. 905 om kontrollutvalg i kommuner og fylkeskommuner og forskrift 15. juni 2004 nr. 904 om revisjon i kommuner og fylkeskommuner mv.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
