<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-10-487" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-487">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-10-487</id>
    <dato>10.04.2019 nr. 487</dato>
    <dato type="iso">2019-04-10</dato>
    <ikraft>01.05.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-05-01</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-04-08-7-§51">L08.04.1981 nr. 7 § 51</ref>, <ref id="lov-1981-04-08-7-§56">§ 56</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-12-18-1478</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0293</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om mekling etter ekteskapsloven og barneloven</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om mekling etter ekteskapsloven og barneloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Barne- og likestillingsdepartementet 10. april 2019 med hjemmel i lov 8. april 1981 nr. 7 om barn og foreldre (barnelova) § 51 og § 56 og lov 4. juli 1991 nr. 47 om ekteskap § 26.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-487/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2006 nr. 1478 om mekling etter ekteskapsloven og barneloven gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">En forelder plikter likevel ikke å møte dersom tvingende grunner gjør seg gjeldende. Mekler avgjør hvorvidt tvingende grunner foreligger. Foreldre plikter heller ikke å møte til mekling dersom en av foreldrene er dømt for alvorlig vold eller overgrep mot egne barn, jf. § 8a. Er parten som ikke har begjært mekling, bosatt i utlandet, kreves ikke mekling for denne forelderen. Der begge foreldre eller den som begjærer mekling bor i utlandet, kan Barne-, ungdoms- og familieetaten i særlige tilfeller gi unntak fra møteplikten. Det er ikke meklingsplikt etter samboerbrudd hvis en eller begge av foreldrene er bosatt i utlandet ved samlivsbruddet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 8a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 8a. <i>Unntak fra kravet om meklingsattest ved alvorlig vold eller overgrep mot egne barn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kravet om meklingsattest etter barneloven § 56 andre ledd gjelder ikke der en forelder er dømt for alvorlig vold eller overgrep mot egne barn etter straffeloven § 253 (tvangsekteskap), § 255 (grov frihetsberøvelse), § 258 (grov menneskehandel), § 259 (slaveri), § 274 (grov kroppsskade), § 275 (drap), § 283 (grov mishandling i nære relasjoner), § 285 (grov kjønnslemlestelse), § 291 (voldtekt), § 294 (grovt uaktsom voldtekt), § 299 (voldtekt av barn under 14 år), § 302 (seksuell omgang med barn mellom 14 og 16 år), § 312 (incest) eller § 314 (seksuell omgang mellom nærstående). Første punktum gjelder tilsvarende ved overføring til tvungent psykisk helsevern eller idømmelse av tvungen omsorg. Som egne barn regnes biologiske barn, adopterte barn, fosterbarn, stebarn eller person under 18 år som står under hans eller hennes omsorg, myndighet eller oppsikt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-487/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. mai 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
