<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-13-1793" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1793">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-13-1793</id>
    <dato>13.12.2019 nr. 1793</dato>
    <dato type="iso">2019-12-13</dato>
    <ikraft>13.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-13</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-17-101-§11">L17.12.2004 nr. 101 § 11</ref>, <ref id="lov-2004-12-17-101-§10">§ 10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-22-2387</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-01-1558</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1121</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Kunngjøring av stadfestelse av tekniske regler, jf. EØS-høringsloven</korttittel>
    <tittel>Kunngjøring av stadfestelse av tekniske regler i forskrift 22. desember 2017 nr. 2387 om endring i forskrift om bokføring (bokføringsforskriften) ny § 7-8, jf. EØS-høringsloven</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Kunngjøring fra Finansdepartementet 13. desember 2019 med hjemmel i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler m.m. (EØS-høringsloven) § 11 annet ledd, jf. § 10 annet ledd.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF, som endret ved direktiv 98/48/EF).</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Finansdepartementet vedtok med hjemmel i lov 19. november 2004 nr. 73 om bokføring (bokføringsloven) § 16 krav til gjengivelse av elektronisk bokførte opplysninger i standardisert form i forskrift 22. desember 2017 nr. 2387 om endring i forskrift om bokføring (bokføringsforskriften) ny § 7-8. I henhold til lov 17. desember 2004 nr. 101 (EØS-høringsloven) § 10 annet ledd, skal vedtatte regler stadfestes etter gjennomført EØS-høring, og stadfestelse skal kunngjøres, jf. § 11.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Finansdepartementet sendte 12. juni 2019 oppdatert melding til EFTAs overvåkingsorgan om tekniske regler, jf. kunngjøring 15. november 2019 nr. 1512. Det er i løpet av EØS-høringen perioden 12. juni 2019 til 13. september 2019 ikke kommet innvendinger til de tekniske reglene i forskriften, som herved stadfestes.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
