<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-20-1299" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-1299">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-20-1299</id>
    <dato>20.06.2019 nr. 1299</dato>
    <dato type="iso">2019-06-20</dato>
    <ikraft>01.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-01</ikraft>
    <departement>Stortinget</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-07-518</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0811</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i Stortingets forretningsorden</korttittel>
    <tittel>Endringer i Stortingets forretningsorden</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Vedtatt av Stortinget 20. juni 2019, jf. Innst.392 S (2018-2019).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-1299/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I Stortingets forretningsorden 7. juni 2012 nr. 518 gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 34 første ledd siste punktum oppheves.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 35 tredje ledd andre til femte punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Slikt fravik vedtas av presidentskapet. Fravik kan vedtas med to tredjedels flertall dersom forslaget er fremsatt av en representant. For øvrig kan presidenten under et stortingsmøte vedta endringer i dagsordenen. Det bør opplyses om vedtatte fravik så snart som mulig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 35 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Programmet skal opplyse om hvilke dager det skal holdes møter, når møtene skal begynne, og fastsatte tidspunkter for votering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 40 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det samme gjelder andre forslag vedrørende samme sak når de er forhåndsvarslet ved innlevering til presidenten gjennom Stortingets administrasjon senest kl. 08.30 den dag debatten om saken finner sted i Stortinget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 40 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Når presidenten erklærer at debatten om en sak er avsluttet, må det ikke fremsettes nye forslag eller foretas endringer i forslagene i saken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 41 andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Forslag om utsettelse av saken til et senere stortingsmøte må tas opp til behandling straks og avgjøres av presidenten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 42 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Dersom et forslag vedrørende lovbehandling som fremsettes ved annen gangs behandling av et lovforslag, ikke er forhåndsvarslet ved innlevering til presidenten gjennom Stortingets administrasjon senest kl. 08.30 den dag debatten om lovforslaget finner sted i Stortinget, kan presidenten eller en femtedel av de representantene som er til stede, motsette seg avstemning over forslaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 45 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 45. <i>Muntlig redegjørelse for Stortinget fra et regjeringsmedlem</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Med samtykke av Stortingets presidentskap kan et regjeringsmedlem gi en muntlig redegjørelse i et stortingsmøte. Så vidt mulig skal redegjørelsen føres opp på dagsordenen. Presidenten kan beslutte at redegjørelsen umiddelbart skal følges av en debatt. Forsamlingen kan deretter avgjøre om redegjørelsen skal:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">føres opp til behandling i et senere møte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">sendes til en komité, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">vedlegges protokollen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">I en debatt som følger umiddelbart etter redegjørelsen, kan en representant fra hver av partigruppene - og vedkommende regjeringsmedlem - få ordet én gang i inntil fem minutter. Under en slik debatt kan det ikke fremsettes forslag. Ved avslutningen av en slik debatt avgjør forsamlingen om redegjørelsen skal vedlegges protokollen eller behandles videre etter første ledd bokstav a eller b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Dersom forsamlingen ikke er enig om videre behandlingsmåte etter første eller andre ledd, avgjøres videre behandlingsmåte ved avstemning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 51 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Ved innledningen av en debatt kan presidenten vedta å begrense varigheten av debatten og fordele taletiden mellom gruppene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 51 tredje ledd bokstav e skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/e/avsnitt/1">Presidenten kan vedta å gjøre unntak fra hovedregelen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 51 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Presidenten kan vedta at debatten skal avsluttes før alle inntegnede talere har hatt ordet («clôture»). Forslag om dette må være fremsatt av presidenten eller ti representanter på tilsvarende måte som ved innskrenkning av taletiden. Forslaget avgjøres av presidenten etter at én taler har hatt anledning til å tale for, og én imot, én gang hver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 52 første ledd fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Presidenten kan vedta lengre taletid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 52 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Presidenten kan selv, eller etter skriftlig forslag fra minst ti representanter, vedta kortere taletid, som ikke må settes under tre minutter. Presidenten kan gjøre unntak for saksordførere, ledere i partigruppene og regjeringsmedlemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 53 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Det skal åpnes adgang til replikkordskifte, som ordnes av presidenten, dersom ikke presidenten vedtar noe annet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 58 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Hvis representanten ikke retter seg etter forretningsordenen, avgjør presidenten om vedkommende skal fratas ordet eller i særlige tilfeller vises bort fra forhandlingene for dagen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 59 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Sakene blir tatt opp til avstemning på et tidspunkt som på forhånd er fastsatt av presidentskapet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 59 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">En representant som ikke er til stede i salen når presidenten erklærer at voteringen har startet, deltar ikke i avstemningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 62 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-1299/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. oktober 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
