<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-08-72" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-08-72">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-08-72</id>
    <dato>08.02.2019 nr. 72</dato>
    <dato type="iso">2019-02-08</dato>
    <ikraft>08.02.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-02-08</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Kongens instruksjonsmyndighet</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1972-03-17-3352</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0065</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i beskyttelsesinstruksen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i instruks for behandling av dokumenter som trenger beskyttelse av andre grunner enn nevnt i sikkerhetsloven med forskrifter (beskyttelsesinstruksen)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res 8. februar 2019 med hjemmel i Kongens instruksjonsmyndighet. Fremmet av Forsvarsdepartementet med samtykke fra Statsministerens kontor.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-08-72/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I instruks 17. mars 1972 nr. 3352 for behandling av dokumenter som trenger beskyttelse av andre grunner enn nevnt i sikkerhetsloven med forskrifter (beskyttelsesinstruksen) blir det gjort følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Denne instruks kommer til anvendelse ved behandling av dokumenter som trenger beskyttelse av andre grunner enn de som er nevnt i lov 1. juni 2018 nr. 24 om nasjonal sikkerhet (sikkerhetsloven) med forskrifter, jf. § 4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Instruksen omfatter dokumenter uavhengig av mediet de er tilgjengelig på.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dokumenter gradert etter denne instruksen skal så langt det passer, behandles elektronisk i samsvar med følgende regler i sikkerhetslovens forskrift om virksomheters arbeid med forebyggende sikkerhet § 23 i kapittel 4 om håndtering og beskyttelse av skjermingsverdig informasjon, kapittel 7 om beskyttelse av skjermingsverdige informasjonssystemer og sikkerhetslovens forskrift om kryptosikkerhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Dokumenter gradert etter instruksen skal i slike tilfeller følge reglene for dokumenter gradert BEGRENSET.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-08-72/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
