<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-01-175" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-175">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-01-175</id>
    <dato>01.03.2019 nr. 175</dato>
    <dato type="iso">2019-03-01</dato>
    <ikraft>08.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-03-08</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-12-20-2256</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0134</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utfyllende regler til finansforetaksforskriften kapittel 20</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utfyllende regler til finansforetaksforskriften kapittel 20</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finanstilsynet 1. mars 2019 med hjemmel i forskrift 9. desember 2016 nr. 1502 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksforskriften) § 20-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-175/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2018 nr. 2256 om utfyllende regler til finansforetaksforskriften kapittel 20 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny del 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Del 7. Om fastsettelse av tekniske gjennomføringsstandarder med hensyn til formen på og innholdet i beskrivelsen av avtaler om gruppeintern finansiell støtte i samsvar med europaparlaments- og rådsdirektiv 2014/59/EU om fastsettelse av en ramme for gjenoppretting og krisehåndtering av kredittinstitusjoner og verdipapirforetak</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Artikkel 1. <i>Offentliggjøringens form</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Hver institusjon som er part i en avtale om gruppeintern finansiell støtte som er inngått i henhold til artikkel 19 i direktiv 2014/59/EU, skal offentliggjøre opplysningene angitt i artikkel 2 i denne forskrift på sitt nettsted i en form som sikrer tilgang for offentligheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dersom institusjonen offentliggjør gruppens finansregnskap, skal opplysningene offentliggjøres i samme form som de ikke-kvantitative opplysningene som inngår i finansregnskapet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Artikkel 2. <i>Vilkår som skal offentliggjøres</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Institusjonene skal minst offentliggjøre følgende opplysninger:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.a/avsnitt/1">Navnene på gruppeforetakene som er part i avtalen om gruppeintern finansiell støtte.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.b/avsnitt/1">Hvilken form støtten kan ha.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.c/avsnitt/1">Dersom det dreier seg om lån, til hvilke formål den lånte kapitalen kan brukes.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.d/avsnitt/1">Dersom det dreier seg om garantier, hvilke transaksjoner og tredjeparter som eventuelt omfattes.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.e/avsnitt/1">I hvilken utstrekning avtalepartene har en gjensidig plikt til henholdsvis å gi gruppeintern finansiell støtte og å få gruppeintern finansiell støtte; dersom avtalen ikke er helt gjensidig, skal det i opplysningene skilles mellom de forskjellige partene med utgangspunkt i de forskjellige avtalevilkårene.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.f/avsnitt/1">Grensene for gruppeintern finansiell støtte som gjelder for hver form for støtte som omfattes av avtalen om finansiell støtte.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.g/avsnitt/1">Prinsippene for beregning av vederlaget for tildeling av gruppeintern finansiell støtte og hvordan de henger sammen med markedsvilkårene på tidspunktet for støtten.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.h/avsnitt/1">En generell beskrivelse av prioritet, løpetidsprofil og maksimal løpetid for eventuelle lån som gis som støtte.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.i/avsnitt/1">En generell beskrivelse av eventuelle andre tilbakebetalingsforpliktelser.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.j/avsnitt/1">En generell beskrivelse av de omstendighetene eller indikatorene knyttet til mottakerforetaket og foretaket som gir støtten, som utløser støtten.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.k/avsnitt/1">En generell beskrivelse av sikkerhetsstillelse og marginkrav.</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.k/avsnitt/1+">Offentliggjøringen skal omfatte opplysninger som gjelder det berørte gruppeforetaket, herunder opplysninger om vilkår i avtalen som gjelder andre gruppeforetak, dersom offentliggjøring av disse opplysningene kan påvirke det aktuelle gruppeforetaket.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.k/avsnitt/1++">Ved opplysninger som ikke er relevante, angis «ikke relevant».</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Offentliggjøringen skal følges av en erklæring om at tildelingen av den finansielle støtten er underlagt vilkårene i artikkel 23 i direktiv 2014/59/EU og vedkommende myndighets rett til å forby eller begrense den i henhold til artikkel 25 i direktiv 2014/59/EU.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny del 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Del 8. Om utfylling av europaparlaments- og rådsdirektiv 2014/59/EU om fastsettelse av en ramme for gjenoppretting og krisehåndtering av kredittinstitusjoner og verdipapirforetak med hensyn til tekniske reguleringsstandarder som spesifiserer et minstesett av opplysninger om finansielle kontrakter som skal inngå i de detaljerte registrene, og under hvilke omstendigheter kravet bør pålegges</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Artikkel 1. <i>Kravet om å føre detaljerte registre over finansielle kontrakter</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">Vedkommende myndighet eller krisehåndteringsmyndigheten skal kreve at en institusjon eller et foretak nevnt i artikkel 1 nr. 1 bokstav b), c) eller d) i direktiv 2014/59/EU skal føre detaljerte registre over finansielle kontrakter dersom det i krisehåndteringsplanen eller gruppekrisehåndteringsplanen planlegges å vedta et krisehåndteringstiltak overfor den aktuelle institusjonen eller det aktuelle foretaket dersom vilkårene for krisehåndtering er oppfylt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">Dersom det er nødvendig for å sikre omfattende og effektiv planlegging, kan vedkommende myndigheter og krisehåndteringsmyndighetene pålegge institusjoner eller foretak nevnt i artikkel 1 nr. 1 bokstav b), c) eller d) i direktiv 2014/59/EU som ikke er omfattet av nr. 1 i denne artikkel, kravene nevnt i samme nummer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Artikkel 2. <i>Minstesett av opplysninger om finansielle kontrakter som skal føres i de detaljerte registrene</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">En institusjon eller et foretak som har plikt til å føre detaljerte registre over finansielle kontrakter i henhold til artikkel 1, skal løpende oppbevare det minstesettet av opplysninger som er oppført i vedlegget, i sine registre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">Institusjonen eller foretaket nevnt i nr. 1 skal på anmodning fra vedkommende myndighet eller krisehåndteringsmyndigheten gi den anmodende myndigheten tilgang til de ønskede opplysningene om finansielle kontrakter eller oversende opplysningene innen fristen fastsatt i anmodningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">Dersom et opplysningsfelt oppført i vedlegget ikke får anvendelse på en viss type finansielle kontrakter, og institusjonen eller foretaket nevnt i nr. 1 kan dokumentere dette overfor vedkommende myndighet eller krisehåndteringsmyndigheten, skal opplysningene for dette feltet unntas fra kravet i henhold til artikkel 1.
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3/avsnitt/1/marg/1">Nåværende del 7 blir ny del 9.</marg></avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-175/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 8. mars 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
