<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-13-1766" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1766">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-13-1766</id>
    <dato>13.12.2019 nr. 1766</dato>
    <dato type="iso">2019-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-10-76-§13">L10.12.2004 nr. 76 § 13</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-11-04-1286</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-09-16-89</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1131</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tiltakspengeforskriften og dagpengeforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i tiltakspengeforskriften og forskrift om dagpenger under arbeidsløshet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 13. desember 2019 med hjemmel i lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 13 og lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 4-6.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1766/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. november 2013 nr. 1286 om tiltakspenger mv. (tiltakspengeforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 første ledd nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">En tiltaksdeltaker som har forlenget ventetid eller tidsbegrenset bortfall av dagpenger etter folketrygdloven § 4-10 eller § 4-20, anses å ha rett på dagpenger etter første punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7 andre ledd oppheves, og nåværende tredje og fjerde ledd blir andre og tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1766/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 16. september 1998 nr. 890 om dagpenger under arbeidsløshet gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 4-3 andre ledd bokstav e andre ledd blir § 4-3 nytt tredje ledd, og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Et medlem som deltar i et arbeidsmarkedstiltak i Arbeids- og velferdsetatens regi, jf. arbeidsmarkedsloven § 12, kan motta dagpenger dersom tiltaket ikke innebærer et ansettelsesforhold. De ordinære vilkårene for dagpenger gjelder.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1766/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse og overgangsregler</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringene trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Den som deltar på arbeidsmarkedstiltak per 31. desember 2019 og har fått eller kan få tiltakspenger med virkning før 1. januar 2020, beholder tiltakspengene som ytelse på de vilkårene som gjaldt per 31. desember 2019 ut den fastsatte vedtaksperioden. Ved nytt vedtak om tiltakspenger med virkning fra 2020 gjøres nytt regelverk gjeldende. Dette gjelder selv om tiltakspengene er knyttet til samme tiltaksperiode, eventuelt forlengelse av en tiltaksperiode.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
