<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-11-1715" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-11-1715</id>
    <dato>11.12.2019 nr. 1715</dato>
    <dato type="iso">2019-12-11</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2019-12-06-77">L06.12.2019 nr. 77</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2019-12-06-77</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1091</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Overgangsregler til lov 2019:77, endr. i aksjelovgivningen mv.</korttittel>
    <tittel>Overgangsregler til lov 6. desember 2019 nr. 77 om endringer i aksjelovgivningen mv. (langsiktig eierskap i noterte selskaper mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 11. desember 2019 med hjemmel i lov 6. desember 2019 nr. 77 om endringer i aksjelovgivningen mv. (langsiktig eierskap i noterte selskaper mv.) del VIII nr. 2.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Overgangsregler til endringene i bestemmelsene om nærstående transaksjoner og om selskapsfinansierte aksjeerverv</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Endringen av aksjeloven § 3-8, allmennaksjeloven ny § 2-10 a, endringen av allmennaksjeloven § 3-8 og allmennaksjeloven nye §§ 3-10 til 3-19 ved lov 6. desember 2019 nr. 77 gjelder for avtaler som inngås etter lovens ikrafttredelse. Er avtalen inngått før lovens ikrafttredelse, gjelder de tidligere reglene i aksjeloven § 3-8 og allmennaksjeloven § 3-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Endringen av aksjeloven § 8-10 og allmennaksjeloven § 8-10 ved lov 6. desember 2019 nr. 77 gjelder for avtaler som inngås etter lovens ikrafttredelse. Er avtalen inngått før lovens ikrafttredelse, gjelder de tidligere reglene i aksjeloven § 8-10 og allmennaksjeloven § 8-10.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Søknader om dispensasjon etter aksjeloven § 8-10 som er kommet inn til departementet før ikrafttredelse av endringen av aksjeloven § 8-10 ved lov 6. desember 2019 nr. 77, behandles av departementet etter de tidligere reglene i aksjeloven § 8-10 og forskrift fastsatt i medhold av bestemmelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">For søknader som nevnt i første ledd, er dispensasjon etter tidligere aksjeloven § 8-10 femte ledd ikke nødvendig dersom:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">aksjeloven § 8-10 første, tredje og fjerde ledd ved lov 6. desember 2019 nr. 77 er oppfylt, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">saksbehandlingsreglene i tidligere aksjeloven § 8-10 annet til fjerde ledd er fulgt.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Overgangsregler for bruk av mellombalanser mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Inntil endringen av aksjeloven § 3-8 annet ledd ved lov 6. desember 2019 nr. 77 trer i kraft, gjelder følgende:
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/marg/1">Terskelverdien etter aksjeloven § 3-8 første ledd første punktum kan bygge på en mellombalanse som er utarbeidet og revidert etter reglene for årsregnskap og godkjent av generalforsamlingen. Balansedagen kan ikke ligge lenger tilbake i tid enn seks måneder før dagen styret godkjenner avtalen. Har selskapet ikke fastsatt et årsregnskap eller en mellombalanse, er terskelverdien 2,5 prosent av samlet pålydende og overkurs på de aksjene som selskapet har utstedt.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Inntil endringen av aksjeloven § 8-10 annet ledd ved lov 6. desember 2019 nr. 77 trer i kraft, gjelder følgende:
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/marg/1">Beregningen av det beløp som kan ytes etter aksjeloven § 8-10 første ledd kan bygge på en mellombalanse som er utarbeidet og revidert etter reglene for årsregnskap og godkjent av generalforsamlingen. Balansedagen kan ikke ligge lenger tilbake i tid enn seks måneder før dagen generalforsamlingen godkjenner styrets vedtak om finansiell bistand.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Inntil endringen av allmennaksjeloven § 3-8 tredje ledd ved lov 6. desember 2019 nr. 77 trer i kraft, gjelder følgende:
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/marg/1">Terskelverdien etter allmennaksjeloven § 3-8 annet ledd første punktum kan bygge på en mellombalanse som er utarbeidet og revidert etter reglene for årsregnskap og godkjent av generalforsamlingen. Balansedagen kan ikke ligge lenger tilbake i tid enn seks måneder før dagen styret godkjenner avtalen. Har selskapet ikke fastsatt et årsregnskap eller en mellombalanse, er terskelverdien 2,5 prosent av samlet pålydende og overkurs på de aksjene som selskapet har utstedt.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Inntil allmennaksjeloven § 3-11 annet ledd ved lov 6. desember 2019 nr. 77 trer i kraft, gjelder følgende:
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/marg/1">Terskelverdien etter allmennaksjeloven § 3-11 første ledd kan bygge på en mellombalanse som er utarbeidet og revidert etter reglene for årsregnskap og godkjent av generalforsamlingen. Balansedagen kan ikke ligge lenger tilbake i tid enn seks måneder før dagen generalforsamlingen godkjenner avtalen. Har selskapet ikke fastsatt et årsregnskap eller en mellombalanse, er terskelverdien 2,5 prosent av samlet pålydende og overkurs på de aksjene som selskapet har utstedt.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Inntil allmennaksjeloven § 3-19 annet ledd annet og tredje punktum ved lov 6. desember 2019 nr. 77 trer i kraft, gjelder følgende:
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/marg/1">Terskelverdien etter allmennaksjeloven § 3-19 annet ledd første punktum kan bygge på en mellombalanse som morselskapet har fått utarbeidet og revidert etter reglene for årsregnskap og som er godkjent av generalforsamlingen i morselskapet. Balansedagen kan ikke ligge lenger tilbake i tid enn seks måneder før dagen avtalen er godkjent i datterselskapet. Har morselskapet ikke fastsatt et årsregnskap eller en mellombalanse, er terskelverdien 2,5 prosent av samlet pålydende og overkurs på de aksjene som morselskapet har utstedt.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Inntil endringen av allmennaksjeloven § 8-10 annet ledd ved lov 6. desember 2019 nr. 77 trer i kraft, gjelder følgende:
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/marg/1">Beregningen av det beløp som kan ytes etter allmennaksjeloven § 8-10 første ledd kan bygge på en mellombalanse som er utarbeidet og revidert etter reglene for årsregnskap og godkjent av generalforsamlingen. Balansedagen kan ikke ligge lenger tilbake lenger i tid enn seks måneder før dagen generalforsamlingen godkjenner styrets vedtak om finansiell bistand.</marg></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1715/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Overgangsreglene her trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
