<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-19-2058" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2058">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-19-2058</id>
    <dato>19.12.2019 nr. 2058</dato>
    <dato type="iso">2019-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2019-12-19-2057">F19.12.2019 nr. 2057</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1340</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Utfyllende bestemmelser til mandat for forvaltningen av statsgjeld</korttittel>
    <tittel>Utfyllende bestemmelser til mandat for forvaltningen av statsgjeld</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 19. desember 2019 med hjemmel i mandat 19. desember 2019 nr. 2057 for forvaltningen av statsgjeld § 7-2, jf. lov 21. juni 2019 nr. 31 om Norges Bank og pengevesenet mv. (sentralbankloven) § 3-7 første punktum.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2058/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Reglement for økonomistyring i staten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">(1) Departementet skal varsle Norges Bank (banken) om endringer i reglement for økonomistyring i staten med tilhørende bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">(2) Banken gis med dette de fullmakter som er nødvendige for å utføre betalings- og regnskapstjenester knyttet til forvaltningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2058/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Oppgaven som kontofører-utsteder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Banken er kontofører-utsteder i Verdipapirsentralen (VPS) for statens obligasjons- og veksellån.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) Som kontofører-utsteder skal banken blant annet påse at registreringen i VPS av statens markedslån er korrekt med hensyn til utestående beløp og framtidige rente- og avdragsbetalinger for staten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2058/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Rentebytteavtaler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">(1) Banken kan kun inngå rentebytteavtaler og tilsvarende derivatavtaler med motparter som staten har rammeavtale («ISDA Master Agreement») med.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">(2) Dersom det mottas sikkerhet i form av kontanter i forbindelse med rentebytteavtaler eller tilsvarende derivatavtaler, skal kontantene plasseres som kontolån til staten under departementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2058/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Bankens medvirkning til bokføring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">(1) Banken skal i rimelig tid levere avstemte regnskapsfiler fra sitt porteføljeforvaltningssystem til departementets regnskapssystem slik at departementet kan avstemme i tide i henhold til frister for slikt arbeid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">(2) Departementet skal påse at kontoplan og øvrige begrepsverdier for registrerings- og rapporteringsformål er registrert i regnskapssystemet. Banken må i god tid før regnskapsfil oversendes varsle om nye lån og avtaler som er inngått.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">(3) Banken skal levere regnskapsfiler på følgende områder:
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Nye statslån og utvidelser i disse, både utestående gjeld og egenbeholdning og ev. tilbakekjøp av statspapirer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Terminbetalinger og forfall i norske statspapirer, herunder avskriving av over-/underkurs og håndtering av ev. returer, både på gjeld og egenbeholdning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Kvartalsvis rapportering av avdrag på statsobligasjoner mot kapitalregnskapet, både på gjeld og egenbeholdning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Handel med statens egenbeholdning av statspapirer for pleie av markedet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Ordinære renteterminer knyttet til inngåtte rentebytteavtaler.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Inn- og utbetaling av sikkerhetsbeløp knyttet til inngåtte rentebytteavtaler.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">Utbetaling av opptjent rente til motparter under ordningen med sikkerhetsbeløp knyttet til inngåtte rentebytteavtaler.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">(4) For handel med statens egenbeholdning av statspapirer (gjenkjøpsavtaler) skal banken halvårlig sende departementet en rapport som viser regnskapsstørrelser pr. statspapir for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Beholdningen av statspapirer (nominell verdi, kostpris inkl. transaksjonskostnader og markedsverdi).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Beholdningen av gjenkjøpsavtaler (nominell verdi og avtalepris/markedsverdi).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Renteinntekter etter kontantprinsippet (rentekupong innbetalt via gjenkjøpsavtaler).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Rentekostnad etter kontantprinsippet (rente på mottatt likviditet under gjenkjøpsavtaler).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2058/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Adgang til å fravike bestemmelsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Departementet kan i særlige tilfeller tillate banken å fravike disse utfyllende bestemmelsene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2058/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Disse bestemmelsene trer i kraft 1. januar 2020. Utfyllende bestemmelser til mandatet for statsgjeld fastsatt 11. desember 2014<fref id="/paragraf/6/fotnote/1">1</fref> oppheves 1. januar 2020.</ledd>
      <fotnote id="/paragraf/6/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
