<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-13-1750" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1750">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-13-1750</id>
    <dato>13.12.2019 nr. 1750</dato>
    <dato type="iso">2019-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2017-06-16-67-§3">L16.06.2017 nr. 67 § 3</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-67-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-67-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-67-§9">§ 9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-06-21-838</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1123</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til lov om statens ansatte mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift 21. juni 2017 nr. 838 til lov om statens ansatte mv.</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 13. desember 2019 med hjemmel i lov 16. juni 2017 nr. 67 om statens ansatte mv. (statsansatteloven) § 3, § 4, § 6 og § 9. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1750/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. juni 2017 nr. 838 til lov om statens ansatte mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 3a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 3a. <i>Unntak fra offentlig utlysning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Ledige stillinger knyttet til Forsvarets etterretningsvirksomhet kan unntas fra kravet til offentlig utlysning i statsansatteloven § 4, dersom særlige hensyn til sikkerhet og konfidensialitet tilsier dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Ansettes en person som har gjennomført traineeprogram etter § 5 andre ledd i samme virksomhet og som er kvalifisert for stillingen, kan det gjøres unntak fra kravet om offentlig utlysning i statsansatteloven § 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">§ 4. <i>Søker med funksjonsnedsettelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(1) Arbeidsgiver skal innkalle minst en kvalifisert søker som oppgir å ha funksjonsnedsettelse til intervju. Med søker med funksjonsnedsettelse menes en søker som oppgir å ha en funksjonsnedsettelse som vil kreve tilrettelegging på arbeidsplassen eller i arbeidsforholdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(2) Slike søkere kan ansettes dersom de er tilnærmet like godt kvalifisert som den best kvalifiserte søkeren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 4a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 4a. <i>Søker med fravær fra arbeid, utdanning eller opplæring</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) Arbeidsgiver skal innkalle minst en kvalifisert søker som oppgir å ha fravær fra arbeid, utdanning eller opplæring til intervju. Med søker med fravær fra arbeid, utdanning eller opplæring menes en søker som på søknadstidspunktet til sammen har vært utenfor arbeid, utdanning eller opplæring i minst to år de siste fem årene. Fraværet må skyldes rus, soning eller sykdom, herunder psykisk sykdom, eller søkeren må i fraværsperioden ha vært aktivt arbeidssøkende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Slike søkere kan ansettes dersom de er tilnærmet like godt kvalifisert som den best kvalifiserte søkeren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(3) Første og andre ledd omfatter likevel ikke søkere som på søknadstidspunktet har fast ansettelse eller midlertidig ansettelse av varighet på mer enn ett år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 4b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">§ 4b. <i>Søker med innvandrerbakgrunn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(1) Arbeidsgiver skal innkalle minst en kvalifisert søker som oppgir å ha innvandrerbakgrunn til intervju. Med søker med innvandrerbakgrunn menes søker som har innvandret fra Europa utenom EU/EFTA, Asia inkludert Tyrkia, Afrika, Latin-Amerika og Oseania utenom Australia og New Zealand, eller hvor begge foreldre har innvandret fra disse landene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">§ 5. <i>Praksisarbeid</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Fengselsbetjenter kan ansettes midlertidig i pliktåret etter gjennomført utdanning som høgskolekandidat i straffegjennomføring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) Deltaker i et traineeprogram for personer med funksjonsnedsettelse eller fravær fra arbeid, utdanning eller opplæring kan ansettes midlertidig i inntil to år, med adgang til ett års forlengelse. Kommunal- og moderniseringsdepartementet kan gi nærmere regler om programmets omfang og innhold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nåværende § 5 blir ny § 6.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1750/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 4a gjelder for stillinger som lyses ut fra og med 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
