<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-27-397" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-27-397">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-27-397</id>
    <dato>27.03.2019 nr. 397</dato>
    <dato type="iso">2019-03-27</dato>
    <ikraft>01.04.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-04-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§5">L19.12.2003 nr. 124 § 5</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§16">§ 16</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-03-06-288</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0224</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Sjøpattedyrforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om særlige hygieneregler for næringsmidler fra sjøpattedyr</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 27. mars 2019 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 5 annet ledd, § 7 annet ledd, § 8 annet ledd, § 9 første ledd, § 10 annet ledd, § 11, § 14 tredje ledd, § 15 og § 16 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-27-397/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er å sikre helsemessig trygge næringsmidler fra sjøpattedyr og bidra til at hensynet til helse, kvalitet og redelighet blir ivaretatt under fangst og produksjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-27-397/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskrift gjelder for all fangst og produksjon av næringsmidler fra sjøpattedyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder fangst fra norske fartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Forskriften omfatter ikke kjøtt og spekk fra kystsel som stammer fra ikke-kommersiell jakt, og som leveres i små mengder direkte til sluttforbruker eller til detaljister som leverer direkte til sluttforbruker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-27-397/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrift forstås med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>sjøpattedyr:</i> vannlevende pattedyr av ulike arter av hval og sel</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>hvalkjøtt:</i> alle spiselige deler av hval, herunder spekk og andre produkter som skal omsettes til menneskemat</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>selkjøtt:</i> alle spiselige deler av sel, herunder spekk og andre produkter som skal omsettes til menneskemat</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>produksjon:</i> all håndtering på fartøy og landbasert virksomhet, herunder slaktebehandling, frysing, mottak, nedskjæring og emballering mv. av kjøtt fra sjøpattedyr</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>hygieneansvarlig:</i> person med kunnskap om sjøpattedyrs anatomi, fysiologi, atferd, relevante sykdomsforandringer samt internkontrollsystemet om bord, som skal sikre at produksjonen skjer på en hygienisk betryggende måte.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-27-397/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hygienekrav ved produksjon av næringsmidler fra sjøpattedyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">I tillegg til kravene i forskrift 22. desember 2008 nr. 1623 om næringsmiddelhygiene gjøres kravene i forskrift 22. desember 2008 nr. 1624 om særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse § 1, avgrenset til forordning (EF) nr. 853/2004 vedlegg III avsnitt VIII om fiskerivarer, tilsvarende gjeldende for fangst og produksjon av sjøpattedyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Driftsansvarlig skal i samsvar med forskrift 15. desember 1994 nr. 1187 om internkontroll for å oppfylle næringsmiddellovgivningen utarbeide rutiner som sikrer at produksjonen kan skje i samsvar med de relevante kravene i næringsmiddelregelverket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-27-397/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til fangstfartøy</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fartøy som benyttes til fangst av sjøpattedyr skal være godkjent av Mattilsynet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fartøyet skal være utformet og konstruert slik at det oppfyller kravene i forordning (EF) nr. 853/2004 vedlegg III avsnitt VIII kapittel I.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Under fangst av sjøpattedyr skal det til enhver tid være en hygieneansvarlig om bord på fartøyet. Hygieneansvarlig skal så snart som mulig etter fangst undersøke dyret for å se etter tegn som kan tyde på at kjøttet utgjør en helserisiko. Kun dersom det ikke påvises noen unormale tegn under undersøkelsen, kan hval- eller selkjøttet brukes til mat. Den driftsansvarlige skal sikre at undersøkelsene dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Driftsansvarlig må senest 30 dager før fangstsesongen tar til, melde fra til Mattilsynet om fartøyet skal benyttes til fangst av sjøpattedyr den kommende sesongen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Hval- og selkjøtt kan kun landes på mottakssted som er godkjent av Mattilsynet for mottak av den aktuelle arten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Fangstfartøy skal varsle Mattilsynet senest 6 timer før ankomst ved landing av kjøtt fra sjøpattedyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-27-397/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til virksomheter med produksjon av næringsmidler fra sjøpattedyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Alle virksomheter med produksjon av næringsmidler fra sjøpattedyr skal være godkjent av Mattilsynet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Virksomheter kan kun motta hval- og selkjøtt dersom de er godkjent for dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Mottakssted skal senest 14 dager før fangstsesongen tar til melde fra til Mattilsynet dersom de planlegger å motta kjøtt fra sjøpattedyr den kommende sesongen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-27-397/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Merking med identifikasjonsmerke</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Mottakssted og virksomhet med produksjon av kjøtt fra sjøpattedyr skal etter mottak merke emballasjen med et identifikasjonsmerke. Identifikasjonsmerket skal plasseres slik at merket ødelegges ved åpning av emballasjen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Identifikasjonsmerket for kjøtt fra sjøpattedyr skal være kvadratisk med 5 cm lange sider. Bokstavene skal være minst 0,8 cm høye og tallene minst 1,0 cm høye. Identifikasjonsmerket skal inneholde følgende informasjon:
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Øverst i firkanten skal «NORGE» angis med store bokstaver.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">I midten skal virksomhetens godkjenningsnummer framgå.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Nederst i firkanten skal «N» angis med stor bokstav.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kravet til størrelsen på identifikasjonsmerket kan fravikes ved merking av forbrukerpakning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-27-397/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige vedtak i samsvar med matloven § 23 til § 26 for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Mattilsynet kan når som helst i løpet av fangstsesongen foreta inspeksjon av fangstfartøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-27-397/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke strider mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-27-397/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av den, er straffbart i henhold til matloven § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-27-397/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og oppheving av andre forskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. april 2019 og samtidig oppheves forskrift 6. mars 2003 nr. 288 om særskilte krav til kontroll ved produksjon og omsetning av kjøtt fra sjøpattedyr (sjøpattedyrkontrollforskriften).</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
