<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-01-441" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-441">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-01-441</id>
    <dato>01.04.2019 nr. 441</dato>
    <dato type="iso">2019-04-01</dato>
    <ikraft>01.04.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-04-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§16">L19.12.2003 nr. 124 § 16</ref>, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-05-30-512</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0246</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om grenseverdier for legemiddelrester i næringsmidler fra dyr</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om grenseverdier for legemiddelrester i næringsmidler fra dyr</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 1. april 2019 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 16, jf. delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884 og delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XIII nr. 12b (forordning 2018/470).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-441/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. mai 2012 nr. 512 om grenseverdier for legemiddelrester i næringsmidler fra dyr gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Gjennomføring av forordninger om grenseverdier for legemiddelrester i næringsmidler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XIII nr. 12 (forordning (EF) nr. 470/2009 om framgangsmåter i Fellesskapet for å fastsette grenseverdier for rester av farmakologisk virksomme stoffer i næringsmidler av animalsk opprinnelse, om oppheving av rådsforordning (EØF) nr. 2377/90 og om endring av europaparlaments- og rådsdirektiv 2001/82/EF og europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 726/2004) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II kapittel XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XIII nr. 12a (forordning (EU) 2017/880) om regler for bruk av grenseverdier for farmakologisk aktive stoffer i enkelte næringsmidler til andre næringsmidler som kommer fra samme art, og grenseverdier for farmakologisk aktive stoffer i en art eller flere til andre arter i samsvar med forordning (EF) nr. 470/2009 gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II kapittel XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XIII nr. 12b (forordning (EU) 2018/470) om detaljerte regler for maksimale grenseverdier for reststoffer som skal tas hensyn til i forbindelse med kontrollen av næringsmidler av animalsk opprinnelse, som er blitt behandlet i EU etter artikkel 11 i direktiv 2001/82/EF gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II kapittel XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XIII nr. 12b (forordning (EU) nr. 2017/12) om format og innehold for søknader og anmodning om etablering av maksimale grenseverdier for reststoffer i samsvar med forordning (EU) nr. 470/2009 fra europaparlamentet og rådet gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II kapittel XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XIII nr. 12c (forordning (EU) 2018/782) om fastsettelse av de metodologiske prinsippene for risikovurderingen og anbefalingene om risikohåndtering nevnt i forordning (EF) nr. 470/2009 gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II kapittel XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-441/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. april 2019.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-441/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Endringer som gjøres under avsnittet «Forordninger»:
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">Etter teksten til forordning (EU) 2017/880 tas følgende inn:</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Forordning (EU) 2018/470</ledd>
      <forordning>
        <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-441/?1/?2">
          <kverdi/>
          <ktittel align="center"> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2018/470 <br/> av 21. mars 2018 <br/> om nærmere regler for den øvre grenseverdien for restmengder som skal tas i betraktning ved kontroll av næringsmidler fra dyr som er blitt behandlet i EU i henhold til artikkel 11 i direktiv 2001/82/EF <br/></ktittel>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1">EUROPAKOMMISJONEN HAR
<marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/marg/1">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/marg/2">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 470/2009 av 6. mai 2009 om framgangsmåter i Fellesskapet for å fastsette grenseverdier for restmengder av farmakologisk virksomme stoffer i næringsmidler av animalsk opprinnelse, om oppheving av rådsforordning (EØF) nr. 2377/90 og om endring av europaparlaments- og rådsdirektiv 2001/82/EF og europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 726/2004,<fref id="/fotnote/1">1</fref> særlig artikkel 23, og</marg></ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2">ut fra følgende betraktninger:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">I henhold til i forordning (EF) nr. 470/2009 skal det fastsettes øvre grenseverdier for restmengder («grenseverdier») for farmakologisk virksomme stoffer beregnet på bruk i Unionen i veterinærpreparater for dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og i biocidprodukter som brukes i husdyrhold.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Farmakologisk virksomme stoffer og deres klassifisering med hensyn til grenseverdier for næringsmidler av animalsk opprinnelse er oppført i tabell 1 i vedlegget til kommisjonsforordning (EU) nr. 37/2010<fref id="2">2</fref>(«tabell 1»). For visse stoffer er det angitt forskjellige grenseverdier for forskjellige arter eller grupper av arter og for forskjellige målvev fra disse artene eller gruppene av arter.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">I artikkel 11 i europaparlaments- og rådsdirektiv 2001/82/EF<fref id="3">3</fref> er det fastsatt regler for behandling av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon som lider av en tilstand som det ikke finnes noe godkjent veterinærpreparat for i en medlemsstat. Nærmere bestemt fastsetter nr. 2 i nevnte artikkel, sammenholdt med artikkel 29 i forordning (EF) nr. 470/2009, at slike dyr bare kan behandles med legemidler som inneholder farmakologisk virksomme stoffer, dersom disse stoffene er oppført i tabell 1 i vedlegget til forordning (EU) nr. 37/2010.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Kommisjonen er pålagt å vedta nærmere regler for de grenseverdiene som skal tas i betraktning ved kontroll av næringsmidler som kommer fra dyr behandlet i henhold til artikkel 11 i direktiv 2001/82/EF. For spesifikke målvev fra dyrearter som er blitt behandlet i EU i henhold til artikkel 11 i direktiv 2001/82/EF, er det ikke nødvendigvis oppført noen grenseverdier i tabell 1 i vedlegget til kommisjonsforordning (EU) nr. 37/2010. For å sikre et høyt nivå for forbrukervern er det behov for særlige regler som angir hvilke grenseverdier som gjelder i slike tilfeller. Reglene bør ta hensyn til grenseverdiene fastsatt i henhold til forordning (EF) nr. 470/2009 for forskjellige dyrearter og forskjellige målvev, som ved en risikovurdering er påvist å være sikre for forbrukerne. Anvendelse av de eksisterende grenseverdiene på kombinasjoner av vev og arter som det ikke er fastsatt noen grenseverdi for, sammen med anvendelsen av de relevante tilbakeholdingstidene eller de standard minimumstilbakeholdingstidene som er fastsatt i artikkel 11, gir tilstrekkelige garantier for forbrukersikkerheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Når det gjelder behandlinger i henhold til artikkel 11 i direktiv 2001/82/EF, er det ved fastsettelse av grenseverdier for veterinærpreparater i dyrearter som ikke er oppført i tabell 1, mest hensiktsmessig å vise til de grenseverdiene som er fastsatt i tabell 1 for arter som har lignende anatomi og stoffskifte. Derfor bør dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon grupperes og ses i forhold til hverandre ut fra de ulike anatomiske og metabolske relasjonene mellom dem.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">I første hånd bør de grenseverdiene som er angitt i tabell 1 for samme målvev fra en beslektet eller nærmere beslektet art tas i betraktning, og i siste hånd den laveste grenseverdien for et hvilket som helst målvev fra en hvilken som helst art.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Dersom det i tabell 1 er fastsatt begrensninger med hensyn til anvendelsen av grenseverdien for visse bruksområder, gjelder disse begrensningene også for mulige bruksområder for andre dyrearter og/eller målvev.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for planter, dyr, næringsmidler og fôr.</avsnitt></liste>
<fotnote id="/fotnote/1">1 EUT L 152 av 16.6.2009, s. 11.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 Kommisjonsforordning (EU) nr. 37/2010 av 22. desember 2009 om farmakologisk virksomme stoffer og deres klassifisering med hensyn til grenseverdier for restmengder i næringsmidler av animalsk opprinnelse (EUT L 15 av 20.1.2010, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3 Europaparlaments- og rådsdirektiv 2001/82/EF av 6. november 2001 om innføring av et fellesskapsregelverk for veterinærpreparater (EFT L 311 av 28.11.2001, s. 1).
<br/></fotnote></ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/3">VEDTATT DENNE FORORDNING:</ledd>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-441/?1/?2/g1">
            <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1/ledd/1">I denne forordning fastsettes den øvre grenseverdien for restmengder som skal tas i betraktning ved kontroll av næringsmidler som kommer fra dyr som er blitt behandlet i EU i henhold til artikkel 11 i direktiv 2001/82/EF.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-441/?1/?2/g2">
            <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1">1. Ved anvendelsen av denne forordning skal dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon grupperes som følger:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Drøvtyggere.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Enmagede pattedyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Fjørfe og strutsefugler.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Fisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Bier.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Krepsdyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Bløtdyr.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2">2. Ved anvendelsen av denne forordning skal dyrearter anses for å være «beslektet» eller «nærmere beslektet» med hverandre som følger:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Dyrearter som i henhold til nr. 1 tilhører samme gruppe, skal anses for å være «beslektet».</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">I drøvtyggergruppen skal sau og geit anses for å være «nærmere beslektet» med hverandre enn med storfe, og storfe skal anses for å være «nærmere beslektet» med hverandre enn med både sau og geit.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Hestedyr og kaniner skal anses for å være like nært beslektet med enmagede pattedyr og drøvtyggere. Drøvtyggere skal imidlertid verken anses for å være beslektet med hestedyr eller kaniner.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3">3. Ved anvendelsen av denne forordning skal forskjellige målvev likestilles som følger:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Målvevet «hud og fett» fra svin og fjørfe skal likestilles med målvevet «fett» fra andre dyrearter, og omvendt.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Målvevet «hud og muskler» fra fisk skal likestilles med målvevet «muskler» fra andre dyrearter, og omvendt.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">De spiselige delene av krepsdyr og bløtdyr skal likestilles med målvevet «muskler» fra andre dyrearter.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-441/?1/?2/g3">
            <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1">For farmakologisk virksomme stoffer som er oppført i tabell 1 i vedlegget til forordning (EU) nr. 37/2010 («tabell 1»), og som det er fastsatt minst én grenseverdi eller midlertidig grenseverdi for, skal den grenseverdien som skal tas i betraktning ved kontroll av et målvev fra en dyreart som er behandlet i EU i henhold til artikkel 11 i direktiv 2001/82/EF («den behandlede arten»), være som følger:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Dersom det er fastsatt minst én grenseverdi i tabell 1 for det aktuelle målvevet fra enhver art som er beslektet med den behandlede arten, gjelder følgende:</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">Den grenseverdien som skal tas i betraktning ved kontroll, skal være den laveste av alle grenseverdiene som er fastsatt i tabell 1 for det aktuelle målvevet fra arter som er beslektet med den behandlede arten.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">Dersom den behandlede arten er en av artene nevnt i artikkel 2 nr. 2 bokstav b) i denne forordning, og det er fastsatt grenseverdier i tabell 1 for det aktuelle målvevet fra arter som er nærmere beslektet med den behandlede arten, skal imidlertid den grenseverdien som skal tas i betraktning ved kontroll, være den laveste av de grenseverdiene som er fastsatt for det aktuelle målvevet fra disse nærmere beslektede artene.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dersom bokstav a) ikke får anvendelse, skal den grenseverdien som skal tas i betraktning ved kontroll, være den laveste av alle grenseverdiene som er fastsatt i tabell 1 for det aktuelle målvevet fra arter som ikke er beslektet med den behandlede arten.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Dersom verken bokstav a) eller b) gir den grenseverdien som skal tas i betraktning ved kontroll, skal den grenseverdien som skal tas i betraktning ved kontroll, være den laveste av alle grenseverdiene som er fastsatt i tabell 1 for andre målvev fra en hvilken som helst dyreart.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Dersom det i tabell 1 er fastsatt begrensninger med hensyn til anvendelsen av grenseverdien for visse bruksområder, gjelder disse begrensningene også når en grenseverdi tas i betraktning i henhold til artikkel 3 bokstav a), b) og c) for mulige bruksområder for andre dyrearter og/eller målvev.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-441/?1/?2/g4">
            <pverdi>Artikkel 4</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/1">For farmakologisk virksomme stoffer oppført i tabell 1 i vedlegget til forordning (EU) nr. 37/2010 som det i henhold til artikkel 14 nr. 5 i forordning (EF) nr. 470/2009 ikke kreves noen grenseverdi for, skal det ikke kreves noen grenseverdi ved kontroll av noe målvev fra dyrearter som er behandlet i EU i henhold til artikkel 11 i direktiv 2001/82/EF, forutsatt at begrensningene fastsatt i tabell 1 er overholdt.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-441/?1/?2/g5">
            <pverdi>Artikkel 5</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/1">De grenseverdiene i tabell 1 i vedlegget til forordning (EU) nr. 37/2010 som gjelder på det tidspunktet næringsmidler av animalsk opprinnelse bringes i omsetning, skal gjelde for de produktene som kontrolleres.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-01-441/?1/?2/g6">
            <pverdi>Artikkel 6</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/1">Denne forordning trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/2">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3">Utferdiget i Brussel 21. mars 2018.
<br/></ledd>
            <table niv="1" frame="0">
              <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
                <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="26*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>For Kommisjonen</i>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">Jean-Claude JUNCKER </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>President</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </artikkel>
        </kapittel>
      </forordning>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
