<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-08-29-1105" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-29-1105">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-08-29-1105</id>
    <dato>29.08.2019 nr. 1105</dato>
    <dato type="iso">2019-08-29</dato>
    <ikraft>01.09.2019 - 31.12.2022</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-09-01 - 2022-12-31</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0732</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til ekspertbistand</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til ekspertbistand</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 29. august 2019 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 8-7a femte ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-29-1105/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Tilskudd til ekstern ekspertbistand skal støtte opp under arbeidet med å forebygge og redusere sykefravær på den enkelte arbeidsplassen. Hensikten med bistanden er at eksperten skal bidra til å løse problemet som leder til sykefravær, med sikte på å tilbakeføre arbeidstakeren til arbeid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-29-1105/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Personkrets</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Ekspertbistand kan gis til en arbeidsgiver i enkeltsaker der en arbeidstaker har lange og/eller hyppig gjentakende sykefravær. Tilskudd kan gis i sykmeldingsperioden, men også mellom sykmeldingsperioder der hvor sykmeldingsperiodene forekommer hyppig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-29-1105/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Innhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Eksperten skal komme inn og se på situasjonen og prøve å forstå bakgrunnen for sykefraværet. Innholdet i bistanden kan bl.a. være å
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">bistå arbeidstaker og arbeidsgiver i en uhensiktsmessig arbeidssituasjon som kan medføre sykefravær, med å se nye muligheter,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">gjennomføre en arbeidsplassvurdering,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">bistå i saker hvor det kan ligge en konflikt eller opplevelse av konflikt til grunn,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">bistå når arbeidstaker og arbeidsgiver er rådville, og ikke vet hva mer som kan gjøres.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Eksperten skal avgi en rapport som beskriver årsaken til sykefraværet, og foreslå tiltak for tilbakeføring til samme arbeid eller til annet arbeid hos samme, eller annen, arbeidsgiver. Opplysninger som eksperten, arbeidsgiver, arbeidstaker og Arbeids- og velferdsetaten blir kjent med i forbindelse med ekspertbistanden, må behandles fortrolig også når opplysningene ikke omfattes av lovbestemte taushetsplikt. Plikten til fortrolighet er ikke tidsbegrenset.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-29-1105/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det er et vilkår for å kunne få tilskudd til ekspertbistand at bedriftsinterne tiltak og relevante offentlige støtteordninger er utprøvd eller vurdert. Arbeidsgiveren, Arbeids- og velferdsetaten og den enkelte arbeidstakeren må være enige om at det er hensiktsmessig med ekstern ekspertbistand.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Tilskuddet til ekspertbistand kan ikke ytes til:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">tilrettelegging eller hjelpemidler som kan dekkes etter folketrygdloven § 10-5, jf. § 10-7,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">lese- og sekretærhjelp for blinde og svaksynte og tolkehjelp for hørselshemmede, jf. folketrygdloven § 10-7,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">bruk av bedriftshelsetjeneste, jf. arbeidsmiljøloven § 3-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">helsetjenester fra spesialisthelsetjenesten og kommunehelsetjenesten,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">arbeidsmarkedstiltak, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">bistand fra Arbeids- og velferdsetaten.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-29-1105/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilskuddet gis i form av en refusjon av arbeidsgivers utgifter til eksperten, begrenset opp til et maksimalt tilskuddsbeløp som fastsettes av departementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Tilskuddet dekker arbeidsgivers utgifter til ekspertens timepris inkludert ev. mva. samt kilometergodtgjørelse, reiseutgifter, kost- og losji når dette er aktuelt. I tillegg kan også de nevnte utgiftene dekkes når de påløper i forbindelse med forberedelse og rapportering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ekspertens utgifter må dokumenteres, og Arbeids- og velferdsetaten må oppbevare opplysninger over tildelt støtte i ti år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-29-1105/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Arbeidsgiveren må søke før ekspertbistand iverksettes. Søknaden skal inneholde en beskrivelse av den ekspertbistanden som planlegges gjennomført.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">I søknaden må det dokumenteres at arbeidsgiveren, Arbeids- og velferdsetaten og den enkelte arbeidstakeren er enige om at det er hensiktsmessig med ekstern ekspertbistand, og hvilken tilrettelegging som er vurdert, igangsatt eller gjennomført, jf. arbeidsmiljøloven § 4-6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Tilsagn om tilskudd må være innvilget av Arbeids- og velferdsetaten før arbeidsgiver anskaffer ekspertbistanden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-29-1105/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Vedtaksmyndighet og klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Hvem som får tilbud om tilskudd, avgjøres av Arbeids- og velferdsetaten etter Arbeids- og velferdsdirektoratets nærmere bestemmelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Arbeids- og velferdsdirektoratet bestemmer også kompetent organ for anvisning og utbetaling av ytelser etter denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Vedtaket kan påklages til NAV Klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-29-1105/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll og sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Arbeids- og velferdsetaten skal kontrollere at tiltaket er iverksatt og at tilskuddet er benyttet som forutsatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Arbeids- og velferdsetaten kan holde tilbake refusjon til arbeidsgiver dersom tiltaket ikke gjennomføres etter forutsetningene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-29-1105/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Støtte etter kommisjonsbeslutning 2012/21/EU</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Tilskuddet skal gis innenfor de vilkår som følger av gruppeunntaket for tjenester av allmenn økonomisk betydning, jf. forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte § 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-29-1105/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. september 2019, og varer til og med 31. desember 2022.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
