<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-16-1810" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1810">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-16-1810</id>
    <dato>16.12.2019 nr. 1810</dato>
    <dato type="iso">2019-12-16</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-12-21-123-§2">L21.12.2005 nr. 123 § 2</ref>, <ref id="lov-2005-12-21-123-§10">§ 10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-21-1790</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1160</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond Norge - SPN</korttittel>
    <tittel>Endringer i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond Norge</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 16. desember 2019 med hjemmel i lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 2 tredje ledd og § 10 første ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1810/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I mandat 21. desember 2010 nr. 1790 for forvaltningen av Statens pensjonsfond Norge gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6-2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(2) Folketrygdfondet skal halvårlig rapportere om og redegjøre særskilt for (halvårsrapportering):
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Verdiutvikling, resultater og risiko i investeringsporteføljen samlet, i aksje- og obligasjonsporteføljen separat og i tilhørende referanseindekser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Sammensetningen av differanseavkastningen for investeringsporteføljen og innenfor henholdsvis aksje- og obligasjonsporteføljen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Utnyttelsen av rammene gitt i dette mandatet.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Halvårsrapporteringen skal videre inneholde utdrag av de deler av Folketrygdfondets regnskap som vedrører forvaltningen av investeringsporteføljen, fastsatt i henhold til de til enhver tid gjeldende regnskapsbestemmelser for Folketrygdfondet.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">6-2 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(4) I forbindelse med halvårs- og årsrapporteringen skal Folketrygdfondet gi en oversikt over utelukkelser og gjeninkluderinger, jf. § 3-1 tredje ledd og § 3-6 åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 6-2 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(5) Halvårsrapporteringen skal offentliggjøres senest to måneder etter utløpet av halvåret. Årsrapporteringen skal offentliggjøres senest tre måneder etter utløpet av året. Hovedinnholdet i årsrapporteringen skal gjøres tilgjengelig i trykt form. Øvrig rapportering kan skje i elektronisk form.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Listenummereringen endres fra halvparentes til punktum i følgende bestemmelser:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1">§ 3-2 første ledd, § 3-3, § 3-5 første ledd, § 3-6 femte ledd, § 6-2 første til tredje ledd.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 7-4. <i>Møter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det skal avholdes møter mellom departementet og Folketrygdfondet minst hvert kvartal. Møtene finner sted etter innkalling fra departementet. Departementet utarbeider dagsorden og nærmere spesifikasjon av hvilke data og opplysninger som skal oversendes som grunnlag for departementets forberedelse til møtene, samt format og tidspunkt for oversendelsen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1810/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
