<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-25-894" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-25-894">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-25-894</id>
    <dato>25.06.2019 nr. 894</dato>
    <dato type="iso">2019-06-25</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§4-3">L28.02.1997 nr. 19 § 4-3</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§4-4">§ 4-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-09-16-89</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0590</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om dagpenger under arbeidsløshet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om dagpenger under arbeidsløshet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 25. juni 2019 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 4-3 fjerde ledd og § 4-4 femte ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-25-894/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. september 1998 nr. 890 om dagpenger under arbeidsløshet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nytt kapittel 3A skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel 3A. Søknadstidspunkt, opptjeningstid mv.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 3A-1. <i>Søknadstidspunkt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Søknad om dagpenger anses som fremmet på det tidspunktet medlemmet enten
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">har registrert og sendt en søknad elektronisk til Arbeids- og velferdsetaten, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">har levert en søknad på papir til Arbeids- og velferdsetaten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Dersom medlemmet har fremmet en søknad om dagpenger før hun eller han fyller vilkårene for rett til dagpenger, settes søknadstidspunktet til den datoen dagpengene tidligst kan innvilges, dersom denne ligger innenfor rimelig tid etter det faktiske søknadstidspunktet jf. første ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 3A-2. <i>Siste avsluttede kalendermåned</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Som sist avsluttede kalendermåned før søknad om dagpenger er fremmet, jf. folketrygdloven § 4-4 og § 4-11, regnes kalendermåneden forut for siste pliktige rapporteringsdato i medhold av a-opplysningsloven § 4, jf. a-opplysningsforskriften § 2-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 11-2 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Perioder med rett til sykepenger etter folketrygdloven kapittel 8, rett til stønad ved barns og andre nærståendes sykdom etter folketrygdloven kapittel 9 og rett til ytelser ved svangerskap, fødsel og adopsjon etter folketrygdloven kapittel 14 regnes som perioder med arbeid, med tilsvarende arbeidstid som medlemmet hadde i arbeidsforhold forut for sykmeldings- eller permisjonsperioden. Det samme gjelder perioder medlemmet mottar ytelse fra arbeidsgiver som trer i stedet for arbeidsinntekt, jf. folketrygdloven § 4-3 første ledd tredje punktum. Uker med avtjent verneplikt regnes som 37,5 timer arbeid per uke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 13-5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kvalifikasjonskravet anses oppfylt når det kan dokumenteres at søkeren har hatt arbeid eller likestilte perioder tilsvarende fulltid i minst 16 uker i løpet av de siste 12 avsluttede kalendermånedene eller 32 uker i løpet av de 36 siste avsluttede kalendermånedene før søknad om dagpenger settes frem. Arbeidsinntekt jf. folketrygdloven § 4-4, kan omregnes til uker og legges til ukene etter første punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 13-8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Dersom stønadsperioden fastsettes ut fra arbeids- og trygdeperioder fra et annet EØS-land eller Sveits, ytes hele eller graderte dagpenger i en full stønadsperiode på til sammen 104 uker til medlemmer som har hatt arbeid og likestilte perioder tilsvarende fulltid i minst 21 uker i løpet av de siste 12 avsluttede kalendermånedene eller i gjennomsnitt av de 36 siste avsluttede kalendermånedene før søknad om dagpenger settes frem.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-25-894/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
