<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-16-1870" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-16-1870</id>
    <dato>16.12.2019 nr. 1870</dato>
    <dato type="iso">2019-12-16</dato>
    <ikraft>19.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-19</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§8">L08.06.2018 nr. 28 § 8</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§41">§ 41</ref>, <ref id="lov-1967-02-10-§2">L10.02.1967 § 2</ref>, <ref id="lov-1967-02-10-§28">§ 28</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§1">F11.07.2019 nr. 1005 § 1</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§2">§ 2</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§3">§ 3</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§7">§ 7</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§9">§ 9</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§10">§ 10</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§13">§ 13</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§14">§ 14</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§15">§ 15</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§16">§ 16</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§17">§ 17</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§18">§ 18</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-10-26-1654</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1180</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Fagskolen Tinius Olsen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Fagskolen Tinius Olsen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av fagskolestyret for Fagskolen Tinius Olsen 16. desember 2019 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 8, § 16, § 19, § 20, § 26, § 27 og § 41, lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 2 bokstav b og § 28 og forskrift 11. juli 2019 nr. 1005 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften) § 1, § 2, § 3, § 7, § 9, § 10, § 13, § 14, § 15, § 16, § 17 og § 18.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Forskriften gjelder for personer som:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">søker om opptak til studieprogram ved Fagskolen Tinius Olsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">har status som student ved Fagskolen Tinius Olsen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Den som etter søknad er tatt opp som student ved Fagskolen Tinius Olsen forplikter seg til å følge skolens retningslinjer nedfelt i dette dokument.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">(3) De generelle rettigheter og plikter som en student har, kan sammenfattes som vist til i dette kapittel.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Rettigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Studenten har rett til opplæring, vurderinger og dokumentasjon i samsvar med de lover og regler som gjelder for skoleslaget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Studenter ved Fagskolen Tinius Olsen har følgende plikter:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenten skal holde seg orientert om meldinger og bestemmelser etc. som blir gitt fra fagskolen. De vanligste informasjonskanalene er læringsplattform, e-post og fagskolens hjemmeside, i tillegg til informasjon formidlet i fysiske og virtuelle klasserom.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Studenten må rette seg etter de bestemmelser, forskrift og instrukser som er fastsatt ved fagskolen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Studenter som er tatt opp ved utdanningstilbud som krever egenbetaling, må overholde satte betalingsfrister. Aksept av studieplass medfører aksept av avgifter og særutlegg. Disse er ikke refunderbare.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Studenten må skaffe seg det undervisningsmateriell og lærebøker som opplæringen krever, og som skolen ikke holder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Studenten skal delta aktivt i all opplæring i den form den blir gitt, herunder arbeidskrav, laboratoriearbeid, prosjektarbeid, praktiske øvinger, demonstrasjoner, praksisperioder og ekskursjoner.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) Arbeidsinnsatsen for en fulltidsstudent er forventet å tilsvare et normalt arbeidsår, det vil si ca. 1 800 timer pr. studieår. Studenten er selv ansvarlig for å følge opp sin egen utdanningsplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">(3) Vil en student slutte ved fagskolen før hele utdannelsen er fullført, må studenten selv melde dette skriftlig til fagskolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1"><i>Emne:</i> Minste enhet som gir studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2"><i>Realkompetanse:</i> Dokumentert kunnskap, ferdigheter og generell kompetanse tilegnet uavhengig av læringsarena, gjennom formell, ikke-formell og uformell læring. Formell læring er dokumentert ved den vurdering som skjer i utdanningssystemet, eventuelt ved annet autorisasjons- og/eller sertifiseringsformål. Ikke-formell læring er strukturert opplæring gjennom kurs og andre tilbud som ikke inngår i utdanningssystemet. Uformell læring skjer gjennom livet på arenaer som ikke først og fremst er beregnet på strukturert læring, gjennom yrkespraksis, ubetalt arbeid, organisasjonsarbeid eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/3"><i>Realkompetansevurdering:</i> Måling av realkompetansen opp mot kriterier fastsatt i gjeldende læreplan eller studieplan. Realkompetansevurdering kan gi grunnlag for opptak til fagskoleutdanning eller fritak for emner som del av en fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/4"><i>Eksamen:</i> En skriftlig, muntlig, praktisk, eller kombinasjoner av disse, prøving av kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse med fastsetting av selvstendig karakter (A-F), eller bestått/ikke bestått, som angis på vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/5"><i>Emnebeskrivelse:</i> En beskrivelse av forventet læringsutbytte, temaer, innhold, omfang, lærings- og vurderingsformer samt andre obligatoriske krav som inngår i emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/6"><i>Studiepoeng:</i> Mål på arbeidsomfang i studiet. 60 studiepoeng tilsvarer ett års studium på full tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7"><i>Læringsutbytte:</i> Beskrivelse av kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse som studenten har tilegnet seg etter fullført emne eller studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/8"><i>Studieavgift:</i> Avgift som studenten betaler for sin utdanning. Studieavgiften faktureres pr. semester. Eksempler på studieavgift kan være semesteravgift, særutlegg o.l.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/9"><i>Studieplan:</i> En helhetlig plan for et studieprogram med oppbygging og organisering, progresjon, mål og innhold, forventet læringsutbytte, lærings- og vurderingsformer samt andre obligatoriske krav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/10"><i>Søker:</i> Person som søker opptak til studier, programmer eller enkeltkurs ved Fagskolen Tinius Olsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/11"><i>Vurdering:</i> Bedømmelse av studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse som gir grunnlag for fastsettelse av karakter i emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/12"><i>Lokal klagenemnd:</i> Klageorgan utnevnt av fagskolens styre til å ivareta klagebehandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/13"><i>Nasjonal klagenemnd:</i> Klageorgan utnevnt av departementet som behandler klager på enkeltvedtak som spesifisert i forskrift om høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/14"><i>Studieprogram:</i> En gitt samling emner som er fastsatt i studieplan, som studenter tas opp til, og som fører fram til fagskolegrad.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/2/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 16 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) og § 3, § 7, § 9, § 10 og § 13 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften).</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Opptak til Fagskolen Tinius Olsen organiseres gjennom det samordnede opptaket til fagskoleutdanning ved Direktoratet for IKT og fellestjenester i høyere utdanning og forskning (Unit).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Etter ordinær søknadsfrist vil søknadsportalen bli åpnet dersom det er ledige studieplasser. Søknad med dokumentasjon og eventuelle vedlegg registreres i portalen til samordna opptak med fortløpende inntak forutsatt ledige studieplasser for søkere som tilfredsstiller opptakskravene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">(3) Årlig søknadsfrist til fagskolen ved samordnet opptak er 15. april hvis ikke annet er oppgitt i utlysningen av studietilbudet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Generelt opptaksgrunnlag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) For opptak til studier ved Fagskolen Tinius Olsen kreves fullført og bestått videregående opplæring med fagbrev/svennebrev eller vitnemål fra relevant yrkesutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) I studieplanen for den enkelte utdanning er det beskrevet hvilke fagbrev/svennebrev eller vitnemål for yrkeskompetanser som kan gi rett til opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) Søkere som kan dokumentere at de skal gjennomføre fag eller svenneprøve etter opptaksfristen, kan på visse vilkår tildeles betinget opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Søkere som ikke tilfredsstiller det formelle opptakskravet, kan bli tatt opp som studenter på grunnlag av realkompetanse. Denne realkompetansen kan være oppnådd både gjennom utdanning, praktisk yrkeserfaring, deltakelse i organisasjoner med mer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Søkere må levere dokumentasjon på realkompetanse i felles allmenne fag tilsvarende læreplanene i grunnkurs/Vg1 og videregående kurs 1/Vg2 i yrkesfaglige studieretninger/programområder. Praksisen må ha en varighet på minst 5 år, og ha et innhold som er relevant for den fagretningen det søkes om opptak til. Dette må dokumenteres med kopi av jobbattester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">(3) Hvis det er tvil om realkompetansen er god nok, kan det være aktuelt å foreta intervju av søkere for å få bedre vurderingsgrunnlag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">(4) Søkere som ønsker å bli realkompetansevurdert må være 23 år eller eldre i opptaksåret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Betinget opptak</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-4-1">
        <pverdi>§ 2-4-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på visse vilkår ved sen fag- eller svenneprøve</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4-1/ledd/1">(1) Søkere som ikke har dokumentert fullført og bestått fag- eller svenneprøve innen fristen for å sende inn dokumentasjon, og som derfor ikke er kvalifisert for opptak, kan få opptak til fagskoleutdanning dersom de kan dokumentere at de skal gjennomføre fag- eller svenneprøven i løpet av det påfølgende semesteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4-1/ledd/2">(2) Søkere som har fått opptak uten bestått fag- eller svenneprøve, kan ikke reservere studieplassen jf. § 13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4-1/ledd/3">(3) Studenter med opptak på visse vilkår som ikke oppfyller opptakskravene i løpet av første semester etter opptak, mister studieplassen og studieretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4-1/ledd/4">(4) Studenter som går opp til eksamen i en utdanning de har fått opptak til på visse vilkår, får ikke denne eksamenen godkjent som bestått uten at opptakskravet er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4-1/ledd/5">(5) Den fagskolen som gir et betinget opptak, skal så langt det er mulig og rimelig legge til rette for at studenten både kan gå opp til fag- eller svenneprøven i videregående opplæring og gjennomføre utdanningen det er gitt betinget opptak til. Dersom fagskolene ikke finner å kunne legge til rette på denne måten, skal studenten få forlenget opptaket på visse vilkår til neste gang det blir arrangert utsatt eksamen i det aktuelle faget i videregående opplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-4-2">
        <pverdi>§ 2-4-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på andre visse vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/1">(1) Søkere som på grunn av spesielle omstendigheter ikke kan avlegge eksamen i videregående opplæring, og som derfor ikke er kvalifisert for opptak til fagskoler som er omfattet av denne forskriften, kan få opptak til fagskoleutdanning dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">søkeren består eksamen i ett eller flere fag i videregående opplæring i løpet av første semester etter opptak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">søkeren har standpunktkarakteren 2 eller bedre i faget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ikke allerede har avsluttende vurdering i faget, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">oppfyller fastsatte karakterkrav når eksamen er avlagt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/2">(2) Med spesielle omstendigheter menes sykdom, ulykker eller dødsfall i nær familie. Fagskolen kan gi betinget opptak på grunn av andre spesielle omstendigheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/3">(3) Søkeren som har fått opptak på visse vilkår, kan ikke få reservert studieplass til senere opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/4">(4) Studenter med opptak på visse vilkår som ikke oppfyller opptakskravene innen den fastsatte fristen, mister studieplassen og studieretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/5">(5) Studenter som går opp til eksamen i en utdanning de har fått opptak til på visse vilkår, får ikke denne eksamen godkjent som bestått uten at opptakskravet er oppfylt.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4-2/ledd/5/avsnitt/1">Den fagskolen som gir et betinget opptak, skal så langt det er mulig og rimelig, legge til rette for at studenten både kan gå opp til utsatt eksamen i videregående opplæring og gjennomføre utdanningen det er gitt betinget opptak til. Dersom fagskolene ikke finner å kunne legge til rette på denne måten, skal studenten få forlenget opptaket på visse vilkår til neste gang det blir arrangert utsatt eksamen i det aktuelle faget i videregående opplæring.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Søkere med utenlandsk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Søkere med fullført videregående opplæring fra de andre nordiske landene er kvalifiserte for opptak når den videregående opplæringen i de respektive landene gir generelt opptaksgrunnlag til tertiærutdanning tilsvarende kravene til fagskoleutdanning i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">(2) Søkere utenfor Norden må dokumentere opplæring og praksis ved autorisert translatør, og ha bestått eller ha likeverdig realkompetanse i fellesfag tilsvarende Vg1 og Vg2 i yrkesfaglige utdanningsprogram. Den faglige opplæringen må gi relevant opptaksgrunnlag til tertiærutdanning tilsvarende kravene til fagskoleutdanning i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">(3) Søkere utenfor Norden må ha kunnskaper i norsk tilsvarende nivå B2 (opptak til høyere utdanning). Søkere som ikke kan dokumentere dette, må realkompetansevurderes (jf. § 2-2).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om studieplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) Opptak til Fagskolen Tinius Olsen vil normalt gjennomføres i det samordnede opptaket til fagskoleutdanning, organisert av Unit. Det kan forekomme at noen utdanninger utlyses lokalt og opptaket gjennomføres av Fagskolen Tinius Olsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) For utdanninger der opptaket er organisert gjennom Unit, gjelder de fastsatte nasjonale søknadsfristene. Søknader utarbeides slik det er beskrevet på opptakskontorets hjemmeside.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">(3) Søknadsfrister til utdanninger med lokal utlysning fastsettes av Fagskolen Tinius Olsen og annonseres på skolens hjemmeside. Søknad sendes Fagskolen Tinius Olsen sammen med dokumentasjon. Skolen vurderer/godkjenner søkerens kompetanse, poengberegner denne og er formelt ansvarlig for opptaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4">(4) Dersom du søker med fagbrev som bakgrunn, kreves følgende dokumentasjon:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Kopi av vitnemål på VK1/Vg2-nivå og ev. høyere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Kopi av karakterutskrift/fagbrev innen fagretningen (+ ev. andre fagbrev, gir tilleggspoeng)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Kopi av lærekontrakt innen fagretningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Dokumentasjon av allmenne fag på VK1-nivå (for søkere med fagbrev tidligere enn 1998)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Hvis du har relevant praksis i tillegg til fagbrev, bør du også legge ved jobbattester. Dette gir tilleggspoeng ved opptaket.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5">(5) Dersom du søker med praksis som bakgrunn, kreves følgende dokumentasjon:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Kopi av jobbattester som dokumenterer relevant yrkespraksis (minimum 5 års praksis)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Dokumentasjon på realkompetanse i felles allmenne fag tilsvarende læreplanene i grunnkurs/Vg1 og videregående kurs 1/Vg2 i yrkesfaglige studieretninger/programområder.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere ved opptak</ptittel>
        <fotnote id="/kapittel/2/paragraf/2-7/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 14 til § 18 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften).</fotnote>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">(1) Opptak til fagskoleutdanning skjer på grunnlag av kvalifisering og rangering. Rangering skjer ved utregning av poeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">(2) Grunnlaget for rangering er karakterene fra den dokumentasjonen som kvalifiserer søkeren for en fagskoleutdanning og annen dokumentasjon som gir tilleggspoeng, jf. § 2-2 denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3">(3) Søkere med høy poengsum skal rangeres foran søkere med lav poengsum. Søkere med lik poengsum skal rangeres etter alder, eldre søkere går foran yngre søkere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/4">(4) Hvis det er ledige studieplasser etter at det ordinære opptaket er gjennomført, kan fagskolen selv tilby disse studieplassene til kvalifiserte søkere. Søknader om opptak til slike ledige studieplasser behandles i den rekkefølgen de mottas, uavhengig av rangeringsbestemmelsene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/5">(5) Hvis det er venteliste etter at det ordinære opptaket er gjennomført, men fagskolen får ledige studieplasser etter studiestart, skal fagskolen tilby eventuelle ledige studieplasser til søkerne som står på venteliste. Ti dager etter studiestart kan hver fagskole tilby resterende studieplasser til kvalifiserte søkere uten hensyn til rangeringsbestemmelsene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Poengberegning ved rangering av søkere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">(1) Alle fag med tallkarakterer som inngår i kvalifikasjonsgrunnlaget skal tas med i beregning av karakterpoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">(2) Karakterpoeng er gjennomsnitt av alle tallkarakterer, med to desimaler, multiplisert med 10. For fag- eller svennebrev som inngår i kvalifikasjonsgrunnlaget, gis søkere følgende ekstra poeng:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">et fag- eller svennebrev gir 10 poeng. For søkere med to fagbrev, gir det andre fagbrevet 5 poeng. Dette omfatter også utdanninger som i dag fører til fag- eller svennebrev, men som i tidligere struktur ble avsluttet med yrkesfaglig eksamen og dokumentert med vitnemål.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">hvert fag- eller svennebrev med resultatet meget godt bestått gir ytterligere 5 poeng for det første fag- eller svennebrevet og 2 poeng for det andre.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/3">(3) Relevant yrkespraksis gir 1 poeng per 6. måned i tilsvarende 100 prosent stilling. Læretid og yrkespraksis som inngår i grunnlaget for å gå opp til fag- eller svenneprøve som praksiskandidat gir ikke poeng. Det kan gis inntil 10 poeng for relevant yrkespraksis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Karakterforbedringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">Ved beregning av karakterpoeng skal karakterforbedringer erstatte tidligere karakter(er) i samme emne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-10">
        <pverdi>§ 2-10.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere som ikke kan poengberegnes</ptittel>
        <fotnote id="/kapittel/2/paragraf/2-10/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 17 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften).</fotnote>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1">(1) Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, må rangeres i forhold til poengberegnede søkere ved hjelp av en individuell skjønnsmessig vurdering. Fagskolen fastsetter selv skjønnskriteriene. For å få tilbud om opptak kreves det likeverdige ferdigheter og kunnskaper med søkere som får tilbud om opptak etter rangering på grunnlag av poengberegning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/2">(2) I vurderingen skal fagskolen legge vekt på søkerens reelle kvalifikasjoner for studiet, herunder søkerens norskkunnskaper.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-11">
        <pverdi>§ 2-11.</pverdi>
        <ptittel>Reservasjon av studieplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/1">(1) Søkere som har fått opptak ved en fagskole, kan etter søknad få inntil to års utsettelse av studiestart ved sykdom, svangerskap/barsel, verneplikt eller andre tungtveiende grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/2">(2) Søknad med dokumentasjon skal sendes til fagskolen innen tre uker fra tilbudet om studieplass ble mottatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-12">
        <pverdi>§ 2-12.</pverdi>
        <ptittel>Krav til politiattest</ptittel>
        <fotnote id="/kapittel/2/paragraf/2-12/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 27 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven).</fotnote>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1">(1) Ved opptak til eller underveis i utdanninger der studenter kan komme i kontakt med mindreårige som del av klinisk undervisning eller praksisopplæring, kan det kreves at studentene legger frem politiattest som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/2">(2) Hvis det er gitt særlige regler om politiattest for bestemte typer yrkesutøving, gjelder disse tilsvarende for studenter som deltar i praksisopplæring eller klinisk undervisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/3">(3) En student som er dømt for forhold som innebærer at studenten må anses som uskikket til å delta i arbeid med bestemte grupper mennesker, kan utestenges fra praksisopplæring eller klinisk undervisning. Studenten kan bare utestenges dersom praksisopplæring eller klinisk undervisning må regnes som uforsvarlig på grunn av kontakten studenten da får med mennesker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/4">(4) Den som er siktet eller tiltalt for straffbart forhold som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd, eller i regler om krav til politiattester som nevnt i annet ledd, kan utestenges fra praksisopplæring eller klinisk undervisning til rettskraftig dom foreligger eller saken er henlagt. Studenten kan bare utestenges dersom praksisopplæring eller klinisk undervisning må regnes som uforsvarlig på grunn av kontakten studenten da får med mennesker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/5">(5) Styret avgjør, etter uttalelse fra fagskolen, om studenten skal nektes retten til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/6">(6) Vedtak om utestenging etter denne bestemmelsen kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/7">(7) Departementet kan gi forskrift om saksbehandling ved utestenging på grunn av straffbare forhold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-13">
        <pverdi>§ 2-13.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av skikkethet</ptittel>
        <fotnote id="/kapittel/2/paragraf/2-13/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 26 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven).</fotnote>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/1">(1) Departementet gir forskrift om at fagskolen skal vurdere om den enkelte student i bestemte utdanninger er skikket for yrket. Vurderingen skal skje gjennom hele utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/2">(2) Vitnemål for fullført utdanning forutsetter at studenten er vurdert som skikket for yrket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/3">(3) Styret kan vedta at en student ikke er skikket for yrket. Blir det fattet slikt vedtak, kan studenten utestenges fra utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/4">(4) Et vedtak om at en student ikke er skikket for et yrke og et vedtak om å utestenge en student fra fagskoleutdanning som følge av at studenten ikke er skikket for yrket, kan bare treffes med minst to tredels flertall i styret. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om skikkethet eller utestenging. Vedtaket kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/5">(5) Departementet kan gi forskrift om vurderingskriterier, saksbehandling og klage ved vurdering av skikkethet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k2/p2-14">
        <pverdi>§ 2-14.</pverdi>
        <ptittel>Klage på opptaket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/1">(1) Opptak til fagskolen er enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 bokstav b og kan påklages etter denne lovens bestemmelser i § 28 og § 29.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/2">(2) Klage på opptaket er beskrevet i § 7-3 i kapittel 7 - Klagebehandling.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Innpassing og fritak for deler av utdanningen</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/3/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 8 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven).</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Innpassing og fritak for emne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Utgangspunktet for vurdering av innpassing og fritak er læringsutbyttebeskrivelsen for den utdanningen eller det aktuelle emnet, og studiepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning for de emner eller den kompetanse det søkes om innpassing eller fritak for. For at Fagskolen Tinius Olsen skal kunne utstede vitnemål, må minst 30 studiepoeng være avlagt ved denne skolen. Studenter som avslutter utdanningen uten å ha bestått alle emner, får utstedt karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Fagskoler skal godskrive beståtte emner fra andre akkrediterte fagskoleutdanninger som oppfyller de faglige kravene for emnene det søkes om godkjenning for, dersom de aktuelle fagskoleutdanningene ligger innenfor det samme fagområdet eller nært beslektede fagområder. Det skal ikke gis dobbel uttelling for det samme faginnholdet. Søknad om innpassing må framsettes skriftlig innen 4 uker etter at undervisningen er begynt. Som dokumentasjon kreves attestert kopi av vitnemål eller karakterutskrift, samt læringsutbyttebeskrivelsen for emnet som søkes innpasset.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Fagskoler kan etter en faglig vurdering også gi fritak for emner på grunnlag av annen dokumentert relevant utdanning og kompetanse. Det kan gis et slikt fritak på grunnlag av dokumentert realkompetanse. Fritak skal bygge på en faglig vurdering av om søkerens bakgrunn, fra arbeidsliv, frivillig sektor, utdanning og/eller annet, dvs. formell, ikke-formell og uformell kompetanse, som samlet kan gi grunnlag for fritak for en del av fagskoleutdanningen. Søknad om fritak må framsettes skriftlig. Som dokumentasjon kreves attestert kopi av vitnemål eller karakterutskrift fra tilsvarende eller høyere utdanningsinstitusjon, samt læringsutbyttebeskrivelsen for emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) Søknader med dokumentasjon sendes til rektor ved fagskolen, som sammen med teamledere behandler saken. Vedtak fattes av rektor. Vedtaket er enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 bokstav b og kan påklages etter denne lovens bestemmelser i § 28 og § 29. Se § 7-9 i kapittel 7 - Klagebehandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Fritak fra eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) En student skal gis fritak fra eksamen når det kan dokumenteres at tilsvarende eksamen er avlagt ved samme eller en annen utdanningsinstitusjon. Søknad om fritak fra eksamen må framsettes skriftlig, og må inneholde nødvendig dokumentasjon av omfang og innhold i eksamen som ønskes godskrevet. Utdanning fra videregående skoles nivå gir ikke grunnlag for fritak fra eksamen ved fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Det gis ikke fritak fra deleksamener hvor det er en avsluttende sammensatt vurdering. Rektor ved fagskolen fatter vedtak om fritak fra eksamen etter innstilling fra fagmiljøet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) Vedtak vedrørende søknad om fritak fra eksamen er enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 bokstav b, og kan påklages etter denne lovens bestemmelser i § 28 og § 29.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(4) Se § 7-10 Klage på vedtak om fritak fra eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">(5) Fritak for eksamen i emner må framgå på vitnemål og karakterutskrift med merknad om grunnlaget for fritaket.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Vurdering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Vurderingsformene skal ivareta sammenheng med utdanningens mål og innhold, samt arbeids-, lærings- og vurderingsformer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Vurdering foretas på en slik måte at fagskolen på et mest mulig sikkert grunnlag kan vurdere om studentene har tilegnet seg de kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse som er skissert i læringsutbyttebeskrivelsene for utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Det foretas en helhetsvurdering av studentens kunnskaper og ferdigheter og generelle kompetanse. Det skal benyttes bokstavkarakterer. Karakterskalaen går fra A t.o.m. F, hvor A er beste karakter og F er ikke bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Mappevurdering benyttes som vurderingsmetode.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Mappevurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Fagskolen Tinius Olsen benytter mappevurdering for å få bedre sammenheng og helhet i læringsprosessen, og brukes som et grunnlag for veiledning til studenten om hva det må arbeides videre med. Det er tett dialog mellom faglærer og student om progresjon og utvikling i læringa.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Definisjoner:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Arbeidsmappa skal minst inneholde dokumentasjon på alle obligatoriske aktiviteter i fagene (jf. arbeidskrav). Dokumentasjonen skal vurderes av faglærer, som gir tilbakemelding til studenten. Arbeidskravene er beskrevet i læringsplattformen for hver fordypning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Vurderingsmappa skal inneholde hele eller deler av innholdet i arbeidsmappa. Kravet til innholdet er beskrevet i gjennomføringsplanen for de enkelte emner og temaer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Når sluttkarakter i emnet fastsettes, blir det gjort på grunnlag av innholdet i vurderingsmappa. Dersom en student ikke har oppfylt og bestått alle arbeidskravene i et eller flere tema, vil det ikke bli fastsatt sluttkarakter i emnet, og studenten har da ikke rett til å gå opp til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">(4) Se også § 5-4 Krav for å kunne gå opp til eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Kvalitativ beskrivelse av de enkelte karaktertrinn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Nasjonalt utvalg for teknisk fagskoleutdanning har fastsatt følgende karakterskala og beskrivelse av grunnlag for karaktersetting. Beskrivelsene bygger på de grunnprinsippene som legges til grunn for det nasjonale karaktersystemet på alle studienivå i universitets- og høyskolesystemet:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="54*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikke fagspesifikk beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="54*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg.
<br/> Studenten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon.
<br/> Studenten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder.
<br/> Studenten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler.
<br/> Studenten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer.
<br/> Studenten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene.
<br/> Studenten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Eksamensordning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Vilkår for å avlegge eksamen skal fremgå av studieplanen. Fagskolen gir utfyllende bestemmelser for organiseringen av eksamen og utarbeider en eksamensplan. Denne offentliggjøres senest 6 uker før eksamen på skolens læringsplattform og/eller hjemmeside.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) For å kunne fremstille seg til eksamen/hovedprosjekt må alle tidligere emner, eksamener og praksis i studiet være bestått/godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Studenten er selv ansvarlig for å holde seg orientert om tid og sted for den enkelte eksamensavvikling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Krav om obligatorisk fremmøte til undervisning, gruppesamlinger, obligatoriske arbeidskrav og praksis skal fremgå av studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">(5) Studieavgift for gjeldende skoleår skal være betalt for å kunne gå opp til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6">(6) Studenter som er tatt opp til et studieprogram blir automatisk oppmeldt til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/7">(7) Ved mistanke om fusk eller forsøk på fusk, gjelder § 5-9 sjette ledd i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Grunnlaget for vurdering er læringsutbyttebeskrivelsene slik de er definert i plan for emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Emnets eksamensform og vekting dersom emnet består av flere deleksamener, skal fremgå av planen for det enkelte emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(3) Følgende eksamensformer kan benyttes - enten individuelt eller i gruppe:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">skriftlig eksamen med tilsyn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">skriftlig eksamen uten tilsyn, som for eksempel hjemmeeksamen, prosjektoppgave, hovedprosjekt og presentasjonsmapper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">muntlig eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">praksis, laboratorieøvelser, muntlige presentasjoner.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4">(4) Alle skriftlige eksamener, både med og uten tilsyn skal normalt leveres med kandidatnummer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/5">(5) Studenten har selv ansvar for å oppbevare arbeidskrav som skal leveres for evaluering i form av presentasjonsmapper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/6">(6) Det skal fremgå av studieplanen dersom deleksamener kreves bestått i en bestemt rekkefølge, og dersom bestått deleksamen er en forutsetning for å avlegge andre deleksamener.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon (vitnemål/karakterutskrift)</ptittel>
        <fotnote id="/kapittel/5/paragraf/5-3/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 19 og § 41 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven).
<br/></fotnote>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">
          <i>Vitnemål</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">(1) Studenter som fullfører og består en fagskoleutdanning får utstedt vitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">(2) For at en fagskole skal kunne utstede vitnemål eller annen dokumentasjon for fullført utdanning, må minst 30 av studiepoengene som skal inngå i beregningsgrunnlaget, være avlagt ved fagskolen. Det er normalt den siste fagskolen som har en student før fullført utdanningsløp, som har ansvaret for å utstede vitnemålet. Ved innpassing mellom fagskoler kan det avtales særskilte ordninger for utstedelse av vitnemål mellom de berørte fagskolene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/4">(3) På vitnemålet beskrives emnene og overordnede læringsutbyttebeskrivelser iht. NKR-nivået og kvalifikasjonen som er oppnådd. Det skilles mellom fagskole 1 på nivå 5 for studier med normert tid på inntil ett år og fagskole 2 på nivå 5 for studier med normert tid to år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/5">(4) På vitnemålet skal fagretning, fordypning og tittel med beskrivelse av innholdet på hovedprosjektet fremgå, samt gradsbetegnelser.
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Gradsbetegnelse for fullført fagskoleutdanning av ett til halvannet års varighet (60-90 studiepoeng) skal være «Fagskolegrad».</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Gradsbetegnelse for fullført fagskoleutdanning av to års varighet eller mer (minimum 120 studiepoeng) skal være «Høyere fagskolegrad».</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6">(5) Det utstedes normalt kun ett vitnemål pr. kandidat. I særlige tilfeller hvor det kan sannsynliggjøres/dokumenteres at vitnemål er tapt, kan det utstedes nytt vitnemål. Hver side stemples med «DUPLIKAT». Dersom kandidaten forbedrer karakterer som inngår i vitnemålet, dokumenteres dette gjennom karakterutskrift.
<marg niv="1" id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/marg/1">Vitnemålet skal dokumentere:</marg>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">hvilken tilbyder og ev. fagskole som har utstedt vitnemålet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">det overordnede læringsutbyttet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">emner og eventuell praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">NKR-nivå og kvalifikasjonen som oppnås (fagskole 1 eller fagskole 2)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">karaktersystemet som benyttes (A-F eller «bestått»/«ikke bestått»)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/6/avsnitt/1">antall studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6/liste/7/avsnitt/1">karakter/karakterer.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/7">
          <i>Karakterutskrift</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/8">(6) En student som ikke har fullført fagskoleutdanningen, kan be om karakterutskrift som viser emnekarakterer og eksamener.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/9">
          <i>Rett til å få utstedt nytt vitnemål</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/10">(7) Dersom en student får medhold i klage på karakterfastsettelse i et emne eller har fremstilt seg til ny eksamen i et emne som kan påvirke karakteren på det opprinnelige vitnemålet, har studentene rett til å få utstedt nytt vitnemål mot å innlevere det opprinnelige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/11">(8) Ved overgangen fra fagskolepoeng til studiepoeng skal fagskolen i henhold til lov om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 19 skrive ut nye vitnemål til tidligere studenter som ønsker det. Fagskolen krever et gebyr som dekker utgiftene til utstedelse av det nye vitnemålet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Krav for å kunne gå opp til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">(1) Studenter som er tatt opp til et studium ved fagskolen, har rett til å gå opp til de eksamener og prøver som inngår i studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">(2) For at studenten skal kunne avlegge uttrukket eller obligatorisk eksamen, må vurderingsmappen i forkant være innlevert og emnekarakter fastsatt. Ved manglende vurderingsmappe, gis studenten tid frem til neste ordinære eksamen til å ferdigstille denne. Dersom emnekarakteren basert på vurderingsmappen er vurdert til stryk (F) før eksamen, vil studenten ikke bli gitt mulighet til å gå opp til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/3">(3) I hvert emne er det fastsatt særskilte arbeidskrav, slik som prøver, innleveringer eller krav om obligatorisk frammøte og/eller praksis som må være fullført med bestått resultat før eksamen kan avlegges. Opplysninger om arbeidskravene er tatt inn i gjennomføringsplanene for de enkelte emnene. Studenter som står i fare for å ikke få gå opp til eksamen, får skriftlig varsel om dette så snart en slik situasjon oppstår. Studenten oppfordres til å ta kontakt med faglærer for å prøve å finne en løsning. Studenter som ikke oppfyller de arbeidskrav som er fastsatt, har ikke rett til å gå opp til eksamen. Det er de involverte faglærerne som fatter vedtak om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4">(4) Vedtak om ikke beståtte arbeidskrav er enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 bokstav b, og kan påklages etter denne lovens bestemmelser i § 28 og § 29.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/5">(5) Se § 7-11 Klage på vedtak om ikke beståtte arbeidskrav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/6">(6) Dersom en student har påklaget et vedtak om ikke beståtte arbeidskrav, kan studenten velge å gå opp til eksamen i emnet. Dersom studenten etterpå får ikke får medhold i sin klage, blir eksamen annullert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/7">(7) Når en student ikke fullfører studiet/kurset/emnet innen normert studietid, og det i mellomtiden er gjort vesentlige endringer i fag- eller studieplan, gjelder retten til å fullføre etter den opprinnelige fag- eller studieplan i ett år etter at endringen ble gjort gjeldende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Eksamen under særlige vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">(1) Studenter som av medisinske eller andre grunner har behov for spesiell tilrettelegging ved den praktiske gjennomføringen av eksamen, må framsette søknad om dette innen to måneder før eksamen. Dersom det oppstår akutte behov, kan det gjøres unntak fra søknadsfristen. Søknaden må inneholde dokumentasjon fra sakkyndig instans (f.eks. lege, logoped, psykolog) og beskrivelse av behovet for særordning i eksamenssituasjonen. Det skal normalt søkes for hver eksamensperiode, men dersom grunnlaget for særordningen er av permanent karakter, kan det gjøres unntak for dette. Søknad om særordning ved eksamen stiles til rektor, som fatter vedtak i saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2">(2) Vedtak om særordning ved eksamen er enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 bokstav b, og kan påklages etter denne lovens bestemmelser i § 28 og § 29.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/3">(3) Se § 5-9 Klager på vedtak som angår eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/4">(4) Særordninger kan være spesiell fysisk tilrettelegging, bruk av særskilte hjelpemidler og/eller utvidet tid til eksamen, eller i spesielle tilfeller alternativ eksamensform. Særordninger kan f.eks. være eget eksamenslokale, bruk av PC, skrivehjelp, muntlig eksamen i stedet for skriftlig, høytlesing av oppgaven, høytlesing av besvarelsen for korrektur, innlesing av besvarelsen på kassett, spesialstol, spesialbord, ekstra pauser med mulighet for å hvile, ammepauser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/5">(5) Ved skriftlig eksamen med tilsyn kan det gis utvidet tid med inntil 25 % av normal eksamenstid, maksimalt 1 time. Eksamen uten tilsyn vurderes særskilt, dog maksimalt 48 timer tillegg i tid. Særordninger skal være slik at eksamensprestasjonen vurderes etter vanlige faglige kriterier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/6">(6) Studenter med dysleksi eller andre lese-/skrivevansker, eller studenter med annet morsmål enn norsk, kan etter eget ønske få lagt ved eksamensbesvarelsen en anonymisert attest som stadfester dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k5/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Ny oppmelding ved ikke bestått eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1">Dersom en student har oppnådd bestått emnekarakter (A, B, C, D, E) og den avlagte eksamen blir vurdert til strykkarakter, er det mulig så snart eksamenskarakteren er blitt offentliggjort og klagefristen er utløpt, å melde seg opp til neste ordinære eksamen. Skolen vil normalt i løpet av ½ år kunne tilby en slik eksamen uten ekstra kostnad. Hvis studenten melder seg opp til samme eksamen flere ganger, må han/hun dekke kostnaden selv. Studenten kan maksimalt melde seg opp til ny eksamen 2 ganger. Tidsfristene for oppmelding til ny eksamen finnes på fagskolens hjemmeside.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k5/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding til forbedringseksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1">Det er også mulig å melde seg opp til forbedringseksamen. Kostnadene ved en slik eksamen vil måtte betales av den enkelte. Det forutsettes at ordinær eksamen er avlagt før en kan melde seg opp til forbedringseksamen. Forbedringseksamen kan maksimalt avlegges tre ganger. Tidsfristene for oppmelding til ny eksamen finnes på fagskolens hjemmeside.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k5/p5-8">
        <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
        <ptittel>Fravær ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1">Studenter som ikke møter til eksamen, og som ikke har gyldig grunn, regnes for å ha framstilt seg til eksamen. Gyldig grunn er sykdom eller sterke velferdsgrunner, og skal være dokumentert. Slik dokumentasjon skal leveres/være poststemplet så raskt som mulig og senest innen tre virkedager etter eksamen. Dette vil gi grunnlag for utsatt eksamen uten ekstra kostnad for studenten. Skolen vil normalt i løpet av ½ år kunne tilby ny eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k5/p5-9">
        <pverdi>§ 5-9.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av eksamen m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/1">(1) Styret kan annullere resultatet av en eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter som en student har fått adgang til å avlegge ved å benytte et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden. Det samme gjelder for godkjenningen av et emne som en student på et tilsvarende urettmessig grunnlag har fått adgang til å delta i. Styret kan også annullere resultatet av en eksamen, prøve eller lignende og godkjenningen av et emne dersom en student forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket, eller forsettlig har forsøkt å fuske, i forbindelse med eksamenen, prøven eller lignende eller under gjennomføringen av emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/2">(2) Styret kan annullere fritak for eller innpassing av utdanning og kompetanse som en student har fått ved å benytte et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/3">(3) Vedtak om annullering etter første og annet ledd kan påklages av studenten til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/4">(4) Adgangen til annullering foreldes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/5">(5) Etter at det foreligger vedtak om annullering, skal eventuelle vitnemål eller karakterutskrifter leveres tilbake til fagskolen. Et endelig vedtak om annullering etter første eller annet ledd utgjør et særlig tvangsgrunnlag etter tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/6">(6) Se § 7-12 Klage på vedtak om annullering av prøve, eksamen eller godkjent utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k5/p5-10">
        <pverdi>§ 5-10.</pverdi>
        <ptittel>Digital eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1">(1) Fagskolen kan avholde eksamen ved bruk av digital eksamensplattform. Studenten er selv ansvarlig for å sette seg inn i hvordan denne brukes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/2">(2) Ved digital eksamensavvikling pålegges studenten å ha med eget digitalt utstyr, som for eksempel bærbar datamaskin, jf. § 1-3. Studentens pc må være kompatibel med den digitale eksamensplattformen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/3">(3) Studenten er selv ansvarlig for at pc eller annet digitalt utstyr er klargjort i god tid før eksamensstart. Hvis ikke kan studenten miste retten til å gjennomføre eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/4">(4) Studenten er selv ansvarlig for at det leveres inn riktig versjon av eksamensbesvarelsen inklusive alle vedlegg i den digitale eksamensplattformen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k5/p5-11">
        <pverdi>§ 5-11.</pverdi>
        <ptittel>Klager på vedtak som angår eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/1">(1) Alle vedtak som angår avsluttende vurdering og eksamen er enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 bokstav b, og kan påklages etter denne lovens bestemmelser i § 28 og § 29.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/2">(2) Klageretten gjelder også vedtak vedr. godkjenning av arbeidskrav i emne, fritak fra eksamen, og eventuelle formelle feil ved avvikling av eksamen. Formelle feil kan være feil ved oppgaveteksten, eksamensavvikling eller feil ved gjennomføring av sensuren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/3">(3) Se kapittel 7 - Klagebehandling.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Disiplinære sanksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Bortvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) En student som tross skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved fagskolen ellers, kan etter vedtak av styret bortvises fra fagskolen i inntil ett år. Hvis en student på tross av skriftlig advarsel fra fagskolen ikke etterkommer et vedtak om bortvisning, kan styret vedta å utestenge studenten fra utdanningen i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Et vedtak om å bortvise eller utestenge en student kan bare treffes med minst to tredels flertall i styret. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om bortvisning og utestenging. Vedtaket kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Se § 7-6 Klage på vedtak om bortvisning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Utestenging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Styret kan vedta at en student som har skapt fare for liv eller helse for, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor, noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisopplæring, skal utestenges fra fagskoleutdanning med klinisk undervisning og praksisstudier og fratas retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved fagskolen i inntil tre år. Det samme gjelder dersom en student har brutt lovfestet taushetsplikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Styret kan vedta at en student som har benyttet et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden, eller som har fusket eller forsøkt å fuske, skal utestenges fra all utdanning ved fagskolen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved fagskolen i inntil ett år. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">(3) Et vedtak om å bortvise eller utestenge en student kan bare treffes med minst to tredels flertall i styret. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om bortvisning og utestenging. Vedtaket kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/4">(4) Se § 7-7 Klage på vedtak om utestenging.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Klagebehandling</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/7/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 20 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven).</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Avgjørelser om opptak, innpassing og fritak fra emner, avsluttende vurdering, eksamen, bortvisning, utestenging og andre disiplinærsanksjoner skal behandles etter reglene om enkeltvedtak i forvaltningsloven (forvaltningsloven kapittel III til VI og VIII).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Fagskolen plikter å opplyse studenter om deres rettigheter i forbindelse med klagesaker, samt gi nødvendig veiledning og hjelp til studentene i utforming av klagene. Studentene kan ved behov kontakte rektor for rettledning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Klagefristen er 3 uker etter at begrunnet vedtak er fattet. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som ligger til grunn for vedtaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Klagenemnd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) Styret ved Fagskolen Tinius Olsen har vedtatt å oppnevne en lokal klagenemnd i henhold til bestemmelsene i § 20 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning. Den lokale nemnda skal ha 5 medlemmer med personlige varamedlemmer. To av medlemmene skal være studenter. Leder og varamedlem for leder skal oppfylle de lovbestemte kravene for lagdommere, og skal ikke være ansatt ved fagskolen. Klagenemnda er vedtaksfør når lederen eller varamedlemmet for lederen og to andre medlemmer er tilstede.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">(2) Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning skal behandle klager på enkeltvedtak truffet med hjemmel i fagskoleloven om annullering av eksamen eller prøve, bortvisning og utestenging, vurdering av skikkethet og politiattest, samt opptak gjennom samordnet opptak (unntatt fagskolenes opptaksvedtak om realkompetanse) jf. kapittel 7 i forskrift for høyere yrkesfaglig utdanning. Klagenemndas vedtak kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">(3) Fagskolen fatter enkeltvedtak etter § 23 i fagskoleloven og Fagskolens styre er klageinstans.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/4">(4) Styret fatter enkeltvedtak etter § 16 og § 24-§ 27 i fagskoleloven og Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning er klageinstans.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/5">(5) Den lokale klagenemnda ved Fagskolen Tinius Olsen er klageinstans for alle andre enkeltvedtak enn dem som omfattes av § 16 og § 23-§ 27 i fagskoleloven. Klagenemndas vedtak kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Klage på opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">(1) Opptak til fagskolen er enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 bokstav b og kan påklages etter denne lovens bestemmelser i § 28 og § 29.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">(2) Søkere som får vedtak om avslag på søknad om opptak, har rett til å få begrunnelse for vedtaket. Begrunnelsen skal gis når vedtaket fattes. Klage på opptaket må sendes til fagskolen senest tre uker etter at melding om opptak er mottatt, eller burde vært kjent. Klagen skal være skriftlig, og stiles til rektor ved skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">(3) Klagen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">hvem som klager (navn, adresse og telefonnummer)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">hva klagen gjelder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/4">(4) Klagen behandles i første instans av rektor i samråd med involverte saksbehandlere, som vurderer om klagen skal gis medhold. Hvis søkeren ikke får medhold i klagen, sendes klagen til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7/p7-4">
        <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
        <ptittel>Begrunnelse for, og klage på karakterfastsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">(1) En student har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen av sin prestasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/2">(2) Når emnekarakteren er fastsatt, må krav om begrunnelse framsettes senest 3 uker etter at kandidaten fikk kjennskap til karakteren, eller burde ha gjort seg kjent med den. Begrunnelse skal normalt være gitt innen to uker etter at studenten har framsatt krav om det. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av studentens prestasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/3">(3) Klage over karakterfastsetting må framsettes skriftlig innen 3 uker etter at begrunnelse er gitt. Ved krav om klage over karakterfastsettingen på hovedprosjektet, må alle gruppens medlemmer samlet samtykke i, og skrive under på klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/4">(4) Den skriftlige klagen stiles til rektor ved skolen, og skal inneholde:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">hvem som klager (navn, adresse)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">det vedtak det klages over (hvilket emne klagen gjelder)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/5">(5) Klagen behandles i første instans av rektor i samråd med involverte faglærere, som vurderer om klagen skal gis medhold. Blir det fattet vedtak som er ugunstig for studenten, skal det gis ny sensur. Ved ny sensurering ved klage over karakterfastsetting benyttes nye sensorer. Ved ny sensur skal de nye sensorene ikke få opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne, eller studentens begrunnelse for klagen. Ny sensur skal foreligge innen samme frister som gjelder for ordinær eksamen. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager. Karakterfastsetting ved ny sensurering etter denne paragraf kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/6">(6) Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter, må krav om begrunnelse framsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt. Begrunnelse gis muntlig eller skriftlig etter sensors valg. Sensorene avgjør seg imellom hvem som skal gi begrunnelsen. Sensor skal i etterkant nedtegne begrunnelsen skriftlig, som dokumentasjon ved en eventuell senere tvist. Bedømmelse av muntlig prestasjon og praksisopplæring eller annen bedømmelse som på grunn av prøvens art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/7">(7) Hvis den endelige karakter blir fastsatt på grunnlag av en muntlig prøve/justering i tilknytning til en skriftlig deleksamen, og klager får medhold i klage på sensuren av den skriftlige delen av eksamen, holdes ny muntlig prøve før ny endelig karakter fastsettes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/8">(8) Ved bedømmelse av skriftlig eksamen må krav om begrunnelse framsettes senest 3 uker etter at kandidaten fikk kjennskap til karakteren, eller burde ha gjort seg kjent med den. Begrunnelse skal normalt være gitt innen to uker etter at studenten har framsatt krav om det. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av studentens prestasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/9">(9) Klage over karakterfastsetting må framsettes skriftlig innen 3 uker etter at begrunnelse er gitt. Ved krav om klage over karakterfastsettingen på gruppeeksamen, må alle gruppens medlemmer samlet samtykke i, og skrive under på klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/10">(10) Den skriftlige klagen stiles til rektor ved skolen, og skal inneholde:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/10/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">hvem som klager (navn og adresse)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/10/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">det vedtak det klages over (emne, eksamensdato, karakter)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/10/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">kortfattet begrunnelse for klagen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/10/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/10/liste/4/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/11">(11) Klage på fastsetting av eksamenskarakter leder automatisk til ny sensur med nye sensorer. Ved ny sensur skal de nye sensorene ikke få opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne, eller studentens begrunnelse for klagen. Ny sensur skal foreligge innen samme frister som gjelder for ordinær eksamen. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager. Karakterfastsetting ved ny sensurering etter denne paragraf kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7/p7-5">
        <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
        <ptittel>Klage på formelle feil ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">(1) Klage på formelle feil ved eksamen må framsettes innen tre uker etter at studenten er eller burde vært kjent med det forhold som begrunner klagen. Klagen skal være skriftlig, og stiles til rektor ved skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/2">(2) Klagen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">hvem som klager (navn og adresse)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">hva klagen gjelder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/3">(3) Klage over formelle feil behandles i første instans av rektor ved skolen i samråd med de personene som var involvert i avviklingen av eksamen. Formelle feil kan være feil ved oppgaveteksten, eksamensavviklingen eller ved gjennomføring av sensuren. Hvis studenten ikke får medhold i klagen, skal klagen sendes til fagskolens styre. Styret kan oppheve eller endre vedtak fattet av rektor. Vedtak i styret kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/4">(4) Finner styret at det er begått formelle feil, og det er rimelig å anta at dette kan ha hatt betydning for en eller flere studenters prestasjon eller bedømmelse av denne, skal det foretas ny sensurering eller holdes ny eksamen så snart som mulig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7/p7-6">
        <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om bortvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1">(1) Studenter som bortvises etter vedtak fattet av skolens styre, kan påklage vedtaket. Klagen skal være skriftlig, og skal stiles til skolens styre ved styrets leder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2">(2) Klagen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">hvem som klager (navn og adresse)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">det vedtak det klages over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">kortfattet begrunnelse for klagen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/3">(3) Klagen skal fremsettes seinest 3 uker etter at vedtaket er gjort kjent for studenten, eller denne har hatt rimelig mulighet til å gjøre seg kjent med vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/4">(4) Klagen behandles i første instans av den lokale klagenemnda. Studenten skal gis anledning til å forklare seg før vedtak fattes. Hvis studenten ikke får medhold i klagen, skal klagen sendes til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7/p7-7">
        <pverdi>§ 7-7.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om utestenging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1">(1) Studenter som utestenges etter vedtak fattet av skolens styre, kan påklage vedtaket. Klagen skal være skriftlig, og skal og stiles til skolens styre ved styrets leder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2">(2) Den skriftlige klagen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">hvem som klager (navn og adresse)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">det vedtak det klages over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">kortfattet begrunnelse for klagen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/3">(3) Klagen skal fremsettes seinest 3 uker etter at vedtaket er gjort kjent for studenten, eller denne har hatt rimelig mulighet til å gjøre seg kjent med vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/4">(4) Klagen behandles i første instans av den lokale klagenemnda. Studenten skal gis anledning til å forklare seg før vedtak fattes. Hvis studenten ikke får medhold i klagen, skal klagen sendes til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7/p7-8">
        <pverdi>§ 7-8.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om manglende skikkethet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/1">(1) Studenter som utestenges etter vedtak om manglende skikkethet fattet av skolens styre, kan påklage vedtaket. Klagen skal være skriftlig, og skal og stiles til skolens styre ved styrets leder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/2">(2) Den skriftlige klagen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">hvem som klager (navn og adresse)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">det vedtak det klages over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">kortfattet begrunnelse for klagen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/3">(3) Klagen skal fremsettes seinest 3 uker etter at vedtaket er gjort kjent for studenten, eller denne har hatt rimelig mulighet til å gjøre seg kjent med vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/4">(4) Klagen behandles i første instans av den lokale klagenemnda. Studenten skal gis anledning til å forklare seg før vedtak fattes. Hvis studenten ikke får medhold i klagen, skal klagen sendes til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7/p7-9">
        <pverdi>§ 7-9.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om innpassing og fritak for emne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1">(1) Studenter som får vedtak om avslag på søknad om innpassing og fritak for emne, kan påklage vedtaket. Klagen skal være skriftlig og stiles til rektor ved skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2">(2) Den skriftlige klagen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">hvem som klager (navn og adresse)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">det vedtak det klages over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">kortfattet begrunnelse for klagen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/3">(3) Klagen skal fremsettes seinest 3 uker etter at vedtaket er gjort kjent for studenten, eller denne har hatt rimelig mulighet til å gjøre seg kjent med vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/4">(4) Klagen behandles i første instans av rektor i samråd med involverte faglærere, som vurderer om klagen skal gis medhold. Hvis studenten ikke får medhold i klagen, skal klagen sendes til den lokale klagenemnda. Klagenemnda kan oppheve eller endre vedtak fattet av rektor. Vedtak i klagenemnda kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7/p7-10">
        <pverdi>§ 7-10.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om fritak fra eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1">(1) Studenter som får vedtak om avslag på søknad om fritak fra eksamen, kan påklage vedtaket. Klagen skal være skriftlig og stiles til rektor ved skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/2">(2) Den skriftlige klagen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">hvem som klager (navn og adresse)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">det vedtak det klages over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">kortfattet begrunnelse for klagen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/3">(3) Klagen skal fremsettes seinest 3 uker etter at vedtaket er gjort kjent for studenten, eller denne har hatt rimelig mulighet til å gjøre seg kjent med vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/4">(4) Klagen behandles i første instans av rektor i samråd med involverte faglærere, som vurderer om klagen skal gis medhold. Hvis studenten ikke får medhold i klagen, sendes klagen til den lokale klagenemnda. Klagenemnda kan oppheve eller endre vedtak fattet av rektor. Vedtak i klagenemnda kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7/p7-11">
        <pverdi>§ 7-11.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om ikke beståtte arbeidskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/1">(1) Studenter som får begrunnet vedtak om ikke beståtte arbeidskrav, kan påklage vedtaket. Klagen skal være skriftlig og stiles til rektor ved skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/2">(2) Den skriftlige klagen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">hvem som klager (navn og adresse)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">det vedtak det klages over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">kortfattet begrunnelse for klagen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/3">(3) Klagen skal fremsettes seinest 3 uker etter at vedtaket er gjort kjent for studenten, eller denne har hatt rimelig mulighet til å gjøre seg kjent med vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/4">(4) Klagen behandles i første instans av rektor i samråd med involverte faglærere, som vurderer om klagen skal gis medhold. Hvis studenten ikke får medhold i klagen, skal det gis ny sensur av nye sensorer. Vedtak som fattes etter ny sensur, kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7/p7-12">
        <pverdi>§ 7-12.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om annullering av eksamen m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/1">(1) Studenter som får annullert resultatet av prøve eller eksamen, eller får annullert fritak eller innpassing av utdanning, kan påklage vedtaket. Klagen skal være skriftlig og stiles til skolens styre ved styrets leder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/2">(2) Den skriftlige klagen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">hvem som klager (navn og adresse)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">det vedtak det klages over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">kortfattet begrunnelse for klagen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/3">(3) Klagen skal fremsettes seinest 3 uker etter at vedtaket er gjort kjent for studenten, eller denne har hatt rimelig mulighet til å gjøre seg kjent med vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/4">(4) Klagen behandles i første instans av den lokale klagenemnda, som vurderer om klagen skal gis medhold. Hvis studenten ikke får medhold i klagen, sendes klagen til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k7/p7-13">
        <pverdi>§ 7-13.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om særordning ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/1">(1) Studenter som får vedtak om avslag på søknad om særordning ved eksamen, kan påklage vedtaket. Klagen skal være skriftlig og stiles til rektor ved skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/2">(2) Den skriftlige klagen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">hvem som klager (navn og adresse)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">det vedtak det klages over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">kortfattet begrunnelse for klagen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/3">(3) Klagen skal fremsettes seinest 3 uker etter at vedtaket er gjort kjent for studenten, eller denne har hatt rimelig mulighet til å gjøre seg kjent med vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/4">(4) Klagen behandles i første instans av rektor i samråd med involverte faglærere, som vurderer om klagen skal gis medhold. Hvis studenten ikke får medhold i klagen, skal rektor sende klagen til den lokale klagenemnda. Klagenemnda kan oppheve eller endre vedtak fattet av rektor. Vedtak i klagenemnda kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Permisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon fra studier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) Permisjon fra studiene innvilges ved pliktig militærtjeneste, ved sykdom og ved andre tungtveiende grunner. Studenten må sende skriftlig og begrunnet søknad til fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) Studenten har rett til permisjon fra studiene ved svangerskap, adopsjon og omsorg for barn jf. fagskoleloven § 28. (§ 28 Rett til permisjon i forbindelse med fødsel og omsorg for barn.)</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/3">(3) Permisjon innvilges normalt for inntil to semestre. I særlige tilfeller kan det innvilges permisjon for mer enn to semestre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/4">(4) Det innvilges normalt ikke permisjon i første semester etter opptak, med unntak av lovregulert foreldrepermisjon, ved pliktig militærtjeneste, videreutdanning eller i andre særskilte tilfeller som er utenfor studentens kontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/5">(5) Studenter som er innvilget permisjon har fortsatt studierett ved fagskolen, og kan søke om å få avlegge eksamen i permisjonstiden.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Andre bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Bekjentgjøring av forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">(1) Forskriften kunngjøres i Norsk Lovtidend. I tillegg skal den legges ut på fagskolens hjemmeside (<lenke url="http://www.tinius.no/">www.tinius.no</lenke>), slik at den er tilgjengelig både for våre studenter og alle som søker på et utdanningstilbud ved Fagskolen Tinius Olsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/2">(2) Fagskolens studenter skal gjøres kjent med denne forskriften når de begynner på utdanningen, og de kvitterer for at forskriften er gjennomlest og forstått.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-16-1870/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">(1) Denne forskriften ble vedtatt i fagskolestyret på Fagskolen Tinius Olsen 16. desember 2019, og gjelder fra kunngjøringsdato i Norsk Lovtidend.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/2">(2) Samtidig oppheves forskrift 26. oktober 2018 nr. 1654 om opptak, studier og eksamen ved Fagskolen Tinius Olsen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
