<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-11-1838" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1838">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-11-1838</id>
    <dato>11.12.2019 nr. 1838</dato>
    <dato type="iso">2019-12-11</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2019-06-21-70-§36">L21.06.2019 nr. 70 § 36</ref>, <ref id="lov-2019-06-21-70-§37">§ 37</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-20-1762</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1182</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Farvannsavgiftsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunenes beregning og innkreving av farvannsavgift (farvannsavgiftsforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 11. desember 2019 med hjemmel i lov 21. juni 2019 nr. 70 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 36 og § 37.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1838/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for kommuner som finansierer oppgaver nevnt i havne- og farvannsloven § 36 med farvannsavgift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1838/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Selvkost</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Samlet farvannsavgift skal ikke være større enn kommunens kostnader ved å utføre oppgavene nevnt i havne- og farvannsloven § 36 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Kostnader til behandling av søknader som kan finansieres med saksbehandlingsgebyr etter havne- og farvannsloven § 33, kan ikke finansieres med farvannsavgift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Kommuneloven § 15-1 om beregning av selvkost og forskrifter gitt i medhold av denne gjelder med mindre annet følger av havne- og farvannsloven med tilhørende forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Kommuner som samarbeider om oppgavene som kan finansieres med farvannsavgift, kan basere avgiftsfastsettelsen på samlet selvkost for alle de deltakende kommunene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1838/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Avgiftsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Farvannsavgift kan ilegges fartøy som anløper havn og innretning for drift av akvakulturanlegg i kommunens sjøområde. Med anløp menes inn- og utseiling. Ved flere anløp til havn eller akvakulturanlegg i kommunen i løpet av samme kalenderdøgn, kan avgift kun ilegges én gang. Med innretning for drift av akvakulturanlegg menes fôrflåter og tilsvarende anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Unntatt fra plikt til å betale farvannsavgift er:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">fartøy med største lengde under 15 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">isbryterfartøy i forbindelse ivaretakelse av ansvaret for fremkommelighet i havne- og farvannsloven § 6</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">norske og utenlandske orlogsfartøy</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Kystverkets fartøy i forbindelse med arbeid i farvannet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Sysselmannen på Svalbards tjenestefartøy og Norsk Polarinstitutts fartøy i forbindelse med arbeid i farvannet på Svalbard</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">bergingsfartøy i forbindelse med berging</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">fartøy som anløper havn på grunn av skade eller nødstilstand og fartøyet ikke laster, losser eller tar om bord passasjerer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Kommunen kan frita andre fartøy enn dem som er nevnt i andre ledd, fra plikten til å betale farvannsavgift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1838/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Avgiftssatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Grunnsatsene for farvannsavgift skal baseres på fartøyenes bruttotonnasje (BT) slik den er angitt i fartøyets målebrev i henhold til Den internasjonale konvensjonen om måling av fartøyer av 1969.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen kan fastsette en minimumsavgift istedenfor avgift beregnet på grunnlag av fartøyets BT. Videre kan kommunen fastsette rabattordninger som ikke er basert på BT.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1838/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen kan kreve at fartøy som anløper havn og innretning for drift av akvakulturanlegg, gir kommunen tilstrekkelige opplysninger til at kommunen kan beregne og fakturere farvannsavgift. Kommunen kan i forskrift fastsette nærmere regler om hvordan informasjonsutvekslingen skal skje.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fartøyets fører eller dets representanter plikter på forespørsel fra kommunen å fremlegge gyldig målebrev i henhold til målereglene i Den internasjonale konvensjonen om måling av fartøyer av 1969. Hvis slikt målebrev ikke kan fremlegges innen én uke eller det fremdeles er tvil om beregningsgrunnlaget, bestemmer kommunen ved enkeltvedtak hvilken størrelse som skal legges til grunn ved avgiftsberegningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1838/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og forvaltningstiltak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kystverket kan føre tilsyn med at bestemmelsene i havne- og farvannsloven § 36 og forskrifter gitt i medhold av denne blir overholdt. Kystverket kan iverksette forvaltningstiltak etter havne- og farvannsloven kapittel 7 overfor kommunene ved brudd på nevnte bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1838/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Enkeltvedtak som treffes i forbindelse med innkreving av farvannsavgift kan påklages etter bestemmelsene i forvaltningsloven til departementet eller til annen klageinstans fastsatt i medhold av havne- og farvannsloven § 4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1838/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 20. desember 2010 nr. 1762 om kommunenes beregning og innkreving av anløpsavgift.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
