<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-03-1642" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-03-1642">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-03-1642</id>
    <dato>03.12.2019 nr. 1642</dato>
    <dato type="iso">2019-12-03</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-07-04-84-§6-1">L04.07.2003 nr. 84 § 6-1</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-84-§7-1">§ 7-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-09-01-1295</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-09-01-1294</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1044</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i økonomiforskrift til friskolelova og i forskrift til voksenopplæringsloven kapittel 4</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i økonomiforskrift til friskolelova og i forskrift til voksenopplæringsloven kapittel 4</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 3. desember 2019 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova) § 6-1 og § 7-1 og lov 19. juni 2009 nr. 95 om voksenopplæring (voksenopplæringsloven) § 23.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-03-1642/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I økonomiforskrift 1. september 2018 nr. 1295 til friskolelova skal følgende endring gjøres:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel 3. Oppstart</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 3-1. <i>Krav til bruken av innskotskapitalen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Innskotskapitalen etter friskolelova § 2-2 andre ledd skal ikkje brukast før skolen har fått vedtak om godkjenning. Deretter kan innskotskapitalen brukast til å dekkje oppstartskostnader, jf. § 3-2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Så lenge skolen er i drift, skal innskotskapitalen kome elevane til gode. Dersom skoledrifta blir lagt ned, skal innskotskapitalen disponerast i samsvar med § 9-2.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 3-2. <i>Oppstartskostnader</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Oppstartskostnader er alle kostnader som er kome på før den månaden som skolen tek imot den første utbetalinga av statstilskotet. Statstilskot, skolepengar, inntekter frå skoleverksemd eller inntekter frå tilleggverksemd kan ikkje brukast til å dekkje oppstartskostnader, jf. likevel andre og tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nye friskolar kan bruke det avrekna statstilskotet for juli månad til å dekkje oppstartskostnader som er kome på frå og med januar i det kalenderåret skolen startar opp, eller frå tidspunktet for godkjenning dersom den kjem seinare.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Skolane kan bruke framtidige statstilskot, skolepengar, inntekter frå skoleverksemd og inntekter frå tilleggverksemd til å dekkje enkelte oppstartskostnader til varige driftsmiddel med låg verdimink som er kome til i nær tid til skoledrifta.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 3-3. <i>Driftsløyve</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Før ny skole får utbetalt tilskot etter § 4-8 og kan starte skoledrifta, må Utdanningsdirektoratet godkjenne ein søknad om driftsløyve. Utdanningsdirektoratet kan fastsetje vilkår for driftsløyve.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Dersom vilkåra for driftsløyve blir oppfylt mellom 15. juni og 1. juli, kan Utdanningsdirektoratet i særlege tilfelle godkjenne at tilskot skal reknast frå juli.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-03-1642/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 1. september 2018 nr. 1294 til voksenopplæringsloven kapittel 4 skal følgende endring gjøres:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Kapittel 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel 3. Oppstart</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/2">§ 3-1. <i>Krav til bruken av innskuddskapitalen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Innskuddskapitalen etter friskoleloven § 2-2 andre ledd, jf. voksenopplæringsloven § 24, skal ikke brukes før skolen har fått vedtak om godkjenning. Deretter kan innskuddskapitalen brukes til å dekke oppstartskostnader, jf. § 3-2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Så lenge skolen er i drift, skal innskuddskapitalen komme elevene til gode. Dersom skoledriften blir lagt ned, skal innskuddskapitalen disponeres etter § 9-2.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/avsnitt/1">§ 3-2. <i>Oppstartskostnader</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Oppstartskostnader er alle kostnader som er påløpt før den måneden som skolen mottar den første utbetalingen av statstilskuddet. Statstilskudd, skolepenger, inntekter fra skolevirksomhet og inntekter fra tilleggsvirksomhet kan ikke brukes til å dekke oppstartskostnader, jf. likevel andre og tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Nye friskoler kan bruke det avregnede statstilskuddet for juli måned til å dekke oppstartskostnader som er pådratt fra og med januar i det kalenderåret skolen starter opp, eller fra tidspunktet for godkjenning hvis den kommer senere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Skolene kan bruke fremtidige statstilskudd, skolepenger, inntekter fra skolevirksomhet og inntekter fra tilleggsvirksomhet til å dekke enkelte oppstartskostnader til varige driftsmidler med lav verdiforringelse som er pådratt i nær tid til skoledriften.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/avsnitt/1">§ 3-3. <i>Driftstillatelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Før en ny skole får utbetalt tilskudd etter § 5-5 og kan starte skoledriften, må Utdanningsdirektoratet godkjenne en søknad om driftstillatelse. Utdanningsdirektoratet kan sette vilkår for driftstillatelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Dersom vilkårene for driftstillatelse blir oppfylt mellom 15. juni og 1. juli, kan Utdanningsdirektoratet i særlige tilfeller godkjenne at tilskudd skal beregnes fra juli.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-03-1642/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene i pkt. I og II skal tre i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
