<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-17-727" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-727">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-17-727</id>
    <dato>17.06.2019 nr. 727</dato>
    <dato type="iso">2019-06-17</dato>
    <ikraft>Fra og med det konstituerende møtet i det enkelte kommunestyret og fylkestinget ved oppstart av valgperioden 2019-2023</ikraft>
    <ikraft type="iso">Fra og med det konstituerende møtet i det enkelte kommunestyret og fylkestinget ved oppstart av valgperioden 2019-2023</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0469</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om medvirkningsordninger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunale og fylkeskommunale råd for eldre, personer med funksjonsnedsettelse og ungdom (forskrift om medvirkningsordninger)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 17. juni 2019 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 5-12 femte ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-727/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre en bred, åpen og tilgjengelig medvirkning fra
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">eldre gjennom eldrerådet i alle saker som gjelder dem</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">personer med funksjonsnedsettelse gjennom rådet for personer med funksjonsnedsettelse i alle saker som gjelder dem</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ungdom gjennom ungdomsrådet eller annet medvirkningsorgan for ungdom i alle saker som gjelder dem.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-727/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Oppgaver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Eldrerådet, rådet for personer med funksjonsnedsettelse og ungdomsrådet eller et annet medvirkningsorgan for ungdom er rådgivende organer for kommunen og fylkeskommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Rådene har rett til å uttale seg i alle saker som gjelder henholdsvis eldre, personer med funksjonsnedsettelse og ungdom. Slike saker skal kommunestyret, fylkestinget eller andre folkevalgte organer forelegge for rådene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Kommunestyret og fylkestinget skal etablere rutiner som sikrer at rådene mottar sakene på et så tidlig tidspunkt i saksbehandlingen, at uttalelsene fra rådene har mulighet til å påvirke utfallet av saken. Rådene kan også ta opp saker på eget initiativ. Uttalelsene skal følge saksdokumentene til det kommunale eller fylkeskommunale organet som avgjør saken endelig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Rådene skal ikke behandle saker som gjelder avgjørelser overfor enkeltpersoner. Kommunestyret og fylkestinget kan gi rådene myndighet til å fordele bevilgninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Rådene skal hvert år utarbeide hver sin årsmelding som skal legges frem for kommunestyret eller fylkestinget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Kommunestyret og fylkestinget kan gi medlemmer av rådene møte- og talerett i folkevalgte organer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-727/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Sammensetning og organisering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunestyret og fylkestinget vedtar sammensetningen av eldrerådet, rådet for personer med funksjonsnedsettelse og ungdomsrådet eller annet medvirkningsorgan for ungdom. De bestemmer også hvor mange medlemmer og varamedlemmer rådene skal ha.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Organisasjoner som representerer henholdsvis eldre, personer med funksjonsnedsettelse og ungdom har rett til å fremme forslag om medlemmer til det rådet som representerer deres interesser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Rådene velger selv sin leder og nestleder blant medlemmene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Rådene skal gis tilstrekkelig sekretariatshjelp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Rådene har rett til å uttale seg før kommunestyret og fylkestinget setter ned et sekretariat, fastsetter saksbehandlingsreglene og vedtar budsjett for dem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Hvis kommunene har overført oppgavene som gjelder eldre, personer med funksjonsnedsettelse eller ungdom til et kommunedelsutvalg, kan det etableres et eldreråd, et råd for personer med funksjonsnedsettelse og et ungdomsråd eller et annet medvirkningsorgan for ungdom i alle kommunedelene. Kommunedelsutvalget ivaretar da kommunestyrets rettigheter og plikter overfor rådene. Hvis oppgavene er overført til et kommunedelsutvalg, kan det også velges et sentralt eldreråd, et sentralt råd for personer med funksjonsnedsettelse og et sentralt ungdomsråd eller et annet medvirkningsorgan for ungdom.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-727/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Felles råd for eldre og personer med funksjonsnedsettelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen eller fylkeskommunen kan opprette ett felles råd for eldre og personer med funksjonsnedsettelse dersom det ut i fra lokale forhold er nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Organisasjoner for eldre, organisasjoner for personer med funksjonsnedsettelse og etablerte råd for eldre og for personer med funksjonsnedsettelse i kommunen eller fylket, skal bli hørt før kommunestyret eller fylkestinget avgjør om det skal opprettes ett felles råd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-17-727/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra og med det konstituerende møtet i det enkelte kommunestyret og fylkestinget ved oppstart av valgperioden 2019-2023.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
