<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-17-1878" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-17-1878</id>
    <dato>17.12.2019 nr. 1878</dato>
    <dato type="iso">2019-12-17</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-29-38-§26">L29.05.1981 nr. 38 § 26</ref>, <ref id="for-2019-09-13-1124">F13.09.2019 nr. 1124</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1198</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Åteforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utlegging av åte og fôring av vilt</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Miljødirektoratet 17. desember 2019 med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 26 nr. 8, jf. delegeringsvedtak 13. september 2019 nr. 1124.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å hindre at det oppstår unødig skade på eller ulempe for dyr, mennesker eller naturmangfoldet ved utlegging av åte eller fôr til vilt i forbindelse med jakt, fangst, felling, fotografering, observasjon eller andre formål.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder innenfor det stedlige virkeområdet til lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til annen lovgivning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften fritar ikke fra de krav som følger av forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum (animaliebiproduktforskriften), forskrift 11. juli 2016 nr. 913 om tiltak for å begrense spredning av Chronic Wasting Disease (CWD), og forskrift 7. november 2002 nr. 1290 om fôrvarer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">I denne forskriften menes med
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>åte:</i> animalsk eller vegetabilsk materiale som legges ut med formål å trekke vilt til åteplassen for jakt, fangst, merking, felling, overvåking, fotografering eller lignende;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>fôring:</i> når animalsk eller vegetabilsk materiale legges ut til vilt med formål å bedre næringstilgangen for viltet, eller med formål å avlede viltet fra avling, trafikk, bebyggelse eller andre områder hvor viltet kan gjøre skade eller utgjøre en sikkerhetsrisiko.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Aktsomhetsplikt ved fôring og utlegging av åte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den som fôrer vilt eller legger ut åte, skal sørge for at dette ikke medfører fare for unødig skade på eller ulempe for dyr, mennesker eller naturmangfoldet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Når fôring eller bruk av åte er avsluttet skal benyttede fôringsplasser og åteplasser ryddes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fôring og utlegging av åte til villsvin</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det er ikke tillatt å fôre villsvin.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Til villsvin er det kun tillatt å benytte åte i forbindelse med jakt, felling og fangst. Åte som legges ut til villsvin skal ikke være i større mengde enn at det normalt konsumeres i løpet av et døgns tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot fôring av store rovdyr og kongeørn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er ikke tillatt å fôre gaupe, jerv, ulv, brunbjørn eller kongeørn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Utlegging av åte til store rovdyr og kongeørn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Til gaupe er det kun tillatt å legge ut åte i gaupebås.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Til jerv er det kun tillatt å legge ut åte i forbindelse med lisensfelling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Til ulv er utlegging av åte ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Uten tillatelse etter § 9 er det ikke tillatt å legge ut åte til brunbjørn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Til kongeørn er utlegging av åte tillatt, dersom ikke annet er bestemt av fylkesmannen etter § 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Fylkesmannens myndighet til å regulere fôring og bruk av åte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Dersom fôring eller utlegging av åte kan føre til fare for unødig skade på eller ulempe for dyr, mennesker eller naturmangfoldet, kan fylkesmannen ved lokal forskrift forby fôring eller utlegging av åte i bestemte områder og tidsrom, og sette andre vilkår for slik aktivitet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Fylkesmannen kan gi grunneier pålegg om å fjerne åte, eller av eget tiltak iverksette fjerning av åte, når utleggingen medfører fare for unødig skade på eller ulempe for dyr, mennesker eller naturmangfoldet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Fylkesmannen kan etter søknad gi tillatelse til utlegging av åte til brunbjørn når utleggingen ikke medfører fare for unødig skade på eller ulempe for dyr, mennesker eller naturmangfoldet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens myndighet til å regulere fôring og bruk av åte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Dersom fôring eller utlegging av åte kan føre til tilgrising, helserisiko eller annen ulempe på offentlig sted eller hindre ferdsel på offentlig sted, kan kommunen ved lokal forskrift forby fôring eller utlegging av åte i bestemte områder og tidsrom, og sette andre vilkår for slik aktivitet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klagerett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Fylkesmannens vedtak fattet med hjemmel i § 9 annet og tredje ledd kan påklages til Miljødirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Overtredelser av bestemmelser gitt i denne forskriften straffes etter viltloven § 56.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-17-1878/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
