<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-10-1343" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-10-1343">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-10-1343</id>
    <dato>10.10.2019 nr. 1343</dato>
    <dato type="iso">2019-10-10</dato>
    <ikraft>10.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-10</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-05-15-35-§125a">L15.05.2008 nr. 35 § 125a</ref>, <ref id="for-2009-10-09-1260">F09.10.2009 nr. 1260</ref>, <ref id="for-2009-12-18">F18.12.2009 nr.</ref>1582, <ref id="for-2019-03-29-400">F29.03.2019 nr. 400</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-15-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0840</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utlendingsforskriften (rett til fortsatt opphold for britiske borgere og deres familiemedlemmer) (brexit)</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (rett til fortsatt opphold for britiske borgere og deres familiemedlemmer)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 10. oktober 2019 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 125a, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260, omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582 og omorganiseringsvedtak 29. mars 2019 nr. 400.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-10-1343/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) skal ny § 19-32 og tilhørende underoverskrift lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">Lovens § 125a. Rett til fortsatt opphold for britiske borgere og deres familiemedlemmer som omfattes av avtale om ordninger for borgernes rettigheter mellom EØS/EFTA-statene og Storbritannia</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/2">§ 19-32. <i>Rett til fortsatt opphold mv. for britiske borgere og deres familiemedlemmer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Dersom Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irland (Storbritannia) trer ut av Den europeiske union (EU) uten en utmeldingsavtale som inneholder en overgangsperiode, har britisk borger med oppholdsrett eller varig oppholdsrett etter utlendingsloven § 111, § 112 eller § 115 ved tidspunktet for Storbritannias uttreden fra Den europeiske union, rett til fortsatt opphold på samme vilkår som tidligere frem til endelig regelverk som implementerer avtale om ordninger for borgernes rettigheter mellom EØS/EFTA-statene og Storbritannia trer i kraft. Tilsvarende gjelder britisk borger som innen tidspunktet for Storbritannias uttreden fra Den europeiske union, er arbeidstaker eller selvstendig næringsdrivende i Norge, men som hovedregel returnerer til hjemlandet minst én gang per uke (grensearbeider), og fortsetter å utøve slik virksomhet etter dette tidspunktet. Tilsvarende gjelder også familiemedlemmer, jf. utlendingsloven § 110, til borger nevnt i første punktum, som har oppholdsrett eller varig oppholdsrett etter utlendingsloven § 111, § 113, § 114, § 115 eller § 116 ved tidspunktet for Storbritannias uttreden fra Den europeiske union.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-10-1343/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
