<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-07-252" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-07-252">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-07-252</id>
    <dato>07.03.2019 nr. 252</dato>
    <dato type="iso">2019-03-07</dato>
    <ikraft>07.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-03-07</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-03-18-242</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0183</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i rovviltforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om forvaltning av rovvilt</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 7. mars 2019 med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9 første og annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-07-252/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. mars 2005 nr. 242 om forvaltning av rovvilt gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 10 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fellingsperioden er for:</ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) gaupe: </entry>
              <entry colname="2">1. februar til og med 31. mars </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) jerv: </entry>
              <entry colname="2">10. september til og med 15. februar </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) bjørn: </entry>
              <entry colname="2">21. august til og med 15. oktober </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">d) ulv innenfor ulvesonen: </entry>
              <entry colname="2">1. januar til og med 15. februar </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">e) ulv utenfor ulvesonen: </entry>
              <entry colname="2">1. desember til og med 31. mai. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-07-252/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Kommentarer til forskriftens enkelte bestemmelser</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Kommentarene til forskriften § 10 femte ledd skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/3/marg/1">Femte ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Perioden for lisensfelling på jerv er satt fra 10. september til og med 15. februar. Dette kan bidra til å sikre jaktrettshavere og grunneiere en mulighet til å kombinere for eksempel hjorteviltjakt og lisensfelling på jerv samtidig som man unngår å sette valpenes overlevelse i fare.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Innenfor ulvesonen vil det være parring, yngling og årsvalper som kan bli berørt av en lisensfelling. Det er derfor i dette området fastsatt en fellingsperiode som på den ene siden sikrer at årsvalpene er store nok til å kunne greie seg uten alfadyr dersom disse blir skutt, og på den andre siden er fellingsperioden avgrenset av perioden da ny parring starter. Ut fra dette er fellingstiden i dette området fastsatt til perioden 1. januar til og med 15. februar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Utenfor ulvesonen vil det i hovedsak være lisensfelling rettet mot streifdyr. I dette området er fellingstiden fastsatt til perioden 1. desember til og med 31. mai. Der en lisensfelling utenfor ulvesonen kan berøre årsvalper bør ikke lisensfellingen starte før 1. januar. Videre bør lisensfelling utenfor ulvesonen som kan berøre kjente, nye pardannelser avsluttes 15. februar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Tamreindrift kan være sårbar for forstyrrelse hele året, og særlig gjelder dette i siste del av lisensfellingsperioden for ulv utenfor ulvesonen i april-mai. Det påhviler derfor et ansvar på lisensjegere om at lisensfelling av ulv i tamreinområder gjennomføres i samråd med berørte reinbeitedistrikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Lisensfelling av alle rovviltarter omfattes av grunneiers enerett. Miljødirektoratet kan imidlertid bestemme at felling kan utføres uavhengig av grunneierretten, jf. viltloven § 35. Dette kan for eksempel være aktuelt for å sikre at felling av skadevoldende individer gjennomføres på en effektiv måte.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
