<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-10-477" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-477">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-10-477</id>
    <dato>10.04.2019 nr. 477</dato>
    <dato type="iso">2019-04-10</dato>
    <ikraft>10.04.2019 - 01.01.2021</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-04-10 - 2021-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0287</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Overgangsregler for krav til bosted og statsborgerskap i norske aksje- og allmennaksjeselskaper (brexit)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om overgangsregler for krav til bosted og statsborgerskap i norske aksje- og allmennaksjeselskaper ved Storbritannias uttreden av Den europeiske union</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 10. april 2019 med hjemmel i lov 29. mars 2019 nr. 9 om overgangsregler mv. ved Storbritannias uttreden fra Den europeiske union § 1. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-477/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområdet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for daglig leder og styremedlemmer i norske aksjeselskap og allmennaksjeselskap som er tilsatt eller valgt før Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irlands uttreden av Den europeiske union. Forskriften kommer til anvendelse dersom Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irland trer ut av Den europeiske union uten en utmeldingsavtale som inneholder en overgangsperiode.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-477/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsregler om krav til styremedlemmer og daglig leder i norske aksjeselskaper og allmennaksjeselskaper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Aksjeloven § 6-11 første ledd første punktum og allmennaksjeloven § 6-11 første ledd første punktum gjelder ikke for statsborgere i Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irland når de er bosatt der eller i en stat som er part i EØS-avtalen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Aksjeloven § 6-11 første ledd første punktum og allmennaksjeloven § 6-11 første ledd første punktum gjelder ikke for statsborgere i stater som er part i EØS-avtalen, når de er bosatt i Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irland.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-477/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og opphør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og opphører 1. januar 2021.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
