<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-19-1529" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-19-1529">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-19-1529</id>
    <dato>19.11.2019 nr. 1529</dato>
    <dato type="iso">2019-11-19</dato>
    <ikraft>01.07.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-07-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2000-06-02-39-§5-5a">L02.06.2000 nr. 39 § 5-5a</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§25b">L04.12.1992 nr. 132 § 25b</ref>, <ref id="lov-1999-07-02">L02.07.1999</ref>nr. 64 <ref id="lov-1999-07-02-§39">§ 39</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-§40">§ 40</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-04-27-455</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1610</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0961</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om legemidler fra apotek</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 19. november 2019 med hjemmel i lov 2. juni 2000 nr. 39 om apotek (apotekloven) § 5-5a, lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven) § 25b og lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 39 og § 40.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-19-1529/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. april 1998 nr. 455 om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ved ekspedisjon av handelsvarer etter resept gjelder § 9-4 første og fjerde ledd om registrering av opplysninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-3 bokstav c og d oppheves. Nåværende bokstav e til i blir bokstav c til g.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5-4 Rekvirering til bruk i egen praksis oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7-3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ekspedisjon etter denne paragrafen skal dokumenteres i apoteket, jf. § 9-4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I kapittel 9 skal overskriften lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">
        <i> Kap. 9. Utlevering, oppbevaring og dokumentasjon</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 9-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 9-2. <i>Oppbevaring av papirresepter og -rekvisisjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Resept på legemiddel i reseptgruppe A og B skal holdes tilbake i apoteket etter ekspedisjon og oppbevares i minst fem år (reseptgruppe A) og minst ett år (reseptgruppe B).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Gjenpart av resept og rekvisisjon på legemidler uten markedsføringstillatelse, jf. legemiddelforskriften § 2-5 til § 2-7, skal oppbevares i ett år etter siste utlevering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Rekvisisjoner skal oppbevares i ett år etter siste utlevering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 9-4 Dokumentasjon av nødekspedisjon oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ny § 9-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 9-4. <i>Opplysninger om ekspedisjon og utlevering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Apotek skal registrere følgende opplysninger om ekspedisjon og utlevering av legemidler etter resept og rekvisisjon, samt handelsvarer etter resept:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">Navn og id-nummer på rekvirent i henhold til Helsepersonellregisteret ved ekspedisjon av resept. Krav om id-nummer gjelder ikke ved ekspedisjon av EØS-resepter, jf. § 7-4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">Navn, fødselsnummer og kjønn på pasient. Dyreeiers navn og dyreart. For legemidler til dyr i reseptgruppe A og B dyreeiers fødselsnummer. Navn på mottager rekvisisjonen er utstedt til.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">Dato for utstedelse av resept og rekvisisjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d/avsnitt/1">Handelsnavn, virkestoffnavn, legemiddelform, styrke, varenummer, pakningsstørrelse og antall av den enkelte vare som er utlevert.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/e/avsnitt/1">Unik identifikator, herunder batchnummer, der slik identifikator er scannbar for identifisering av legemiddelpakning med sikkerhetsanordning, for det enkelte legemiddel som er utlevert.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/f/avsnitt/1">Apotekets merking av legemiddel med bruksområde og bruksrettledning, jf. § 12-2 annet ledd, og tilleggsmerking av advarsler jf. § 12-7 bokstav c og d. Dette gjelder tilsvarende for apotekets merking av handelsvare.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/g/avsnitt/1">Dersom det, etter en faglig vurdering, utleveres noe annet enn det som er rekvirert på resept, påføres merking av bruksområde og bruksrettledning som avviker vesentlig fra det som fremgår av resept, eller det gis særlig veiledning skal dette registreres og begrunnes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/h/avsnitt/1">Navn og id-nummer i henhold til Helsepersonellregisteret på den som har gjennomført farmasøytkontroll, jf. § 6-1, og dato for gjennomført farmasøytkontroll.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/i/avsnitt/1">Dokumentasjon på gjennomført kontroll i henhold til § 12-2 tredje ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/j/avsnitt/1">Dato for utlevering etter resept.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Plikten til å registrere opplysninger etter første ledd gjelder også ved ekspedisjon av mangelfull resept mv. (nødekspedisjon) etter § 7-3. Begrunnelse for nødekspedisjon skal registreres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Opplysninger som kan være relevante og nødvendige for helsehjelpen til den enkelte pasient, jf. pasientjournalforskriften § 6, men som ikke omfattes av første og andre ledd skal registreres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Opplysninger om ekspedisjon og utlevering etter resept skal oppbevares i tre år. Opplysninger om ekspedisjon og utlevering etter rekvisisjon skal oppbevares i ett år.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-19-1529/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2020.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Fra samme tidspunkt gjøres følgende endring i forskrift 21. desember 2007 nr. 1610 om behandling av helseopplysninger i nasjonal database for elektroniske resepter (Reseptformidlerforskriften):
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 1-3 nr. 1 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
