<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-05-07-582" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-07-582">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-05-07-582</id>
    <dato>07.05.2019 nr. 582</dato>
    <dato type="iso">2019-05-07</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1949-07-28-26-§24">L28.07.1949 nr. 26 § 24</ref>, <ref id="lov-1953-06-26-11-§8a">L26.06.1953 nr. 11 § 8a</ref>, <ref id="lov-1957-07-06">L06.07.1957 nr.</ref>26 <ref id="lov-1957-07-06-§30">§ 30</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-11-30-1492</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0349</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om forholdstall ved ny opptjening</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om anvendelse av forholdstall når et medlem av Statens pensjonskasse og enkelte andre pensjonsordninger har ny pensjonsopptjening etter fylte 67 år</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 7. mai 2019 med hjemmel i lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens pensjonskasse § 24 femte ledd, lov 26. juni 1953 nr. 11 om pensjonsordning for apotekvirksomhet mv. § 8a femte ledd, lov 6. juli 1957 nr. 26 om samordning av pensjons- og trygdeytelser (samordningsloven) § 30 og lov 22. juni 1962 nr. 12 om pensjonsordning for sykepleiere § 10a femte ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-07-582/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. november 2010 nr. 1492 om anvendelse av forholdstall når et medlem av Statens pensjonskasse og enkelte andre pensjonsordninger har ny pensjonsopptjening etter fylte 67 år gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">
        <i>Forskrift om levealdersjustering av alderspensjon når et medlem av Statens pensjonskasse og enkelte andre pensjonsordninger har ny pensjonsopptjening etter fylte 67 år</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 2 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">§ 2. <i>Fastsetting av vektet justeringstall</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">Når medlemmet som nevnt i § 1 senere fratrer stillingen, skal det fastsettes et vektet justeringstall for dette pensjonsuttaket.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/5">Det vektede justeringstallet fastsettes ved å multiplisere justeringstallet ved første uttakstidspunkt, begrenset til 67 år eller senere, med justeringstallet på det senere uttakstidspunktet, og deretter dividere med justeringstallet på tidspunktet da medlemmet gjeninntrådte i stillingen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/6">Det vektede justeringstallet kan likevel ikke være lavere enn 1,000, jf. lov om Statens pensjonskasse § 24 tredje ledd andre punktum. For årskullene fra og med 1954-kullet til og med 1962-kullet gjelder likevel bestemmelsene i lov om Statens pensjonskasse § 24 tredje ledd tredje og fjerde punktum.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/7">§ 3 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/8">§ 3. <i>Fastsetting av vektet forholdstall og/eller delingstall i samordningsfradraget for alderspensjon fra folketrygden</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/9">Samtidig som det beregnes vektet justeringstall etter § 2, skal det fastsettes vektet forholdstall/delingstall for samordningsfradraget. Forholdstall gjelder for årskull født før 1954, delingstall gjelder for årskull født etter 1962, mens det for årskullene født i årene fra 1954 til 1962 benyttes en andel av både forholdstall og delingstall, jf. fordelingen fastsatt i samordningsloven § 24b første ledd. Det vektede tallet fastsettes ved å multiplisere forholdstallet/delingstallet ved første samordningstidspunkt, med forholdstallet/delingstallet på det senere samordningstidspunktet og deretter dividere med forholdstallet/delingstallet på tidspunktet da medlemmet gjeninntrådte i stillingen.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/10">Nåværende § 3 blir ny § 4.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-07-582/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra 1. juli 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
