<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-28-1637" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1637">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-28-1637</id>
    <dato>28.11.2019 nr. 1637</dato>
    <dato type="iso">2019-11-28</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§5-4">L28.02.1997 nr. 19 § 5-4</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-61-§3-5">L02.07.1999 nr. 61 § 3-5</ref>, <ref id="lov-2011-06-24">L24.06.2011 nr.</ref>30 <ref id="lov-2011-06-24-§8-1">§ 8-1</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-§8-2">§ 8-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-19-1653</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1042</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om veiledet tjeneste for allmennleger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om veiledet tjeneste for å få adgang til å praktisere som allmennlege med rett til trygderefusjon</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 28. november 2019 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-4 fjerde ledd, lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 3-5 andre ledd og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 8-1 andre ledd og § 8-2 fjerde ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1637/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2005 nr. 1653 om veiledet tjeneste for å få adgang til å praktisere som allmennlege med rett til trygderefusjon gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Formålet med veiledet tjeneste er at legen gjennom arbeid under veiledning skal få tilstrekkelig praktisk erfaring for å kunne utføre selvstendig virksomhet som allmennlege på en forsvarlig måte uten unødig tidstap eller utgift for pasienter, helseinstitusjoner, trygden eller andre.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 første ledd bokstav b) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">er under veiledning for å oppnå slik rett, og har gjennomført norsk turnustjeneste eller har oppnådd alle læringsmålene i spesialistutdanningens første del, eller
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Leger som mangler tilstrekkelig praktisk opplæring under veiledning for å oppfylle vilkåret i § 3, kan gjennomføre hele eller deler av den veiledete tjenesten i Norge ved å
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">fullføre og få godkjent norsk turnustjeneste, oppnå alle læringsmålene i spesialistutdanningens første del og/eller tiltre en</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">fastlegehjemmel med veiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">stilling ved kommunal legevakt med veiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">stilling i helseforetak hvor legen er under spesialisering i spesialistutdanningens andre eller tredje del, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">tjeneste som vernepliktig militær lege under veiledning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Utdanning i spesialistutdanningens første del som er gjennomført på lisens etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1379 om lisens til helsepersonell § 1a-1, teller som ett års veiledet tjeneste etter første ledd bokstav a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">For godkjenning som spesialist i allmennmedisin på grunnlag av veiledet tjeneste som er gjennomført i andre EØS-land, gjelder bestemmelsene i forskrift 8. oktober 2008 nr. 1130 om autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-land eller fra Sveits.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1637/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
