<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-18-1118" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1118">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-18-1118</id>
    <dato>18.06.2019 nr. 1118</dato>
    <dato type="iso">2019-06-18</dato>
    <ikraft>18.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-18</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-22-25-§118">L22.05.1981 nr. 25 § 118</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-90-§22-3">L17.06.2005 nr. 90 § 22-3</ref>, <ref id="for-2019-03-07">F07.03.2019</ref>nr. 192, <ref id="for-2019-03-07-190">F07.03.2019 nr. 190</ref></hjemmel>
    <rettet>16.09.2019 (hjemmelsfelt)</rettet>
    <journalnummer>2019-0749</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av kompetanse til å frita for taushetsplikt på Politidir. forvaltningsområde</korttittel>
    <tittel>Delegering av kompetanse til å samtykke til fritak for taushetsplikt i saker på Politidirektoratets forvaltningsområde ved bevisføring for retten</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Politidirektoratet 18. juni 2019 med hjemmel i lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven) § 118 første og andre ledd og lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven) § 22-3 andre og tredje ledd jf. delegeringsvedtak 7. mars 2019 nr. 190 og delegeringsvedtak 7. mars 2019 nr. 192.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Tidligere var adgangen for politimestrene til å samtykke til å føre taushetspliktig bevis for retten regulert av Justisdepartementets rundskriv 30. juni 1986 (G-102/86). Rundskrivet delegerte myndighet til politimestrene til å samtykke til at ansatte i politiet og påtalemyndigheten kunne avgi forklaring (og forutsetningsvis også fremlegge skriftlig bevis) i rettssak uten hinder av taushetsplikt, både i straffesaker og sivile saker. Delegering foretatt etter den gamle tvistemålsloven ble videreført etter tvisteloven, jf. ikraftsettingsloven del II til tvisteloven (overgangsbestemmelsene) § 6.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Justis- og beredskapsdepartementet delegerte ved delegeringsvedtak 7. mars 2019 nr. 190 sin myndighet etter straffeprosessloven<fref id="/fotnote/1">1</fref> § 118 første ledd til å frita fra lovbestemt taushetsplikt ved bevisføring for retten til Politidirektoratet for så vidt gjelder saker på direktoratets forvaltningsområde. Det samme gjelder adgangen etter straffeprosessloven § 118 andre ledd til å redegjøre for retten om grunnene for sitt standpunkt i sak om fritak for lovbestemt taushetsplikt etter § 118 første ledd. Myndigheten kan delegeres videre.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Justis- og beredskapsdepartementet har videre delegert ved delegeringsvedtak 7. mars 2019 nr. 192 sin myndighet etter tvisteloven<fref id="2">2</fref> § 22-3 andre ledd til å samtykke til at taushetspliktig bevis kan føres for retten til Politidirektoratet for så vidt gjelder saker på direktoratets forvaltningsområde. Det samme gjelder adgangen etter tvisteloven § 22-3 tredje ledd til å redegjøre for sitt standpunkt i sak om fritak fra lovbestemt taushetsplikt etter tvisteloven § 22-3 andre ledd. Myndigheten kan delegeres videre.</ledd>
    <ledd id="/ledd/4">Politidirektoratet beslutter med dette å delegere videre til politimesterne og særorgansjefene myndighet etter straffeprosessloven § 118 første og andre ledd og tvisteloven § 22-3 andre og tredje ledd til å frita fra lovbestemt taushetsplikt på Politidirektoratets forvaltningsområde ved bevisføring og redegjørelse for retten.</ledd>
    <ledd id="/ledd/5">Politidirektoratet vil for ordens skyld bemerke at tilsvarende delegering er gitt til riksadvokaten for så vidt gjelder saker på riksadvokatens ansvarsområde.<fref id="3">3</fref>
<fotnote id="/fotnote/1">1 Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 Lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3 Se delegeringsvedtak 7. mars 2019 nr. 191 og delegeringsvedtak 7. mars 2019 nr. 193.</fotnote></ledd>
  </tekst>
</dokument>
