<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-20-765" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-765">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-20-765</id>
    <dato>20.06.2019 nr. 765</dato>
    <dato type="iso">2019-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Reindriftsavtalen</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-06-14-887</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0523</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tidligpensjon i reindriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tidligpensjon i reindriften</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 20. juni 2019 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-765/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. juni 2010 nr. 887 om tidligpensjon i reindriften gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Tidligere leder av siidaandel som har gått av med tidligpensjon kan ha inntil 20 rein i bevoktning i en siidaandel.<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref> Ektefeller/samboere kan til sammen ha inntil 30 rein.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Jf. reindriftsloven § 15.
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For å utløse tidligpensjon må leder av siidaandel på overdragelses- eller avviklingstidspunktet ha hatt siidaandel selv i minst de siste 15 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 6 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Retten til tidligpensjon bortfaller ved utgangen av den måned den som mottar pensjon fyller 67 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Leder av siidaandel og ektefellen/samboeren må ha hatt en samlet referanseinntekt på minst 45 000 kroner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Referanseinntekt til leder av siidaandel må utgjøre minst 50 prosent av siidaandelslederens inntekt, eller siidaandelslederens og ektefelles/samboers samlede referanseinntekt må utgjøre minst 50 prosent av deres samlede inntekt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ektefelle/samboer må ha mindre enn kr 80 000 i annen inntekt, og siidaandelslederens og ektefelles/samboers samlede referanseinntekt må utgjøre minst 50 prosent av deres samlede inntekt
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 11 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Utbetaling av tidligpensjon skal ikke overstige tidligere siidaandelsleders og eventuelt ektefelles/samboers samlede referanseinntekt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 13 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Tidligpensjon utbetales månedlig. Det er ikke anledning til å overdra krav på tidligpensjon til eie eller pant.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 13 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Beregnet beløp mindre enn 500 kroner per kvartal blir ikke utbetalt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 14 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Siidaandelsleder og ektefelle/samboer kan kreve å få et foreløpig tilsagn på om de er berettiget til tidligpensjon. Forhåndstilsagnet er gyldig i tolv måneder fra det er kommet frem til søker. Søker trenger ikke å sende inn en ny søknad dersom forhåndstilsagn innvilges og alle vilkår oppfylles i løpet av tolvmånedersperioden forhåndstilsagnet gjelder for.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 14 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Dersom det i løpet av tolvmånedersperioden kommer et nytt fastsettingsår i beregningen, kan søker velge om han ønsker å ta dette året med i beregningen, eller om han ønsker å beholde perioden fra opprinnelig søknad.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Satser for enbruker- og tobrukerpensjon blir fastsatt av Stortinget etter forslag i de årlige proposisjoner om reindriftsoppgjøret, og er henholdsvis 150 000 kroner for enbrukerpensjon og 240 000 kroner for tobrukerpensjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 17 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Dersom en tidligere leder av siidaandel/ektefelle eller samboer har mottatt tidligpensjon i strid med aktsom god tro, kan beløpet kreves tilbakebetalt, eventuelt trekkes i fremtidige utbetalinger. Tidligpensjon kan også kreves tilbakebetalt, eventuelt trekkes i fremtidige utbetalinger, når tidligere leder av siidaandel/ektefelle eller samboer eller noen som har handlet på dennes vegne, i strid med aktsom god tro har gitt feilaktige eller mangelfulle opplysninger. Det samme gjelder dersom utbetalingen skyldes feil fra forvaltningens side, og mottakeren burde ha forstått dette.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-765/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
