<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-22-1570" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1570">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-22-1570</id>
    <dato>22.11.2019 nr. 1570</dato>
    <dato type="iso">2019-11-22</dato>
    <ikraft>22.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-22</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets årlige budsjettvedtak kap. 567 post 73</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0982</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til kvensk språk og kvensk og norskfinsk kultur</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til kvensk språk og kvensk og norskfinsk kultur</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 22. november 2019 med hjemmel i Stortingets årlige budsjettvedtak over kap. 567 post 73.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1570/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formålet med tilskuddsordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Tilskuddsordningen skal bidra til revitalisering av kvensk språk og til å fremme kvensk/norskfinsk kultur, spesielt å fremme kvensk språk og kvensk og norskfinsk identitet hos barn og unge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1570/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltning av ordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Vedtak om tilskudd fra ordningen fattes av Troms og Finnmark fylkeskommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1570/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Hvem og hva som kan tildeles tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Troms og Finnmark fylkeskommune kan tildele tilskudd til frivillige organisasjoner, privatpersoner, kommuner, institusjoner og foretak til
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">etablering og drift av språk- og kultursentre og kvensk avis</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">prosjekter som har som mål å revitalisere kvensk språk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">prosjekter som har som mål å fremme kvensk og norskfinsk kultur</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tiltak for å styrke kvensk språk og kvensk og norskfinsk identitet hos kvenske og norskfinske barn og unge</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">dokumentasjon og formidling av kunnskap om kvenene og norskfinnenes situasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">prosjekter om kvensk språk og kultur over landegrensene.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Tiltak som mottar tilskudd må ha som formål å styrke kvensk språk og kvensk og norskfinsk kultur i Norge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Det kan ikke tildeles midler til rene forskningsprosjekter eller annen drift enn angitt i første ledd bokstav a.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Prosjekter skal være tidsavgrensede og gjennomføres i samsvar med søknaden og i henhold til vilkår og frister som framgår av tilskuddsvedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1570/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vesentlige endringer i prosjektet skal være godkjent av Troms og Finnmark fylkeskommune etter søknad, før endringene kan gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Dersom Troms og Finnmark ikke godkjenner endringen, kan tilskuddet bli trukket tilbake og utbetalte midler kan kreves tilbakebetalt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kan ikke prosjektet gjennomføres, skal Troms og Finnmark fylkeskommune informeres så raskt som mulig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Det kan i tilskuddsvedtaket stilles nærmere vilkår til den konkrete gjennomføringen av prosjektet som tildeles tilskudd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1570/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rapporteringsplikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">En tilskuddsmottaker skal innen fristene i tilskuddsvedtaket levere en rapport og et regnskap for bruken av tilskuddsmidlene. Er tilskuddet på 200 000 kroner eller mer, skal regnskapet være revidert av statsautorisert eller registrert revisor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Troms og Finnmark fylkeskommune kan i tildelingsvedtakene fastsette utdypende krav til rapporten og regnskapet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Tilskuddsmottakeren skal også ha levert tilfredsstillende rapport og regnskap for tidligere tilskudd fra Troms og Finnmark fylkeskommune, innen fastsatt frist.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Språk- og kultursentre som mottar driftsstøtte, skal innen fastsatt frist i tilskuddsvedtaket sende fylkeskommunen et budsjett og en aktivitetsplan for neste driftsår.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1570/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til en søknad om tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">En søknad skal leveres på søknadsskjema fra Troms og Finnmark fylkeskommunes nettsider innen fristen som er oppgitt, og
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">angi søkerens navn, adresse, e-postadresse, telefonnummer, kontonummer og organisasjonsnummer eller personnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">angi søkerens særlige kvalifikasjoner for å gjennomføre tiltaket</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">angi hva søkeren vil oppnå med tilskuddet og hvordan tilskuddet vil bidra til å sikre målet med tilskuddsordningen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">inneholde en framdriftsplan for prosjektet, og en beskrivelse av aktivitetene som skal gjennomføres eller planlegges gjennomført i tilskuddsperioden</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">inneholde et budsjett med presisering av eventuelle administrative kostnader ved gjennomføringen av prosjektet - også opplysninger om egeninnsats og om det er søkt eller mottatt støtte fra andre kilder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">opplyse om det er planer om å videreføre tiltaket etter tilskuddsperioden</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">vise til innlevert rapport og regnskap for forrige års tilskudd fra Troms og Finnmark fylkeskommune, som skal være levert innen fastsatt frist.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1570/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Rett til å innhente ytterligere opplysninger før en søknad blir avgjort</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Troms og Finnmark fylkeskommune kan i tillegg til opplysningene i søknaden
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kreve at søkeren gir andre opplysninger som er nødvendige for å avgjøre søknaden</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">innhente nødvendige opplysninger fra andre myndigheter som har adgang til å utlevere opplysningene.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1570/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Hvordan søknaden blir vurdert</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Troms og Finnmark fylkeskommune avgjør søknaden etter en skjønnsmessig vurdering av søknadsopplysningene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1570/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Adgangen til å kontrollere at betingelsene og vilkårene for tilskuddet er oppfylt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Troms og Finnmark fylkeskommune kan kontrollere at betingelsene for tilskuddet og vilkårene for tildelingen er oppfylt gjennom å
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">be om de opplysningene og den dokumentasjonen som er nødvendig for kontrollen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">innhente nødvendige opplysninger fra andre myndigheter som har adgang til å utlevere opplysningene</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">be tilskuddsmottakeren legge frem nødvendige opplysninger og på andre måter bidra til å legge til rette for kontrollarbeidet, som ved å medvirke til besiktigelse dersom det er nødvendig for kontrollen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1570/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Stans og tilbakebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Troms og Finnmark fylkeskommune kan stanse utbetaling eller kreve at mottaker helt eller delvis tilbakebetaler tilskudd dersom
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tilskuddet ikke er brukt i tråd med forskriften og vilkår i tilskuddsbrevet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tildelingen av tilskudd bygger på uriktige opplysninger fra søker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilskuddsmottakeren ikke har levert rapport og regnskap innen fristen i tilskuddsvedtaket</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">rapport og regnskap ikke gir tilstrekkelig informasjon for å vurdere om kravene i forskriften og tilskuddsvedtaket er oppfylt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">tilskuddsmottakeren ikke har levert rapport og regnskap for forrige tildeling innen fristen som følger av tildelingen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">ikke hele tilskuddsbeløpet er benyttet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Har en tilskuddsmottaker fått utbetalt for mye tilskudd eller ikke brukt et tilskudd i samsvar med kravene i forskriften og tilskuddsvedtaket, kan det som er for mye utbetalt eller som skal tilbakebetales, trekkes fra i et tilskudd som måtte tildeles senere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1570/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Vedtak kan påklages til Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1570/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og med virkning for tildeling av tilskudd fra og med 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
