<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-04-860" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-04-860">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-04-860</id>
    <dato>04.06.2019 nr. 860</dato>
    <dato type="iso">2019-06-04</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">§ 4-9</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392-§2">F01.12.2005 nr. 1392 § 2</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392-§3">§ 3</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392-§5">§ 5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-04-28-44</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0537</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier ved DMMH for barnehagelærerutdanning</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier ved Dronning Mauds Minne Høgskole for barnehagelærerutdanning</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Dronning Mauds Minne Høgskole for barnehagelærerutdanning 4. juni 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6, § 3-7 og § 4-9, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad § 2, § 3 og § 5 og forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 1-1.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-04-860/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. april 2015 nr. 440 om studier ved Dronning Mauds Minne Høgskole for barnehagelærerutdanning gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-3 overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 2-3. <i>Opptak på arbeidsplassbasert barnehageopplæring</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-4 overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 2-4. <i>Opptak på masterutdanning</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-5 overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 2-5. <i>Opptak på videreutdanninger på bachelornivå</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2-6 overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">§ 2-6. <i>Opptak på videreutdanninger på masternivå</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-7 overskriften og første ledd skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 2-7. <i>Rangeringskriterier ved lokalt opptak til masterutdanninger og videreutdanninger på masternivå</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Dersom det er flere kvalifiserte søkere enn antall studieplasser rangeres søkerne på følgende grunnlag:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">Søkere med bachelorgrad eller annen utdanning av 180 studiepoengs omfang som er godkjent som opptaksgrunnlag, rangeres på grunnlag av vektet gjennomsnitt av alle eksamener som inngår i denne utdanningen. Ved poenglikhet beregnes også omfang av relevant praksis etter fullført opptaksgrunnlag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">For søkere med relevant høyere utdanning som omfatter mer enn 180 studiepoeng, foretas rangeringen på grunnlag av vektet gjennomsnitt av eksamener i graden som helhet. Ved poenglikhet beregnes også omfang av relevant praksis etter fullført opptaksgrunnlag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">Dersom søker må dokumentere utdanning i tillegg til bachelorgraden, der både bachelorgrad og tilleggsutdanning samlet gjør søker kvalifisert for studiet, benyttes både bachelorgrad og tilleggsutdanning ved rangering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">Søkere som ikke har mulighet til å forbedre karakterer fra sin bachelorutdanning, kan legge ved dokumentasjon på annen relevant høyere utdanning for å forbedre sitt karaktersnitt. Hva som er annen relevant høyere utdanning vil fremgå i studieplanen. Annen relevant utdanning vil inngå i opptaksgrunnlaget, og kan derfor ikke innpasses i det nye studiet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, må rangeres i forhold til poengberegnede søkere ved hjelp av individuell skjønnsmessig vurdering. For å få tilbud om opptak kreves likeverdige ferdigheter og kunnskaper med søkere som får tilbud om opptak etter rangering på grunnlag av poengberegning.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 2-7a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 2-7a. <i>Rangeringskriterier ved lokalt opptak til videreutdanninger på bachelornivå</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) For studier der rangeringskriterier ikke er fastsatt i rammeplan. Dersom det er flere kvalifiserte søkere enn antall studieplasser rangeres søkerne på følgende grunnlag:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">For studieprogram hvor opptakskravet er generell studiekompetanse beregnes karakterpoeng og tilleggspoeng etter reglene i forskrift om opptak til høyere utdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes etter denne forskriften og søkere som får godkjent realkompetanse som en del av sitt opptaksgrunnlag, skal rangeres etter en helhetlig og skjønnsmessig vurdering av om søkeren har likeverdige kvalifikasjoner med søkere som tas opp etter rangering på grunnlag av poengberegning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ved poenglikhet rangeres søkerne ved loddtrekning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2-8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Søkere som er 25 år eller eldre i opptaksåret og som ikke har generell studiekompetanse, kan gis opptak til et bestemt studieprogram dersom de på grunnlag av realkompetanse har de nødvendige kvalifikasjoner for aktuelt studieprogram.
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">Fem års arbeid og/eller utdanning hvor minst tre av årene må være relevante for studiet det blir søkt opptak til. Med relevant praksis menes her arbeid i barnehage, SFO assistent i grunnskolen eller tilsvarende. Arbeid innen helse-, omsorg-, sosial- eller undervisningssektoren kan regnes som relevant dersom det kan dokumenteres at søkeren har arbeidet med barn. Relevant utdanning er barne- og ungdomsarbeiderutdanning. Allmennfag/studiespesialisering regnes alltid som relevant.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">Må ha tilstrekkelige ferdigheter i norsk eller annet nordisk språk. Minimum norsk 113 årstimer fra videregående skole eller tilsvarende fra tidligere reformer. Faget må være bestått med karakteren 2 eller bedre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">Søkere med morsmål fra et ikke-nordisk land må dokumentere norsk og engelsk i henhold til forskrift om opptak til høyere utdannings § 2-2.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(1) Studieplass kan etter søknad reserveres i inntil 2 år dersom det foreligger tungtveiende grunner. Søker må takke ja til studieplass før man kan søke om å reservere studieplassen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(2) Søknad behandles av Rektor. Søknad må sendes innen 3 uker etter søker har fått tilbud om studieplass.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(3) Behov for reservert studieplass må dokumenteres innenfor de satte fristene.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/16/marg/1">§ 2-10 tilføyes tredje og fjerde ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(3) Dersom det er fastsatt karakterkrav for opptak til studiet er det en betingelse at søkeren oppfyller karakterkravet når eksamen er avlagt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(4) Dersom søkere med betinget opptak ikke oppfyller opptakskravene i løpet av første semester, vil studenten miste studieplassen og studieretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 2-11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(1) Det kan søkes om overflytting fra studium ved annet lærested til tilsvarende studium ved DMMH. Søknad skal registreres i søknadsportalen innen de gitte fristene for det lokale overflyttingsopptaket.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/1">§ 2-11 syvende ledd fjernes.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 2-12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Tilbud om studium som ikke omfattes av Samordna Opptak, kan trekkes selv om det er kvalifiserte søkere, dersom det ikke er tilstrekkelige antall søkere eller ikke er faglige eller økonomiske ressurser til å gi et fullverdig tilbud. Trekking av studier må vedtas av Styret selv eller Rektor selv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 3-6 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(3) Inntil 1 år permisjon kan innvilges ved søknad.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 5-2 første ledd, bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/d/avsnitt/1">ha bestått aktuelle arbeidskrav og
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 5-11 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(3) Tilretteleggingen skal ikke medføre en reduksjon av de faglige kravene som stilles til eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 5-13 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(3) Det skal være minst to sensorer, hvorav minst én ekstern, ved bedømmelse av masteroppgave.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 5-13 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(5) Det skal utarbeides sensorveiledning eller løsningsforslag i forbindelse med sensur av alle skriftlige eksamener unntatt flervalgseksamen. Sensorveiledningen eller løsningsforslaget skal være tilgjengelig for sensor før vurderingen starter og tilgjengelig for studentene når sensur foreligger.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/31/marg/1">§ 5-15 tredje ledd fjernes.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 5-16 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(1) Klage på formelle feil sendes eksamenskontoret innen tre uker etter det påklagede forholdet ble kjent for studenten.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/33/marg/1">§ 6-1 tilføyes nytt tredje ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(3) Rektor kan etter søknad innvilge en tredje praksisperiode når studenten kan sannsynliggjøre at han eller hun vil bestå praksisperioden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-04-860/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
