<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-03-1629" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-03-1629">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-03-1629</id>
    <dato>03.12.2019 nr. 1629</dato>
    <dato type="iso">2019-12-03</dato>
    <ikraft>05.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-05</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-20-1798</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1031</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om tillegg til forskrift 2005:1798 om studier og eksamener ved Universitetet i Oslo</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om tillegg til forskrift 20. desember 2005 nr. 1798 om studier og eksamener ved Universitetet i Oslo - utsatt sensurfrist ved bevegelige helligdager og offentlige høytidsdager</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Universitetsstyret ved Universitetet i Oslo 3. desember 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-03-1629/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Sensurfrist</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Fakultetet kan utvide sensurfristen for en eksamen dersom arbeidsdager i sensurperioden faller bort på grunn av bevegelige helligdager eller offentlige høytidsdager. Julaften og nyttårsaften skal regnes som bevegelige helligdager i denne sammenhengen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Utvidelsen av sensurfristen kan maksimalt tilsvare antallet arbeidsdager som faller bort i sensurperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Denne bestemmelsen gjelder både for eksamener med tre ukers sensurfrist og masteroppgaver og tilsvarende større skriftlige arbeider med åtte ukers sensurfrist.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-03-1629/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft umiddelbart og gjelder for eksamener ved Universitetet i Oslo som hører til høstsemesteret 2019 eller vårsemesteret 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
