<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-05-10-593" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-10-593">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-05-10-593</id>
    <dato>10.05.2019 nr. 593</dato>
    <dato type="iso">2019-05-10</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-08-28-103-§2">L28.08.1992 nr. 103 § 2</ref>, <ref id="lov-1995-02-24-11-§11">L24.02.1995 nr. 11 § 11</ref>, <ref id="lov-1927-07-01-3">L01.07.1927 nr. 3</ref><ref id="lov-1927-07-01-3-§3">§ 3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-02-19-184</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0363</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om forbud mot spillbetalingsformidling</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om forbud mot betalingsformidling for pengespill som ikke har norsk tillatelse</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 10. mai 2019 med hjemmel i lov 28. august 1992 nr. 103 om pengespill m.v. (pengespilloven) § 2 fjerde ledd, lov 24. februar 1995 nr. 11 om lotterier m.v. (lotteriloven) § 11 og lov 1. juli 1927 nr. 3 om veddemål ved totalisator § 3. Fremmet av Kulturdepartementet.
<br/> Forskriften er meldt til EFTAs overvåkingsorgan i henhold til kravene i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler m.m. (EØS-høringsloven) og EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF endret ved direktiv 98/48/EF). </redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-10-593/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. februar 2010 nr. 184 om forbud mot betalingsformidling for pengespill som ikke har norsk tillatelse gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>Anvendelsesområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forskriften gjelder foretak som yter betalingstjenester i Norge.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4. <i>Forbud mot betalingsformidling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det er forbudt for foretak som yter betalingstjenester i Norge å yte betalingstjenester ved innskudd til, og utbetaling fra pengespill som ikke har tillatelse i Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Forbudet gjelder både betalingstransaksjoner til og fra pengespillselskap som ikke har tillatelse i Norge og betalingstransaksjoner til og fra andre foretak som formidler betalingstransaksjoner på vegne av pengespillselskap som ikke har tillatelse i Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Foretak som yter betalingstjenester i Norge skal undersøke alle betalingstransaksjoner til og fra pengespillselskap og foretak som gjennomfører betalingstransaksjoner på vegne av pengespillselskap som Lotteritilsynet har sendt vedtak om at formidler pengespill uten tillatelse i Norge i medhold av denne forskrift § 4 fjerde ledd. Lotteritilsynet skal ha oppdatert liste på sitt nettsted. Foretakene skal stanse betalingstransaksjoner ved innskudd til og utbetaling fra pengespill som ikke har tillatelse i Norge, herunder betalingstransaksjoner med betalingskort med brukerstedskode for pengespill.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Lotteritilsynet kan ved enkeltvedtak gi pålegg til foretak som yter betalingstjenester ved innskudd til og utbetaling fra pengespill som ikke har tillatelse i Norge, om å avvise betalingstransaksjoner identifisert med:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">Kontonummer til pengespillselskap som gjennomfører betalingstransaksjoner eller andre foretak som gjennomfører betalingstransaksjoner på vegne av pengespillselskapet, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">Navn på pengespillselskap som gjennomfører betalingstransaksjoner eller andre foretak som gjennomfører betalingstransaksjoner på vegne av pengespillselskapet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Lotteritilsynet kan ved enkeltvedtak gi pålegg etter fjerde ledd nr. 2 når:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">Lotteritilsynet har fattet vedtak om å avvise betalingstransaksjoner identifisert med kontonummer, og det samme foretaket som eier kontonummeret sender betalingstransaksjoner ved innskudd til og utbetaling fra pengespill fra andre kontonummer enn beskrevet i vedtaket, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">Foretaket bruker annen brukerstedskode enn pengespill for betalingstransaksjoner med betalingskort, men gjennomfører likevel betalingstransaksjoner ved innskudd til og utbetaling fra pengespill.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Lotteritilsynet er ansvarlig for entydig identifisering av foretakene i fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ny § 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5. <i>Opplysningsplikt etter forespørsel fra Lotteritilsynet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Lotteritilsynet kan kreve at foretak som yter betalingstjenester i Norge skal gi opplysninger om pengespillselskap og foretak som gjennomfører betalingstransaksjoner på vegne av pengespillselskap. Opplysningsplikten gjelder når Lotteritilsynet har sendt en konkret forespørsel på fastsatt skjema som inkluderer identifiserte foretak. Opplysningsplikten omfatter opplysninger om kontonummer, brukerstedskode, Merchant ID, Acquirer ID, organisasjonsnummer, transaksjonsvolum og tidsperiode for transaksjonene. Lotteritilsynet kan ikke kreve personopplysninger knyttet til enkelttransaksjoner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Nåværende § 5 blir ny § 6.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-05-10-593/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
