<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-20-852" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-852">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-20-852</id>
    <dato>20.06.2019 nr. 852</dato>
    <dato type="iso">2019-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Reindriftsavtalen</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0563</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ekstraordinært tilskudd til kriseberedskap</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ekstraordinært tilskudd til kriseberedskap</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 20. juni 2019 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-852/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med ekstraordinært tilskudd til kriseberedskap er å forhindre omfattende tap av rein eller andre store dyrevelferdsmessige utfordringer ved beitekriser, der reinbeitedistriktets eller tamreinlagets eget kriseberedskapsfond<fref id="/paragraf/1/fotnote/1">1</fref> ikke er tilstrekkelig til gjennomføring av nødvendige tiltak.
<fotnote id="/paragraf/1/fotnote/1">1 Jf. forskrift om tilskudd til reinbeitedistrikter og tamreinlag § 1-5 tredje ledd.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-852/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Med beitekrise menes en hendelse som avviker markant fra den normale beitevariasjonen som er mellom år, der en vesentlig andel av beitearealer er utilgjengelig, og det foreligger en betydelig risiko for omfattende tap av rein.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-852/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Ekstraordinært tilskudd til kriseberedskap kan ytes til reinbeitedistrikter og tamreinlag dersom:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kriseberedskapsutvalget har fastslått at det foreligger en beitekrise.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">midler gitt gjennom forskrift om tilskudd til reinbeitedistrikter og tamreinlag § 1-5 tredje ledd ikke er tilstrekkelig til gjennomføring av nødvendige tiltak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Reinbeitedistriktet/tamreinlaget bør rådføre seg med kriseberedskapsutvalget ved gjennomføring av tiltak i forbindelse med beitekrisen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-852/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kostnader og satser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tilskuddet kan benyttes til dekning av kostnader til blant annet leie av alternative beiteområder, innkjøp av fôr, innleid arbeidskraft, transport av fôr og personell, samt flytting av rein til alternative beiteområder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Vederlag for enkeltpersoners arbeidsinnsats kan maksimalt utgjøre 150 kroner per time.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">For dekning av bruk av enkeltpersoners transportmidler og annet utstyr anvendes statens satser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-852/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Søknad om ekstraordinært tilskudd til kriseberedskap sendes til fylkesmannen på særskilt skjema.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fylkesmannen skal innhente uttalelse fra kriseberedskapsutvalget før vedtak treffes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-852/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Rapportering, opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Mottakere av tilskudd etter denne forskriften plikter å gi alle opplysninger som reindriftsmyndighetene finner nødvendig for å kunne forvalte tilskuddsordningen, og for å kunne oppfylle formålet med ordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Tilskuddsmottakeren skal rapportere om bruken av midlene til fylkesmannen senest to måneder etter at beitekrisen er opphørt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Reindriftsmyndighetene fører tilsyn med at utbetalinger av tilskudd er riktige, og har adgang til all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. Det kan kreves at opplysningene bekreftes av revisor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-852/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Landbruksdirektoratet betaler ut tilskuddet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-852/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Retting av feilutbetalinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Reindriftsmyndighetene kan rette feil i utbetalt tilskudd, enten ved etterbetaling eller krav om tilbakebetaling av tilskudd fra tilskuddsmottaker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-852/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Avkortning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Dersom tilskuddsmottaker uaktsomt har gitt uriktige eller ufullstendige opplysninger i søknaden, som har eller ville dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av tilskuddet, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-852/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av tilbakebetalings- eller avkortingsbeløp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Differansen mellom utbetalt beløp og berettiget tilskudd som følge av vedtak om tilbakebetaling etter § 8 eller avkortning etter § 9, kan kreves tilbakebetalt fra tilskuddsmottakeren eller motregnes i senere tilskuddsutbetalinger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Krav fra reindriftsmyndighetene kan motregnes i tilskuddsutbetalinger til tilskuddsmottakeren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Dersom tilskuddsmottakeren ikke var i aktsom god tro om utbetalingen, kan renter kreves fra det tidspunkt tilbakebetalingskravet er kommet fram til mottaker. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter kreves fra tidspunktet for utbetaling av det urettmessige tilskuddet. Rentefoten skal settes lik den rentefot som til enhver tid er fastsatt av Finansdepartementet i medhold av § 3 i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-852/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Fylkesmannens vedtak kan påklages til Landbruksdirektoratet etter forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-852/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
