<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-08-22-1081" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-22-1081">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-08-22-1081</id>
    <dato>22.08.2019 nr. 1081</dato>
    <dato type="iso">2019-08-22</dato>
    <ikraft>22.09.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-09-22</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-17-101-§11">L17.12.2004 nr. 101 § 11</ref>, <ref id="lov-2004-12-17-101-§10">§ 10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-09-15-1066</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0725</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Kunngjøring av stadfestelse av tekniske regler, jf. EØS-høringsloven</korttittel>
    <tittel>Kunngjøring av stadfestelse av tekniske regler i forskrift 15. september 2016 nr. 1066 om merking av og etablering av sikkerhetssoner tilknyttet innretning for fornybar energiproduksjon, jf. EØS-høringsloven</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Kunngjøring fra Samferdselsdepartementet 22. august 2019 med hjemmel i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler m.m. (EØS-høringsloven) § 11 annet ledd, jf. § 10 annet ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF, som endret ved direktiv 98/48/EF).</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Samferdselsdepartementet vedtok med hjemmel i lov 4. juni 2010 nr. 21 om fornybar energiproduksjon til havs (havenergilova), § 5-2, jf. delegeringsvedtak 20. juni 2014 nr. 791 og lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 13 og § 20, jf. kgl.res. 17. desember 2010 nr. 1607 og kgl.res. 10. oktober 2014 nr. 1287 forskrift 15. september 2016 nr. 1066 merking av og etablering av sikkerhetssoner tilknyttet innretning for fornybar energiproduksjon, som innførte enkelte tekniske regler. I henhold til lov 17. desember 2004 nr. 101 (EØS-høringsloven) § 10 annet ledd, skal vedtatte regler stadfestes etter gjennomført EØS-høring, og stadfestelse skal kunngjøres, jf. § 11.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Samferdselsdepartementet sendte 5. mars 2019 melding om dette til EFTAS overvåkingsorgan om tekniske regler, jf. kunngjøring 5. mars 2019 nr. 1068. Det er i løpet av EØS-høringen, 5. mars 2019 til 5. juni 2019, ikke kommet innvendinger til de tekniske reglene i forskriften, som herved stadfestes.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
