<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-10-475" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-475">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-10-475</id>
    <dato>10.04.2019 nr. 475</dato>
    <dato type="iso">2019-04-10</dato>
    <ikraft>10.04.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-04-10</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-11-22-1466</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-10-08-1130</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0285</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om stønad til helsetjenester i EØS og forskrift om helsepersonell fra EØS-land og Sveits (brexit)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 22. november 2010 nr. 1466 om stønad til helsetjenester mottatt i et annet EØS-land og forskrift 8. oktober 2008 nr. 1130 om autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-land eller Sveits ved Storbritannias uttreden av Den europeiske union</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 10. april 2019 med hjemmel i lov 29. mars 2019 nr. 9 om overgangsregler mv. ved Storbritannias uttreden fra Den europeiske union § 1. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-475/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. november 2010 nr. 1466 om stønad til helsetjenester mottatt i et annet EØS-land skal ny § 15 lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 15. <i>Dekning av utgifter til helsehjelp ved Storbritannias uttreden av EU og EØS</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det ytes stønad til dekning av utgifter etter forskriften her for helsehjelp som er påbegynt i Storbritannia før Storbritannias uttreden av EU og inntil den påbegynte helsehjelpen er avsluttet. Det ytes også stønad til dekning av utgifter etter forskriften her for helsehjelp som mottas i Storbritannia i samsvar med forhåndstilsagn etter § 9a før Storbritannias uttreden av EU.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Første ledd kommer til anvendelse dersom Storbritannia trer ut av EU uten en utmeldingsavtale som inneholder en overgangsperiode.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-475/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 8. oktober 2008 nr. 1130 om autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-land eller fra Sveits skal § 2 nytt andre og tredje ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Forskriften gjelder for behandling av søknader som er sendt før Storbritannias uttreden av EU fra søkere som har tilegnet seg yrkeskvalifikasjoner i Storbritannia. Forskriften kapittel 2 og 3 om autorisasjon, lisens eller spesialistgodkjenning mv. gjelder tilsvarende ut 2029 for personer som er under utdanning i Storbritannia ved Storbritannias uttreden av EU eller som starter sin utdanning i Storbritannia i løpet av 2019.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Andre ledd kommer til anvendelse dersom Storbritannia trer ut av EU uten en utmeldingsavtale som inneholder en overgangsperiode.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-475/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
