<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-05-1037" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-1037">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-05-1037</id>
    <dato>05.06.2019 nr. 1037</dato>
    <dato type="iso">2019-06-05</dato>
    <ikraft>01.08.2019, 01.01.2020, 01.01.2021</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-08-01, 2020-01-01, 2021-01-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">L01.04.2005 nr. 15 § 3-9</ref>, <ref id="lov-1995-08-04-53">L04.08.1995 nr. 53</ref>, <ref id="for-2005-12-16-1576">F16.12.2005 nr. 1576</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-07-1957</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0691</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier og eksamen ved politihøgskolen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved politihøgskolen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Styret ved Politihøgskolen 5. juni 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9, jf. lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) kapittel IVa og forskrift 16. desember 2005 nr. 1576 om delvis innlemming av Politihøgskolen under lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-1037/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. desember 2016 nr. 1957 om studier og eksamen ved Politihøgskolen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 1-9 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 1-9. <i>Bærbar datamaskin</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Alle studenter skal ha egen bærbar datamaskin til bruk i undervisning og ved eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 2-6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 2-6. <i>Reservert studieplass</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Studenter som innen svarfristen har takket ja til studieplass på Bachelor - politiutdanning kan søke om å få reservert studieplassen i opptil 2 år på grunn av innkalling til militærtjeneste, fødsel, adopsjon eller andre tungtveiende grunner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Opplysning om vurderingsform i de enkelte emner skal fremgå av fag- og programplan eller studieplan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4-4 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4-4 tredje ledd blir nytt andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4-7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Studenter har ikke anledning til å trekke seg fra ordinær eksamen som de er automatisk oppmeldt til i henhold til fagplan, programplan eller studieplan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4-7 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">For studenter som leverer «blankt» blir besvarelsen behandlet som «trekk», og studenten har da brukt ett eksamensforsøk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 4-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Politihøgskolen vurderer om det skal etableres overgangsordninger ved endringer i fag- og programplaner eller studieplaner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) En eventuell overgangsordning skal sikre studentene rimelig tid til å fullføre studiet etter den fag- og programplan eller studieplan de er tatt opp til.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 5-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Vurderingsuttrykk ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering gis i samsvar med universitets- og høyskoleloven § 3-9 sjette ledd. Universitets- og høgskolerådets karakterbeskrivelser for det enkelte karaktertrinn skal legges til grunn ved karakterfastsetting jf. Karaktersystemet - generelle, kvantitative beskrivelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 6-5 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Fullført videreutdanning med studiepoeng dokumenteres med karakterutskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 6-5 syvende ledd oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-1037/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">§ 2-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Studenter på bachelorstudiet i politiutdanning må ha bestått minimum 45 studiepoeng første studieår før andre studieår kan påbegynnes. Andre studieår, med unntak av eksamen i utrykningskjøring, må være bestått før studentene kan påbegynne tredje studieår.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 2-1 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Rektor kan i særlige tilfeller gi dispensasjon fra progresjonsbestemmelsene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Ny § 3-4a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/avsnitt/1">§ 3-4a. <i>Vurdering av emnet Egnethet. Antall forsøk</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">(1) Studenter har rett til veiledning og tilbakemelding om hvordan de vurderes i forhold til kriterier for å bestå emnet Egnethet. Det skal gjennomføres minst 2 planlagte utviklingssamtaler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">(2) Hvis det oppstår tvil om studenten vil bestå emnet Egnethet, skal studenten kalles inn til et møte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">(3) Hvis det etter møtet er tvil om hvorvidt studenten vil bestå emnet Egnethet, skal det gis skriftlig varsel så snart som mulig. Varslet skal angi hvilke kriterier som må være oppfylt for å bestå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">(4) Dersom det fremkommer opplysninger om en student som er av en slik art at det utvilsomt gir grunnlag for å ikke bestå, kan studenten få karakteren «ikke bestått» selv om forutgående varsel ikke er gitt etter tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">(5) Får en student resultatet «ikke bestått» i emnet Egnethet, må praksisåret tas om igjen. Får studenten «ikke bestått» to ganger, mister studenten studieretten etter § 2-2 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">(6) Dersom det foreligger særskilte grunner kan studenten få et tredje og siste forsøk på å bestå emnet Egnethet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-1037/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">§ 2-1 fjerde ledd annen setning oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 2-1 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Studenter på Bachelor - politiutdanning må ha bestått emnet Egnethet og minst 45 studiepoeng fra andre studieår før tredje studieår kan påbegynnes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-1037/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Endringene under post I trer i kraft 1. august 2019.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Endringene under post II trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">Endringene under post III trer i kraft 1. januar 2021.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
