<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-27-2019" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-27-2019">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-27-2019</id>
    <dato>27.11.2019 nr. 2019</dato>
    <dato type="iso">2019-11-27</dato>
    <ikraft>27.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-27</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-08-29-1318</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1309</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tiltak for å forebygge, begrense og bekjempe PD hos akvakulturdyr</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tiltak for å forebygge, begrense og bekjempe pankreassykdom (PD) hos akvakulturdyr</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 27. november 2019 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-27-2019/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. august 2017 nr. 1318 om tiltak for å forebygge, begrense og bekjempe pankreassykdom (PD) hos akvakulturdyr gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 8. <i>Tiltak ved mistanke om eller påvisning av PD</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det er forbudt å flytte fisk inn til eller ut av et akvakulturanlegg med mistanke om eller påvist PD uten tillatelse fra Mattilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Mattilsynet kan forby flytting av fisk inn til eller ut av et akvakulturanlegg som har hatt smittekontakt med et akvakulturanlegg med mistanke om eller påvist PD, dersom dette er nødvendig for å kontrollere et utbrudd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Unntatt fra forbudet i første ledd er flytting av rensefisk inn i et akvakulturanlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Valg av slakteri for slakting av fisk fra akvakulturanlegg med mistanke om eller påvist PD skal godkjennes av Mattilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Fisk fra akvakulturanlegg med mistanke om eller påvist PD skal ikke settes ut i åpen slaktemerd ved slakteri. Mattilsynet kan gjøre unntak fra dette kravet dersom smitterisikoen er lav eller det er nødvendig for å kontrollere utbruddet. Frem til 1. januar 2021 kan Mattilsynet i særlige tilfeller gjøre unntak fra dette kravet, dersom det dokumenteres at det ikke er tilgjengelig kapasitet på lukket transport og slakting.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Etter at akvakulturanlegget er tømt for fisk, skal fartøy, fôrflåter, flyteringer og annet utstyr rengjøres og desinfiseres før utstyret flyttes eller tas i bruk igjen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Mattilsynet kan opprette kontrollområde for bekjempelse av PD i samsvar med omsetnings- og sykdomsforskriften for akvatiske dyr § 40.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 17 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 17. <i>Ikrafttredelse og oppheving av andre forskrifter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 7 trer i kraft fra den 1. juli 2020.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Fra samme dato oppheves forskrift 20. november 2007 nr. 1315 om sone for å hindre smitte og bekjempe pankreassjukdom hos akvakulturdyr, og forskrift 6. november 2012 nr. 1056 om sone for å begrense spredning og utbrudd av pankreassjukdom forårsaket av SAV2 hos akvakulturdyr.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-27-2019/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
