<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-20-1930" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1930">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-1930</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 1930</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1994-08-05-55-§2-3">L05.08.1994 nr. 55 § 2-3</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§7-3">§ 7-3</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§11">L20.06.2014 nr. 43 § 11</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§13">§ 13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-06-20-74</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-06-20-739</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-06-17-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-02-15-115</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1360</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i MSIS-forskriften mfl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift 20. juni 2003 nr. 740 om Meldingssystem for smittsomme sykdommer (MSIS-forskriften), forskrift 20. juni 2003 nr. 739 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Nasjonalt vaksinasjonsregister (SYSVAK-forskriften), forskrift 17. juni 2005 nr. 610 om smittevern i helse- og omsorgstjenesten og forskrift 15. februar 2019 nr. 115 om system for rapportering av bivirkninger av legemidler (bivirkningsregisterforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 20. desember 2019 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 2-3 fjerde ledd, § 3-8 femte ledd og § 7-3 siste ledd og lov 20. juni 2014 nr. 43 om helseregistre og behandling av helseopplysninger (helseregisterloven) § 11 første ledd jf. annet ledd og § 13. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1930/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Endringer i forskrift 20. juni 2003 nr. 740 om Meldingssystemet for smittsomme sykdommer (MSIS-forskriften):
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 1-2. <i>(Innholdet i MSIS)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">MSIS inneholder direkte personidentifiserbare opplysninger om personer i Norge som er smittet med sykdommer som omfattes av gruppe A jf. tredje og sjette ledd, og opplysninger uten direkte identifiserbare kjennetegn om personer i Norge som er smittet med sykdommer som omfattes av gruppe C jf. femte og sjette ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">MSIS kan inneholde mikrobiologiske prøvesvar. Direkte identifiserbare kjennetegn skal slettes så snart som mulig etter kvalitetssikring for sykdommer som ikke inngår i gruppe A og, jf. vedlegg I.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">MSIS inneholder personidentifiserbare opplysninger om personer i Norge som er smittet med tuberkulose, det vil si har tuberkuløs sykdom eller latent tuberkulose, eller behandles for dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Smittsomme sykdommer i gruppe A, jf. vedlegg I, er sykdommer som det er nødvendig å overvåke med detaljerte opplysninger om hvert tilfelle av hensyn til smittevernet og internasjonale forpliktelser, jf. § 2-7.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Smittsomme sykdommer i gruppe C, jf. vedlegg I, er sykdommer der det er nødvendig med oversikt over situasjonen, men der det ikke er nødvendig med registrering av detaljerte opplysninger om enkelttilfeller.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Departementet gir nærmere bestemmelser i forskrift om hvilke smittsomme sykdommer som tilhører gruppe A eller C. Ved alvorlig hendelse av betydning for folkehelsen kan departementet gi bestemmelser om hvilke smittsomme sykdommer som tilhører gruppe A eller C uten forutgående forhåndsvarsling, jf. lov om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 37 fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 1-7 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">MSIS kan uten samtykke inneholde opplysninger som nevnt i tredje ledd om personer som har eller har hatt tuberkulose eller personer som får forebyggende behandling mot tuberkulose, jf. forskrift om tuberkulosekontroll § 4-5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 1-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Registeret kan inneholde opplysninger i samsvar med § 1-7 og § 1-8 om dødsårsak og dødsdato for alle som er registrert i registeret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Melding av opplysninger som nevnt i § 2-1 og § 2-3, skal skje på skjema eller på annen måte fastsatt av departementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 2-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 2-3. <i>(Meldingsplikt for laboratorier)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Laboratorier skal sende melding om alle mikrobiologiske prøvesvar samme dag som prøvesvarene foreligger og indikere om det er funn av meldingspliktige sykdommer, jf. vedlegg I, til MSIS. Laboratoriet skal samme dag informere rekvirerende lege ved funn av meldingspliktige sykdommer, jf. vedlegg I. For tuberkulose skal melding i tillegg sendes tuberkulosekoordinatoren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Dataansvarlig kan for utvalgte meldingspliktige sykdommer avgjøre at de meldes i samlemeldinger for definerte tidsperioder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Laboratorier, inkludert laboratorier med nasjonal referansefunksjon i medisinsk mikrobiologi, som undersøker prøver av human opprinnelse på vegne av annet laboratorium eller som gjør spesialundersøkelser eller bekreftende undersøkelser for annet laboratorium, har samme meldingsplikt som det rekvirerende laboratorium. Laboratoriene skal informere rekvirerende lege om funn som er meldepliktige, jf. vedlegg I, til MSIS. For tuberkulose skal melding i tillegg sendes tuberkulosekoordinatoren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Dataansvarlig kan for enkelte sykdommer unnta laboratorier og laboratorier med nasjonal referansefunksjon i medisinsk mikrobiologi for meldeplikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Kreftregisteret skal melde opplysninger etter § 1-7 for HPV-infeksjon som har forårsaket kreft eller forstadier til kreft.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 2-6 andre ledd andre setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Som ledd i kvalitetskontrollen kan det gjøres samkjøringer mot Folkeregisteret, Dødsårsaksregisteret, Kreftregisteret, Norsk pasientregister, Medisinsk fødselsregister, SYSVAK, Kommunalt pasient- og brukerregister og sykehusapotekenes lister over pasienter som har fått foreskrevet legemidler mot tuberkulose.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 2-7 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Folkehelseinstituttet skal ivareta rapportering om forekomst av smittsomme sykdommer i Norge til Verdens helseorganisasjon og Kommisjonen, jf. beslutning nr. 1082/2013/EU. Slike opplysninger kan være indirekte identifiserbare dersom det er nødvendig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 3-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/avsnitt/1">§ 3-4. <i>(Varsling om utbrudd i helseinstitusjon av smittsom sykdom)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Leger som mistenker eller påviser utbrudd av smittsomme sykdommer i sykehus eller annen institusjon som er omfattet av lov om spesialisthelsetjenesten m.m. § 1-2, skal omgående varsle til kommunelegen og til Folkehelseinstituttet med kopi til det regionale helseforetakets kompetansesenter for smittevern i helsetjenesten. Folkehelseinstituttet skal varsle Helsedirektoratet om de samme utbruddene, dersom de er alvorlige.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Leger som mistenker eller påviser utbrudd av smittsomme sykdommer i kommunal helseinstitusjon skal varsle til kommunelegen. Kommunelegen skal, dersom mistanken ikke raskt kan avkreftes, varsle Folkehelseinstituttet. Folkehelseinstituttet skal varsle Helsedirektoratet om de samme utbruddene, dersom de er alvorlige.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Folkehelseinstituttet skal gi faglig bistand, råd, veiledning og informasjon i forbindelse med samordning, oppklaring og kontroll av utbrudd av smittsom sykdom i helseinstitusjoner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 3-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Leger som mistenker eller påviser tilfeller av smittsomme sykdommer som kan være forårsaket av smitte fra medisinsk utstyr, kosmetika, legemidler, blod, blodprodukter, vev eller organer, skal varsle Folkehelseinstituttet. Folkehelseinstituttet skal varsle Statens legemiddelverk og Helsedirektoratet om de samme sykdomstilfeller.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 3-8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">§ 3-8. <i>(Varslingsplikt ved innleggelse eller overflytting av pasient med smittsom sykdom)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Behandlingsansvarlig lege som mistenker eller har påvist smittsom sykdom hos en pasient som skal innlegges ved eller overføres til en annen helseinstitusjon, skal varsle lege ved helseinstitusjonen i forkant dersom det er nødvendig av hensyn til smittevernet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Behandlingsansvarlig lege som mistenker eller har påvist smittsom sykdom hos en pasient overført fra en helseinstitusjon, skal varsle lege ved den institusjonen, dersom det er nødvendig av hensyn til smittevernet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1930/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringer i forskrift 20. juni 2003 nr. 739 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Nasjonalt vaksinasjonsregister (SYSVAK-registerforskriften):
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 1-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 1-1. <i>(Etablering av Nasjonalt vaksinasjonsregister (SYSVAK)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Denne forskriften etablerer det nasjonale vaksinasjonsregisteret (SYSVAK) for mennesker. Forskriften gir regler for innsamling og behandling av helseopplysninger i registeret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Innsamling og behandling av helseopplysninger i vaksinasjonsregisteret kan skje manuelt og ved hjelp av elektroniske hjelpemidler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 1-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/avsnitt/1">§ 1-2. <i>(Innholdet i SYSVAK-registeret)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">SYSVAK-registeret inneholder personidentifiserbare opplysninger om vaksinasjoner av personer. Vaksinasjoner kan registreres uten samtykke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 1-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/avsnitt/1">§ 1-3. <i>(Registerets formål)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Formålet med SYSVAK er å:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">innsamle opplysninger til vaksinasjonsregisteret og innenfor forskriftens rammer behandle dem for å:</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/1-1/avsnitt/1">holde oversikt over vaksinasjonsstatus hos den enkelte,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/1-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/1-2/avsnitt/1">følge opp og evaluere vaksiner og vaksinasjonsprogram i befolkningen,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/1-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/1-3/avsnitt/1">holde oversikt over eventuelle bivirkninger etter vaksinasjon eller mistanke om slike,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/1-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/1-4/avsnitt/1">fremskaffe informasjon til sentrale og lokale helsemyndigheter som grunnlag for å sikre en tilfredsstillende vaksinasjonsdekning i befolkningen,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/1-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/1-5/avsnitt/1">gi norske myndigheter grunnlag for å bidra til internasjonal statistikk på nærmere avgrensede områder.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">drive, fremme og legge grunnlag for forskning med sikte på å utvikle og fremme kvaliteten på vaksiner og vaksinasjonsprogrammene som tilbys.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 1-7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">SYSVAK kan uten samtykke inneholde følgende opplysninger om personer som nevnt i § 1-2 i den utstrekning det er nødvendig for å nå formålet med registeret:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">personopplysninger:</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/1.1.1"><lverdi>1.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/1.1.1/avsnitt/1">navn og fødselsnummer,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/1.1.2"><lverdi>1.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/1.1.2/avsnitt/1">adresse og bostedskommune,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">administrative opplysninger:</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/2.2.1"><lverdi>2.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/2.2.1/avsnitt/1">institusjon/virksomhet der helsehjelp tilbys og ytes</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">medisinske opplysninger:</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/3.3.1"><lverdi>3.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/3.3.1/avsnitt/1">data om vaksinasjonen, herunder dato og typekode,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/3.3.2"><lverdi>3.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/3.3.2/avsnitt/1">medisinske kontraindikasjoner som årsak til manglende gjennomføring av hele eller deler av vaksinasjonsprogrammet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/3.3.3"><lverdi>3.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/3.3.3/avsnitt/1">andre årsaker til manglende gjennomføring av hele eller deler av vaksinasjonsprogrammet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/3.3.4"><lverdi>3.4</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/3.3.4/avsnitt/1">eventuelle bivirkninger etter vaksinasjon eller mistanke om slike,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/4/avsnitt/1">indikasjon for sesonginfluensavaksine og vaksine mot pandemisk influensa,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/4.1"><lverdi>4.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/4.1/avsnitt/1">årsak til influensavaksinering.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">§ 2-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/11/avsnitt/1">§ 2-1. <i>(Helsepersonells dokumentasjons- og meldeplikt)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Helsepersonell som gir vaksinasjoner skal uten hensyn til taushetsplikt registrere og melde opplysninger som nevnt i forskriften § 1-7 til SYSVAK.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Bivirkninger eller mistanke om bivirkninger etter vaksinasjon skal meldes til Vaksinasjonsregisteret (SYSVAK), Folkehelseinstituttet. Melding skal sendes ved mistanke om at bruk av en eller flere vaksiner har forårsaket:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">dødelige eller livstruende bivirkninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">bivirkninger som har gitt varige alvorlige følger, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">uventede eller nye bivirkninger.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">Folkehelseinstituttet behandler slike meldinger på vegne av Statens legemiddelverk for oppfyllelse av meldeplikten etter bivirkningsregisterforskriften. Hendelser som kan utgjøre kontraindikasjon mot gjentatt bruk av samme vaksine, skal meldes på samme måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Helsepersonell skal ved vaksinasjon opplyse om at vaksinen registreres i SYSVAK.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">Melding sendes SYSVAK senest en uke etter at vaksinasjon er gjennomført. Melding om bivirkning eller mistanke om bivirkning skal meldes så snart den blir kjent for helsepersonellet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1930/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endring i forskrift 17. juni 2005 nr. 610 om smittevern i helse- og omsorgstjenesten:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 3-1, fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Hvert regionale helseforetak skal ha et senter for smittevern i helsetjenesten som skal være et kompetansesenter for helseregionen. Dersom det regionale helseforetaket finner det formålstjenlig, kan kompetansesenterfunksjonen fordeles mellom ulike helseforetak. Kompetansesenteret skal faglig ledes av en heltidsansatt smittevernlege.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1930/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Endring i forskrift 15. februar 2019 nr. 115 om system for rapportering av bivirkninger av legemidler (bivirkningsregisterforskriften):
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 3-1, andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Helsepersonell som gir vaksiner, skal sende bivirkningsmelding til Folkehelseinstituttet ved Nasjonalt vaksinasjonsregister (SYSVAK) ved mistanke om bivirkning som nevnt i første ledd knyttet til vaksiner, jf. SYSVAK-registerforskriften § 2-1 andre ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1930/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
