<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-20-865" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-20-865</id>
    <dato>20.06.2019 nr. 865</dato>
    <dato type="iso">2019-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Reindriftsavtalen</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-19-592</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0570</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 20. juni 2019 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Tilskudd til siidaandeler og tamreinlag skal bidra til å fremme en bærekraftig reindrift, kvalitet og produktivitet samt heve inntekten i næringen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Periode for tilskuddsberegning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Perioden for tilskuddsberegning etter denne forskriften (tilskuddsåret) er reindriftsåret, som løper fra 1. april til og med 31. mars, med mindre noe annet følger av de enkelte bestemmelsene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Generelle vilkår for tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tilskudd etter denne forskriften kan innvilges til tamreinlag eller leder av siidaandel dersom:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Tamreinlaget eller leder av siidaandel har levert melding om reindrift for tilskuddsåret, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">tamreinlaget eller leder av siidaandel har hatt en avgiftspliktig salgsinntekt fra salg av kjøtt fra rein i eget merke på minimum 50 000 kroner eksklusiv merverdiavgift det siste kalenderåret. Inntekter fra rein som er slaktet eller omsatt utenfor Norge regnes ikke som avgiftspliktig salgsinntekt etter denne forskriften, med mindre reinen omfattes av ordningen for utenlands bearbeiding, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">leder av siidaandelen ikke mottar alderspensjon etter folketrygdens regler i driftsåret søknaden gjelder. I felles siidaandel eller siidaandel som mottar ektefelle-/samboertillegg etter § 12, kan likevel eldste ektefelle eller samboer motta alderspensjon.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Sideordnede rekrutteringsandeler kan ikke innvilges tilskudd etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Særskilt om reintall</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det er et vilkår for å motta tilskudd at siidaens reintall per 31. mars i tilskuddsåret er i samsvar med øvre reintall fastsatt i godkjente bruksregler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Hvis reintallet i siidaen overskrider fastsatt øvre reintall, kan leder av siidaandelen likevel få tilskudd dersom:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Siidaen har utarbeidet en reduksjonsplan etter reindriftsloven § 60 tredje ledd, og siidaandelens reintall er i henhold til denne, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Reindriftsstyret har vedtatt forholdsmessig reduksjon av reintall etter reindriftsloven § 60 tredje ledd, og siidaandelens reintall er i henhold til dette, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">fylkesmannen har fastsatt øvre reintall per siidaandel i henhold til reindriftsloven § 60 femte ledd med tilhørende forskrift, og siidaandelens reintall er i henhold til dette, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">siidaandelene i distriktet har inngått avtale om fordeling av reintall i henhold til reindriftsloven § 60 sjette ledd, og siidaandelens reintall er i henhold til denne avtalen, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">distriktet har fastsatt øvre reintall per siidaandel i henhold til reindriftsloven § 60 fjerde ledd, og siidaandelens reintall er i henhold til dette, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">siidaandelen ikke omfattes av bokstavene a-e, og ikke har økt sitt reintall fra det reintall som siidaandelen hadde i året før siidaen overskred fastsatt øvre reintall.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utmåling av tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Dersom siidaandelene har fått fastsatt et øvre reintall, og siidaandelen ikke oppfyller vilkårene om reintall i § 4 andre ledd bokstav a-e, kan leder av siidaandelen likevel få tilskudd etter følgende beregning:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ved overskridelser mellom 1 og 10 rein, reduseres tilskuddet med 1000 kroner per rein som overskrider siidaandelens fastsatte reintall,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ved overskridelser mellom 11 og 20 rein, reduseres tilskuddet med 2000 kroner per rein som overskrider siidaandelens fastsatte reintall,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ved overskridelser mellom 21 og 30 rein reduseres tilskuddet med 3000 kroner per rein som overskrider siidaandelens fastsatte reintall.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Dersom siidandelene ikke har fått fastsatt et øvre reintall, og siidaandelen har økt sitt reintall i strid med § 4 andre ledd bokstav f kan leder av siidaandelen likevel få tilskudd etter følgende beregning:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ved økning mellom 1 og 10 rein, reduseres tilskuddet med 1000 kroner per rein som overskrider det reintall siidaandelen hadde året før siidaen overskred fastsatt øvre reintall,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ved økning mellom 11 og 20 rein, reduseres tilskuddet med 2000 kroner per rein som overskrider det reintall siidaandelen hadde året før siidaen overskred fastsatt øvre reintall,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ved økning mellom 21 og 30 rein reduseres tilskuddet med 3000 kroner per rein som overskrider det reintall siidaandelen hadde året før siidaen overskred fastsatt øvre reintall.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ved overskridelser eller økning av reintallet på mer enn 30 rein kan det ikke innvilges tilskudd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tamreinlag eller leder av siidaandel skal sende søknad om tilskudd på skjema fastsatt av Landbruksdirektoratet. Søknaden skal sendes til fylkesmannen i det reinbeiteområdet siidaandelen eller tamreinlaget tilhører.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Søker må legge ved den dokumentasjonen som fremgår av søknadsskjemaet. Søker er ansvarlig for at all nødvendig dokumentasjon legges ved søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Søknad om tilskudd med vedlegg må være levert innen 31. mai.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">I særlige tilfeller kan fylkesmannen dispensere fra søknadsfristen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Særskilt driftstilskudd til ungdom</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Leder av siidaandelen som er under 30 år per 1. januar i driftsåret, kan innvilges driftstilskudd på inntil 40 000 kroner. I felles siidaandel kan likevel eldste ektefelle eller samboer være over 30 år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Særskilt driftstilskudd til kvinner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kvinner som står alene som leder av siidaandel og som har reindrift som hovednæring, kan innvilges særskilt driftstilskudd på inntil 25 000 kroner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Med hovednæring menes at minst 75 prosent av siidaandelsleders inntekt stammer fra avgiftspliktig salgsinntekt fra salg av kjøtt fra rein i eget merke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Etableringstilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Person som får overdratt siidaandel til seg før han eller hun har fylt 35 år, kan innvilges et etableringstilskudd på inntil 80 000 kroner det første året etter overdragelsen, og inntil 65 000 kroner per år de to neste årene etter overdragelsen. Hvis siidaandelen blir overdratt til ektefeller eller samboere i fellesskap, kan likevel eldste ektefelle eller samboer være over 35 år på tidspunktet for overdragelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Den som søker om etableringstilskudd er fritatt fra inntektskravet i § 3 nr. 2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Produksjonspremie</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Tamreinlag eller leder av siidaandel kan innvilges produksjonspremie på inntil 34 prosent av avgiftspliktig salgsinntekt eksklusiv merverdiavgift av kjøtt og andre avgiftspliktige salgsinntekter fra rein tilhørende alle reineiere i siidaandelen/tamreinlaget det siste kalenderåret. Avgiftsfrie salgsinntekter, salg av livdyr, og frakt- og slaktekostnader inngår ikke som grunnlag for beregningen av produksjonspremien. Inntekter fra rein som er slaktet eller omsatt utenfor Norge regnes ikke som avgiftspliktig salgsinntekt etter første punktum, med mindre reinen omfattes av ordningen med utenlands bearbeiding.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Det utbetales ikke produksjonspremie for avgiftspliktig salgsinntekt som overstiger 600 000 kroner per siidaandel og 1 000 000 kroner per tamreinlag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">For tamreinlagene vil årsregnskapene danne grunnlaget for beregningen av produksjonspremien.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Landbruksdirektoratet kan dispensere fra inntektsgrensen i annet ledd ved avvikling av en siidaandel, der hele flokken slaktes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Kalveslaktetilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Tamreinlag eller leder av siidaandel kan innvilges kalveslaktetilskuddet på inntil 500 kroner per kalv som er slaktet og innrapportert i henhold til gjeldende regelverk.<fref id="/paragraf/11/fotnote/1">1</fref> Slaktingen må være utført ved slakteri som har tatt i bruk optisk lengdemåling av reinslakt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Tilskuddet kan innvilges for kalver slaktet i perioden 15. august-31. mars.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Kalveslaktetilskuddet kan også innvilges for kasserte kalver og kalver som tapes som følge av radioaktivitetstiltak.<fref id="2">2</fref>
<fotnote id="/paragraf/11/fotnote/1">1 Jf. forskrift om rapportering av slaktet rein og lagerbeholdning.</fotnote>
<fotnote id="/paragraf/11/fotnote/2">2 Jf. gjeldende forskrift om kompensasjon for tiltak vedrørende radioaktivitet i reinkjøtt.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ektefelle-/samboertillegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Der begge ektefeller/samboere utøver aktiv reindrift i samme siidaandel,<fref id="1">1</fref> kan siidaandelen innvilges et ekstra driftstilskudd på inntil 30 000 kroner. Det er ikke et vilkår at begge ektefellene/samboerne har eget merke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Ektefelle/samboertillegg kan ikke innvilges dersom en av ektefellene/samboerne ved siste ligningsoppgjør hadde en personinntekt utenfor reindriften på mer enn 200 000 kroner. Godtgjørelse for verv i reindriftsnæringen regnes i denne sammenheng som inntekt fra reindriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Det er et vilkår at begge ektefellene/samboerne eier rein i samme siidaandel. I driftsåret ekteskapet/samboerskapet er inngått, kan fylkesmannen dispensere fra dette kravet.
<fotnote id="/paragraf/12/fotnote/1">1 Jf. lov om reindrift § 13.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Mottakere av tilskudd etter denne forskriften plikter å gi alle opplysninger som reindriftsmyndighetene finner nødvendig for å kunne forvalte tilskuddordningene, eller for å kunne oppfylle reindriftsavtalen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Reindriftsmyndighetene fører tilsyn med at utbetalinger av tilskudd er riktige, og har adgang til all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. For virksomheter som er pålagt revisjonsplikt kan reindriftsmyndighetene kreve revidert regnskap over utgiftene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Retting av feilutbetalinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Reindriftsmyndighetene kan rette feil i utbetalt tilskudd, enten ved etterbetaling eller krav om tilbakebetaling av tilskudd fra tilskuddsmottaker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Avkortning mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Dersom tilskuddsmottaker uaktsomt eller forsettlig har gitt feil eller mangelfulle opplysninger i søknaden som har eller ville ha dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av tilskuddet, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Dersom tilskuddsmottaker uaktsomt eller forsettlig driver eller har drevet sin virksomhet i strid med lover og forskrifter for reindriftsnæringen, kan hele eller deler av tilskuddet holdes tilbake inntil forholdet er rettet. Er det ved overtredelsen av slikt regelverk utvist grov uaktsomhet eller forsett, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av tilbakebetalings- eller avkortingsbeløp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Reindriftsmyndighetene kan kreve tilbakebetalt differansen mellom utbetalt beløp og berettiget tilskudd som følge av vedtak om tilbakebetaling etter § 14 eller avkortning etter § 15. Differansen kan også motregnes i senere tilskuddsutbetalinger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Krav fra reindriftsmyndighetene kan motregnes i tilskuddsutbetalinger til tilskuddsmottakeren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/3">Dersom tilskuddsmottakeren ikke var i aktsom god tro om utbetalingen, kan reindriftsmyndighetene kreve renter fra det tidspunkt kravet om tilbakebetaling er kommet fram til mottaker. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan reindriftsmyndighetene kreve renter fra tidspunktet da det urettmessige tilskuddet ble utbetalt. Rentefoten skal settes lik den rentefot som til enhver tid er fastsatt av Finansdepartementet i medhold av § 3 i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Administrasjon, klage og dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Fylkesmannen fatter vedtak om tilskudd. Fylkesmannens vedtak kan påklages til Landbruksdirektoratet etter lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Landbruksdirektoratet kan i særlige tilfeller dispensere fra forskriftens bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">Vedtak fattet av Landbruksdirektoratet i henhold til denne forskriften § 6 kan påklages til Landbruks- og matdepartementet etter lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-865/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2019. Samtidig oppheves forskrift 19. juni 2012 nr. 592 om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
