<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-15-414" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-15-414</id>
    <dato>15.03.2019 nr. 414</dato>
    <dato type="iso">2019-03-15</dato>
    <ikraft>01.07.2019, fra og med opptak til studieåret 2020-2021, 31.12.2023</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01, fra og med opptak til studieåret 2020-2021, 2023-12-31</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-01-1373</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0232</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om nasjonal retningslinje for bioingeniørutdanning</korttittel>
    <tittel>Forskrift om nasjonal retningslinje for bioingeniørutdanning</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 15. mars 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr.15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2 andre ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde og formål</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde og formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for universiteter og høyskoler som gir bioingeniørutdanning, og som er akkreditert etter lov om universiteter og høyskoler § 1-2 og § 3-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder for 3-årig bachelorgrad i bioingeniørfag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal sikre et nasjonalt likeverdig faglig nivå, slik at kandidatene som uteksamineres, har en felles sluttkompetanse, uavhengig av utdanningsinstitusjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Formål med utdanningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Bioingeniørfaget omfatter innsamling, bearbeiding og analyse av humanbiologisk prøvemateriale. Videre omfatter bioingeniørfaget resultatvurderinger samt kvalitetssikring av alle ledd i prosesser for å fremskaffe korrekte prøvesvar og sikre trygge blodprodukter. I profesjonen integreres medisinske, tekniske og metodiske kunnskaper og ferdigheter. Bioingeniøren arbeider blant annet ved medisinske laboratorier og bidrar i tverrfaglig samarbeid i diagnostisk utredning og oppfølging av sykdom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Utdanningen skal gi kandidater som er kvalifisert for bioingeniørfaglig arbeid, og bidra til god pasientbehandling i tråd med samfunnets krav til laboratoriemedisinske tjenester i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Utdanningen skal gi forskningsbasert undervisning og kunnskapsbasert praksis, og gi studenten trening i etisk refleksjon og tverrprofesjonelt samarbeid til beste for pasienten. Studiet skal gjøre bioingeniøren i stand til å ta i bruk ny kunnskap og delta i utviklingen ved medisinske laboratorier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Utdanningen skal også sikre kompetanse og holdninger som danner grunnlag for likeverdige tjenestetilbud for alle grupper i samfunnet, deriblant samers status som urfolk og deres rettigheter til språklige og kulturelt tilrettelagte tjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Kompetanseområder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Bioingeniørutdanningen skal gi læringsutbytte i tråd med kravene i kapittel 2 til 3 under følgende kompetanseområder:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Medisinsk laboratorieteknologi og laboratoriemedisin</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Bioingeniøren og samfunnet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Læringsutbyttebeskrivelsene i § 4 i, o og q, § 5 f og h, § 6 b, d og e, § 7 b, c, e og g-i, § 8 a, § 9 a-c og f-h er basert på forskrift 6. september 2017 nr. 1353 om felles rammeplan for helse- og sosialfagutdanninger § 2, og tilpasset utdanningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Læringsutbytte for kompetanseområdet medisinsk laboratorieteknologi og laboratoriemedisin</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Medisinsk laboratorieteknologi og laboratoriemedisin - Kunnskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har bred kunnskap om metoder, laboratorieutstyr og bioingeniørfaglige oppgaver innen de medisinske laboratoriespesialitetene: medisinsk biokjemi, medisinsk mikrobiologi, patologi, hematologi, immunologi og transfusjonsmedisin</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har bred kunnskap om systemer for å sikre pålitelige analysesvar, herunder interne kvalitetskontrollprogram for analyseovervåking</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har bred kunnskap om hvordan celler, vevsstrukturer, biokjemiske analytter og mikroorganismer analyseres og undersøkes som et ledd i diagnostikk, oppfølging og behandling av sykdom</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har bred kunnskap om korrekt blodprøvetaking av voksne, barn og nyfødte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har kunnskap innen naturvitenskapelige fagområder som kjemi, matematikk, statistikk, fysikk, og i medisinske emner som immunologi, sykdomslære, anatomi og fysiologi og cellebiologi som grunnlag for de profesjonsspesifikke laboratorieemnene og videre studier</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">har kunnskap om metoder, laboratorieutstyr og bioingeniørfaglige arbeidsoppgaver innen de medisinske laboratoriespesialitetene: medisinsk genetikk, cytologi, histopatologi, molekylærpatologi, farmakologi og nukleærmedisin</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">har kunnskap om riktig behandling av ulike typer humanbiologisk prøvemateriale, og har bred kunnskap om hvordan analytiske, pre- og postanalytiske forhold påvirker analysesvar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">har kunnskap om regelverk og relevante prosedyrer knyttet til blodgiving og videre behandling av tappet blod</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">har kunnskap om informasjonsteknologi og automasjonssystemer, herunder laboratorieinformasjonssystemer (LIS), mellomvareløsninger og styringssystemer for analyseinstrumenter. Med mellomvareløsninger menes elektronisk informasjonssystem mellom analyseinstrumenter og laboratorieinformasjonssystemer (LIS) eller elektronisk pasientjournal</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">har kunnskap om smittekjeden, basale smittevernsrutiner og aseptiske arbeidsprosedyrer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">har kunnskap om hvordan pasientnær analysering og selvtesting utføres og kvalitetssikres</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">har kunnskap om anvendt bioinformatikk innen persontilpasset medisin , og bioingeniørens rolle i faglige beslutningsprosesser, i screeningprogram og i standardiserte pasientforløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">har kunnskap om at drift av medisinske laboratorier innebærer å ta faglige valg som fremmer bærekraft og HMS; tilstreber å velge materialer, utstyr og prosedyrer som reduserer ressursbruken uten å kompromittere kvaliteten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">har kunnskap om regler om forsvarlig avfallshåndtering både med hensyn til smittefare og miljø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">har digital kompetanse, deriblant kunnskap om digital sikkerhet, og kan bistå i utviklingen av og bruke egnet teknologi både på individ- og systemnivå</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/p/avsnitt/1">har kunnskap om en prøves gang gjennom laboratorium, rekvirerings- og svarformidlingssystem</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/q/avsnitt/1">kjenner til kvalitetsstyringssystemer, regler for HMS, sertifiserings- og akkrediteringsordninger i medisinske laboratorier</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/r/avsnitt/1">kjenner til hvordan prosedyrer utarbeides og revideres i et akkreditert laboratorium</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/s"><lverdi>s)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/s/avsnitt/1">kjenner til vitenskapelige metoder for forsknings- og utviklingsaktivitet innen bioingeniørfaget.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Medisinsk laboratorieteknologi og laboratoriemedisin - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan anvende analyseinstrumenter og laboratorieutstyr som benyttes i medisinske laboratorier innen fagområdene: medisinsk biokjemi, hematologi, celle- og molekylærbiologi, medisinsk mikrobiologi, cytologi, histopatologi, immunologi, transfusjonsmedisin og farmakologi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan beherske metoder for bioingeniørfaglig arbeid på en strukturert og nøyaktig måte, etter gjeldende lover, forskrifter og prosedyrer, og vurdere metoders muligheter, begrensninger og feilkilder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan beherske kapillær og venøs blodprøvetaking av voksne etter gjeldende forskrift, og under veiledning utføre blodprøvetaking av barn. Videre skal kandidaten bidra til trygghet og forutsigbarhet for pasienten i prøvetakingssituasjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kan anvende digital kompetanse, medisinsk, statistisk og laboratorieteknisk kunnskap til å kvalitetssikre og vurdere analyseresultatets sannsynlighet og pålitelighet. Videre skal kandidaten kunne vurdere interne og eksterne kvalitetskontrollresultater</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kan anvende faglig kunnskap for å sikre pasienten trygge blodprodukter, og under veiledning tappe blodgivere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kan vurdere risiko for uønskede hendelser og kjenner til metoder for å følge opp dette systematisk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">kan beherske basale laboratorieteknikker og bioingeniørfaglig terminologi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">kan beherske informasjonsteknologi og automasjonssystemer, herunder laboratorieinformasjonssystemer (LIS), mellomvareløsninger og styringssystemer for analyseinstrumenter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">kan beherske metoder for håndtering av humanbiologisk materiale med tilhørende resultater og informasjon.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Medisinsk laboratorieteknologi og laboratoriemedisin - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har bioingeniørfaglig innsikt og kompetanse til å tolke en bestilling og formidle korrekte prøvesvar på norsk både skriftlig, muntlig og til rett tid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har innsikt i bioingeniørfaglige problemstillinger og kan ta begrunnede valg i tråd med kunnskapsbasert praksis. Videre skal kandidaten kunne forholde seg kritisk til fagstoff fra ulike kilder, og kan dokumentere og formidle bioingeniørfaglig kunnskap gjennom muntlig og skriftlig presentasjon på norsk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan planlegge og gjennomføre varierte bioingeniørfaglige arbeidsoppgaver som strekker seg over tid, i tråd med etiske krav og gjeldende retningslinjer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kan utveksle synspunkter og erfaringer, og kan oppdatere sin kunnskap både gjennom informasjonsinnhenting, kontakt med fagmiljøet og yrkesfeltet. Videre skal kandidaten kunne dokumentere og formidle sin faglige kunnskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kjenner til nytenkning og innovasjonsprosesser og kan bidra til tjenesteinnovasjon og systematiske, kvalitetsforbedrende og bærekraftige arbeidsprosesser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kan bistå i utvikling av medisinsk laboratorieteknologi og bruke egnet teknologi både på individ- og systemnivå.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Læringsutbytte for kompetanseområdet bioingeniøren og samfunnet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Bioingeniøren og samfunnet - Kunnskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har kunnskap om tverrfaglig samarbeid og kommunikasjon til beste for pasienten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har kunnskap om barn og unge og er en utøver som kjenner til deres behov for behandling og/eller tjenester og kan sikre deres medvirkning og rettigheter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kjenner til hvordan man kan oppdage vold/omsorgssvikt og kjenner tjenestens varslingsrutiner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kjenner til lover og regler som regulerer opprettelse, godkjenning og bruk av biobank innen fagområdet medisin og helse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kjenner til at tjenesten har rutiner for å identifisere, følge opp og henvise mennesker med spesielle utfordringer inkludert omsorgssvikt, vold, overgrep, rus- og sosioøkonomiske problemer videre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kjenner til den medisinske laboratorietjenestens historie og tradisjoner, og kjenner til andre profesjoners roller i det norske helsevesenet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">kjenner til inkludering, likestilling og ikke-diskriminering, uavhengig av kjønn, etnisitet, religion og livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet, kjønnsuttrykk og alder, slik at kandidaten bidrar til å sikre likeverdige bioingeniørfaglige tjenester for alle grupper i samfunnet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">kjenner til sammenhengen mellom helse, utdanning, arbeid og levekår, og kjenner til hvordan dette anvendes i bioingeniørfaglig arbeid, både overfor enkeltpersoner og grupper i samfunnet, for å bidra til god folkehelse og arbeidsinkludering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">har kunnskap om samenes status som urfolk og om samenes rettigheter, særlig innenfor helse- og sosialfeltet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Bioingeniøren og samfunnet - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan kommunisere med og veilede blodgivere, pasienter, pårørende og annet helsepersonell i forbindelse med blodgiving, prøvetaking, pasientnær analysering og bruk av analyseutstyr for selvtesting</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan finne, vurdere og følge gjeldende retningslinjer for vern mot ioniserende stråler, kjemiske stoffer og biologisk materiale og forstår deres virkning på organismen samt deres miljømessige konsekvenser med fokus på HMS</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan reflektere over egen og andres rolle i tverrprofesjonelt samarbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kan beherske basal hjerte-lungeredning (HLR) og bruk av hjertestarter.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Bioingeniøren og samfunnet - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har innsikt i relevante yrkesetiske problemstillinger og kan identifisere, reflektere og håndtere disse i bioingeniørfaglig arbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kjenner til inkludering, likestilling og ikke-diskriminering, uavhengig av kjønn, etnisitet, religion og livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet, kjønnsuttrykk og alder, slik at kandidaten bidrar til å sikre likeverdige tjenester for alle grupper i samfunnet, herunder samiske pasienters rett til å bli møtt på eget språk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan formidle problemstillinger og løsninger, har relasjons- og kommunikasjonskompetanse for effektivt og forsvarlig samarbeid med kolleger, annet helsepersonell, brukere og pårørende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kan planlegge og gjennomføre varierte arbeidsoppgaver alene og som deltaker i en gruppe, og i tråd med etiske krav og retningslinjer. Videre skal kandidaten kunne delta i forskningsprosjekt under veiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kan reflektere over egen faglig utøvelse, tilegne seg ny kunnskap, søke og ta imot veiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kan utveksle synspunkter og erfaringer i et tverrfaglig, tverrprofesjonelt, tverrsektorielt samarbeid på tvers av virksomheter og nivåer, og kan initiere slik samhandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">kan formidle fagkunnskap samt bidra til tverrfaglig samarbeid og beste praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">kjenner til og kan forholde seg til helse- og sosialpolitikk og kan anvende oppdatert kunnskap om helse- og velferdssystemet, lover, regelverk og veiledere i sin tjenesteutøvelse som bioingeniør.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Studiets oppbygging og praksisstudier</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Studiets oppbygging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">Bioingeniørutdanningen skal bygge på naturvitenskapelig og teknologisk kunnskap, ha en helsefaglig forankring, være profesjonsrettet og praksisnær.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/2">Utdanningen krever integrering av teori- og praksisstudier. Gjensidig forpliktende samarbeidsavtaler mellom utdanningsinstitusjonen og praksisfeltet skal sikre tilstrekkelig tilgang til egnede og kvalitativt gode praksisplasser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/3">Bioingeniørutdanningen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Naturvitenskapelige og biomedisinske emner som skal utgjøre omtrent to femdeler av studiet, og danne et faglig grunnlag for medisinske laboratorieemner og videre studier</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Samfunnsvitenskapelige og humanistiske emner som skal ha et omfang på høyst en tiendedel av studiet, og skal undervises på en måte som gjør dem relevante for bioingeniørprofesjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Medisinske laboratorieemner som skal utgjøre minst halvparten av studiet, og danne grunnlaget for bioingeniørfaglig arbeid innen laboratoriemedisin og i de medisinske laboratoriespesialitetene.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Praksisstudier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Praksisstudier skal utgjøre om lag en tredjedel av studiet. En tredjedel av praksisstudiene skal være eksterne. Interne og eksterne praksisstudier samt ferdighetstrening skal organiseres slik at faglig progresjon fremmes og læringsutbyttebeskrivelsene oppnås.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse og overgangsordninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-15-414/k5/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsordninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2019. Forskriften gjelder for studenter som tas opp fra og med opptak til studieåret 2020-2021.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/12/ledd/2">Studenter som følger tidligere rammeplan, har rett til å avlegge eksamen etter denne inntil 31. desember 2023. Fra dette tidspunktet oppheves forskrift 1. desember 2005 nr. 1373 til rammeplan for bioingeniørutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/12/ledd/3">Universiteter og høyskoler som tilbyr utdanningen, kan likevel tilby eksamen etter nevnte rammeplan inntil 31. desember 2025.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
