<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-11-93" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-93">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-11-93</id>
    <dato>11.02.2019 nr. 93</dato>
    <dato type="iso">2019-02-11</dato>
    <ikraft>11.02.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-02-11</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§23">L19.12.2003 nr. 124 § 23</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2006-05-16-555">F16.05.2006 nr. 555</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-05-1417</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0076</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om høypatogen aviær influensa</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om midlertidige forebyggende tiltak for å hindre smitte av høypatogen aviær influensa fra ville fugler til fjørfe og andre fugler i fangenskap</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 11. februar 2019 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 tredje ledd jf. § 19, jf. delegeringsvedtak 16. mai 2006 nr. 555.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 3.2 nr. 50 (beslutning (EU) 2018/1136).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-93/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 5. desember 2005 nr. 1417 om midlertidige forebyggende tiltak for å hindre smitte av høypatogen aviær influensa fra ville fugler til fjørfe og andre fugler i fangenskap gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Tittel skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om forebyggende tiltak for å hindre smitte av høypatogen aviær influensa fra ville fugler til fjørfe og andre fugler i fangenskap</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 3.2 nr. 50 (beslutning (EU) 2018/1136) og nr. 39 (vedtak 2007/598/EF).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Overskrift til kapittel III skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kapittel III. Forbud og plikter i høyrisikoområder
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 5b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5b. <i>Hold av ender og gjess sammen med andre fjørfearter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">I høyrisikoområder er det forbudt å holde ender og gjess sammen med andre fjørfearter. Mattilsynet kan gi unntak fra forbudet dersom de vurderer at risikoen for smitte er svært lav grunnet utforming av dyreholdet eller risikoreduserende tiltak i dyreholdet. Forbudet gjelder ikke dersom ender og gjess brukes som ledd i smitteovervåkning av Mattilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 6b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 6b. <i>Utsetting av fuglevilt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">I høyrisikoområder er det forbudt å sette ut fuglevilt. Forbudet gjelder ikke dersom utsettingen er adskilt fra andre dyrehold og fugleviltet har testet virologisk negativt for aviær influensa minst 48 timer før utsett i henhold til den diagnostiske manualen for aviær influensa (Punkt 4 (a) i kapittel IV i vedlegg til beslutning 2006/437/EF).</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-11-93/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
