<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-13-1746" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1746">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-13-1746</id>
    <dato>13.12.2019 nr. 1746</dato>
    <dato type="iso">2019-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-12-04-127-§2-19">L04.12.1992 nr. 127 § 2-19</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-127-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-127-§6-1a">§ 6-1a</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-127-§7-1">§ 7-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-02-28-153</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1118</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kringkasting</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift 28. februar 1997 nr. 153 om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 13. desember 2019 med hjemmel i lov 4. desember 1992 nr. 127 om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester (kringkastingsloven) § 2-19, § 3-4, § 6-1a og § 7-1. Fremmet av Kulturdepartementet.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1746/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. februar 1997 nr. 153 om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I kapittel 1 skal ny § 1-9 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 1-9. <i>Kringkastingsrådets mandat</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kringkastingsrådet bør ikke vurdere saker som er klaget inn for Pressens Faglige Utvalg (PFU). Kringkastingsrådet bør heller ikke vurdere problemstillinger som direkte reguleres i Vær Varsom-plakaten knyttet til enkeltprogram.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kringkastingsrådet kan likevel vurdere ikke-medieetiske problemstillinger knyttet til NRKs program, selv om programmet er innklaget for PFU for brudd på Vær Varsom-plakaten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny § 2-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">§ 2-5. <i>Tilrettelegging for personer med funksjonsnedsettelser i NRKs programmer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">NRK skal tilrettelegge sitt tilbud for personer med funksjonsnedsettelse ved å:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">tekste alle ferdigproduserte fjernsynsprogrammer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">tekste alle direktesendte fjernsynsprogrammer dersom det er teknisk og praktisk mulig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">tilgjengeliggjøre alle programmer som har blitt tekstet på fjernsyn, med teksting når programmene legges ut i audiovisuell bestillingstjeneste,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">tilgjengeliggjøre distriktssendinger med teksting når slike programmer legges ut i audiovisuell bestillingstjeneste,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">tilgjengeliggjøre fjernsynsprogrammer på samisk med teksting på det samiske språk som er talespråk i programmet når slike programmer legges ut i audiovisuell bestillingstjeneste, dersom det er teknisk og praktisk mulig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">daglig sende fjernsynsprogrammer med tegnspråktolking,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g/avsnitt/1">daglig sende fjernsynsprogrammer på norsk tegnspråk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/1">ukentlig sende fjernsynsprogrammer med synstolking,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/i/avsnitt/1">tilby lydtekst for alle ferdigproduserte fjernsynsprogrammer med teksting der det snakkes et annet språk enn norsk, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/j/avsnitt/1">tilby direktesendte fjernsynsprogrammer med lydtekst dersom det er teknisk og praktisk mulig.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny § 2-6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 2-6. <i>Tilrettelegging for personer med funksjonsnedsettelser i kommersielle fjernsynskanaler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Riksdekkende kommersielle fjernsynskanaler med en andel på mer enn fem prosent av de samlede seertallene for fjernsyn skal tilgjengeliggjøre programmer for personer med funksjonsnedsettelser ved å:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">tekste alle ferdigproduserte fjernsynsprogrammer mellom klokken 18.00 og klokken 23.00, og direktesendte fjernsynsprogrammer i samme tidsrom, dersom det er teknisk og praktisk mulig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">ukentlig sende fjernsynsprogrammer med tegnspråktolking, dersom det er teknisk og praktisk mulig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">månedlig sende fjernsynsprogrammer med synstolking, dersom det er teknisk og praktisk mulig.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-10 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Identifisering av den enkelte sponsor kan totalt vare i inntil 10 sekunder for hver hele time programmet varer. Dersom et program har fire eller flere sponsorer, kan sponsoridentifiseringen totalt ikke overstige 40 sekunder per time.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Nytt § 3-10 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Presentasjon av sponsede premier i et program, skal ikke være mer omfattende enn det som er nødvendig for å orientere publikum om premien. Presentasjonen kan omfatte nøytrale opplysninger om hvem giveren er. Premiepresentasjon inngår ikke i beregningen av lengste tillatte varighet for identifisering av sponsor etter fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Nåværende § 3-10 femte ledd blir nytt sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 6-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">§ 6-1. <i>Tjenester som må godkjennes</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Medietilsynet avgjør om det skal gis tillatelse til å innlemme nye tjenester i Norsk rikskringkasting AS' allmennkringkastingsoppdrag. Dette omfatter tjenester som vil utgjøre en vesentlig endring av det eksisterende allmennkringkastingstilbudet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ved vurdering av om en tjeneste må forhåndsgodkjennes skal det blant annet legges vekt på om den nye tjenesten skiller seg vesentlig fra andre tjenester som allerede tilbys innenfor allmennkringkastingstilbudet, hvilken effekt tjenesten vil ha på markedet som sådan og kostnadene forbundet med å utvikle og tilby tjenesten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Oppstart av midlertidige tjenester for å imøtekomme informasjonsbehovet i forbindelse med uforutsette endringer i nyhetsbildet på grunn av nødssituasjoner eller andre tilsvarende omstendigheter, behøver ikke forhåndsgodkjenning. Tilsvarende gjelder for midlertidige tjenester av innovativ karakter. En tjeneste som er planlagt å vare mer enn fire måneder vil ikke være å betrakte som midlertidig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">I tvilstilfeller avgjør Medietilsynet om NRK må søke om forhåndsgodkjenning av en ny tjeneste.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 6-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/1">§ 6-3. <i>Saksbehandling</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Begrunnet søknad om forhåndsgodkjenning sendes Medietilsynet. Medietilsynet skal innen to uker ta stilling til om kriteriene i § 6-1 er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Må tjenesten forhåndsgodkjennes skal Medietilsynet senest 12 uker etter å ha mottatt søknad fra Norsk rikskringkasting fatte vedtak om tjenesten kan innlemmes i allmennkringkastingsoppdraget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Medietilsynet skal forelegge alle søknader fra NRK som krever forhåndsgodkjenning for Konkurransetilsynet. Konkurransetilsynet skal normalt ha en frist på 8 uker etter foreleggelse til å avgi uttalelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Medietilsynet skal på egnet måte gjøre NRKs søknad om å innlemme en ny tjeneste i allmennkringkastingsoppdraget kjent for allmennheten. Medietilsynet skal gi andre interessenter en frist på minimum 3 uker til å uttale seg om tjenesten bør innlemmes i allmennkringkastingsoppdraget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Medietilsynet kan forlenge saksbehandlingsfristene dersom NRK aksepterer det, eller med maksimalt fire uker dersom særlige hensyn tilsier dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Dersom tjenesten kan innlemmes i allmennkringkastingsoppdraget skal avgjørelsen tilkjennegi tjenestens formål og virkeområde.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1746/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
