<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-18-1137" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-18-1137">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-18-1137</id>
    <dato>18.09.2019 nr. 1137</dato>
    <dato type="iso">2019-09-18</dato>
    <ikraft>18.09.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-09-18</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-08-15-59-§21">L15.08.2014 nr. 59 § 21</ref>, <ref id="for-2014-08-15-1085">F15.08.2014 nr. 1085</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-07-07-904</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0758</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i naturskadeerstatningsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om dokumentasjon, saksbehandling og erstatning etter naturskader (naturskadeerstatningsforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 18. september 2019 med hjemmel i lov 15. august 2014 nr. 59 om erstatning for naturskader (naturskadeerstatningsloven) § 21, jf. delegeringsvedtak 15. august 2014 nr. 1085.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-18-1137/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. juli 2016 nr. 904 om dokumentasjon, saksbehandling og erstatning etter naturskader (naturskadeerstatningsforskriften) gjøres følgende endring:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 20 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 20. <i>Klagenemndas sammensetning og organisering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Klagenemnda for naturskadesaker oppnevnes av Landbruks- og matdepartementet for fem år av gangen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Klagenemnda skal bestå av fem medlemmer og ha en faglig sammensetning som sikrer en forsvarlig behandling av klagene. Klagenemnda skal bestå av to jurister, en landbruksfagkyndig, en med fagkyndighet innen geoteknikk, bygg og anlegg, og en med fagkyndighet innen hydrologi. Medlemmene i Klagenemnda skal ha en personlig stedfortreder med samme fagkyndighet. Landbruks- og matdepartementet bestemmer hvem som skal være leder og nestleder i Klagenemnda.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det avholdes fem ordinære møter i Klagenemnda årlig. Møtene skjer for lukkede dører. Landbruksdirektoratet kan innkalle til ekstraordinære møter dersom særlige forhold tilsier det. Ekstraordinære møter kan gjennomføres via fjernmøteteknikk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Klagenemnda må møte fulltallig for å være vedtaksfør, og treffer vedtak med alminnelig flertall. Dersom et medlem melder forfall minst 14 dager før møtet, skal personlig stedfortreder innkalles. Dersom et medlem melder forfall mindre enn 14 dager før møtet, kan vedkommende delta via fjernmøteteknikk. Møtet må omberammes dersom vedkommende ikke kan delta via fjernmøteteknikk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Landbruksdirektoratet forbereder sakene for Klagenemnda. Landbruksdirektoratet har rett og plikt til å møte i Klagenemnda.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Saksbehandlingen i Klagenemnda er skriftlig. I vedtak fattet av nemnda skal både flertallets og mindretallets syn begrunnes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-18-1137/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
