<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-27-1277" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1277">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-27-1277</id>
    <dato>27.09.2019 nr. 1277</dato>
    <dato type="iso">2019-09-27</dato>
    <ikraft>27.09.2019 med virkning f.o.m. 2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-09-27 med virkning f.o.m. 2019</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets årlige budsjettvedtak kap 567 post 75</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0792</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ordningen for kollektiv oppreisning til romanifolket/taterne</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ordningen for kollektiv oppreisning til romanifolket/taterne</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 27. september 2019 med hjemmel i Stortingets årlige budsjettvedtak kap. 567 post 75.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1277/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formålet med den kollektive oppreisningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Den kollektive oppreisningen, heretter kalt ordningen, skal bidra til å utvikle og synliggjøre romanifolket/taternes kultur, språk og historie.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1277/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltning av ordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Midlene til ordningen bevilges årlig av Stortinget. Vedtak om tilskudd fra ordningen fattes av Norsk kulturråds fagadministrasjon. Tildelingene skal baseres på en helhetsvurdering av de innkomne søknadene, og prioriteres ut fra oppnåelse av formålet i § 1. Representanter for romanifolket/taterne skal være involvert i arbeidet med ordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1277/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Hvem forskriften gjelder for</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Privatpersoner, private og offentlige institusjoner, organisasjoner og andre virksomheter kan søke. Det er en forutsetning at søker i hovedsak holder til og har sitt virke i Norge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1277/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hva kan det søkes midler til?</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Prosjekter som bidrar til å synliggjøre, styrke og videreføre romanifolket/taternes kultur og historie.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Prosjekter som bidrar til å styrke språket romani.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Dokumentasjon og formidling av kunnskap om romanifolket/taternes situasjon.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Holdningsskapende arbeid.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1277/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kunngjøring og frister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ordningen blir kunngjort på Norsk kulturråds nettsider og øvrige publiseringskanaler. Søknaden skal sendes Norsk kulturråd innen den fristen som er oppgitt på nettsidene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1277/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Søker skal benytte søknadsskjema som er tilgjengelig på Norsk kulturråds nettsider.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Søknaden må inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Beskrivelse av mål og målgruppe, aktiviteter og framdriftsplan for prosjektet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Budsjett med presisering av eventuelle administrative kostnader knyttet til gjennomføringen av prosjektet. Budsjettet må også inneholde opplysninger om egeninnsats og om det er søkt eller mottatt støtte fra andre kilder.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Informasjon om den som søker (navn, adresse, e-postadresse, telefonnummer, norsk organisasjonsnummer/personnummer).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Norsk kulturråd har anledning til å innhente tilleggsopplysninger og til å kontrollere at opplysninger i søknaden er korrekte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1277/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Ved å akseptere kontrakten, forplikter tilskuddsmottaker seg til å gjennomføre prosjektet i samsvar med søknaden og i henhold til vilkår og frister som framgår av tildelingsbrevet. Dersom det ikke er avtalt utsettelse med Norsk kulturråd, gjelder sluttdatoen som er oppgitt i søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Søker må ha levert rapport og regnskap for tidligere tilskudd fra Norsk kulturråd innen fastsatt frist.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1277/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for bruk av tilskuddsmidler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Tilskuddet skal benyttes i tråd med denne forskriften, søknaden og vilkår som er satt i tilskuddsbrevet. Vesentlige endringer i prosjektet skal forhåndsgodkjennes av Norsk kulturråd, etter skriftlig søknad. Dersom Norsk kulturråd ikke godkjenner endringen, kan tilskuddet bli trukket tilbake og utbetalte midler kan kreves tilbakebetalt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Dersom prosjektet ikke kan gjennomføres, skal Norsk kulturråd ha beskjed så raskt som mulig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1277/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Rapport og regnskap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Tilskuddsmottaker skal levere rapport og regnskap for bruk av tilskuddsmidlene innenfor den fristen som er satt i tilskuddsbrevet. Regnskap for over 200 000 kroner skal være revidert av statsautorisert eller registrert revisor. Krav til regnskap og rapport vil framgå av tilskuddsbrevet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1277/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Norsk kulturråd kan kontrollere om midlene blir benyttet etter forutsetningene og om opplysningene i søknaden og rapporteringen er korrekte. Mottaker skal på forespørsel legge fram opplysninger og bidra på andre måter til å legge til rette for kontrollarbeidet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Norsk kulturråd kan stanse utbetaling eller kreve at mottaker helt eller delvis tilbakebetaler utbetalt tilskudd dersom:
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">tilskuddet ikke er brukt i tråd med denne forskriften og/eller tilskuddsbrevet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">tildeling av tilskudd bygger på uriktige opplysninger fra søker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">tilskuddsmottaker ikke har levert regnskap og rapport innen fastsatt frist</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">rapport og regnskap ikke gir tilstrekkelig informasjon for å vurdere om kravene i forskriften og tilskuddsbrevet er oppfylt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">ikke hele tilskuddsbeløpet er benyttet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1277/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Vedtak kan påklages til Kommunal- og moderniseringsdepartementet. Klagefristen er tre uker fra melding om vedtaket er kommet fram, jf. forvaltningsloven § 29 første ledd. Klagen sendes Norsk kulturråd for behandling i første instans, jf. forvaltningsloven § 32 første ledd a).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-27-1277/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og med virkning for tildeling av tilskudd fra og med 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
