<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-19-1530" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-19-1530">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-19-1530</id>
    <dato>19.11.2019 nr. 1530</dato>
    <dato type="iso">2019-11-19</dato>
    <ikraft>19.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-19</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-04-01-611</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0962</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om svine- og fjørfeproduksjonen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om regulering av svine- og fjørfeproduksjonen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 19. november 2019 med hjemmel i lov 16. januar 2004 nr. 5 om regulering av svine- og fjørfeproduksjonen § 2.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-19-1530/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. april 2004 nr. 611 om regulering av svine- og fjørfeproduksjonen gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 9b. <i>Overgangsordning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Produsenter som i 2017 eller 2018 utrangerte flere avlspurker enn grensene som følger av forskrift 17. oktober 2019 nr. 1375 om endring i forskrift om regulering av svine- og fjørfeproduksjonen § 1, kan etter søknad innvilges konsesjon til og med 31. desember 2024 for et antall avlspurker tilsvarende antallet utrangerte avlspurker det året med høyest utrangering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kombinertprodusenter som i 2017 eller 2018 utrangerte flere avlspurker enn grensene som følger av forskrift 17. oktober 2019 nr. 1375 om endring i forskrift om regulering av svine- og fjørfeproduksjonen § 1, justert for antall slaktede eller omsatte slaktegriser, kan søke om konsesjon til og med 31. desember 2024 tilsvarende antall utrangerte avlspurker fra det året med høyest utrangering. Med kombinertprodusenter menes produsenter som i samme år produserer både smågris og slaktegris.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved søknad skal skjema utarbeidet av Landbruksdirektoratet benyttes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-19-1530/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
