<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-18-971" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-971">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-18-971</id>
    <dato>18.06.2019 nr. 971</dato>
    <dato type="iso">2019-06-18</dato>
    <ikraft>10.08.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-08-10</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">L01.04.2005 nr. 15 § 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-6">§ 4-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-11">§ 4-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§8-2">§ 8-2</ref>, <ref id="for-2018-12-21-2221-§2">F21.12.2018 nr. 2221 § 2</ref>, <ref id="for-2018-12-21-2221-§3">§ 3</ref>, <ref id="for-2018-12-21-2221-§4">§ 4</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392-§3">F01.12.2005 nr. 1392 § 3</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392-§4">§ 4</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392-§5">§ 5</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13">F06.01.2017 nr. 13</ref>, <ref id="for-2005-12-16-1574-§53">F16.12.2005 nr. 1574 § 53</ref>, <ref id="lov-1999-01-15-2-§3-2">L15.01.1999 nr. 2 § 3-2</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-73-§4-2">L29.06.2007 nr. 73 § 4-2</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-73-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§15-13">L17.06.2005 nr. 62 § 15-13</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§15-14">§ 15-14</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-06-01-1546</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0650</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved BI</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Handelshøyskolen BI</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Handelshøyskolen BI 18. juni 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2, § 3-3, § 3-4, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-9, § 3-10, § 4-5, § 4-6, § 4-7, § 4-8, § 4-11, § 5-1, § 5-2, § 5-3 og § 8-2, forskrift 21. desember 2018 nr. 2221 om godskriving og fritak av høyere utdanning § 2, § 3 og § 4, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad § 3, § 4 og § 5, forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning, forskrift 16. desember 2005 nr. 1574 om grader og yrkesutdanninger, beskyttet tittel og normert studietid ved universiteter og høyskoler § 53, lov 15. januar 1999 nr. 2 om revisjon og revisorer (revisorloven) § 3-2, lov 29. juni 2007 nr. 73 om eiendomsmegling (eiendomsmeglingsloven) § 4-2 og § 4-5 og lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 15-13 og § 15-14.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-971/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2018 nr. 1546 om opptak, studier og eksamen ved Handelshøyskolen BI gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-2 (5) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(5) Informasjon om Handelshøyskolen BIs praksis og behandling når det gjelder personvern og den registrertes rettigheter finnes i Handelshøyskolen BIs personvernerklæring, i studiekontrakter og på studentportalen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-4 (1) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Det generelle grunnlaget for opptak til høyere utdanning er generell studiekompetanse oppnådd enten ved fullført videregående skole, eller slik det er beskrevet i forskrift om opptak til høgre utdanning kapittel 2. Søkere som ikke har generell studiekompetanse kan bli tatt opp på grunnlag av realkompetanse, jf. forskrift om opptak til høgre utdanning kapittel 3. Se nærmere bestemmelser for opptak på grunnlag av realkompetanse på
<lenke url="https://www.bi.no/">www.bi.no</lenke>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-5 (4) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Søkere til engelskspråklige bachelorstudier må, i tillegg til bestemmelsene i § 2-4, dokumentere en av følgende prøver med oppnådd poengsum:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">IELTS Academic minimum 6,0 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">TOEFL ibt minimum 78 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">TOEFL pbt minimum 550 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">Pearson PTE Academic minimum 55 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">The European Language Certificate (TELC) Telc English B2-C1 University</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f/avsnitt/1">University of Cambridge prøver:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f.i/avsnitt/1">B2 First (First Certificate in English) minimum 169 poeng</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f.ii/avsnitt/1">C1 Advanced (Certificate in Advanced English) minimum 169 poeng, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f.iii/avsnitt/1">C2 Proficiency (Certificate of Proficiency in English (CPE)) minimum 180 poeng</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g/avsnitt/1">Godkjent engelskkompetanse dokumentert på annet vis:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g.i/avsnitt/1">Søkere som har fullført IB utdanning og har mottatt vitnemål utstedt av IBO</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g.ii/avsnitt/1">Søkere som har fullført videregående skole i USA, New Zealand, Canada, Australia, Irland eller Storbritannia, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g.iii/avsnitt/1">Søkere som har oppnådd en bachelorgrad i et av de ovennevnte land.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2-5 (6) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(6) Søkere til avsluttende Bachelor of Management-program i graden Bachelor of Management må, i tillegg til bestemmelsene i § 2-4, ha dokumenterte kunnskaper på minst 90 studiepoeng fra høyskole eller universitet. Videre må søkeren være minst 25 år, og kunne dokumentere minimum fire års yrkeserfaring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2-6 (1) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1)
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">For opptak til toårig fulltids masterstudium gjelder, i tillegg til opptakskravene i § 2-4, kravene som er spesifisert for hvert masterstudium. Opptakskravene er vedtatt av styret og er tilgjengelig på
<lenke url="https://www.bi.no/">www.bi.no</lenke>.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">Opptakskrav for studenter på femårig kontrakt (opprykk fra bachelornivå til masternivå for studenter på bachelor i økonomi og ledelse): Studentene må ha vist tilfredsstillende studieprogresjon i studiene på bachelornivå. Tilfredsstillende progresjon er definert som å ha fullført 180 studiepoeng på bachelornivå.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1/marg/1">For studenter tatt opp til bachelordelen av studiet med femårig kontrakt fra høsten 2012 gjelder følgende: I særskilte tilfeller kan opprykk til masterdelen innvilges der uforutsette omstendigheter ligger til grunn for at studenten ikke kunne fullføre bachelordelen av studiet. Dispensasjonssøknader må være begrunnet og dokumentasjon må medfølge. Det innvilges ikke dispensasjon for mer enn 7,5 studiepoeng. Associate dean for studiet skal vurdere søknaden.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2-6 (2) bokstavene a, b og c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">Det kreves fullført bachelorgrad, tilsvarende 180 studiepoeng fra høyskole, universitet eller tilsvarende. Søkeren må være minst 25 år og det settes i tillegg krav til minimum fire års arbeidserfaring. For søkere som har en fullført mastergrad fra før, kreves det tre års arbeidserfaring.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">Søkere kan også bli tatt opp på grunnlag av realkompetanse som i noen grad kompenserer for mangelfull formell bachelorgrad. Kriteriene for vurdering av realkompetanse er nærmere beskrevet på
<lenke url="https://www.bi.no/">www.bi.no</lenke>.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">For søkere til spesialisering i skatte- og avgiftsrett kreves to års relevant arbeidserfaring. Også søkere til enkelte andre Master of Management-programmer må i noen tilfeller oppfylle visse tilleggskrav. Hvilke krav som gjelder for hvilke Master of Management-programmer er gjengitt på <lenke url="https://www.bi.no/">www.bi.no</lenke>.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2-8 hjemmelsangivelsen skal lyde:
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/fastsatt">Fastsatt med hjemmel i universitets- og høyskoleloven § 3-4 og § 3-5, samt forskrift 21. desember 2018 nr. 2221 om godskriving og fritak av høyere utdanning og forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad.
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3-6 (1) bokstavene a, b og c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">For studenter på bachelorstudiene, Executive Master of Management-studiet og toårig studium i master i regnskap og revisjon er fullføringsfristen to år utover normert studietid, eller slik denne er angitt i kontrakten. For studenter med ettårig kontrakt i master i regnskap og revisjon, er likevel fullføringsfristen ett år utover normert studietid, eller slik denne er angitt i kontrakten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">For studenter på toårig masterstudium og femårig integrert studium i bachelor og master i økonomi og ledelse (siviløkonom), er fullføringsfristen ett år utover normert studietid, slik denne er angitt i kontrakten. Det kan bli gitt ytterligere ett års frist for innlevering av masteroppgaven. Endelig frist er 1. september to år etter at studiet normalt skulle vært fullført.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">For studenter på Master of Business Administration er fullføringsfristen to år over utover normert studietid, slik denne er angitt i kontrakten.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 4-4 (3) bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">For studenter på studiet Bachelor of Management settes det følgende krav til fagsammensetning for å oppnå graden Bachelor of Management:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-1/avsnitt/1">90 valgfrie studiepoeng</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-2/avsnitt/1">30 studiepoeng kjernefag innenfor spesifikke økonomisk administrative fagområder, se <lenke url="https://www.bi.no/">www.bi.no</lenke></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-3/avsnitt/1">30 studiepoeng bachelorprogram eller spesialisering</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-4/avsnitt/1">30 studiepoeng avsluttende program Leadership in Action
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-4/avsnitt/1/marg/1">§ 4-6 (1) bokstav e skal slettes i sin helhet.
<br/></marg></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 4-6 (3) bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d/avsnitt/1">Studenter som avlegger graden Master of Business Administration ved Fudan University i Kina vil oppnå graden når studenten har bestått 90 studiepoeng. Normert studietid er fem semester på deltid. Graden tildeles etter at den nødvendige kombinasjon av kurs og masteroppgave er fullført og bestått der dette er et krav.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 4-8 (1) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(1) Vitnemål fra Handelshøyskolen BI utstedes når alle eksamener i en grad er fullført og bestått. Samtidig utstedes det Diploma Supplement for alle grader avlagt ved Handelshøyskolen BI. Det skal fremgå av vitnemålet dersom utdanningen er gitt i samarbeid med andre institusjoner.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-971/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 10. august 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
