<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-07-01-960" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-960">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-07-01-960</id>
    <dato>01.07.2019 nr. 960</dato>
    <dato type="iso">2019-07-01</dato>
    <ikraft>01.09.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-09-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-07-04-83-§7-1">L04.07.2003 nr. 83 § 7-1</ref>, <ref id="for-2019-06-21-788">F21.06.2019 nr. 788</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-02-16-426</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0648</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i nummerforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om nummerressurser for elektroniske kommunikasjonsnett og -tjenester (nummerforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nasjonal kommunikasjonsmyndighet 1. juli 2019 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven) § 7-1 fjerde ledd, jf. delegeringsvedtak 21. juni 2019 nr. 788.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-960/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. februar 2004 nr. 426 om nummerressurser for elektroniske kommunikasjonsnett og -tjenester (nummerforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 20f skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 20f. <i>Takstprinsipper ved anrop til visse stedsuavhengige nummer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ved anrop til nummer i angitte nummerserier gjelder følgende takstprinsipper på sluttbrukernivå:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">800 00 000-800 99 999: Anrop til nummer i denne serien skal være kostnadsfrie for anropende sluttbruker både fra fastnett og mobilnett.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">02000-09999, 100-109, 114-115, 117-179, 190-199, 810 00 000-810 99 999, 815 00 000-815 99 999, 850 00 000-859 99 999: Anrop til nummer i disse seriene skal ikke koste mer enn hva anrop til nummer for landmobile tjenester koster for anropende sluttbruker. Dersom anrop ikke faktureres basert på faktisk forbruk, skal samme faktureringsmetode som ellers benyttes legges til grunn for de nevnte nummerseriene. Dette gjelder både for anrop fra fastnett og mobilnett.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ved anrop til alle nummerserier etter første ledd gjelder følgende takstprinsipp på grossistnivå: Tilbyder av terminering skal ikke ta høyere pris for terminering enn den til enhver tid regulerte maksimalprisen for terminering av tale i offentlige mobilkommunikasjonsnett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Takstprinsippene i denne bestemmelsen gjelder for alle tilbydere av elektroniske kommunikasjonsnett og -tjenester, uavhengig om tilbyder selv har fått tillatelse til bruk av slike nummerressurser eller ikke.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-960/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen under I trer i kraft 1. september 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
