<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-05-69" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-05-69">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-05-69</id>
    <dato>05.02.2019 nr. 69</dato>
    <dato type="iso">2019-02-05</dato>
    <ikraft>14.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-14</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-05-27-14-§7-13">L27.05.2016 nr. 14 § 7-13</ref>, <ref id="for-2016-09-16-1067">F16.09.2016 nr. 1067</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-11-23-1360</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0063</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skatteforvaltningsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til skatteforvaltningsloven (skatteforvaltningsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 5. februar 2019 med hjemmel i lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) § 7-13, jf. delegeringsvedtak 16. september 2016 nr. 1067.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-05-69/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. november 2016 nr. 1360 til skatteforvaltningsloven (skatteforvaltningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7-3-3 annet ledd ny bokstav k skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">avtaler om individuell sparing til pensjon.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 7-3-4 tiende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For individuelle pensjonsordninger skal opplysningene også inneholde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">innbetalt premie eller innskudd til individuelle pensjonsavtaler samt årlig avtalt vederlag for administrasjon av pensjonsavtalen, retur av premie og innestående beløp på premiefond per 1. januar i året etter skattleggingsperioden. Utbetalinger skal innrapporteres etter denne forskrift § 7-2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">innbetalt innskudd til avtaler om individuell sparing til pensjon, vederlag for eventuell forsikring knyttet til avtalen, vederlag for administrasjon av avtalen og utbetalinger fra slike avtaler.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7-12-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(1) Skattepliktig skal ha kopi av opplysninger som er innrapportert etter dette kapittel, innen 15. februar året etter skattleggingsperioden. Første ledd gjelder med unntak av § 7-2-1 til § 7-2-11.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(2) Skattedirektoratet kan bestemme at kopien sendes til skattepliktig i en bestemt form.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(3) Det skal fremgå av kopien om det er gitt opplysninger til norske skattemyndigheter om at skattepliktig er skattemessig bosatt mv. i en annen stat eller jurisdiksjon. Kopien skal også inneholde skattepliktiges utenlandske identifikasjonsnummer. Skattepliktig skal orienteres om at norske skattemyndigheter kan utveksle opplysningene til utenlandske skattemyndigheter i henhold til overenskomst med fremmed stat.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-05-69/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft fra 14.desember 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
