<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-29-452" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-29-452">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-29-452</id>
    <dato>29.03.2019 nr. 452</dato>
    <dato type="iso">2019-03-29</dato>
    <ikraft>29.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-03-29</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2018-04-16-584-§17-3">F16.04.2018 nr. 584 § 17-3</ref>, <ref id="for-1997-11-14-1541-§8">F14.11.1997 nr. 1541 § 8</ref>, <ref id="lov-1996-07-31">L31.07.1996</ref>nr. 31 <ref id="lov-1996-07-31-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-1996-07-31-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-1996-07-31-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-1996-07-31-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-1996-07-31-§25">§ 25</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-06-08-846</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0265</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utfyllende kirkevalgregler</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utfyllende regler til regler for valg av menighetsråd, bispedømmeråd og Kirkemøtet (kirkevalgreglene)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kirkerådets arbeidsutvalg 29. mars 2019 med hjemmel i regler 16. april 2018 nr. 584 for valg av menighetsråd, bispedømmeråd og Kirkemøtet (kirkevalgreglene) § 17-3 annet ledd og regler 14. november 1997 nr. 1541 for Kirkerådets virksomhet § 8 nr. 1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-29-452/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. juni 2018 nr. 846 om utfyllende regler til regler for valg av menighetsråd, bispedømmeråd og Kirkemøtet (kirkevalgreglene) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4. <i>Utfyllende bestemmelser til reglene om preferansevalg ved valg av prest og lek kirkelig tilsatt</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Før valgoppgjøret beregnes et valgtall slik: Antall godkjente stemmesedler telles. Summen av antallet godkjente stemmesedler divideres med antall medlemmer som skal velges pluss 1. Til svaret legges 0,01 og summen kalles valgtallet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Varamedlemmer velges én etter én. For hvert varamedlem som skal velges, gjennomføres et fullstendig valgoppgjør. Ved valg av første varamedlem beregnes valgtallet som om det skulle velges et medlem mer enn ved valg av det faste medlemmet. Ved valg av andre varamedlem beregnes valgtallet som om det skulle velges to medlemmer mer enn ved valg av det faste medlemmet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Avslutning av valgoppgjøret ved valg av varamedlemmer:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3.a/avsnitt/1">Hvis det på noe tidspunkt i valgoppgjøret bare finnes én gjenstående kandidat, som ikke er valgt til ordinært medlem eller varamedlem i et tidligere valgoppgjør, erklæres denne kandidaten valgt til den aktuelle varaplassen, og valgoppgjøret avsluttes.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3.b/avsnitt/1">Straks en kandidat er erklært valgt, som ikke er valgt til ordinært medlem eller varamedlem i et tidligere valgoppgjør, avsluttes valgoppgjøret. Hvis mer enn én kandidat blir erklært valgt samtidig, utpekes den kandidaten som har høyest stemmetall til den aktuelle varaplassen. Ved likhet i stemmetall foretas avgjørelsen ved loddtrekning.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nåværende § 4 blir ny § 5.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-29-452/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
