<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-02-1607" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-02-1607">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-02-1607</id>
    <dato>02.12.2019 nr. 1607</dato>
    <dato type="iso">2019-12-02</dato>
    <ikraft>02.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-02</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-10-24-146</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1012</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om overgangsregler for vegtransport (brexit)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om overgangsregler for vegtransporttjenester mellom EØS og Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irland (Storbritannia) med hensyn til Storbritannias uttreden fra EU uten en utmeldelsesavtale som inneholder en overgangsordning</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 2. desember 2019 med hjemmel i lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportlova) § 10.
<br/> <b>EØS-henvisninger</b>: EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 26f (forordning (EU) 2019/501 endret ved forordning (EU) 2019/1795).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-02-1607/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 24. oktober 2019 nr. 1406 om overgangsregler for vegtransporttjenester mellom EØS og Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irland (Storbritannia) med hensyn til Storbritannias uttreden fra EU uten en utmeldelsesavtale som inneholder en overgangsordning gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 26f (forordning (EU) 2019/501 som endret ved forordning (EU) 2019/1795) om felles regler som sikrer grunnleggende forbindelser ved gods- og persontransport på vei i forbindelse med Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irlands utmeldelse fra Unionen gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-02-1607/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
