<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-10-471" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-471">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-10-471</id>
    <dato>10.04.2019 nr. 471</dato>
    <dato type="iso">2019-04-10</dato>
    <ikraft>13.04.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-04-13</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0281</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Overgangsregler vedrørende forsikring (brexit)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om lovpålagte forsikringer mv. som er tegnet i britiske foretak og adgang til å yte forsikringstjenester mv. etter Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irlands (Storbritannia) uttreden fra Den europeiske union (EU)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 10. april 2019 med hjemmel i lov 29. mars 2019 nr. 9 om overgangsregler mv. ved Storbritannias uttreden fra Den europeiske union § 1. Fremmet av Finansdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-471/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften kommer til anvendelse dersom Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irland trer ut av Den europeiske union uten en utmeldingsavtale som inneholder en overgangsperiode.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-471/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Lovpålagt forsikring mv. som er tegnet i et britisk foretak før Storbritannias uttreden fra EU</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Der det etter lov eller forskrift er krav om forsikring, og slik forsikring er tegnet i et foretak som før Storbritannias uttreden fra EU hadde tillatelse til å drive forsikringsvirksomhet i Norge basert på hjemlandstillatelse, jf. finansforetaksloven § 5-2 og § 5-5, skal forsikringen anses som tegnet i en EØS-stat frem til utløpet av forsikringstiden eller til et tidspunkt fastsatt av Finanstilsynet i medhold av annet ledd. Det samme gjelder for krav til garanti, sikkerhet eller lignende stilt av forsikringsforetak eller kredittinstitusjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Finanstilsynet kan i forskrift eller enkeltvedtak bestemme at forsikringer, garantier og sikkerhetsstillelser som nevnt i første ledd som etter avtalen løper ut senere enn ett år etter at Storbritannia har trådt ut av EU, ikke lenger anses som tegnet i en EØS-stat, eller sette vilkår for at de fortsatt skal anses som tegnet i en EØS-stat.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-471/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Midlertidig adgang til å yte forsikringstjenester mv. fra foretak i Storbritannia</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Et foretak som før Storbritannias uttreden fra EU hadde tillatelse til å drive forsikringsvirksomhet i Norge basert på hjemlandstillatelse, jf. finansforetaksloven § 5-2 og § 5-5, kan etter Storbritannias uttreden fra EU fortsatt drive slik virksomhet, unntatt nytegning, fra forretningssted i Storbritannia eller Gibraltar overfor kunder i Norge uten tillatelse fra Finanstilsynet. Det samme gjelder for foretak med tillatelse til å stille garanti, sikkerhet eller lignende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Finanstilsynet kan i forskrift eller enkeltvedtak fastsette nærmere bestemmelser om slik virksomhet, herunder fastsette at retten til å drive virksomhet som nevnt i første ledd skal opphøre. Det kan settes forskjellige opphørstidspunkter for forskjellige virksomheter. Finanstilsynet kan fastsette vilkår for virksomheten og gi pålegg om retting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-10-471/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften trer i kraft 13. april 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
