<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-21-854" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-21-854">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-854</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 854</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>21.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-21</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-07-02-61-§3-5">L02.07.1999 nr. 61 § 3-5</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-64-§51">L02.07.1999 nr. 64 § 51</ref>, <ref id="lov-2011-06-24">L24.06.2011 nr.</ref>30 <ref id="lov-2011-06-24-§8-1">§ 8-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-08-1482</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0557</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i spesialistforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 21. juni 2019 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 3-5, lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 51 og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 8-1.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-21-854/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. desember 2016 nr. 1482 om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 14 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">En lege som har hatt fravær som er lovfestet eller tariffestet og som skal komme til fratrekk ved beregningen av utdanningstiden i utdanningens første del etter § 31 fjerde ledd, skal få tilbud om å fullføre utdanningens første del hos samme arbeidsgiver etter reglene i denne bestemmelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 29 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved innføring av en ny legespesialitet, kan Helsedirektoratet gi spesialistgodkjenning til en lege selv om utdanningen i spesialiteten ikke er gjennomført i samsvar med kravet i § 2 andre ledd om utdanningens forskjellige deler, kravet i § 2 tredje ledd om at den praktiske tjenesten skal gjennomføres under veiledning og supervisjon av kvalifisert lege og kravet i § 2 sjette ledd jf. § 8 første ledd om at den vesentlige delen av spesialistutdanningen for sykehusspesialitetene skal gjennomføres ved godkjente utdanningsvirksomheter i særskilte stillinger for lege i spesialisering. Søknad om slik spesialistgodkjenning må være sendt Helsedirektoratet innen to år etter ikrafttredelse av ny legespesialitet fastsatt i forskriftens vedlegg 1 og vedlegg 2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 31 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 31. <i>Beregning av utdanningstid</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Samlet utdanningstid, jf. kravet om minste utdanningstid på seks og et halvt år etter § 2 første ledd og kravet om minst to år i åpen uselektert allmennpraksis under spesialistutdanningen etter § 2 fjerde ledd første punktum, skal beregnes ut fra gjennomført praktisk tjeneste bekreftet etter § 25 første ledd bokstav e.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom legen har hatt tjeneste på deltid under utdanningen skal utdanningstiden forkortes tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Følgende fravær skal telle med ved beregningen av utdanningstiden:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">deltakelse på kurs eller liknende fravær som er relatert til utdanningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">lovfestet eller tariffestet ferie, med unntak av overført ferie eller forskuddsferie.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Fravær som ikke omfattes av tredje ledd skal komme til fratrekk ved beregning av utdanningstiden, for den andelen som utgjør mer enn
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">tolv dager av utdanningstiden i spesialisthelsetjenesten i utdanningens første del</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">seks dager av utdanningstiden i den kommunale helse- og omsorgstjenesten i utdanningens første del</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">ti prosent av utdanningstiden i utdanningens resterende del.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Spesialistutdanning som gjelder en annen spesialitet enn den det søkes om, kan være tellende med inntil tre år og tre måneder. Dette gjelder uavhengig av om utdanningen er gjennomført i Norge eller i et annet land, og om hele spesialistutdanningen eller bare deler av den er gjennomført. Begrensningen i første punktum gjelder også dersom deler av spesialistutdanningen i samme spesialitet er gjennomført i et annet land.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-21-854/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriftsendringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
