<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-18-1900" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-1900">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-18-1900</id>
    <dato>18.12.2019 nr. 1900</dato>
    <dato type="iso">2019-12-18</dato>
    <ikraft>01.01.2020, Finanstilsynet bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01, Finanstilsynet bestemmer</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2019-03-15-6-§1-1">L15.03.2019 nr. 6 § 1-1</ref>, <ref id="for-2019-10-31-1447">F31.10.2019 nr. 1447</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1261</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om verdipapirsentraler og verdipapiroppgjør (brexit)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om verdipapirsentraler og verdipapiroppgjør</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finanstilsynet 18. desember 2019 med hjemmel i lov 15. mars 2019 nr. 6 om verdipapirsentraler og verdipapiroppgjør mv. (verdipapirsentralloven) § 1-1 annet ledd og delegeringsvedtak 31. oktober 2019 nr. 1447.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IX nr. 31bfa (forordning (EU) 2017/389), nr. 31bfb (forordning (EU) 2017/390), nr. 31bfc (forordning (EU) 2017/391), nr. 31bfd (forordning (EU) 2017/392), nr. 31bfe (forordning (EU) 2017/393), nr. 31bff (forordning (EU) 2017/394), nr. 31bfg (beslutning (EU) 2018/2030 endret ved beslutning (EU) 2019/545), nr. 31bfh (forordning (EU) 2018/1229).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-1900/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Utfyllende EØS-regler til verdipapirsentralforordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">(1) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2017/389 (om utfylling av verdipapirsentralforordningen (EU) nr. 909/2014 med hensyn til parameterne for beregning av overtredelsesgebyrer for manglende oppgjør samt verdipapirsentralers virksomhet i vertsstater) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">(2) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2017/390 (om utfylling av verdipapirsentralforordningen (EU) nr. 909/2014 med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for visse tilsynskrav for verdipapirsentraler og utpekte kredittinstitusjoner som tilbyr tilknyttede banktjenester) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">(3) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2017/391 (med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for ytterligere spesifisering av innholdet i rapporteringen av internalisert oppgjør) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">(4) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2017/392 (om utfylling av verdipapirsentralforordningen (EU) nr. 909/2014 med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for krav til tillatelse til, tilsyn med og drift av verdipapirsentraler) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/5">(5) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2017/393 (om fastsettelse av tekniske gjennomføringsstandarder for malene og framgangsmåtene for rapportering og overføring av opplysninger om internalisert oppgjør i samsvar med verdipapirsentralforordningen (EU) nr. 909/2014) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/6">(6) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2017/394 (om fastsettelse av tekniske gjennomføringsstandarder for standardskjemaer, -maler og -framgangsmåter for tildeling av tillatelse til, gjennomgåelse og vurdering av verdipapirsentraler, for samarbeidet mellom myndigheter i hjemstaten og vertsstaten, for samrådet med myndigheter som medvirker ved tildeling av tillatelser til å yte tilknyttede banktjenester, for tilgang knyttet til verdipapirsentraler og for formatet på de registrene som verdipapirsentralene skal føre i samsvar med verdipapirsentralforordningen (EU) nr. 909/2014) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/7">(7) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2018/1229 (om utfylling av verdipapirsentralforordningen (EU) nr. 909/2014 med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for oppgjørsdisiplin) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/8">(8) EØS-avtalen vedlegg IX beslutning (EU) 2018/2030 (om fastsettelse av at rammereglene som gjelder for verdipapirsentraler i Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irland, i et begrenset tidsrom er likeverdige i samsvar med verdipapirsentralforordningen (EU) nr. 909/2014) som endret ved beslutning (EU) 2019/545 gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-1900/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020, med unntak av forskriftens § 1 syvende ledd.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
