<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-16-1129" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-16-1129">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-16-1129</id>
    <dato>16.09.2019 nr. 1129</dato>
    <dato type="iso">2019-09-16</dato>
    <ikraft>16.09.2019 - 01.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-09-16 - 2020-04-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§24">L18.06.1965 nr. 4 § 24</ref>, <ref id="for-2003-09-29-1196">F29.09.2003 nr. 1196</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0755</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om midlertidig kjøretillatelse for førerett i tunge klasser for personer med dispensasjon fra minimumskravet til syn på begge øyne</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utstedelse av midlertidig kjøretillatelse for førerett i tunge klasser for personer med dispensasjon fra minimumskravet til syn på begge øyne i påvente av saksbehandling hos fylkesmannen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 16. september 2019 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24 og delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-16-1129/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Utstedelse av midlertidig kjøretillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Statens vegvesen kan utstede midlertidig kjøretillatelse til personer som har hatt dispensasjon fra forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort vedlegg 1 § 9 nr. 1 kolonne C, jf. § 9 nr. 5 kolonne C, som utløper 30. september 2019 i samsvar med vedlegg 1 § 45 andre ledd, forutsatt at dispensasjonen kun gjaldt det nevnte synskravet og det ikke senere har vært endringer i helsetilstanden som er av betydning for føreretten. Der det ikke foreligger gyldig helseattest eller dispensasjonsvedtaket ikke bekrefter at øvrige helsekrav fortsatt er oppfylt, må ny helseattest innleveres før midlertidig kjøretillatelse kan utstedes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Dersom dispensasjon som nevnt i første ledd utløp før 30. september 2019, og det ikke foreligger gyldig helseattest som dokumenterer at øvrige helsekrav er oppfylt, må ny helseattest innleveres før midlertidig kjøretillatelse kan utstedes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Midlertidig kjøretillatelse gis for maksimalt 3 måneder. Har helseattesten mindre enn 3 måneders gjenstående gyldighet når kjøretillatelsen utstedes, gis den midlertidige kjøretillatelsen varighet til den dato helseattestens gyldighet utløper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-16-1129/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og oppheves 1. april 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
