<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-21-795" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-21-795">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-795</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 795</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>21.06.2019, 01.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-21, 2019-10-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-07-02-64-§2">L02.07.1999 nr. 64 § 2</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-64-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§11">L20.06.2014 nr. 43 § 11</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§20a">§ 20a</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-21-1476</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-06-22-747</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-07-1389</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0539</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i Dødsårsaksregisterforskriften mfl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 21. desember 2001 nr. 1476 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Dødsårsaksregisteret, forskrift 7. desember 2007 nr. 1389 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Norsk pasientregister og forskrift 22. juni 2015 nr. 747 om anvendelse av helselover og -forskrifter for Svalbard og Jan Mayen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 21. juni 2019 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 2 og § 36 andre ledd, lov 20. juni 2014 nr. 43 om helseregistre og behandling av helseopplysninger (helseregisterloven) § 11, § 13 andre ledd og § 20a og lov 9. desember 2016 nr. 88 om folkeregistrering (folkeregisterloven) § 7-1 tredje ledd. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-21-795/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2001 nr. 1476 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Dødsårsaksregisteret (Dødsårsaksregisterforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-4 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Når det er nødvendig for å formidle personopplysninger gitt av lege etter reglene i helsepersonelloven § 36 til Dødsårsaksregisteret eller til Folkeregisteret, kan opplysningene behandles av Direktoratet for e-helse. Direktoratet for e-helse er dataansvarlig for denne behandlingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 2-1. <i>(Legers alminnelige dokumentasjons- og meldeplikt)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Leger som blir tilkalt til en døende eller til en som er død, skal, uten hensyn til taushetsplikt, snarest melde opplysninger som nevnt i § 1-6, jf. § 2-2, til Dødsårsaksregisteret. Leger som melder på papir sender meldingen via tingretten, lensmannen eller namsmannen. Fra 1.1.2022 skal meldingen sendes elektronisk på meldingsformat fastsatt av Folkehelseinstituttet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-3 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Folkehelseinstituttet skal sørge for at helseopplysninger som innsamles og behandles i Dødsårsaksregisteret er korrekte, relevante og nødvendige for de formål de innsamles for, jf. § 1-3. Dersom det er nødvendig, skal Folkehelseinstituttet innhente tilleggsopplysninger fra lege som har gitt helsehjelp til den person meldingen gjelder. Som ledd i kvalitetskontrollen kan det gjøres rutinemessige samkjøringer mot Folkeregisteret, Medisinsk fødselsregister, Kreftregisteret, Meldingssystemet for smittsomme sykdommer, Norsk pasientregister, Hjerte- og karregisteret og Helsearkivregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 3-5b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 3-5b. <i>(Tilgjengeliggjøring av opplysninger for leger)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Folkehelseinstituttet kan, uten hinder av taushetsplikt, gjøre indirekte identifiserbare opplysninger om dødsårsak for innbyggere i en kommune tilgjengelige for kommunelegen. Folkehelseinstituttet kan også, uten hinder av taushetsplikt, gjøre indirekte identifiserbare opplysninger om dødsårsak tilgjengelige for kommunelegen på dødsstedet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Dersom det er nødvendig for oppfyllelsen av kommunelegens plikter, kan Folkehelseinstituttet tilgjengeliggjøre opplysninger etter første ledd i direkte identifiserbar form.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Leger kan få tilgjengeliggjort egne innsendte dødsmeldinger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Innsyn i behandling av helseopplysninger om den avdøde bør fortrinnsvis gis gjennom utsteder av dødsmeldingen eller av Folkehelseinstituttet. Informasjonen skal gis i en forståelig form.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-21-795/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 22. juni 2015 nr. 747 om anvendelse av helselover og -forskrifter for Svalbard og Jan Mayen skal § 4 andre ledd bokstav f lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">forskrift 21. desember 2001 nr. 1476 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Dødsårsaksregisteret kapittel 2, men slik at både elektronisk melding og melding på papir sendes direkte fra legen til Dødsårsaksregisteret</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-21-795/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 7. desember 2007 nr. 1389 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Norsk pasientregister (Norsk pasientregisterforskriften) skal § 1-6 under punktet «personopplysninger» lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fødselsnummer eller annet entydig identifikasjonsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bosted.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-21-795/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Endringene i I og II trer i kraft 1. oktober 2019. Endringen i III trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
