<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-14-752" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-752">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-14-752</id>
    <dato>14.06.2019 nr. 752</dato>
    <dato type="iso">2019-06-14</dato>
    <ikraft>14.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-14</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§10">L19.12.2003 nr. 124 § 10</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-02-17-187</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0506</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om ernærings- og helsepåstander</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om ernærings- og helsepåstander om næringsmidler</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 14. juni 2019 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 10 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 160 (forordning (EU) 2019/343). </redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-752/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. februar 2010 nr. 187 om ernærings- og helsepåstander om næringsmidler gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3"><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 54zzzt (forordning (EF) nr. 1924/2006 som endret ved forordning (EF) nr. 109/2008, forordning (EU) nr. 116/2010, forordning (EU) nr. 1169/2011 og forordning (EU) nr. 1047/2012), nr. 54zzzzy (forordning (EU) nr. 957/2010), nr. 54zzzzz (forordning (EU) nr. 958/2010), nr. 54zzzzu (forordning (EU) nr. 1161/2010), nr. 54zzzzv (forordning (EU) nr. 1162/2010), nr. 54zzzzw (beslutning 2009/980/EU som endret ved beslutning 2010/770/EU), nr. 54zzzzza (forordning (EF) nr. 353/2008 som endret ved forordning (EU) nr. 1169/2009), nr. 54zzzzzb (forordning (EF) nr. 983/2009 som endret ved forordning (EU) nr. 376/2010 og forordning (EU) nr. 686/2014), nr. 54zzzzzc (forordning (EF) nr. 984/2009), nr. 54zzzzzd (forordning (EF) nr. 1024/2009), nr. 54zzzzze (forordning (EF) nr. 1025/2009), nr. 54zzzzzf (forordning (EF) nr. 1167/2009), nr. 54zzzzzg (forordning (EF) nr. 1168/2009), nr. 54zzzzzh (forordning (EU) nr. 375/2010), nr. 54zzzzzi (forordning (EU) nr. 382/2010), nr. 54zzzzzj (forordning (EU) nr. 383/2010), nr. 54zzzzzk (forordning (EU) nr. 384/2010 som endret ved forordning (EU) nr. 686/2014), nr. 54zzzzzo (forordning (EU) nr. 379/2012), nr. 54zzzzzp (forordning (EU) nr. 432/2012 som endret ved forordning (EU) nr. 536/2013, forordning (EU) nr. 851/2013, forordning (EU) nr. 1018/2013, forordning (EU) nr. 40/2014, forordning (EU) 2015/539, forordning (EU) 2015/7, forordning (EU) 2015/2314, forordning (EU) 2016/854, forordning (EU) 2016/1413, forordning (EU) 2017/672 og forordning (EU) 2017/676), nr. 57 (forordning (EU) nr. 432/2011), nr. 58 (forordning (EU) nr. 440/2011), nr. 59 (forordning (EU) nr. 665/2011), nr. 60 (forordning (EU) nr. 666/2011), nr. 65 (forordning (EU) nr. 1160/2011), nr. 66 (forordning (EU) nr. 1170/2011), nr. 67 (forordning (EU) nr. 1171/2011), nr. 71 (forordning (EU) nr. 378/2012), nr. 72 (forordning (EU) nr. 1048/2012), nr. 78 (forordning (EU) nr. 851/2013), nr. 79 (forordning (EU) nr. 1017/2013), nr. 80 (forordning (EU) nr. 1066/2013), nr. 81 (forordning (EU) nr. 155/2014), nr. 82 (forordning (EU) nr. 175/2014), nr. 83 (forordning (EU) nr. 907/2013), nr. 85 (forordning (EU) nr. 40/2014), nr. 90 (forordning (EU) nr. 1135/2014), nr. 91 (forordning (EU) nr. 1154/2014), nr. 92 (forordning (EU) nr. 1226/2014), nr. 93 (forordning (EU) nr. 1228/2014), nr. 94 (forordning (EU) nr. 1229/2014), nr. 95 (forordning (EU) 2015/391), nr. 98 (forordning (EU) 2015/402), nr. 99 (forordning (EU) 2015/539), nr. 100 (forordning (EU) 2015/7), nr. 101 (forordning (EU) 2015/8), nr. 103 (forordning (EU) 2015/1041), nr. 104 (forordning (EU) 2015/1052), nr. 106 (forordning (EU) 2015/1886), nr. 107 (forordning (EU) 2015/1898), nr. 109 (forordning (EU) 2015/2314), nr. 110 (forordning (EU) 2016/371), nr. 111 (forordning (EU) 2016/372), nr. 112 (forordning (EU) 2016/854), nr. 113 (forordning (EU) 2016/862), nr. 115 (forordning (EU) 2016/1379), nr. 116 (forordning (EU) 2016/1381), nr. 117 (forordning (EU) 2016/1389), nr. 118 (forordning (EU) 2016/1390), nr. 119 (forordning (EU) 2016/1411), nr. 120 (forordning (EU) 2016/1412), nr. 123 (forordning (EU) 2017/236), nr. 126 (forordning (EU) 2017/1200), nr. 127 (forordning (EU) 2017/1201), nr. 128 (forordning (EU) 2017/1202), nr. 135 (forordning (EU) 2018/199), nr. 152 (forordning (EU) 2018/1555), nr. 153 (forordning (EU) 2018/1556) og nr. 160 (forordning (EU) 2019/343).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 4b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 4b. <i>Avgjørelser av søknader om bruk av generiske betegnelser etter artikkel 1(4) i forordning (EF) nr. 1924/2006</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII nr. 160 (forordning (EU) 2019/343) om unntak fra artikkel 1(3) i Europaparlaments- og Rådsforordning (EF) nr. 1924/2006 om ernærings- og helsepåstander om næringsmidler med henblikk på bruk av visse generiske beskrivelser, om avgjørelser av generiske betegnelser som er unntatt anvendelsen av artikkel 1(3), gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-752/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-752/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Endringer som gjøres i punktet «Forordninger og vedtak»:
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">Under overskriften «Forordninger og vedtak» legges følgende forordning inn i kronologisk rekkefølge:</marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd//avsnitt/1">Forordning (EU) 2019/343</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EU) 2019/343 med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg II kapittel XII nr. 160.</ledd>
      <forordning>
        <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-752/?1/?2">
          <kverdi/>
          <ktittel align="center"> Kommisjonsforordning (EU) 2019/343 <br/> av 28. februar 2019 <br/> om unntak fra artikkel 1 nr. 3 i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1924/2006 om ernærings- og helsepåstander om næringsmidler med henblikk på bruk av visse generiske beskrivelser <br/></ktittel>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1">EUROPAKOMMISJONEN HAR</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/3">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1924/2006 av 20. desember 2006 om ernærings- og helsepåstander om næringsmidler,<fref id="/fotnote/1">1</fref> særlig artikkel 1 nr. 4, og</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4">ut fra følgende betraktninger:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">I henhold til forordning (EF) nr. 1924/2006 skal alle påstander om næringsmidler som angir, antyder eller gir inntrykk av at det er en sammenheng mellom en næringsmiddelkategori, et næringsmiddel eller en av dets bestanddeler og helse, anses som en helsepåstand og må derfor være i samsvar med nevnte forordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006 gir mulighet for unntak fra gjeldende regler i henhold til artikkel 1 nr. 3 i nevnte forordning for generiske beskrivelser (betegnelser) som tradisjonelt er blitt brukt til å angi en egenskap ved en gruppe næringsmidler eller drikker, og som antyder en virkning for menneskers helse.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Søknader om bruk av et uttrykk som generisk beskrivelse kan framlegges av driftsansvarlige for næringsmiddelforetak til vedkommende nasjonale myndighet i en mottakermedlemsstat.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">I henhold til kommisjonsforordning (EU) nr. 907/2013<fref id="2">2</fref> om fastsettelse av regler for søknader om bruk av generiske beskrivelser (betegnelser) bør en gyldig søknad oversendes til Kommisjonen og samtlige medlemsstater, og medlemsstater som berøres av søknaden, skal avgi sin uttalelse om søknaden til Kommisjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Etter å ha mottatt en gyldig søknad og uttalelsene fra berørte medlemsstater kan Kommisjonen innlede framgangsmåten for godkjenning av den generiske beskrivelsen i henhold til artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Vedkommende østerrikske myndighet oversendte 13. april 2015 en søknad til Kommisjonen fra sammenslutningen av østerrikske næringsmiddelprodusenter, inngitt i henhold til artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006, om bruk av uttrykkene «Hustenbonbon» og «Hustenstopper» som generiske beskrivelser i Østerrike.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Vedkommende østerrikske myndighet oversendte 13. april 2015 en søknad til Kommisjonen fra Drapal GmbH, inngitt i henhold til artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006, om bruk av uttrykket «Hustenzuckerl» som generisk beskrivelse i Østerrike.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">Vedkommende tyske myndighet oversendte 19. mai 2015 en søknad til Kommisjonen fra sammenslutningen av tyske sukkervareprodusenter, inngitt i henhold til artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006, om bruk av uttrykket «Brust-Caramellen» som generiske beskrivelser i Tyskland og Østerrike.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">Vedkommende tyske myndighet oversendte 29. mai 2015 en søknad til Kommisjonen fra SOLDAN Holding + Bonbonspezialitäten GmbH og sammenslutningen av tyske sukkervareprodusenter, inngitt i henhold til artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006, om bruk av uttrykket «Hustenmischung» som generisk beskrivelse i Tyskland.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/10"><lverdi>10)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/10/avsnitt/1">Vedkommende tyske myndighet oversendte 8. juni 2015 en søknad til Kommisjonen fra SOLDAN Holding + Bonbonspezialitäten GmbH, inngitt i henhold til artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006, om bruk av uttrykket «Hustenperle» som generisk beskrivelse i Tyskland.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/11"><lverdi>11)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/11/avsnitt/1">Vedkommende tyske myndighet oversendte 18. juni 2015 to søknader til Kommisjonen fra SOLDAN Holding + Bonbonspezialitäten GmbH og sammenslutningen av tyske sukkervareprodusenter, inngitt i henhold til artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006, om bruk av uttrykkene «Halsbonbon» og «keelpastille» som generiske beskrivelser i Tyskland («Halsbonbon») og i Nederland («keelpastille»).</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/12"><lverdi>12)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/12/avsnitt/1">Vedkommende tyske myndighet oversendte 18. november 2015 tre søknader til Kommisjonen fra SOLDAN Holding + Bonbonspezialitäten GmbH, Josef Mack GmbH &amp; Co. KG og sammenslutningen av tyske sukkervareprodusenter, inngitt i henhold til artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006, om bruk av uttrykkene «Hustenbonbon», «hoestbonbon», «rebucados para a tosse» og «cough drops» som generiske beskrivelser i Tyskland og Østerrike («Hustenbonbon»), i Nederland («hoestbonbon»), i Portugal («rebucados para a tosse») og i Det forente kongerike («cough drops»).</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/13"><lverdi>13)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/13/avsnitt/1">Vedkommende østerrikske og tyske myndigheter oversendte søknadene til alle øvrige medlemsstater. Vedkommende myndigheter i de berørte medlemsstatene avga sine uttalelser til Kommisjonen om søknadene.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/14"><lverdi>14)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/14/avsnitt/1">Uttrykkene «Hustenbonbon», «Hustenstopper», «Hustenzuckerl», «Brust-Caramellen», «Hustenmischung», «Hustenperle», «Halsbonbon», «keelpastille», «hoestbonbon», «rebuçados para a tosse» og «cough drops» faller inn under virkeområdet for forordning (EF) nr. 1924/2006, fordi de kan antyde at det er en sammenheng mellom næringsmidler som er merket med slike uttrykk, og helse.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/15"><lverdi>15)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/15/avsnitt/1">Det er imidlertid framlagt dokumentasjon for at disse uttrykkene tradisjonelt er brukt i Tyskland og i Østerrike («Hustenbonbon», «Brust-Caramellen»), i Tyskland («Halsbonbon», «Hustenmischung» og «Hustenperle»), i Østerrike («Hustenstopper» og «Hustenzuckerl»), i Nederland («keelpastille» og «hoestbonbon»), i Portugal («rebuçados para a tosse») og i Det forente kongerike («cough drops»), i henhold til artikkel 1 nr. 4 i nevnte forordning, som generiske beskrivelser for å beskrive en gruppe av søtsaker som er basert på sukker, samt sukkerfrie varianter og varianter med redusert kaloriinnhold som er basert på søtstoffer (polyoler og/eller svært sterke søtstoffer), som inneholder ekstrakter av urter, frukt eller andre plantematerialer som mentol, honning eller malt.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/16"><lverdi>16)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/16/avsnitt/1">Særlig er uttrykkene «Hustenbonbon», «Brust-Caramellen», «Halsbonbon», «Hustenmischung», «Hustenperle», «Hustenstopper», «Hustenzuckerl», «keelpastille», «hoestbonbon», «rebuçados para a tosse» og «cough drops» ikke blitt brukt i verken Tyskland, Østerrike, Nederland, Portugal eller Det forente kongerike med sikte på å angi at denne gruppen næringsmidler har en helsevirkning, og forstås heller ikke av gjennomsnittsforbrukeren som en påstand om en helsevirkning for denne næringsmiddelgruppen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/17"><lverdi>17)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/17/avsnitt/1">Det bør derfor gis unntak fra forordning (EF) nr. 1924/2006 når det gjelder bruk av de generiske beskrivelsene «Hustenbonbon» og «Brust-Caramellen» i Tyskland og Østerrike, «Halsbonbon», «Hustenmischung» og «Hustenperle» i Tyskland, «Hustenstopper» og «Hustenzuckerl» i Østerrike, «keelpastille» og «hoestbonbon» i Nederland, «rebuçados para a tosse» i Portugal og «cough drops» i Det forente kongerike når de brukes i de respektive medlemsstater om søtsaker som er basert på sukker, samt sukkerfrie varianter og varianter med redusert kaloriinnhold som er basert på søtstoffer (polyoler og/eller svært sterke søtstoffer), som inneholder ekstrakter av urter, frukt eller andre plantematerialer, honning eller malt.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/18"><lverdi>18)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/18/avsnitt/1">Vedkommende finske myndighet oversendte 12. januar 2017 en søknad til Kommisjonen fra sammenslutningen av finske næringsmiddelprodusenter, inngitt i henhold til artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006, om bruk av uttrykket «kurkkupastilli/halspastill» som generisk beskrivelse i Finland.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/19"><lverdi>19)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/19/avsnitt/1">Vedkommende finske myndighet oversendte søknaden til alle øvrige medlemsstater, og den avga også sin uttalelse til Kommisjonen om søknaden.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/20"><lverdi>20)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/20/avsnitt/1">Uttrykket «kurkkupastilli/halspastill» faller inn under virkeområdet for forordning (EF) nr. 1924/2006, fordi det kan antyde at det er en sammenheng mellom næringsmidler som er merket med dette uttrykket, og helse. Det er imidlertid framlagt dokumentasjon for at dette uttrykket tradisjonelt er brukt i Finland, i henhold til artikkel 1 nr. 4 i nevnte forordning, som en generisk beskrivelse for å beskrive en gruppe av søtsaker som er basert på sukker, samt sukkerfrie varianter og varianter med redusert kaloriinnhold som er basert på søtstoffer (polyoler og/eller svært sterke søtstoffer).</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/21"><lverdi>21)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/21/avsnitt/1">Særlig er uttrykket «kurkkupastilli/halspastill» ikke blitt brukt i Finland med sikte på å angi at denne gruppen næringsmidler har en helsevirkning, og forstås heller ikke av gjennomsnittsforbrukeren som en påstand om en helsevirkning for denne næringsmiddelgruppen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/22"><lverdi>22)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/22/avsnitt/1">Det bør derfor gis unntak fra forordning (EF) nr. 1924/2006 når det gjelder bruk av den generiske beskrivelsen «kurkkupastilli/halspastill» når den brukes i Finland om harde søtsaker som er basert på sukker, samt sukkerfrie varianter og varianter med redusert kaloriinnhold som er basert på søtstoffer (polyoler og/eller svært sterke søtstoffer).</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/23"><lverdi>23)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/23/avsnitt/1">Vedkommende østerrikske myndighet oversendte 13. april 2015 en søknad til Kommisjonen fra Drapal GmbH, inngitt i henhold til artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006, om bruk av uttrykket «Hustensirup» som generisk beskrivelse i Østerrike.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/24"><lverdi>24)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/24/avsnitt/1">Vedkommende østerrikske myndighet oversendte søknaden til alle øvrige medlemsstater, og den avga også sin uttalelse til Kommisjonen om søknaden.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/25"><lverdi>25)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/25/avsnitt/1">Uttrykket «Hustensirup» faller inn under virkeområdet for forordning (EF) nr. 1924/2006, fordi det kan antyde at det er en sammenheng mellom næringsmidler som er merket med dette uttrykket, og helse. Det er imidlertid framlagt dokumentasjon for at dette uttrykket tradisjonelt er brukt i Østerrike, i henhold til artikkel 1 nr. 4 i nevnte forordning, som en generisk beskrivelse for å beskrive en gruppe av sukkervarer framstilt av sukkerløsninger, stivelsessirup, invertsukker og/eller honning med tilsetning av plantebestanddeler. «Hustensirup» viser til en produktgruppe i sirupform.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/26"><lverdi>26)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/26/avsnitt/1">Særlig er uttrykket «Hustensirup» ikke blitt brukt med sikte på å angi at denne gruppen næringsmidler har en helsevirkning, og forstås heller ikke av gjennomsnittsforbrukeren som en påstand om en helsevirkning for denne næringsmiddelgruppen i Østerrike.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/27"><lverdi>27)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/27/avsnitt/1">Det bør derfor gis unntak fra forordning (EF) nr. 1924/2006 når det gjelder bruk av den generiske beskrivelsen «Hustensirup» når den brukes i Østerrike om sukkervarer framstilt av sukkerløsninger, stivelsessirup, invertsukker og/eller honning med tilsetning av plantebestanddeler i sirupform.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/28"><lverdi>28)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/28/avsnitt/1">Sukker beregnet på konsum er definert i punkt A i vedlegget til rådsdirektiv 2001/111/EF.<fref id="3">3</fref> For å sikre rettssikkerhet bør disse definisjonene også gjelde i denne forordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/29"><lverdi>29)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/29/avsnitt/1">Vedkommende myndighet i Det forente kongerike oversendte 2. april 2015 en søknad til Kommisjonen fra British Soft Drinks Association, inngitt i henhold til artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006, om bruk av uttrykket «tonic» (på engelsk) som del av den beskrivende betegnelsen på en drikk i form av «tonic water», «Indian tonic water» eller «quinine tonic water», og som i de samme beskrivende betegnelsene erstattes med «tonique» (på fransk), «tónico» eller «tonica» (på italiensk, spansk og portugisisk), «τo νωτικó» eller «tonotiko» (på gresk), «tonik» (på kroatisk, tsjekkisk, ungarsk, polsk, slovakisk og slovensk), «тoник» (på bulgarsk), som generisk beskrivelse i alle medlemsstater unntatt i Romania.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/30"><lverdi>30)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/30/avsnitt/1">Vedkommende rumenske myndighet oversendte 30. september 2015 en søknad til Kommisjonen fra sammenslutningen av rumenske leskedrikkprodusenter, inngitt i henhold til artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006, om bruk av uttrykket «tonic» (på engelsk) som del av den beskrivende betegnelsen på en drikk i form av «tonic water», «Indian tonic water» eller «quinine tonic water», og som i de samme beskrivende betegnelsene erstattes med «tónico», «tonică» eller «tonica» (på rumensk), som generisk beskrivelse i Romania.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/31"><lverdi>31)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/31/avsnitt/1">Vedkommende myndigheter i Det forente kongerike og Romania oversendte søknadene til alle øvrige medlemsstater, og medlemsstatene har avgitt sine uttalelser til Kommisjonen om søknadene.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/32"><lverdi>32)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/32/avsnitt/1">Vedkommende greske myndighet anser at uttrykket «τo νωτικó» og «tonotiko» («τo νωτικó» med latinske bokstaver) er helsepåstander i henhold til forordning (EF) nr. 1924/2006. Vedkommende greske myndighet anser videre at uttrykket «tonic» tradisjonelt benyttes som del av den vanlige betegnelsen på alkoholfrie drikker som inneholder kinin i Hellas.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/33"><lverdi>33)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/33/avsnitt/1">Vedkommende tyske myndighet og vedkommende østerrikske myndighet anser at uttrykket «tonic» brukt som del av «tonic water», «Indian tonic water» eller «quinine tonic water» er del av den vanlige betegnelsen på drikken og derfor ikke omfattes av virkeområdet for forordning (EF) nr. 1924/2006.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/34"><lverdi>34)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/34/avsnitt/1">Vedkommende franske myndighet anser at uttrykket «tonique» ikke brukes for å beskrive en alkoholfri kullsyreholdig drikk som inneholder bitterstoffet kinin.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/35"><lverdi>35)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/35/avsnitt/1">Visse vedkommende myndigheter anser at når uttrykket «tonic» (på engelsk) erstattes med «tonik» på kroatisk, ungarsk, polsk og slovensk, dreier det seg i de respektive medlemsstatene ikke om en helsepåstand i henhold til forordning (EF) nr. 1924/2006, og etter deres syn faller derfor disse uttrykkene utenfor virkeområdet for forordningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/36"><lverdi>36)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/36/avsnitt/1">Uttrykket «tonic» og dets tilsvarende språklige former, dvs. «tonik», «tónico», «tónica» og «tonică», faller inn under virkeområdet for forordning (EF) nr. 1924/2006 når de brukes som del av den beskrivende betegnelsen på en drikk, fordi de kan antyde en sammenheng mellom næringsmiddelet som er merket med dette uttrykket, og helse. Det er imidlertid framlagt dokumentasjon for at disse uttrykkene er brukt tradisjonelt, i henhold til artikkel 1 nr. 4 i nevnte forordning, som generiske beskrivelser for å beskrive en gruppe drikker, dvs. alkoholfrie kullsyreholdige drikker som inneholder bitterstoffet kinin i form av aromaene FL 14.011, FL 14.152 eller FL 14.155 i henhold til EU-listen over aromaer fastsatt i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1334/2008<fref id="4">4</fref> om aromaer og visse næringsmiddelingredienser med aromagivende egenskaper til bruk i og på næringsmidler.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/37"><lverdi>37)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/37/avsnitt/1">Særlig er uttrykket «tonic» og dets tilsvarende språklige former, dvs. «tonik», «tónico», «tónica» og «tonică», når de brukes som del av den beskrivende betegnelsen på en drikk, ikke blitt brukt med sikte på å angi en helsevirkning i denne gruppen drikker, og forstås heller ikke av gjennomsnittsforbrukeren som en påstand om en helsevirkning for denne gruppen drikker.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/38"><lverdi>38)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/38/avsnitt/1">Det bør derfor gis unntak fra forordning (EF) nr. 1924/2006 når det gjelder bruk av den generiske beskrivelsen «tonic» (på engelsk) når den brukes som del av den beskrivende betegnelsen på en alkoholfri kullsyreholdig drikk som inneholder bitterstoffet kinin i form av aromaene FL 14.011, FL 14.152 eller FL 14.155 i henhold til EU-listen over aromaer som fastsatt i forordning (EF) nr. 1334/2008. Uttrykket «tonic» (på engelsk) kan i den beskrivende betegnelsen erstattes med «тoник» (på bulgarsk), «tonik» (på tsjekkisk og slovakisk), «tónica» (på spansk og portugisisk) «tonica» (på italiensk) eller «tonică» (på rumensk).</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/39"><lverdi>39)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/39/avsnitt/1">Vedkommende italienske myndighet oversendte 23. april 2015 en søknad til Kommisjonen fra Monviso SpA, inngitt i henhold til artikkel 1 nr. 4 i forordning (EF) nr. 1924/2006, om bruk av uttrykket «biscotto salute» som generisk beskrivelse i Italia og Malta.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/40"><lverdi>40)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/40/avsnitt/1">Vedkommende italienske myndighet oversendte søknaden til alle øvrige medlemsstater, og de berørte medlemsstatene avga sin uttalelse til Kommisjonen om søknaden.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/41"><lverdi>41)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/41/avsnitt/1">Uttrykket «biscotto salute» faller inn under virkeområdet for forordning (EF) nr. 1924/2006, fordi det kan antyde at det er en sammenheng mellom et næringsmiddel som er merket med dette uttrykket, og helse. Det er imidlertid framlagt dokumentasjon for at dette uttrykket er brukt tradisjonelt i Italia, i henhold til artikkel 1 nr. 4 i nevnte forordning, som en generisk beskrivelse for å beskrive en gruppe bakervarer av skonroktypen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/42"><lverdi>42)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/42/avsnitt/1">Særlig er uttrykket «biscotto salute» ikke blitt brukt med sikte på å angi at denne gruppen næringsmidler har en helsevirkning, og forstås heller ikke av gjennomsnittsforbrukeren som en påstand om en helsevirkning for denne næringsmiddelgruppen i Italia.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/43"><lverdi>43)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/43/avsnitt/1">Malta anga at uttrykket «biscotto salute» ikke ble brukt for å beskrive bakervarer av skonroktypen på det maltesiske markedet.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/44"><lverdi>44)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/44/avsnitt/1">Det bør derfor gis unntak fra forordning (EF) nr. 1924/2006 når det gjelder bruk av den generiske beskrivelsen «biscotto salute» når den brukes i Italia om bakervarer av skonroktypen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/45"><lverdi>45)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/45/avsnitt/1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for planter, dyr, næringsmidler og fôr.
<fotnote id="/fotnote/1">1 EUT L 404 av 30.12.2006, s. 9.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 Kommisjonsforordning (EU) nr. 907/2013 av 20. september 2013 om fastsettelse av regler for søknader om bruk av generiske beskrivelser (betegnelser) (EUT L 251 av 21.9.2013, s. 7).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3 Rådsdirektiv 2001/111/EF av 20. desember 2001 om visse typer sukker beregnet på konsum (EFT L 10 av 12.1.2002, s. 53).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/4">4 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1334/2008 av 16. desember 2008 om aromaer og visse næringsmiddelingredienser med aromagivende egenskaper til bruk i og på næringsmidler og om endring av rådsforordning (EØF) nr. 1601/91, forordning (EF) nr. 2232/96, forordning (EF) nr. 110/2008 og direktiv 2000/13/EF (EUT L 354 av 31.12.2008, s. 34).
<br/></fotnote></avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/5">VEDTATT DENNE FORORDNING:</ledd>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-752/?1/?2/g1">
            <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1/ledd/1">De generiske beskrivelsene oppført i vedlegget til denne forordning er unntatt fra anvendelsen av artikkel 1 nr. 3 i forordning (EF) nr. 1924/2006 på vilkårene fastsatt i nevnte vedlegg.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-752/?1/?2/g2">
            <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1">I denne forordning får definisjonene av sukker beregnet på konsum fastsatt i punkt A i vedlegget til rådsdirektiv 2001/111/EF anvendelse.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-752/?1/?2/g3">
            <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1">Denne forordning trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/2">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.
<br/></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/3">Utferdiget i Brussel 28. februar 2019.
<br/></ledd>
            <table niv="1" frame="0">
              <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>For Kommisjonen</i>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">Jean-Claude Juncker </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>President</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </artikkel>
          <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-752/?1/?2/?3">
            <kverdi/>
            <ktittel align="center"> VEDLEGG</ktittel>
            <table niv="1" frame="1">
              <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="26*"/>
                <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="25*"/>
                <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="25*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">
                      <i>Gruppe næringsmidler</i>
                    </entry>
                    <entry colname="2">
                      <i>Generisk beskrivelse</i>
                    </entry>
                    <entry colname="3">
                      <i>Medlemsstater der unntaket gjelder</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </thgroup>
              <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
                <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">Harde og myke søtsaker som er basert på sukker, samt sukkerfrie varianter og varianter med redusert kaloriinnhold som er basert på søtstoffer (polyoler og/eller svært sterke søtstoffer), som inneholder ekstrakter av urter, frukt eller andre plantematerialer, honning eller malt </entry>
                    <entry colname="2">Brust-Caramellen Hustenbonbon </entry>
                    <entry colname="3">Tyskland, Østerrike </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">Halsbonbon,
<br/>Hustenmischung,
<br/>Hustenperle </entry>
                    <entry colname="3">Tyskland </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">Hustenstopper,
<br/>Hustenzuckerl </entry>
                    <entry colname="3">Østerrike </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">Cough drops </entry>
                    <entry colname="3">Det forente kongerike </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">Hoestbonbon, Keelpastille </entry>
                    <entry colname="3">Nederland </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">Rebuçados para a tosse </entry>
                    <entry colname="3">Portugal </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Harde søtsaker som er basert på sukker, samt sukkerfrie varianter og varianter med redusert kaloriinnhold som er basert på søtstoffer (polyoler og/eller svært sterke søtstoffer) </entry>
                    <entry colname="2">Kurkkupastilli/Halspastill </entry>
                    <entry colname="3">Finland </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Sukkervarer framstilt av sukkerløsninger, stivelsessirup, invertsukker og/eller honning med tilsetning av plantebestanddeler i sirupform </entry>
                    <entry colname="2">Hustensirup </entry>
                    <entry colname="3">Østerrike </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Alkoholfri kullsyreholdig drikk som inneholder bitterstoffet kinin i form av aromaene FL 14.011, FL 14.152 eller FL 14.155 i henhold til EU-listen over aromaer som fastsatt i vedlegg I til forordning (EF) nr. 1334/2008 </entry>
                    <entry colname="2">Følgende uttrykk, brukt som del av den beskrivende betegnelsen på drikken:
<br/> «tonic» (på engelsk), erstattet med «<i>Toник</i>» (på bulgarsk),
<br/> «tonik» (på tsjekkisk og slovakisk),
<br/> «tónica» (på spansk og portugisisk),
<br/> «tonica» (på italiensk),
<br/> «tonică» (på rumensk) </entry>
                    <entry colname="3">Alle medlemsstater </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Bakervarer av skonroktypen </entry>
                    <entry colname="2">Biscotto salute </entry>
                    <entry colname="3">Italia </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </kapittel>
        </kapittel>
      </forordning>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
