<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-31-1456" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-31-1456">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-31-1456</id>
    <dato>31.10.2019 nr. 1456</dato>
    <dato type="iso">2019-10-31</dato>
    <ikraft>01.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-28-61">L28.06.2002 nr. 61</ref>, <ref id="for-2003-11-14-1342">F14.11.2003 nr. 1342</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-08-1541</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0916</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Opph. av delegering av myndighet til NVE etter naturgassforskriften</korttittel>
    <tittel>Oppheving av delegering av myndighet til Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) etter naturgassforskriften</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Olje- og energidepartementet 31. oktober 2019 med hjemmel i lov 28. juni 2002 nr. 61 om felles regler for det indre marked for naturgass (naturgassloven) og forskrift 14. november 2003 nr. 1342 til lov om felles regler for det indre marked for naturgass (naturgassforskriften).
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IV nr. 23 (direktiv 2009/73/EF).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-31-1456/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">EUs tredje gassmarkedsdirektiv (direktiv 2009/73/EU) etablerer felles regler for det indre marked for naturgass, og gjennomføres i norsk rett ved lov 28. juni 2002 nr. 61 om felles regler for det indre marked for naturgass (naturgassloven) og forskrift 14. november 2003 nr. 1342 til lov om felles regler for det indre marked for naturgass (naturgassforskriften).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Departementet har i vedtak 8. desember 2010 nr. 1541 delegert all myndighet etter naturgassforskriften til Norges vassdrags- og energidirektorat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ved lov 25. mai 2018 nr. 22 om endringer i naturgassloven legges myndighet etter flere av lovens bestemmelser direkte til reguleringsmyndigheten for energi, jf. naturgassloven § 4 og endringer i naturgassforskriften, som trer i kraft 1. november 2019. Som følge av dette, er det ikke lenger behov for et eget delegeringsvedtak fra departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Departementets vedtak 8. desember 2010 nr. 1541 om delegering av myndighet til NVE etter naturgassforskriften oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-31-1456/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Vedtaket trer i kraft 1. november 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
