<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-19-2043" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2043">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-19-2043</id>
    <dato>19.12.2019 nr. 2043</dato>
    <dato type="iso">2019-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1967-03-28-9350</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1319</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om bruk av utenlandsk motorvogn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om bruk av utenlandsk motorvogn i riket og om særskilt registrering av motorvogn for midlertidig bruk</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 19. desember 2019 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 20.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2043/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. mars 1967 nr. 9350 om bruk av utenlandsk motorvogn i riket og om særskilt registrering av motorvogn for midlertidig bruk gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Dersom registreringen er for midlertidig bruk og motorvognen av fabrikat er eldre enn to år, og det ikke kan godtgjøres at vognen i de siste to år er godkjent til bruk av vedkommende myndighet i registreringsstaten, må den ikke brukes i riket uten godkjenning av Statens vegvesen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Motorvogn som er registreringspliktig etter norsk lovgivning, men som ikke er registreringspliktig etter vedkommende lands lovgivning, må ikke brukes her uten godkjenning av Statens vegvesen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 6 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Før særskilt registrering kan foretas, må vognen være godkjent på vanlig måte av Statens vegvesen, med mindre det foreligger typegodkjenning for den.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2043/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
