<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-05-1482" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-05-1482">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-05-1482</id>
    <dato>05.11.2019 nr. 1482</dato>
    <dato type="iso">2019-11-05</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-79-§23">L17.06.2005 nr. 79 § 23</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§5">L19.12.2003 nr. 124 § 5</ref>, <ref id="for-2003-12-19">F19.12.2003 nr.</ref>1790, <ref id="lov-2009-06-19-97-§19">L19.06.2009 nr. 97 § 19</ref>, <ref id="for-2010-06-11-814">F11.06.2010 nr. 814</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-03-19-537</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0934</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om IK-Akvakultur</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om internkontroll for å oppfylle akvakulturlovgivningen (IK-Akvakultur)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings og fiskeridepartementet 5. november 2019 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven) § 23, lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 5, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790, og lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd § 19, jf. delegeringsvedtak 11. juni 2010 nr. 814.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-05-1482/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. mars 2004 nr. 537 om internkontroll for å oppfylle akvakulturlovgivningen (IK-Akvakultur) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 1. <i>Formål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften skal sikre at det gjennomføres et systematisk styrings- og forbedringsarbeid slik at krav fastsatt i eller i medhold av akvakulturlovgivningen blir oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">reglene om dyrehelse gitt i eller i medhold av lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven), begrenset til akvakulturanlegg, notvaskerier, slakteri- og tilvirkningsanlegg, transportør og andre tjenesteprodusenter som kan føre med seg smitte til akvakulturdyr, eller
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2 første ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd, begrenset til akvakulturanlegg, slakteri- og tilvirkningsanlegg, transportør og andre tjenesteprodusenter som kan påvirke velferden hos akvakulturdyr i akvakulturanlegg.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 4. <i>Plikt til internkontroll</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Den som er ansvarlig for virksomheten, skal sørge for at det innføres og utøves internkontroll i virksomheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 5. <i>Internkontrollens innhold</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Internkontrollen skal tilpasses virksomhetens art, aktiviteter, risikoforhold og størrelse i det omfang som er nødvendig for å etterleve krav i eller i medhold av akvakulturlovgivningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Består virksomheten av flere driftsenheter, skal internkontrollen tilpasses hver enkelt driftsenhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Internkontroll er å
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">sørge for at de lover og forskrifter i akvakulturlovgivningen som gjelder for virksomheten, er tilgjengelig, og ha oversikt over de krav som gjelder for virksomheten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">ha oversikt over virksomhetens organisasjon, herunder hvordan ansvar, oppgaver og myndighet knyttet til etterlevelse av akvakulturlovgivningen er fordelt i virksomheten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">sørge for at arbeidstakerne har tilstrekkelige og oppdaterte kunnskaper om og ferdigheter i virksomhetens internkontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d/avsnitt/1">sørge for at arbeidstakerne medvirker slik at samlet kunnskap og erfaring utnyttes,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e/avsnitt/1">fastsette overordnede mål med tilhørende konkrete og evaluerbare delmål i internkontrollarbeidet, og utarbeide planer og tiltak for å oppnå målene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/f/avsnitt/1">kartlegge farer og problemer og på denne bakgrunn vurdere risiko, og utarbeide tilhørende planer og tiltak for å redusere risikoforholdene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/g/avsnitt/1">iverksette rutiner for å forebygge, avdekke og rette opp avvik fra krav fastsatt i eller i medhold av akvakulturlovgivningen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/h/avsnitt/1">foreta systematisk overvåking og gjennomgang av internkontrollen for å sikre at den fungerer som forutsatt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Internkontrollen skal dokumenteres i den form og i det omfang som er nødvendig på bakgrunn av virksomhetens art, aktiviteter, risikoforhold og størrelse. Dokumentasjon som følger av krav i eller i medhold av akvakulturlovgivningen, for eksempel instrukser, tillatelser, kompetansebevis, sertifikater o.l., skal inngå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Krav som følger av annet og tredje ledd skal dokumenteres skriftlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">§ 6. <i>Tilsyn og vedtak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Fiskeridirektoratet fører tilsyn og fatter vedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskriften i samsvar med akvakulturloven. Mattilsynet fører tilsyn og fatter vedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskriften i samsvar med matloven og dyrevelferdsloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-05-1482/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
