<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-07-11-1001" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-07-11-1001</id>
    <dato>11.07.2019 nr. 1001</dato>
    <dato type="iso">2019-07-11</dato>
    <ikraft>11.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-11</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§12">L19.12.2003 nr. 124 § 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-05-19-542</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0666</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i kjæledyrforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i kjæledyrforskriften</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 11. juli 2019 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 12, § 15 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 1.1 nr. 10b (forordning (EU) 2018/772) og del 1.2 nr. 155 (forordning (EU) nr. 2018/878).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. mai 2016 nr. 542 om ikke-kommersiell forflytning av kjæledyr (kjæledyrforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I innledende del nr. 13 (forordning (EU) nr. 1219/2014), del 1.1 nr. 10 (forordning (EU) nr. 576/2013), nr. 10a (forordning (EU) nr. 577/2013 som endret ved forordning (EU) nr. 1219/2014 og forordning (EU) 2016/561) og nr. 10b (forordning (EU) 2018/772), del 1.2 nr. 155 (forordning (EU) 2018/878) og del 4.2 nr. 54 (vedtak 2000/258/EF som endret ved vedtak 2003/60/EF, direktiv 2008/73/EF og vedtak 2009/436/EF) og nr. 92 (beslutning 2010/436/EU).
<br/>Forskriften er meldt til EFTAs overvåkingsorgan i henhold til kravene i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler (EØS-høringsloven) og EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF endret ved direktiv 98/48/EF).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 4. <i>Behandling av hunder mot revens dvergbendelmark (Echinococcus multilocularis)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">EØS-avtalens vedlegg I kapittel I del 1.1 nr. 10b (forordning (EU) 2018/772) om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 576/2013 med hensyn til forebyggende helsetiltak for å bekjempe infeksjon med Echinococcus multilocularis hos hunder, og om oppheving av delegert forordning (EU) nr. 1152/2011 gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I kapittel I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">EØS-avtalens vedlegg I kapittel I del 1.2 nr. 155 (forordning (EU) 2018/878) om vedtakelse av listen over medlemsstater, eller deler av medlemsstaters territorium som overholder reglene for kategorisering fastsatt i artikkel 2 nr. 2 og 3 i delegert forordning (EU) 2018/772 med hensyn til anvendelse av forebyggende helsetiltak for å bekjempe infeksjon med Echinococcus multilocularis hos hunder gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I kapittel I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Bestemmelsene om forebyggende tiltak i forordning (EU) 2018/772 artikkel 6, som er gjennomført i første ledd, gjelder for forflytning av hunder til Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Unntaket i forordning (EU) 2018/772 artikkel 7 nr. 1, som er gjennomført i første ledd, gjelder for innførsel av hunder til Norge fra EØS-statene og områdene som er oppført på listene i del 1 og del 2 i vedlegget til forordning (EU) 2018/878, som er gjennomført i annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Unntaket i forordning (EU) 2018/772 artikkel 7 nr. 2 bokstav a, som er gjennomført i første ledd, gjelder for forflytning av hunder til Norge fra andre EØS-stater.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Unntaket i forordning (EU) 2018/772 artikkel 7 nr. 2 bokstav b, som er gjennomført i første ledd, gjelder ikke for forflytning av hunder til Norge.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger</ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Endringer som gjøres under avsnittet «Forordninger»
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Avsnittet «Forordning (EU) nr. 1152/2011» oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Nytt avsnitt «Forordning (EU) 2018/772» skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/avsnitt/1">Forordning (EU) 2018/772</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EU) 2018/772 med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg I.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/1"><trekant/><b>B</b> Forordning (EU) 2018/772
<br/></marg></ledd>
      <forordning>
        <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/?2">
          <kverdi/>
          <ktittel align="center"> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2018/772 <br/>av 21. November 2017 <br/>om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 576/2013 med hensyn til forebyggende helsetiltak for å bekjempe infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos hunder, og om oppheving av delegert forordning (EU) nr. 1152/2011 <br/></ktittel>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1">EUROPAKOMMISJONEN HAR</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/3">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 576/2013 av 12. juni 2013 om ikke-kommersiell forflytning av kjæledyr og om oppheving av forordning (EF) nr. 998/2003,<fref id="/fotnote/1">1</fref> særlig artikkel 19 nr. 1 første ledd, og</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4">ut fra følgende betraktninger:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Forordning (EU) nr. 576/2013 fastsetter dyrehelsekrav som gjelder ved ikke-kommersiell forflytning av kjæledyr. Framfor alt fastsetter den regler for ikke-kommersiell forflytning av hunder, katter og ildrer til medlemsstatene. Forordningen fastsetter også at det ved behov kan vedtas forebyggende helsetiltak gjennom delegerte rettsakter, for å bekjempe andre sykdommer eller infeksjoner enn rabies som sannsynligvis vil spre seg på grunn av forflytning av disse dyrene. Disse tiltakene skal bygge på tilstrekkelige, pålitelige og validerte vitenskapelige opplysninger og stå i forhold til den risikoen for folke- eller dyrehelsen som er forbundet med spredning av disse sykdommene og infeksjonene via forflytning av hunder, katter eller ildrer over landegrensene.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Dessuten skal kategoriseringen av medlemsstatene ut fra retten til å anvende disse forebyggende helsetiltakene bygge på overholdelse av visse krav til dyrehelsetilstand i landet og til systemene for overvåking og rapportering av visse andre sykdommer eller infeksjoner enn rabies.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Forordning (EU) nr. 576/2013 fastsetter også at hunder, katter eller ildrer som forflyttes til medlemsstatene, skal følges av et identifikasjonsdokument som blant annet bekrefter samsvar med eventuelle forebyggende helsetiltak mot andre sykdommer eller infeksjoner enn rabies som er vedtatt i henhold til nevnte forordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos hunder faller inn under kategorien av andre sykdommer eller infeksjoner enn rabies som det kreves forebyggende tiltak for å bekjempe, som skal vedtas av Kommisjonen ved hjelp av en delegert rettsakt i samsvar med forordning (EU) nr. 576/2013. <i>Echinococcus multilocularis</i> er en bendelorm som på larvestadiet forårsaker alveolær ekinokokkose, en zoonotisk sykdom som anses som en av de mest alvorlige parasittære sykdommene i ikke-tropiske områder. Der sykdommen er etablert i Europa, omfatter parasittens overføringssyklus vanligvis ville rovdyr, særlig rødrev, som hovedverter og smågnagere som mellomverter.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Tamme hunder og katter som oppholder seg utendørs, kan sporadisk pådra seg infeksjonen når de jager infiserte gnagere. Ifølge dagens kunnskap bidrar imidlertid katter i liten grad til å opprettholde livssyklusen til <i>Echinococcus multilocularis</i>, og det er ikke rapportert om at ildrer har fungert som hovedverter. Til tross for løpende overvåking er det foreløpig ikke påvist infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos hovedverter i Irland, Malta, Finland og Det forente kongerike.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Ettersom forflytning av tamme hovedverter der infeksjonen er i inkubasjon eller har brutt ut, anses som en viktig innføringsvei, anbefales det å behandle hunder før de innføres til land der det ikke er registrert funn av parasitten, og der det finnes mottakelige hoved- og mellomverter som gjør at <i>Echinococcus multilocularis</i> vil kunne gjennomføre livssyklusen sin, for å redusere risikoen for at infeksjonen innføres til slike land gjennom forflytning av hunder.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Kommisjonen vedtok delegert forordning (EU) nr. 1152/2011<fref id="2">2</fref> i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 998/2003<fref id="3">3</fref> for å sikre fortsatt vern av Irland, Malta, Finland og Det forente kongerike, som hevdet å være frie for parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i> som følge av at de hadde anvendt nasjonale regler fram til 31. desember 2011 i samsvar med artikkel 16 i forordning (EF) nr. 998/2003. Delegert forordning (EU) nr. 1152/2011 har forblitt i kraft etter at forordning (EF) nr. 998/2003 ble opphevet og erstattet av forordning (EU) nr. 576/2013.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">I henhold til forordning (EU) nr. 1152/2011 skal Kommisjonen ta forordningen opp til ny vurdering senest fem år etter ikrafttredelsen på bakgrunn av den vitenskapelige utviklingen når det gjelder infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos dyr, og framlegge resultatene av vurderingen for Europaparlamentet og Rådet. Det skal særlig vurderes om de forebyggende helsetiltakene er forholdsmessige og vitenskapelig begrunnet. I den forbindelse ba Kommisjonen om en uttalelse fra Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet (EFSA).<fref id="4">4</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">Resultatene av Kommisjonens vurdering viser at delegert forordning (EU) nr. 1152/2011 gir en tilstrekkelig ramme for et effektivt vern av medlemsstater som hevder å være frie for parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i>. Det bør derfor tas hensyn til hovedbestemmelsene i delegert forordning (EU) nr. 1152/2011 i denne forordning. Særlig bør rettidig og dokumentert behandling av hunder med et effektivt godkjent eller lisensiert veterinærpreparat før forflytning til medlemsstater som har vist kontinuerlig fravær av parasitten, eller til medlemsstater som har lav prevalens, og som i et strengt begrenset tidsrom har gjennomført et program for utryddelse av parasitten hos den mottakelige dyrepopulasjonen, samt vilkårene for å gi unntak fra denne behandlingen, innarbeides i denne forordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/10"><lverdi>10)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/10/avsnitt/1">Dessuten finnes det ifølge EFSAs uttalelse om infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos dyr<fref id="4">4</fref> ingen bevis for at hunder kan opprettholde livssyklusen til <i>Echinococcus multilocularis</i> der det ikke forekommer rødrev. I medlemsstater der hunder rapporteres som eneste mulige hovedvert, kan derfor ikke infeksjonen med <i>Echinococcus multilocularis</i> bli etablert.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/11"><lverdi>11)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/11/avsnitt/1">Innføring av avføring fra smittede hunder gjennom forflytning av hunder fra endemiske områder til medlemsstater der infeksjonen ikke kan bli etablert, utgjør imidlertid en risiko for infeksjon hos mennesker i disse områdene som ellers ikke hadde vært til stede, og som kan reduseres ved å anvende forebyggende helsetiltak på hunder som føres inn til slike medlemsstater. For å ha rett til å anvende slike forebyggende helsetiltak bør imidlertid medlemsstater som hevder at de ikke har rødrev som kan være bærere av parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i>, regelmessig framlegge bevis for dette ved å gjennomføre et program for tidlig påvisning av forekomst av rødrev i noen del av medlemsstaten.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/12"><lverdi>12)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/12/avsnitt/1">I vurderingen framheves også viktigheten av overvåking i medlemsstater som hevder å være frie for parasitten. Det ble konkludert med at visse sider ved overvåkingen bør revurderes. De nåværende reglene om overvåking i delegert forordning (EU) nr. 1152/2011 bør derfor tilpasses.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/13"><lverdi>13)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/13/avsnitt/1">I artikkel 14 nr. 1 i rådsdirektiv 92/65/EØF<fref id="5">5</fref> angis hvilke opplysninger som skal inngå i den dokumentasjonen en medlemsstat skal framlegge for å få godkjent et obligatorisk program for å utrydde sykdommen. Det bør fastsettes at disse opplysningene tas inn i denne forordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/14"><lverdi>14)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/14/avsnitt/1">Verdens dyrehelseorganisasjons helseregelverk for landdyr bør brukes ved utarbeiding av erklæringene fra medlemsstater som hevder at deres territorium er fritt for parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i>.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/15"><lverdi>15)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/15/avsnitt/1">Malene for dyreidentifikasjonsdokumenter bør brukes til å dokumentere de forebyggende helsetiltakene.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/16"><lverdi>16)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/16/avsnitt/1">For å garantere rettssikkerhet er det nødvendig å oppheve delegert forordning (EU) nr. 1152/2011.
<fotnote id="/fotnote/1">1 EUT L 178 av 28.6.2013, s. 1.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 Delegert kommisjonsforordning (EU) nr. 1152/2011 av 14. juli 2011 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 998/2003 med hensyn til forebyggende helsetiltak for å bekjempe infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos hunder (EUT L 296 av 15.11.2011, s. 6).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 998/2003 av 26. mai 2003 om kravene til dyrehelse som får anvendelse på ikke-kommersiell forflytning av kjæledyr, og om endring av rådsdirektiv 92/65/EØF (EUT L 146 av 13.6.2003, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/4">4
<lenke url="http://www.efsa.europa.eu/sites/default/files/scientific_output/files/main_documents/4373.pdf">http://www.efsa.europa.eu/sites/default/files/scientific_output/files/main_documents/4373.pdf</lenke></fotnote>
<fotnote id="/fotnote/5">5 Rådsdirektiv 92/65/EØF av 13. juli 1992 om fastsettelse av krav til dyrehelse ved handel innenfor Fellesskapet med dyr, sæd, egg og embryoer som ikke omfattes av kravene til dyrehelse fastsatt i de særlige fellesskapsregler oppført i vedlegg A del I til direktiv 90/425/EØF (EFT L 268 av 14.9.1992, s. 54).
<br/></fotnote></avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/5">VEDTATT DENNE FORORDNING:</ledd>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/?2/g1">
            <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
            <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1/ledd/1">Denne forordning fastsetter regler for bruk av forebyggende helsetiltak for å bekjempe infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos hunder beregnet på ikke-kommersiell forflytning til hele eller deler av territoriet til visse medlemsstater.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/?2/g2">
            <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
            <ptittel>Regler for kategorisering av medlemsstater ut fra retten til å anvende forebyggende helsetiltak</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1">1. Medlemsstatene kan søke Kommisjonen om å bli kategorisert med hensyn til forebyggende helsetiltak på vilkårene fastsatt i nr. 2, 3 og 4.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2">2. Dersom en medlemsstat kan dokumentere at infeksjon med parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i> ikke er blitt etablert fordi vill rødrev ikke finnes på noen deler av dens territorium, skal den framlegge dokumentasjon for Kommisjonen på at følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Den har i tre sammenhengende tolvmånedersperioder før søknadsdatoen gjennomført et nasjonalt observasjonsprogram som beskriver</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/a.i/avsnitt/1">teknikkene som gjør det mulig å påvise en art, typen og hyppigheten av de gjennomførte undersøkelsene, de ulike kategoriene av aktører som har vært involvert, og registreringen av undersøkelsesresultatene,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/a.ii/avsnitt/1">framgangsmåtene for å overvåke gjennomføringen av programmet.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Den har ikke registrert forekomst av vill rødrev på noen del av sitt territorium.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3">3. Dersom en medlemsstat kan dokumentere at ville hovedverter som kan være bærere av parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i>, forekommer på hele eller deler av dens territorium, og at det ikke er registrert infeksjon med denne parasitten hos disse dyrene, skal den framlegge dokumentasjon for Kommisjonen på at minst ett av følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Den har i samsvar med framgangsmåtene for egenerklæring fastsatt i Verdens dyrehelseorganisasjons helseregelverk for landdyr erklært at hele eller deler av dens territorium er fritt for infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter, og det er fastsatt regler om at infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter er meldepliktig i henhold til nasjonal rett.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Den har i løpet av de siste 15 årene før søknadsdatoen, uten å ha anvendt et patogenspesifikt overvåkingsprogram, ikke registrert noen tilfeller av infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter, forutsatt at følgende vilkår har vært oppfylt i de siste ti årene før søknadsdatoen:</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/b.i/avsnitt/1">Det har vært regler på plass om at infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter er meldepliktig i henhold til nasjonal rett.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/b.ii/avsnitt/1">Det har vært et system på plass for tidlig påvisning av infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/b.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/b.iii/avsnitt/1">Det har vært egnede tiltak på plass for å hindre innføring av parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i> via tamme hovedverter.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/b.iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/b.iv/avsnitt/1">Det er ikke kjent at infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> har vært etablert hos ville hovedverter på medlemsstatens territorium.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Den har i tre sammenhengende tolvmånedersperioder før søknadsdatoen gjennomført et patogenspesifikt overvåkingsprogram som oppfyller kravene i vedlegg I til denne forordning, og har ikke registrert noen tilfeller av infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter, og slike tilfeller er meldepliktige i henhold til nasjonal rett.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/4">4. Dersom en medlemsstat har utarbeidet et obligatorisk program for å utrydde infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter innenfor en fastsatt tidsramme for hele eller deler av sitt territorium, skal den framlegge dokumentasjon for Kommisjonen som særlig redegjør for
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">de fastsatte reglene om at infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter er meldepliktig i henhold til nasjonal rett,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">fordelingen av infeksjonen på dens territorium,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">begrunnelsen for å gjennomføre programmet, der sykdommens betydning for mennesker og dens innvirkning på folkehelsen tas i betraktning,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">det geografiske området der programmet skal gjennomføres,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">framgangsmåtene for overvåking av programmet, herunder i hvilken grad jegere skal delta i gjennomføringen av det,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">de tiltakene som skal treffes dersom resultatene av prøver utført i henhold til programmet er positive.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/?2/g3">
            <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
            <ptittel>Rett til å anvende forebyggende helsetiltak</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1">1. Etter å ha gjennomgått en medlemsstats søknad i samsvar med artikkel 2 nr. 1 skal Kommisjonen fastslå om medlemsstaten med hensyn til hele eller deler av sitt territorium overholder reglene som ligger til grunn for kategoriseringen, og skal i så fall føre opp medlemsstaten eller de aktuelle delene av dens territorium på den relevante listen som skal opprettes i samsvar med framgangsmåten i artikkel 20 i forordning (EU) nr. 576/2013.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/2">2. En medlemsstat eller de delene av den som er oppført på listen nevnt i nr. 1, har rett til å anvende de forebyggende helsetiltakene fastsatt i denne forordning.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/?2/g4">
            <pverdi>Artikkel 4</pverdi>
            <ptittel>Vilkår som skal oppfylles for å beholde retten til å anvende forebyggende helsetiltak</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/1">1. Medlemsstater i kategorien som overholder reglene fastsatt i artikkel 2 nr. 2 for hele sitt territorium, skal beholde retten til å anvende de forebyggende helsetiltakene dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">De har et nasjonalt observasjonsprogram på plass for å påvise vill rødrev.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">De underretter umiddelbart Kommisjonen og de andre medlemsstatene ved påvisning av vill rødrev i løpet av hver tolvmåneders observasjonsperiode.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">De avlegger rapport til Kommisjonen om resultatene av det nasjonale programmet nevnt i bokstav a) innen 31. mai etter utgangen av hver tolvmåneders observasjonsperiode.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2">2. Medlemsstater i kategorien som overholder reglene fastsatt i artikkel 2 nr. 3 for hele eller deler av sitt territorium, skal beholde retten til å anvende de forebyggende helsetiltakene dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">De har fastsatt regler om at infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter er meldepliktig i henhold til nasjonal rett.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">De har et system på plass for tidlig påvisning av infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">De gjennomfører et patogenspesifikt program for overvåking av ville hovedverter som er utarbeidet og blir gjennomført i samsvar med kravene i vedlegg I.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">De underretter umiddelbart Kommisjonen og de andre medlemsstatene ved påvisning av parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i> i prøver tatt fra ville hovedverter i løpet av hver tolvmåneders overvåkingsperiode.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">De avlegger rapport til Kommisjonen om resultatene av det patogenspesifikke overvåkingsprogrammet nevnt i bokstav c) innen 31. mai etter utgangen av hver tolvmåneders overvåkingsperiode.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3">3. Medlemsstater i kategorien som overholder reglene fastsatt i artikkel 2 nr. 4 for hele eller deler av sitt territorium, skal beholde retten til å anvende de forebyggende helsetiltakene i høyst fem sammenhengende tolvmåneders overvåkingsperioder dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">De har fastsatt regler om at infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter er meldepliktig i henhold til nasjonal rett.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">De har et system på plass for tidlig påvisning av infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Etter de første to sammenhengende tolvmåneders overvåkingsperiodene siden starten på det obligatoriske utryddelsesprogrammet fastsatt i artikkel 2 nr. 4</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3/liste/c.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3/liste/c.i/avsnitt/1">gjennomfører de et patogenspesifikt program for overvåking av ville hovedverter som er utarbeidet og blir gjennomført i samsvar med kravene i vedlegg I,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3/liste/c.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3/liste/c.ii/avsnitt/1">underretter de umiddelbart Kommisjonen og de andre medlemsstatene ved påvisning av parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i> i prøver tatt fra ville hovedverter i løpet av hver tolvmåneders overvåkingsperiode,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3/liste/c.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3/liste/c.iii/avsnitt/1">avlegger de rapport til Kommisjonen om resultatene av det patogenspesifikke overvåkingsprogrammet nevnt i punkt i) innen 31. mai etter utgangen av hver tolvmåneders overvåkingsperiode.</avsnitt></liste></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/4">4. Medlemsstater som omhandlet i nr. 3 skal beholde retten til å anvende de forebyggende helsetiltakene også etter høyst fem sammenhengende tolvmåneders overvåkingsperioder dersom de har inngitt en søknad til Kommisjonen som dokumenterer at reglene som ligger til grunn for kategoriseringen fastsatt i artikkel 2 nr. 3 bokstav c), er overholdt for hele eller deler av deres territorium, inntil Kommisjonen har fastslått i samsvar med artikkel 3 at de overholder disse reglene for hele eller deler av sitt territorium.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/?2/g5">
            <pverdi>Artikkel 5</pverdi>
            <ptittel>Manglende overholdelse av vilkårene i artikkel 4</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/1">1. Medlemsstater i kategorien som overholder reglene fastsatt i artikkel 2 nr. 2, har ikke lenger rett til å anvende de forebyggende helsetiltakene på hunder som forflyttes til deres territorium, dersom
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">vilkåret fastsatt i artikkel 4 nr. 1 bokstav a) ikke lenger er oppfylt, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">minst én vill rødrev er påvist i løpet av observasjonsperiodene på tolv måneder nevnt i artikkel 4 nr. 1 bokstav b) og den berørte medlemsstaten ikke har inngitt en søknad til Kommisjonen som dokumenterer overholdelse av reglene som ligger til grunn for kategoriseringen fastsatt i artikkel 2 nr. 3 bokstav c), for hele eller deler av sitt territorium, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">rapporten nevnt i artikkel 4 nr. 1 bokstav c) ikke er framlagt for Kommisjonen innen den fastsatte fristen.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/2">2. Medlemsstater i kategorien som overholder reglene fastsatt i artikkel 2 nr. 3, har ikke lenger rett til å anvende de forebyggende helsetiltakene på hunder som forflyttes til deres territorium eller til deler av deres territorium dersom
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">noen av vilkårene fastsatt i artikkel 4 nr. 2 bokstav a), b) og c) ikke lenger er oppfylt, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter er påvist i løpet av overvåkingsperiodene nevnt i artikkel 4 nr. 2 bokstav d), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">rapporten nevnt i artikkel 4 nr. 2 bokstav e) ikke er framlagt for Kommisjonen innen den fastsatte fristen.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/3">3. Medlemsstater i kategorien som overholder reglene fastsatt i artikkel 2 nr. 4, har ikke lenger rett til å anvende de forebyggende helsetiltakene på hunder som forflyttes til deres territorium eller til deler av deres territorium dersom
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">noen av vilkårene fastsatt i artikkel 4 nr. 3 bokstav a) og b) og artikkel 4 nr. 3 bokstav c) i) ikke lenger er oppfylt, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos ville hovedverter er påvist i løpet av overvåkingsperiodene nevnt i artikkel 4 nr. 3 bokstav c) ii), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">rapporten nevnt i artikkel 4 nr. 3 bokstav c) iii) ikke er framlagt for Kommisjonen innen den fastsatte fristen, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">det obligatoriske utryddelsesprogrammet fastsatt i artikkel 2 nr. 4 er avsluttet og den berørte medlemsstaten ikke har inngitt en søknad til Kommisjonen som dokumenterer at reglene som ligger til grunn for kategoriseringen fastsatt i artikkel 2 nr. 3 bokstav c), er overholdt for hele eller deler av dens territorium.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/4">4. I tilfellene nevnt i nr. 1, 2 og 3 skal Kommisjonen tilpasse listen over medlemsstater nevnt i artikkel 3.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/?2/g6">
            <pverdi>Artikkel 6</pverdi>
            <ptittel>Forebyggende helsetiltak</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/1">1. Eieren eller personen med fullmakt som definert i artikkel 3 bokstav c) og d) i forordning (EU) nr. 576/2013 skal sikre at hunder som forflyttes til territoriet eller til deler av territoriet til en medlemsstat som omhandlet i artikkel 3 i denne forordning, har gjennomgått en behandling mot kjønnsmodne og ikke kjønnsmodne, tarmlevende former av parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i>.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/2">2. Behandlingen nevnt i nr. 1 skal gjennomføres høyst 120 timer og minst 24 timer før det planlagte tidspunktet for innførsel av hunden til denne medlemsstatens territorium eller til deler av det, i samsvar med nr. 3 og 4 i denne artikkel.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3">3. Behandlingen nevnt i nr. 1 skal bestå i at en veterinær gir dyret et veterinærpreparat
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">som inneholder en passende dose</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3/liste/a.i/avsnitt/1">praziqvantel eller</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3/liste/a.ii/avsnitt/1">andre farmakologisk aktive stoffer som alene eller i kombinasjon har vist seg å redusere angrepet av kjønnsmodne og ikke kjønnsmodne, tarmlevende former av parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i> hos hunder minst like effektivt som praziqvantel, og</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">som er tildelt</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3/liste/b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3/liste/b.i/avsnitt/1">en markedsføringstillatelse i samsvar med artikkel 5 i europaparlaments- og rådsdirektiv 2001/82/EF<fref id="6">6</fref> eller artikkel 3 i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 726/2004,<fref id="7">7</fref> eller</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3/liste/b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/3/liste/b.ii/avsnitt/1">en godkjenning eller lisens fra vedkommende myndighet i avsendertredjestaten til hunden som skal forflyttes for ikke-kommersielle formål.</avsnitt></liste></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/4">4. Behandlingen fastsatt i nr. 1 skal attesteres av
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">den behandlende veterinæren, i det relevante avsnittet av det passet som er utarbeidet i samsvar med malen angitt i</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/4/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/4/liste/a.i/avsnitt/1">del 1 i vedlegg III til Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) nr. 577/2013<fref id="8">8</fref> når det gjelder ikke-kommersiell forflytning av hunder til territoriet eller deler av territoriet til en medlemsstat som omhandlet i artikkel 3 i denne forordning fra en annen medlemsstat, eller innførsel til en medlemsstat etter forflytning til eller transitt gjennom et territorium eller en tredjestat fra en medlemsstat, i samsvar med artikkel 27 bokstav b) i forordning (EU) nr. 576/2013, eller</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/4/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/4/liste/a.ii/avsnitt/1">del 3 i vedlegg III til gjennomføringsforordning (EU) nr. 577/2013 når det gjelder ikke-kommersiell forflytning av hunder til territoriet eller deler av territoriet til en medlemsstat som omhandlet i artikkel 3 i denne forordning fra et territorium eller en tredjestat oppført i del 1 i vedlegg II til nevnte gjennomføringsforordning, eller</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">en offentlig veterinær på opprinnelsesterritoriet eller i opprinnelsestredjestaten, eller av en godkjent veterinær og deretter påtegnet av vedkommende myndighet på opprinnelsesterritoriet eller i opprinnelsestredjestaten, i det relevante avsnittet av det helsesertifikatet som er utarbeidet i samsvar med malen angitt i del 1 i vedlegg IV til gjennomføringsforordning (EU) nr. 577/2013, når det gjelder ikke-kommersiell forflytning av hunder til territoriet eller deler av territoriet til en medlemsstat som omhandlet i artikkel 3 i denne forordning fra et annet territorium eller en annen tredjestat enn de som er oppført i del 1 i vedlegg II til nevnte gjennomføringsforordning.
<fotnote id="/fotnote/6">6 Europaparlaments- og rådsdirektiv 2001/82/EF av 6. november 2001 om innføring av et fellesskapsregelverk for veterinærpreparater (EFT L 311 av 28.11.2001, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/7">7 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 726/2004 av 31. mars 2004 om fastsettelse av framgangsmåter i Fellesskapet for godkjenning og overvåking av legemidler for mennesker og veterinærpreparater og om opprettelse av et europeisk legemiddelkontor (EUT L 136 av 30.4.2004, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/8">8 Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) nr. 577/2013 av 28. juni 2013 om modellen for identifikasjonsdokumentene for ikke-kommersiell forflytning av hunder, katter og ildrer, om fastsettelse av lister over territorier og tredjestater og om krav til formatet til, utformingen av og språket i erklæringene som godtgjør samsvar med visse vilkår fastsatt i europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 576/2013 (EUT L 178 av 28.6.2013, s. 109).</fotnote></avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/?2/g7">
            <pverdi>Artikkel 7</pverdi>
            <ptittel>Unntak fra anvendelsen av de forebyggende helsetiltakene</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/1">1. Som unntak fra artikkel 6 kan en medlemsstat som omhandlet i artikkel 3 tillate ikke-kommersiell forflytning til sitt territorium eller til deler av sitt territorium av hunder som ikke har gjennomgått de forebyggende helsetiltakene, forutsatt at hundene forflyttes direkte fra
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">territoriet til en annen medlemsstat som omhandlet i artikkel 3 som overholder reglene som ligger til grunn for kategoriseringen fastsatt i artikkel 2 nr. 2, for hele sitt territorium, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">territoriet eller en del av territoriet til en annen medlemsstat som nevnt i artikkel 3 som overholder reglene som ligger til grunn for kategoriseringen fastsatt i artikkel 2 nr. 3, for hele eller deler av sitt territorium.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/2">2. Som unntak fra artikkel 6 nr. 2 kan en medlemsstat som omhandlet i artikkel 3 tillate ikke-kommersiell forflytning til sitt territorium eller deler av sitt territorium av hunder som har gjennomgått de forebyggende helsetiltakene fastsatt
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">i artikkel 6 nr. 3 og artikkel 6 nr. 4 bokstav a) minst to ganger med et mellomrom på høyst 28 dager, og behandlingen deretter er gjentatt med jevne mellomrom på høyst 28 dager,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">i artikkel 6 nr. 3 og 4 minst 24 timer før innførselen og høyst 28 dager før de forlot medlemsstaten som omhandlet i artikkel 3, og i så fall skal hundene føres inn i og forlate medlemsstaten gjennom et innreisested som er utpekt av medlemsstaten med henblikk på kontrollene nevnt i artikkel 34 nr. 1 i forordning (EU) nr. 576/2013.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/3">3. Medlemsstater som omhandlet i artikkel 3 som benytter seg av unntaket fastsatt i nr. 2, skal fastsette vilkårene for kontroll av slike forflytninger og offentliggjøre dem.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/?2/g8">
            <pverdi>Artikkel 8</pverdi>
            <ptittel>Oppheving</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/8/ledd/1">Delegert forordning (EU) nr. 1152/2011 oppheves.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/8/ledd/2">Henvisninger til den opphevede forordningen skal forstås som henvisninger til denne forordning og leses som angitt i sammenligningstabellen i vedlegg II.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/?2/g9">
            <pverdi>Artikkel 9</pverdi>
            <ptittel>Ikrafttredelse og anvendelse</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/9/ledd/1">Denne forordning trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/9/ledd/2">Artikkel 8 får anvendelse fra 1. juli 2018.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/9/ledd/3">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/9/ledd/4">Utferdiget i Brussel 21. november 2017.</ledd>
            <table niv="1" frame="0">
              <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>For Kommisjonen</i>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">Jean-Claude Juncker </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>President</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </artikkel>
          <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/?2/vi">
            <kverdi>VEDLEGG I</kverdi>
            <ktittel><br/>Krav til det patogenspesifikke overvåkingsprogrammet omhandlet i artikkel 2 nr. 3 bokstav c), artikkel 4 nr. 2 bokstav c) og artikkel 4 nr. 3 bokstav c) i)</ktittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1">1. Det patogenspesifikke overvåkingsprogrammet skal, ved hjelp av egnet risikobasert eller representativ prøvetaking, utformes for å påvise parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i> hos populasjonen av ville hovedverter i hver epidemiologisk relevant geografisk enhet i medlemsstaten eller en del av denne, dersom den forekommer i noen del av medlemsstaten med en prevalens på høyst 1 % med et konfidensnivå på minst 95 %.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/2">2. Det patogenspesifikke overvåkingsprogrammet skal beskrive målpopulasjonen av ville hovedverter, herunder dyretettheten, aldersstrukturen og den geografiske og kjønnsmessige fordelingen, idet det tas hensyn til den relative risikoen for infeksjon med parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i> hos forskjellige arter og delpopulasjoner av målpopulasjonen av ville hovedverter.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/3">3. Det patogenspesifikke overvåkingsprogrammet skal bestå i at det i overvåkingsperioden på tolv måneder løpende samles inn prøver fra ville hovedverter, som skal analyseres ved hjelp av
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">sedimentering og telling (SCT) eller en metode med tilsvarende følsomhet og spesifisitet, ved undersøkelse av tarminnhold med henblikk på å påvise parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i>, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">polymerasekjedereaksjon (PCR) eller en metode med tilsvarende følsomhet og spesifisitet, ved undersøkelse av tarminnhold eller avføring med henblikk på å påvise artsspesifikk deoksyribonukleinsyre (DNA) fra vev eller egg av parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i>.</avsnitt></liste></ledd>
          </kapittel>
          <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/?2/vii">
            <kverdi>VEDLEGG II</kverdi>
            <ktittel><br/>Sammenligningstabell nevnt i artikkel 8 <br/></ktittel>
            <table niv="1" frame="1">
              <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="38*"/>
                <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="38*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">
                      <i>Delegert forordning (EU) nr. 1152/2011</i>
                    </entry>
                    <entry colname="2">
                      <i>Denne forordning</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </thgroup>
              <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 1 </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 1 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 2 nr. 1 </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 3 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 2 nr. 2 </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 7 nr. 1 bokstav b) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 2 nr. 3 </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 7 nr. 1 bokstav b) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 3 bokstav a) </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 2 nr. 3 bokstav a) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 3 bokstav b) </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 2 nr. 3 bokstav b) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 3 bokstav c) </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 2 nr. 3 bokstav c) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 4 </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 2 nr. 4 og artikkel 4 nr. 3 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 5 nr. 1 bokstav a) </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 4 nr. 2 bokstav a) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 5 nr. 1 bokstav b) </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 4 nr. 2 bokstav b) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 5 nr. 2 </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 4 nr. 2 bokstav c) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 5 nr. 3 bokstav a) </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 4 nr. 2 bokstav d) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 5 nr. 3 bokstav b) </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 4 nr. 3 bokstav c) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 5 nr. 4 </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 4 nr. 2 bokstav e) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 6 bokstav a) </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 5 nr. 2 bokstav a) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 6 bokstav b) </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 5 nr. 2 bokstav b) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 6 bokstav c) </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 5 nr. 2 bokstav c) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 6 bokstav d) </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 5 nr. 3 bokstav d) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 7 nr. 1 </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 6 nr. 1 og 2 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 7 nr. 2 </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 6 nr. 3 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 7 nr. 3 bokstav a) </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 6 nr. 4 bokstav a) i) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 7 nr. 3 bokstav b) </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 6 nr. 4 bokstav b) </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 8 nr. 1 </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 7 nr. 2 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 8 nr. 2 </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 7 nr. 3 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 9 </entry>
                    <entry colname="2">- </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Artikkel 10 </entry>
                    <entry colname="2">Artikkel 9 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Vedlegg I </entry>
                    <entry colname="2">- </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Vedlegg II </entry>
                    <entry colname="2">Vedlegg I </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </kapittel>
        </kapittel>
      </forordning>
      <br/>
      <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/ii/ledd/1">Nytt avsnitt «Forordning (EU) 2018/878» skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/ii/ledd/1/avsnitt/1">Forordning (EU) 2018/878</avsnitt>
      <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/ii/ledd/2">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EU) 2018/878 med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg I.
<br/>
<marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/ii/ledd/2/marg/1"><trekant/><b>B</b> Forordning (EU) 2018/878</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/ii/ledd/2/marg/2"><trekant/><b>EØS</b> Tilpasning som følge av EØS-avtalen vedlegg I
<br/></marg></ledd>
      <forordning>
        <kapittel id="/overskrift/1/vedlegg/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/v3">
          <kverdi/>
          <ktittel align="center"> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2018/878 <br/>av 18. juni 2018 <br/>om vedtakelse av listen over medlemsstater eller deler av medlemsstaters territorium som overholder reglene for kategorisering fastsatt i artikkel 2 nr. 2 og 3 i delegert forordning (EU) 2018/772 med hensyn til anvendelse av forebyggende helsetiltak for å bekjempe infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos hunder <br/></ktittel>
          <ledd id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/1">EUROPAKOMMISJONEN HAR</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/2">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/3">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 576/2013 av 12. juni 2013 om ikke-kommersiell forflytning av kjæledyr og om oppheving av forordning (EF) nr. 998/2003,<fref id="1">1</fref> særlig artikkel 20, og</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4">ut fra følgende betraktninger:
<liste id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Forordning (EU) nr. 576/2013 fastsetter regler for ikke-kommersiell forflytning av hunder, katter og ildrer til medlemsstatene. Ved artikkel 19 fastsettes framfor alt at det kan anvendes forebyggende helsetiltak for å sikre bekjempelse av andre sykdommer og infeksjoner enn rabies som kan spres gjennom forflytning av disse dyrene.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Artikkel 19 i forordning (EU) nr. 576/2013 fastsetter også at det kan vedtas regler for kategorisering av medlemsstater eller deler av medlemsstater etter deres dyrehelsetilstand og deres overvåkings- og meldingssystemer med hensyn til visse andre sykdommer eller infeksjoner enn rabies. Medlemsstater eller deler av medlemsstater som oppfyller disse kategoriseringsreglene, kan føres opp på en liste som skal vedtas i henhold til artikkel 20 i nevnte forordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">I samsvar med artikkel 19 nr. 1 i forordning (EU) nr. 576/2013 har Kommisjonen vedtatt delegert forordning (EU) 2018/772,<fref id="2">2</fref> som tillater anvendelse av forebyggende helsetiltak for å bekjempe infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos hunder, og som fastsetter reglene for kategorisering av medlemsstater eller deler av medlemsstater med hensyn til nevnte infeksjon samt vilkårene som medlemsstatene må oppfylle for å beholde retten til å anvende slike forebyggende helsetiltak.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Kategoriseringsreglene fastsatt i delegert kommisjonsforordning (EU) 2018/772 omfatter de vilkårene som medlemsstatene må oppfylle for å kunne dokumentere enten at vill rødrev ikke finnes på deres territorium, eller, dersom ville hovedverter som kan være bærere av parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i>, forekommer på hele eller deler av deres territorium, at det ikke er registrert infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos disse dyrene. Medlemsstater eller deler av medlemsstater som i samsvar med artikkel 20 i forordning (EU) nr. 576/2013 er oppført på en liste over medlemsstater som overholder disse kategoriseringsreglene, har rett til å anvende de forebyggende helsetiltakene fastsatt i delegert kommisjonsforordning (EU) 2018/772.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Delegert forordning (EU) 2018/772 er ment å erstatte delegert kommisjonsforordning (EU) nr. 1152/2011,<fref id="3">3</fref> som inneholder lignende forebyggende helsetiltak for å bekjempe infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos hunder, og der Finland, Irland, Malta og Det forente kongerike er oppført som de medlemsstatene som har rett til å anvende disse tiltakene. Finland, Irland, Malta og Det forente kongerike har beholdt retten til å anvende disse forebyggende helsetiltakene i samsvar med vilkårene fastsatt i delegert forordning (EU) nr. 1152/2011 fordi de løpende har dokumentert at parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i> ikke finnes hos deres populasjoner av ville hovedverter, eller, for Maltas vedkommende, har dokumentert at det ikke finnes noen egnet populasjon av ville hovedverter på øya, og at parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i> aldri er blitt påvist hos tamme hovedverter.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Ifølge Den internasjonale naturvernunion finnes ikke vill rødrev i noen del av Malta. På grunnlag av dette og dokumentasjonen nevnt i betraktning 5) anses Malta for å overholde reglene for kategorisering fastsatt i artikkel 2 nr. 2 i delegert forordning (EU) 2018/772 for hele sitt territorium. Malta bør derfor føres opp som en medlemsstat som overholder disse kategoriseringsreglene for hele sitt territorium.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">En populasjon av ville hovedverter som kan være bærere av parasitten <i>Echinococcus multilocularis</i>, nemlig en populasjon av rødrev, finnes i hele Finland, Irland og Det forente kongerike. Siden 1. januar 2012 har alle de tre medlemsstatene gjennomført programmer for patogenspesifikk overvåking av sine rødrevpopulasjoner i samsvar med kravene i delegert forordning (EU) nr. 1152/2011, og ikke i noen av tilfellene er det registrert infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos disse populasjonene. Enhver forekomst av infeksjonen er meldepliktig i henhold til deres nasjonale rett. Det anses derfor at Finland, Irland og Det forente kongerike overholder reglene for kategorisering fastsatt i artikkel 2 nr. 3 i delegert forordning (EU) 2018/772 for hele sitt territorium. Finland, Irland og Det forente kongerike bør derfor føres opp som medlemsstater som overholder disse kategoriseringsreglene for hele sitt territorium.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">I delegert kommisjonsforordning (EU) 2018/772 er det fastsatt at delegert forordning (EU) nr. 1152/2011 oppheves med virkning fra 1. juli 2018. For å unngå opphold i anvendelsen av forebyggende helsetiltak på hunder som innføres til Finland, Irland, Malta og Det forente kongerike, bør denne forordning tre i kraft dagen etter at den er kunngjort i Den <i>europeiske unions tidende</i> og få anvendelse fra 1. juli 2018.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for planter, dyr, næringsmidler og fôr.
<fotnote id="/fotnote/1+">1 EUT L 178 av 28.6.2013, s. 1.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2+">2 Delegert kommisjonsforordning (EU) 2018/772 av 21. november 2017 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 576/2013 med hensyn til forebyggende helsetiltak for å bekjempe infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos hunder, og om oppheving av delegert forordning (EU) nr. 1152/2011 (EUT L 130 av 28.5.2018, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3+">3 Delegert kommisjonsforordning (EU) nr. 1152/2011 av 14. juli 2011 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 998/2003 med hensyn til forebyggende helsetiltak for å bekjempe infeksjon med <i>Echinococcus multilocularis</i> hos hunder (EUT L 296 av 15.11.2011, s. 6).
<br/></fotnote></avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/vedlegg/3/ledd/5">VEDTATT DENNE FORORDNING:</ledd>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/vedlegg/3/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/v3/g1">
            <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/vedlegg/3/artikkel/1/ledd/1">Listen over medlemsstater som for hele sitt territorium overholder reglene for kategorisering fastsatt i artikkel 2 nr. 2 i delegert forordning (EU) 2018/772, er angitt i del 1 i vedlegget til denne forordning.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/vedlegg/3/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/v3/g2">
            <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/vedlegg/3/artikkel/2/ledd/1">Listen over medlemsstater eller deler av medlemsstaters territorium som overholder reglene for kategorisering fastsatt i artikkel 2 nr. 3 i delegert forordning (EU) 2018/772, er angitt i del 2 i vedlegget til denne forordning.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/vedlegg/3/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/v3/g3">
            <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/vedlegg/3/artikkel/3/ledd/1">Denne forordning trer i kraft dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/vedlegg/3/artikkel/3/ledd/2">Den får anvendelse fra 1. juli 2018.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/vedlegg/3/artikkel/3/ledd/3">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/vedlegg/3/artikkel/3/ledd/4">Utferdiget i Brussel 18. juni 2018.</ledd>
            <table niv="1" frame="0">
              <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>For Kommisjonen</i>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">Jean-Claude Juncker </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>President</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </artikkel>
          <kapittel id="/overskrift/1/vedlegg/3/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/v3/?4">
            <kverdi/>
            <ktittel align="center"> VEDLEGG</ktittel>
            <kapittel id="/overskrift/1/vedlegg/3/overskrift/4/del/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/v3/?4/d1">
              <kverdi>DEL 1</kverdi>
              <ktittel><br/>Liste over medlemsstater som for hele sitt territorium overholder reglene for kategorisering fastsatt i artikkel 2 nr. 2 i delegert forordning (EU) 2018/772 <br/></ktittel>
              <table niv="1" frame="1">
                <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                  <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="38*"/>
                  <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="38*"/>
                  <tbody>
                    <row>
                      <entry colname="1">
                        <i>ISO-landkode</i>
                      </entry>
                      <entry colname="2">
                        <i>Medlemsstat</i>
                      </entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </thgroup>
                <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                  <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="38*"/>
                  <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
                  <tbody>
                    <row>
                      <entry colname="1">MT </entry>
                      <entry colname="2">MALTA </entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </tgroup>
              </table>
            </kapittel>
            <kapittel id="/overskrift/1/vedlegg/3/overskrift/4/del/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-11-1001/?1/v3/?4/d2">
              <kverdi>DEL 2</kverdi>
              <ktittel><br/>Liste over medlemsstater eller deler av medlemsstaters territorium som overholder reglene for kategorisering fastsatt i artikkel 2 nr. 3 i delegert forordning (EU) 2018/772 <br/></ktittel>
              <table niv="1" frame="1">
                <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                  <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="16*"/>
                  <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="30*"/>
                  <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="30*"/>
                  <tbody>
                    <row>
                      <entry colname="1">
                        <i>ISO-landkode</i>
                      </entry>
                      <entry colname="2">
                        <i>Medlemsstat</i>
                      </entry>
                      <entry colname="3">
                        <i>Hele eller deler av territoriet</i>
                      </entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </thgroup>
                <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                  <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="16*"/>
                  <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
                  <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
                  <tbody>
                    <row>
                      <entry colname="1">FI </entry>
                      <entry colname="2">FINLAND </entry>
                      <entry colname="3">Hele territoriet </entry>
                    </row>
                    <row>
                      <entry colname="1">GB </entry>
                      <entry colname="2">DET FORENTE KONGERIKE </entry>
                      <entry colname="3">Hele territoriet </entry>
                    </row>
                    <row>
                      <entry colname="1">IE </entry>
                      <entry colname="2">IRLAND </entry>
                      <entry colname="3">Hele territoriet </entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </tgroup>
                <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
                  <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
                  <tbody>
                    <row>
                      <entry colname="1">
                        <trekant/>
                        <b>B</b>
                      </entry>
                    </row>
                    <row>
                      <entry colname="1">
                        <trekant/>
                        <b>EØS</b>
                      </entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </tgroup>
                <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                  <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="16*"/>
                  <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
                  <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
                  <tbody>
                    <row>
                      <entry colname="1">NO </entry>
                      <entry colname="2">NORGE </entry>
                      <entry colname="3">Hele territoriet </entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </tgroup>
                <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
                  <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
                  <tbody>
                    <row>
                      <entry colname="1">
                        <trekant/>
                        <b>EØS</b>
                      </entry>
                    </row>
                    <row>
                      <entry colname="1">
                        <trekant/>
                        <b>B</b>
                      </entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </tgroup>
              </table>
            </kapittel>
          </kapittel>
        </kapittel>
      </forordning>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
