<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-13-1984" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1984">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-13-1984</id>
    <dato>13.12.2019 nr. 1984</dato>
    <dato type="iso">2019-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1963-06-21-23-§30">L21.06.1963 nr. 23 § 30</ref>, <ref id="lov-1963-06-21-23-§43">§ 43</ref>, <ref id="lov-1963-06-21-23-§45">§ 45</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1964-07-16-395</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1966-11-04-4011</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1969-10-09-3815</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1287</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om avkjørsler fra offentlig veg mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om alminnelige regler om bygging og vedlikehold av avkjørsler fra offentlig veg, forskrift om plassering av skogsvirke ved riksveg og forskrift om gjerde ved offentlig veg</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 13. desember 2019 med hjemmel i lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar (veglova) § 30 fjerde ledd, § 43 første ledd og § 45 annet ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1984/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. juli 1964 nr. 3905 om alminnelige regler om bygging og vedlikehold av avkjørsler fra offentlig veg gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I kapittel I skal punkt 1 lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Anlegg av avkjørsel må ikke foretas uten etter skriftlig tillatelse av vegmyndigheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Når det gjelder riksveg eller fylkesveg som holdes ved like av kommunen, kan Statens vegvesen og fylkeskommunen for henholdsvis riksveg og fylkesveg overlate til kommunen å gi tillatelse til avkjørsel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I kapittel I punkt 2 skal første og andre setning lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Søknad om avkjørsel sendes til Statens vegvesen for riksveger og fylkeskommunen for fylkesveger. Søknad om avkjørsel sendes til kommunen når det gjelder kommunale veger og riksveger og fylkesveger som kommunen holder ved like.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I kapittel II punkt 3 første ledd skal «regionvegkontoret» erstattes med «vegmyndigheten».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I kapittel II punkt 4 annet og tredje ledd skal «regionvegkontoret» erstattes med «vegmyndigheten».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">I kapittel II punkt 5 første ledd skal «regionvegkontoret» erstattes med «vegmyndigheten» og «det» med «den».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">I kapittel II punkt 7 skal «regionvegkontoret» erstattes med «vegmyndigheten» og «det» med «den».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">I kapittel III punkt 10 skal «vegvesenets» erstattes med «vegmyndighetens» og «vegvesenet» med «vegmyndigheten».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">I kapittel III punkt 11 skal «regionvegkontoret» erstattes med «vegmyndigheten».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">I kapittel III punkt 12 første ledd skal «regionvegkontoret» erstattes med «vegmyndigheten» og i annet ledd «regionvegkontorets» med «vegmyndighetens».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">I kapittel III punkt 13 første ledd og annet ledd skal «vegvesenet» og «regionvegkontoret» erstattes med «vegmyndigheten».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">I kapittel IV punkt 15 oppheves annet ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1984/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 4. november 1966 nr. 4011 om plassering av skogsvirke ved riksveg gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">I punkt 1 første ledd erstattes «vegsjefen» med «vegmyndigheten».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">I punkt 2 annet ledd andre setning og tredje ledd andre setning, punkt 4, punkt 7 og punkt 9 erstattes «regionvegkontoret» med «vegmyndigheten».</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1984/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 9. oktober 1969 nr. 3815 om gjerde ved offentlig veg gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Punkt 3 innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Vegmyndighetene kan tillate bruk også av andre gjerdetyper når forholdene tilsier det, dog skal følgende bestemmelser legges til grunn:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Punkt 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Når særlige hensyn gjør det nødvendig kan vegmyndighetene stille spesielle krav til gjerde, f.eks. høye gjerder forbi skoler, idrettsområder e.l., gjerder ved forretningsområder, parkeringsplasser, ferjeleier mv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Punkt 6 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Det vises til veglovens § 47 om tiltak som vegmyndighetene kan iverksette dersom vedlikeholdet forsømmes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1984/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Endringene skal tre i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
