<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-22-1550" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1550">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-22-1550</id>
    <dato>22.11.2019 nr. 1550</dato>
    <dato type="iso">2019-11-22</dato>
    <ikraft>22.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-22</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-09-14-1324</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0978</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i hvitvaskingsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering (enkelte unntak på lotterifeltet)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 22. november 2019 med hjemmel i lov 1. juni 2018 nr. 23 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering (hvitvaskingsloven) § 4.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1550/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. september 2018 nr. 1324 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering (hvitvaskingsforskriften) skal ny § 1-4 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 1-4. <i>Unntak fra hvitvaskingsloven for særskilte tilbydere av spilltjenester</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">(1) Hvitvaskingsloven gjelder ikke for følgende spilltjenester:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">lotteri med tillatelse etter forskrift 24. februar 1995 nr. 185 om lotterier m.v. § 6,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">bingo med tillatelse etter forskrift 30. november 2004 nr. 1528 om bingo § 2, der foreningen selv er arrangør, jf. samme forskrift § 1 bokstav h, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">bingo i lokalradiostasjon/lokalfjernsynsstasjon med tillatelse etter forskrift 30. november 2004 nr. 1528 om bingo § 23.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(2) Hvitvaskingsloven kommer likevel til anvendelse for tilfeller nevnt i første ledd bokstav b der flere foreninger sammen gis tillatelse til sidespill i form av databingo, jf. forskrift 30. november 2004 nr. 1528 om bingo § 15.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(3) Lotteritilsynet kan etter søknad gi unntak fra hvitvaskingsloven for lotteri med tillatelse etter forskrift 24. februar 1995 nr. 185 om lotterier m.v. § 7 i de tilfeller lotteriene utgjør en beviselig lav risiko for hvitvasking og terrorfinansiering. Søknad kan inngis i forbindelse med Lotteritilsynets utlysning av tilgjengelige tillatelser etter bestemmelsen nevnt i punktumet foran. Klager over avslag på søknad om unntak etter leddet her skal, uavhengig av bestemmelsen i forskrift 24. februar 1995 nr. 185 om lotterier m.v. § 7 tredje ledd, behandles av Finansdepartementet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-22-1550/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
