<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-20-1925" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1925">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-1925</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 1925</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-07-02-61-§2-1a">L02.07.1999 nr. 61 § 2-1a</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§3-1">L24.06.2011 nr. 30 § 3-1</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2">§ 3-2</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-03-20-231</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1357</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i akuttmedisinforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift 20. mars 2015 nr. 231 om krav til og organisering av kommunal legevaktordning, ambulansetjeneste, medisinsk nødmeldetjeneste mv. (akuttmedisinforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 20. desember 2019 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 2-1a, lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-1 og § 3-2 og lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 4. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1925/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. mars 2015 nr. 231 om krav til og organisering av kommunal legevaktordning, ambulansetjeneste, medisinsk nødmeldetjeneste mv. (akuttmedisinforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 første ledd bokstav a) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Legen har godkjenning som spesialist i allmennmedisin og har gjennomført kurs i volds- og overgrepshåndtering. For leger med allmennlegeutdanning fra andre EØS-land eller Sveits gjelder vilkårene i bokstav e.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 7 første ledd bokstav e) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Legen har godkjenning som spesialist i allmennmedisin etter § 10 i forskrift 8. oktober 2008 nr. 1130 om autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-land eller fra Sveits. Legen må i tillegg, eller som del av den veiledete tjenesten, ha gjennomført 40 legevakter, eller ha arbeidet ett år som allmennlege i den kommunale helse- og omsorgstjenesten. Legen må i tillegg ha gjennomført kurs i akuttmedisin og volds- og overgrepshåndtering.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kommunen plikter å etablere bakvaktordninger for leger i vakt som ikke oppfyller kravene i første ledd. Kompetansekravene i første ledd gjelder tilsvarende for leger som skal ha bakvakt. Den enkelte kommune eller den enkelte legevaktordning må vurdere om bakvakten ved behov skal kunne være tilgjengelig for til stede-veiledning av lege i vakt som ikke oppfyller kompetansekravene i første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 8 andre ledd oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-1925/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
