<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-07-29-1032" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-29-1032">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-07-29-1032</id>
    <dato>29.07.2019 nr. 1032</dato>
    <dato type="iso">2019-07-29</dato>
    <ikraft>29.07.2019, med virkning fra 01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-29, med virkning fra 2019-07-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-09-14-145</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0687</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om gradering av pleiepenger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om gradering av pleiepenger</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 29. juli 2019 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 9-11.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-29-1032/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. september 2017 nr. 1405 om gradering av pleiepenger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 3. <i>Fastsetting av pleiepengegrad</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Pleiepenger graderes ned for hver time barnet er i en etablert tilsyns- og avlastningsordning, målt mot en normal arbeidsuke på 37,5 timer. Det skal ikke tas hensyn til timer med tilsyn og avlastning som overstiger 7,5 timer i løpet av en arbeidsdag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Timeantallet barnet har tilsyn og avlastning av andre, summeres på ukesbasis. Dersom vilkåret i folketrygdloven § 9-11 tredje ledd er oppfylt, skal de timene omsorgspersonen ikke kan arbeide som følge av nattevåk og beredskap trekkes fra dette timetallet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Timeantallet fastsatt etter første og andre ledd omregnes til prosent ved å gange med 100 og dele på 37,5 timer (tilsynsgraden). Pleiepengegraden per uke fastsettes ved å trekke tilsynsgraden fra 100 prosent og avrundes til nærmeste hele prosent.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-29-1032/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks, med virkning fra 1. juli 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
