<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-20-2065" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2065">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-2065</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 2065</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1345</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om overgangsregler til verdipapirsentralloven</korttittel>
    <tittel>Forskrift om overgangsregler til lov 15. mars 2019 nr. 6 om verdipapirsentraler og verdipapiroppgjør mv. (verdipapirsentralloven)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 20. desember 2019 med hjemmel i lov 15. mars 2019 nr. 6 om verdipapirsentraler og verdipapiroppgjør mv. (verdipapirsentralloven) § 12-1 tredje ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2065/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2065/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Verdipapirregisterlovens anvendelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">(1) Verdipapirregistre som ved ikrafttredelsen av lov 15. mars 2019 nr. 6 om verdipapirsentraler og verdipapiroppgjør mv. (verdipapirsentralloven) har tillatelse etter lov 5. juli 2002 nr. 64 om registrering av finansielle instrumenter (verdipapirregisterloven) § 3-1, og registerførere, oppgjørsdeltakere og innehavere av forvalterkontoer i dette verdipapirregisteret, skal fortsette sin virksomhet i tråd med verdipapirregisterloven frem til vedtak om tillatelse etter verdipapirsentralforordningen (forordning (EU) nr. 909/2014) er truffet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/2">(2) Dersom søknad i tråd med verdipapirsentralforordningen artikkel 17 ikke er sendt til Finanstilsynet senest 30. juni 2020, eller dersom søknaden ikke innvilges, kan departementet tilbakekalle tillatelsen til å drive virksomhet som verdipapirregister etter verdipapirregisterloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2065/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Verdipapirregisterloven gjelder for overtredelser som har funnet sted før vedtak om tillatelse etter verdipapirsentralforordningen er truffet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2065/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">(1) Verdipapirregister som ifølge forskriftens § 1 skal fortsette sin virksomhet i tråd med verdipapirregisterloven, skal i andre lover anses som en verdipapirsentral som har tillatelse etter verdipapirsentralforordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/2">(2) Henvisninger til verdipapirsentralloven i andre lover skal også anses å gjelde de tilsvarende bestemmelsene i verdipapirregisterloven frem til vedtak nevnt i forskriftens § 1 første ledd er truffet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/3">(3) Aksjeselskap som før 1. januar 2020 hadde fastsatt i sine vedtekter at selskapets aksjer skal registreres i et verdipapirregister i tråd med lov 13. juni 1997 nr. 44 om aksjeselskaper § 4-4, skal anses å ha fastsatt at aksjene skal være registrert i Verdipapirsentralen ASA med mindre annet er fastsatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/4">(4) Kravene i lov 13. juni 1997 nr. 45 om allmennaksjeselskaper § 4-13 fjerde ledd og lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern § 7-8 første ledd bokstav j), må være oppfylt senest seks måneder etter at endringene i disse lovene er trådt i kraft.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2065/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
