<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-01-168" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-01-168</id>
    <dato>01.03.2019 nr. 168</dato>
    <dato type="iso">2019-03-01</dato>
    <ikraft>01.07.2019, Dep. bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01, Dep. bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-06-20-42-§7">L20.06.2014 nr. 42 § 7</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-64">L02.07.1999 nr. 64</ref><ref id="lov-1999-07-02-64-§40">§ 40</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-64-§42">§ 42</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-64-§43">§ 43</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-64-§45">§ 45</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-21-1385</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-17-1757</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-06-22-747</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-20-1848</endrer>
    <rettet>05.03.2019 (hjemmelsfelt, ortografi)</rettet>
    <journalnummer>2019-0131</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Pasientjournalforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om pasientjournal (pasientjournalforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 1. mars 2019 med hjemmel i lov 20. juni 2014 nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven) § 7 tredje ledd, § 10, § 18 tredje ledd, § 19 tredje ledd og § 22 andre ledd, lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 40 tredje ledd, § 42 tredje ledd, § 43 fjerde ledd og § 45 tredje ledd og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 5-1 sjette ledd. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formålet med forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å bidra til at
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pasienter ved hjelp av relevant og nødvendig dokumentasjon kan gis helsehjelp av god kvalitet, inkludert effektive og gode pasientforløp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">personvernet ivaretas, inkludert pasientens rett til informasjon og medvirkning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">helsehjelpen kan kontrolleres i ettertid.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Saklig virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle former for behandling av helseopplysninger som dokumenteres etter helsepersonelloven § 39 og § 40. Dette omfatter også lyd- og bildeopptak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Dataansvarlig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Enhver behandling av helseopplysninger må kunne knyttes til en dataansvarlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Dataansvarlig er den som alene eller sammen med andre bestemmer formålet med behandlingen av opplysningene og hvilke midler som skal benyttes, jf. personvernforordningen artikkel 4 nr. 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Dersom to eller flere dataansvarlige i fellesskap fastsetter formålene med og midlene for behandlingen av opplysningene, er de felles dataansvarlige. De felles dataansvarlige skal på en tydelig og klar måte fastsette og dokumentere sitt respektive ansvar for å overholde forpliktelsene i personvernforordningen, jf. artikkel 26. Det vesentligste innholdet i ordningen skal gjøres tilgjengelig for pasienten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Hver dataansvarlig skal føre en protokoll over behandlingsaktiviteter som utføres under deres ansvar, jf. personvernforordningen artikkel 30.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav til journalens innhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Pasientjournalen skal inneholde opplysninger som er relevante og nødvendige for å yte helsehjelp til den enkelte pasient, jf. helsepersonelloven § 40. Dette inkluderer opplysninger for å kunne identifisere og kontakte pasienten og virksomheten der helsehjelpen gis. Journalen skal gi en oversiktlig og samlet fremstilling av pasientens helsetilstand slik at det er lett for helsepersonell å sette seg inn i pasientens helsetilstand og eventuelt videre planlagt helsehjelp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Journalen skal også inneholde opplysninger som er nødvendige for å oppfylle helsepersonellets meldeplikt eller opplysningsplikt fastsatt i lov eller i medhold av lov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">En oversikt over hvilke opplysninger som kan være relevante og nødvendige etter første og andre ledd, er angitt i § 5 til § 8. Oversikten er ikke uttømmende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Administrative opplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Oversikten nedenfor angir hvilke administrative opplysninger som det kan være relevant og nødvendig at fremgår av pasientens journal. Oversikten er ikke uttømmende.
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opplysninger for å kunne kontakte pasientens nærmeste pårørende</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opplysninger om når og hvor helsehjelpen er gitt og type kontakt, blant annet om helsehjelpen er gitt ved ordinær konsultasjon, videokonsultasjon, nettbasert behandling, medisinsk avstandsoppfølging eller opphold i institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kontaktopplysninger til pasientens faste lege (fastlege eller lignende), koordinator, kontaktlege og eventuelt annet personell som er nødvendig for å lette samarbeidet mellom helsepersonell om helsehjelp til pasienten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">opplysninger om pasienten har individuell plan samt en henvisning til hvor helsepersonellet kan finne frem til planen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Opplysninger om pasientens helse og helseforhold, inkludert opplysninger og vurderinger innhentet ved kliniske og medisinske undersøkelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Oversikten nedenfor angir hvilke kliniske og medisinske opplysninger som det kan være relevant og nødvendig at fremgår av pasientens journal. Oversikten er ikke uttømmende.
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pasientens beskrivelse av sin situasjon og eventuelle ønsker for helsehjelpen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opplysninger om pasientens sykehistorie og pågående behandling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">opplysninger om symptomer, observasjoner og funn ved undersøkelser, diagnostiske overveielser og andre medisinske opplysninger og vurderinger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">behandlingsplan for pasienten og status i gjennomføringen av planen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">opplysninger om behandling med legemidler, samt virkning og bivirkning av slik behandling. Opplysningene skal inneholde navn på legemidlet, virkestoff, styrke, mengde, dosering, indikasjon eller bruksområde og tidspunkt for når legemidlet er gitt. Opplysningene skal også omfatte en samlet og oppdatert oversikt over relevante opplysninger om pasientens legemiddelbehandling (pasientens legemiddelliste) etter § 9</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kritisk informasjon, inkludert alvorlige allergier og alvorlige reaksjoner på legemidler (CAVE)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">opplysninger om overveielser som har ledet til tiltak som fraviker fra gjeldende retningslinjer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">beskrivelse av de funn og vurderinger som ligger til grunn for kodet informasjon innrapportert til helseregistre etter helseregisterloven § 10 og § 11.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Opplysninger om informasjon og informasjonsutveksling, reservasjoner og samtykkekompetanse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Oversikten nedenfor angir hvilke opplysninger om informasjon og informasjonsbehandling, reservasjoner og samtykkekompetanse som det kan være relevant og nødvendig at fremgår av pasientens journal. Oversikten er ikke uttømmende.
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opplysninger om det er gitt råd og informasjon til pasient og nærmeste pårørende, og hovedinnholdet i rådene og informasjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opplysninger om melding av opplysninger til annet personell og til andre etater eller tjenester etter helsepersonelloven kapittel 5, 6 og 7, for eksempel henvisninger, epikriser, innleggelsesbegjæringer og resultater av rekvirerte undersøkelser, samt hvilke opplysninger slike meldinger bygger på</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">opplysninger om pasientens reservasjoner og samtykkekompetanse.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Andre opplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Oversikten nedenfor angir enkelte andre opplysninger, enn de som følger av § 5 til § 7, som det kan være relevant og nødvendig at fremgår av pasientens journal. Oversikten er ikke uttømmende.
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ved bruk av tvang; opplysninger om det faktiske og rettslige grunnlaget for tvangen og eventuelle vedtak fattet av kontrollkommisjonen eller fylkesmannen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opplysninger om pasient med psykisk sykdom, rusmiddelavhengighet eller alvorlig somatisk sykdom eller skade har mindreårige barn eller mindreårige søsken, jf. helsepersonelloven § 10a</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">opplysninger om foreldre eller andre omsorgspersoner som har konsekvens for barnets behandlingssituasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">opplysninger om sykemeldinger og attester utarbeidet i forbindelse med helsehjelp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">opplysninger om sakkyndige erklæringer o.l.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">opplysninger om pasienten er erklært utskrivningsklar fra spesialisthelsetjenesten eller om det er mottatt slik melding fra spesialisthelsetjenesten.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Pasientens legemiddelliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Opplysningene i pasientens legemiddelliste lagres og behandles på annen måte i nasjonal database for elektroniske resepter (reseptformidleren). Pasientens legemiddelliste er en samlet og oppdatert oversikt over relevante opplysninger om pasientens legemiddelbehandling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Leger som gjør endringer i en pasients legemiddelbehandling, skal samtidig oppdatere legemiddellisten, med mindre pasienten har motsatt seg at legemiddellisten gjøres tilgjengelig for legen. Ved opphold i helseinstitusjon, skal slik oppdatering senest utføres ved skifte av omsorgsnivå eller ved utskrivning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til journalføringen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Pasientjournalen skal som hovedregel skrives på norsk. Dansk og svensk kan likevel benyttes i den utstrekning det er forsvarlig. I særlige tilfeller kan Statens helsetilsyn gi tillatelse til å benytte annet språk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Nedtegning i journalen skal skje uten ugrunnet opphold etter at helsehjelpen er gitt. Nedtegningen skal dateres og signeres av den som har gitt helsehjelpen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Rett til innsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Pasienten eller en representant for pasienten, og pårørende, har rett til innsyn i pasientjournalen etter reglene i pasient- og brukerrettighetsloven § 5-1 og personvernforordningen artikkel 15, jf. helsepersonelloven § 41.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Den dataansvarlige skal legge til rette for at samiskspråklige, fremmedspråklige og personer med nedsatt funksjonsevne kan utøve retten til innsyn, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Innsyn skal være gratis. Dersom den registrerte ber om flere kopier, kan den dataansvarlige kreve et rimelig gebyr basert på administrasjonskostnadene, jf. personvernforordningen artikkel 15 nr. 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Generelle systemkrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Pasientens journal skal føres elektronisk. Dersom det i enkelttilfeller ikke er mulig å registrere opplysningene elektronisk, kan de dokumenteres på annen måte inntil de kan registreres elektronisk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">I tillegg til å oppfylle kravene i pasientjournalloven § 7, skal pasientjournalene være utformet og organisert slik at meldeplikt fastsatt i lov eller i medhold av lov ivaretas.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Dataansvarlig skal ha kontroll og oversikt over all behandling av helseopplysninger de selv er ansvarlig for, inkludert tilgjengeliggjøring av opplysninger til andre virksomheter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Krav om tilgangsstyring (autorisering og autentisering mv.)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Behandling av journalopplysninger skal baseres på bestemte tildelte tillatelser til å lese, registrere, redigere, rette, slette, sperre eller på annen måte behandle opplysninger i journalen (autorisasjon). Autorisasjonen skal
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">beskrive rettighetene og pliktene som autorisasjonen omfatter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">angi hvilke virksomheter autorisasjonen omfatter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">dokumenteres i virksomhetens oversikt over helsepersonells autorisasjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">være tidsbegrenset</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">vurderes på nytt når det oppstår endringer i ansvarsområder eller ansettelsesforhold.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Journalopplysninger kan bare gjøres tilgjengelig for personell som gjennom autentisering kan bekrefte sin identitet på en sikker måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Den dataansvarlige skal ha oversikt over hvem som har tilgang til hvilke typer opplysninger og kunne kontrollere i ettertid hvem som har benyttet seg av tilgangen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Krav til loggføring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Tilgjengeliggjøring av opplysninger skal dokumenteres automatisk hos virksomheten. Dokumentasjonen skal minst inneholde informasjon om
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">identitet og organisatorisk tilhørighet til den som har hentet fram helseopplysninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">grunnlaget for tilgjengeliggjøringen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tidsperioden for tilgjengeliggjøringen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Den registrerte har rett til innsyn i dokumentasjonen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Dersom oversikten viser at noen urettmessig har hentet frem journalopplysninger, skal virksomheten opplysningene er hentet fra og den registrerte, varsles, jf. personvernforordningen artikkel 33 og 34.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Retting og sletting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Etter at en journalnedtegnelse er signert, kan den bare endres etter reglene om retting og sletting i helsepersonelloven § 42, § 43 og § 44. Retting og sletting skal som hovedregel utføres av den som har signert opplysningene. Dersom slik retting eller sletting vanskelig kan gjøres av helsepersonellet som har signert opplysningene, kan retting eller sletting gjøres av helsepersonell utpekt av den dataansvarlige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Dersom krav om retting eller sletting avslås, skal pasienten orienteres om klageadgangen, jf. helsepersonelloven § 42 andre ledd, § 43 tredje ledd og § 44 andre punktum.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Tilintetgjøring av dokumenter mv. etter digitalisering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Når journaldokumenter på analoge lagringsmidler er digitalisert på forsvarlig måte, jf. forskrift om offentlege arkiv § 6 og riksarkivarens forskrift, kan fysiske originaldokumenter tilintetgjøres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Opphør av virksomhet mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Hvis det ved overdragelse eller opphør av virksomhet ikke er aktuelt å overføre pasientjournalene til et bestemt helsepersonell eller til en bestemt virksomhet, og virksomheten ikke selv kan ta vare på dem, kan de avleveres til offentlig arkivdepot, deponeres i annen oppbevaringsinstitusjon, eller leveres til fylkesmannen. Journaler som leveres til fylkesmannen oppbevares i 10 år, og journalene kan deretter tilintetgjøres etter samråd med Riksarkivaren eller avleveres til offentlig arkivdepot.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-01-168/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og endringer i andre forskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Forskriften § 6 bokstav e tredje punktum og § 9 trer i kraft fra det tidspunkt departementet bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/2">Øvrige deler av forskriften trer ikraft 1. juli 2019. Fra samme tidspunkt gjøres følgende endringer i andre forskrifter:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/18/ledd/2/marg/1">1) forskrift 21. desember 2000 nr. 1385 om pasientjournal oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/18/ledd/2/marg/2">2) forskrift 17. desember 2014 nr. 1757 om tilgang til helseopplysninger mellom virksomheter oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/18/ledd/2/marg/3">3) forskrift 22. juni 2015 nr. 747 om anvendelse av helselover og -forskrifter for Svalbard og Jan Mayen § 4 andre ledd bokstav c skal lyde:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/18/ledd/2/marg/4">forskrift 1. mars 2019 nr. 168 om pasientjournal (pasientjournalforskriften)
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/18/ledd/2/marg/5">4) forskrift 20. desember 2016 nr. 1848 om betaling frå pasientar for poliklinisk helsehjelp i spesialisthelsetenesta § 8 andre ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/18/ledd/2/marg/6">Overskriften til § 8 skal lyde:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/3">
        <i>Pasientbetaling for bandasjemateriell og bedøvingsmiddel</i>
      </ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
