<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-02-1606" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-02-1606">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-02-1606</id>
    <dato>02.12.2019 nr. 1606</dato>
    <dato type="iso">2019-12-02</dato>
    <ikraft>02.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-02</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-06-18-59</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1011</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om rett til trygderefusjon for leger mfl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om rett til trygderefusjon for leger, spesialister i klinisk psykologi og fysioterapeuter</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 2. desember 2019 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-4 fjerde ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-02-1606/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. juni 1998 nr. 590 om rett til trygderefusjon for leger, spesialister i klinisk psykologi og fysioterapeuter skal kapittel II lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">Kap. II. Søknad, klage</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/2">§ 7. Det organ som Helsedirektoratet bestemmer, avgjør om den enkelte lege, spesialist i klinisk psykologi og fysioterapeut fyller vilkårene for rett til refusjon fra folketrygden, jf. kap. 1. I tvilstilfeller fattes avgjørelsen på grunnlag av uttalelse fra Fylkesmannen. Om det foreligger tvil om vilkårene er oppfylt, må vedkommende selv legge frem nødvendig dokumentasjon.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/3">§ 8. Vedtak etter § 7 kan påklages til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/4">§ 8a. Refusjonskrav for perioden fra 1. mars til 11. juni 2019 som ikke oppfylte forskriftens krav til refusjon på tidspunktet for ytelsen, kan likevel innvilges dersom kravene i § 1 nr. 1 fjerde og femte punktum og nr. 3 fjerde punktum var oppfylt.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-02-1606/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
