<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-20-1298" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-1298">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-20-1298</id>
    <dato>20.06.2019 nr. 1298</dato>
    <dato type="iso">2019-06-20</dato>
    <ikraft>01.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-01</ikraft>
    <departement>Stortinget</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-07-518</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0809</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i Stortingets forretningsorden</korttittel>
    <tittel>Endringer i Stortingets forretningsorden</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Vedtatt av Stortinget 20. juni 2019, jf. Innst.426 S (2017-2018).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-1298/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I Stortingets forretningsorden 7. juni 2012 nr. 518 gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 16 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forhandlingene i den utvidede utenriks- og forsvarskomité er underlagt taushetsplikt med mindre noe annet uttrykkelig bestemmes. Lederen kan bestemme at også innkallelsen til møtet skal være underlagt taushetsplikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 17 femte ledd siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Uttalelser som er gitt i et møte når referatet av forhandlingene i saken ikke er offentlig, er underlagt taushetsplikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 27 niende ledd nytt siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I kontrollhøringer for lukkede dører gjelder reglement for åpne kontrollhøringer så langt det passer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 29 annet ledd oppheves. Nåværende tredje ledd blir annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 75a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 75a. <i>Behandling av gradert informasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Bestemmelser gitt i medhold av sikkerhetsloven kapittel 8, herunder bestemmelser om sikkerhetsklarering og autorisasjon, gjelder ikke for stortingsrepresentantene. For øvrig gjelder sikkerhetslovens og beskyttelsesinstruksens bestemmelser om behandling av gradert informasjon tilsvarende for representantene og komiteene. Stortingets presidentskap kan fastsette utfyllende retningslinjer om praktiseringen av reglene. Dersom tungtveiende hensyn tilsier det, kan presidentskapet i konkrete tilfeller beslutte at det kan gjøres unntak fra reglene i sikkerhetsloven og beskyttelsesinstruksen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Sikkerhetslovens og beskyttelsesinstruksens graderingsnivåer benyttes ved klassifisering av informasjon som utstedes i Stortinget. Stortinget fastsetter reglement for avgradering av dokumenter utstedt i Stortinget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ansatte i partigruppene eller andre rådgivere må ikke gis tilgang til gradert informasjon uten samtykke fra Stortingets presidentskap. I saker som er til behandling i komiteene, kan komiteen likevel beslutte at rådgivere som er tilknyttet et medlem av komiteen, og som følger komiteens arbeid, kan få tilgang til informasjon gradert etter beskyttelsesinstruksen samt informasjon gradert BEGRENSET etter sikkerhetsloven. For slike ansatte og rådgiveres tilgang til gradert informasjon gjelder sikkerhetslovens bestemmelser om sikkerhetsklarering og autorisasjon samt sikkerhetslovens og beskyttelsesinstruksens regler om behandling av informasjon og taushetsplikt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-1298/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. oktober 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
