<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-29-1614" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-29-1614">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-29-1614</id>
    <dato>29.11.2019 nr. 1614</dato>
    <dato type="iso">2019-11-29</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1991-03-22-157</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-13-1253</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1016</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om regulering av eksporten av fisk og fiskevarer mfl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om regulering av eksporten av fisk og fiskevarer og forskrift om samordnet innkreving av avgift på fisk og fiskevarer</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 29. november 2019 med hjemmel i lov 27. april 1990 nr. 9 om regulering av eksporten av fisk og fiskevarer § 6.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-29-1614/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. mars 1991 nr. 157 om regulering av eksporten av fisk og fiskevarer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 første ledd punkt 2 bokstav a og b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Markedsavgiften skal utgjøre 0,75 pst. av fob-verdien av eksportert fisk, krepsdyr og bløtdyr som hører under tolltariffens posisjoner 03.01 til 03.08 og 16.05 med unntak av produkter nevnt i bokstav b og c.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Markedsavgiften skal utgjøre 0,3 pst. av fob-verdien av eksportert laks og ørret som hører under tolltariffens posisjoner 03.01 til 03.05.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny § 4 første ledd punkt 2 bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Markedsavgiften skal utgjøre 0,5 pst. av fob-verdien av eksportert sild, makrell, lodde, kolmule, taggmakrell (hestemakrell), øyepål og brisling som hører under tolltariffens posisjoner 03.01 til 03.05.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 første ledd punkt 3 bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Varer som omfattes av tolltariffens posisjon 16.04 - fisk tilberedt eller konservert, samt industrifisk og biprodukter av fisk, fiskeolje, ekstrakter og safter av fisk mv. og fiskemel, jf. tolltariffens posisjon 05.11.91, 15.04, varenummer 15.16.1012, 15.16.1020, 16.03.0020, 23.01.2010 og 23.01.2090 samt mel og pellets fra fisk, skalldyr og bløtdyr som hører under tolltariffens posisjoner fra 03.01 til 03.08.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I § 1, siste punktum, § 2, siste punktum, § 4 andre ledd første punktum, § 6, første ledd og § 8 andre ledd skal Fiskeri- og kystdepartementet endres til Nærings- og fiskeridepartementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I § 4 punkt 3 skal foresendelser endres til forsendelser.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-29-1614/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 13. desember 2000 nr. 1253 om samordnet innkreving av avgift på fiskeeksport gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2 første ledd bokstav a, b og c skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Avgiftssatsen skal utgjøre 1,05 pst. av avgiftsgrunnlaget for fisk, krepsdyr og bløtdyr som hører under tolltariffens posisjoner 03.01 til 03.08 og 16.05, med unntak av produkter nevnt i bokstav b, c og d.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Avgiftssatsen skal utgjøre 0,6 pst. av avgiftsgrunnlaget for laks og ørret som hører under tolltariffens posisjoner 03.01 til 03.05, med unntak av varer som omfattes av bokstav d.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Avgiftssatsen skal utgjøre 0,8 pst. av avgiftsgrunnlaget for sild, makrell, lodde, kolmule, taggmakrell (hestemakrell), øyepål og brisling, som hører under tolltariffens posisjoner 03.01 til 03.05, med unntak av varer som omfattes av bokstav d.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Ny § 2 første ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Avgiftssatsen skal utgjøre 0,3 pst av avgiftsgrunnlaget for varer som omfattes av tolltariffens posisjon 16.04 - fisk, tilberedt eller konservert, samt industrifisk og biprodukter av fisk, fiskeolje, ekstrakter og safter av fisk mv. og fiskemel, som er omfattet av tolltariffens posisjon 05.11.91, 15.04, varenummer 15.16.1012, 15.16.1020, 16.03.0020, 23.01.2010 og 23.01.2090 samt mel og pellets fra fisk, skalldyr og bløtdyr som hører under tolltariffens posisjoner fra 03.01 til 03.08.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-29-1614/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
