<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-18-2024" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2024">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-18-2024</id>
    <dato>18.12.2019 nr. 2024</dato>
    <dato type="iso">2019-12-18</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-08-10-966</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1298</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til verdensarvområdene Vegaøyan og Vestnorsk fjordlandskap</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til tiltak i Utvalgte kulturlandskap i jordbruket og verdensarvområdene Vegaøyan og Vestnorsk fjordlandskap</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 18. desember 2019 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18 og jordbruksavtalen kap. 1150 post 50.11, og av Klima- og miljødepartementet 18. desember 2019 med hjemmel i Stortingets årlige budsjettvedtak for kap. 1420 post 81 (ikke verdensarvområdene).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2024/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål med tilskuddsordningene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med tilskudd til tiltak i verdensarvområder er å styrke landbruket i verdensarvområdene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Formålet med tilskudd til tiltak i Utvalgte kulturlandskap er å bidra til å sikre verdier knyttet til landskap, biologisk mangfold, kulturminner og kulturmiljøer, herunder sikre langsiktig skjøtsel og drift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2024/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for tiltak innenfor Utvalgte kulturlandskap i jordbruket og verdensarvområdene Vegaøyan og Vestnorsk fjordlandskap, slik disse områdene er avgrenset i Naturbase.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2024/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Utlysning av tilskuddsmidler og kriterier for tildeling av tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen skal utlyse alle tildelte tilskuddsmidler. Ved utlysningen skal kommunen opplyse om hvilke tiltak det kan gis tilskudd til, satser og egenandeler for ulike tiltak, og om det er avsatt midler til felles tiltak for området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Kommunen kan innvilge tilskudd i samsvar med formålet med tilskuddsordningen og målsettinger i eventuelle planer for området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Tiltak som gis tilskudd kan være:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">restaurering og skjøtsel av arealer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">istandsetting, vedlikehold og skjøtsel av bygninger og andre kulturminner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">tilrettelegging for ferdsel og friluftsliv</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">formidling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">nødvendig planlegging av tiltak</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">kartlegging og dokumentasjon av landskapsverdier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">kartlegging og dokumentasjon av behov for skjøtsel og sikring av natur- og kulturminneverdier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">andre tiltak som fremmer formålet med ordningen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">I vurderingen av hvilke søknader og tiltak som skal prioriteres skal kommunen legge vekt på i hvilken grad:
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">kostnadene står i forhold til tiltakets mål og antatte effekt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">tiltaket inngår i et målrettet og langsiktig arbeid som fremmer formålet med tilskuddsordningen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Det må foreligge skriftlig tillatelse fra grunneier og eventuelle berørte rettighetshavere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Kommunen kan sette vilkår i vedtaksbrevet for innvilgelse av tilskudd til det enkelte tiltak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">Kommunen skal innhente nødvendig kunnskap om landbruk, natur og kulturminner før vedtak om tildeling av tilskudd treffes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2024/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknad og søknadsfrist</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Søknad om tilskudd skal sendes til kommunen på søknadskjema fastsatt av Landbruksdirektoratet. Kommunen setter søknadsfrist. I de tilfeller det utvalgte området strekker seg over flere kommuner, skal søknaden sendes den kommunen som har ansvaret for å behandle søknader i det aktuelle området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen kan kreve at det legges ved:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">kart som viser hvor tiltaket skal gjennomføres</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">bilder av arealet eller objektet før tiltaket settes i gang</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">skriftlig tillatelse for gjennomføring av tiltaket fra eier og eventuelle rettighetshavere.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen kan sette ytterligere krav til søknadens innhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Mangelfulle søknader kan avvises.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2024/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Frist for gjennomføring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Frist for gjennomføring av tiltak er 3 år fra tilskudd ble innvilget, med mindre kommunen har satt en kortere frist ved innvilgelsen av søknaden. Kommunen kan etter søknad forlenge gjennomføringsfristen dersom dette er nødvendig for å få gjennomført tiltaket, men ikke ut over fem år fra tilskuddet ble innvilget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2024/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Rapportering og utbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Mottaker av tilskudd skal rapportere om måloppnåelse og bruken av tilskuddet slik skjema fastsatt av Landbruksdirektoratet angir. Rapporteringen skal skje til kommunen innen fristen fastsatt i vedtaksbrevet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Utbetaling av tilskudd skjer etter skriftlig anmodning til kommunen. Deler av tilskudd kan utbetales etter hvert som søkeren godtgjør framdrift i gjennomføring av tiltaket og kommunen har godkjent rapporteringen. Minst 25 % av tilskuddet holdes tilbake inntil tiltaket er fullført og sluttrapporteringen er godkjent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Nærmere krav til rapporteringen og utbetaling kan gis i vedtaksbrevet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2024/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Myndighet og klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen fatter vedtak etter denne forskriften. I de tilfeller det utvalgte området strekker seg over flere kommuner, skal de aktuelle kommunene avklare hvilken kommune som skal behandle søknader. Fylkesmannen fatter vedtak når det søkes om tilskudd til tiltak på eiendommer som kommunen eier eller drifter. Når fylkesmannen fatter vedtak, har fylkesmannen samme myndighet som kommunen etter bestemmelsene i denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Vedtak kan påklages etter bestemmelsene i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kap. VI. Klage på vedtak fattet av kommunen skal avgjøres av fylkesmannen. Klage på vedtak fattet av fylkesmannen skal avgjøres av Landbruksdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Klagen forelegges natur- og kulturminneforvaltningen for eventuell uttalelse før vedtak treffes dersom tiltaket berører deres ansvarsområder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2024/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen kan føre kontroll med at vilkår for utbetaling av tilskudd er oppfylt. Kommunen kan foreta stedlig kontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Søker av tilskudd plikter å gi alle opplysninger som kommunen finner nødvendig for å kunne kontrollere at bruken av tilskuddsmidlene er i tråd med forutsetningene, herunder bokføring og korrespondanse som vedkommer tilskuddet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Når Fylkesmannen treffer vedtak etter § 7 første ledd, har de samme myndighet som kommunen etter § 8 første og andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Når Fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet behandler en klage over vedtak om tilskudd, har de samme myndighet som kommunen til å innhente opplysninger og foreta stedlig kontroll etter § 8 første og andre ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2024/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll med kommunen som tilskuddsforvalter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Ved kontroll med kommunens forvaltning av tilskuddsordningen kan Landbruksdirektoratet foreta stedlig kontroll hos tilskuddsmottaker og innhente nødvendig dokumentasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2024/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Omgjøring og tilbakebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Tilskudd som ikke er brukt i samsvar med tildelingsvedtaket kan kreves tilbakebetalt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Vedtak om innvilget tilskudd kan omgjøres og utbetalt tilskudd kan kreves tilbakebetalt dersom det avdekkes forhold som er i strid med det som er forutsatt ved innvilgning av tilskuddet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">For tilbakebetalingskrav kan det kreves renter når kravet ikke innfris ved forfall. Størrelsen på renten følger rentesatsen fastsatt med hjemmel i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2024/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020. Samtidig oppheves forskrift 10. august 2016 nr. 966 om tilskudd til tiltak i Utvalgte kulturlandskap i jordbruket og verdensarvområdene Vegaøyan og Vestnorsk fjordlandskap.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
