<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-11-1982" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1982">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-11-1982</id>
    <dato>11.12.2019 nr. 1982</dato>
    <dato type="iso">2019-12-11</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13">F06.01.2017 nr. 13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-10-18-1671</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1266</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak til studier og emner ved Universitetet i Stavanger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til studier og emner ved Universitetet i Stavanger</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Universitetet i Stavanger 11. desember 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7 og forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1982/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. oktober 2018 nr. 1671 om opptak til studier og emner ved Universitetet i Stavanger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Endringer i karakterbaserte opptakskrav eller lignende som er av betydning for søkernes valg av grunnlag for opptak må kunngjøres senest to år før iverksettelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-5 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Andre endringer må vedtas og kunngjøres innen 1. desember året før opptak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Minstekrav for opptak til 1-årig studieprogram i norsk språk og kultur er generell studiekompetanse med følgende unntak:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1.a/avsnitt/1">Søkere må dokumentere A2 nivå (trinn 1) i norsk, både skriftlig og muntlig, eller tilsvarende for å kvalifisere til opptak.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1.b/avsnitt/1">Søkere må dokumentere engelsk språkkrav spesifisert i utfyllende regler til Norsk språk og kultur.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1.b/avsnitt/1.1">Søkere med generell studiekompetanse der norskkravet er dekket, vil ikke få tilbud om studieplass på dette studieprogrammet.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Søkerne rangeres som beskrevet i utfyllende regler til studieprogrammet.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3-1 første ledd bokstav f) skal lyde
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f/avsnitt/1">søkere med utenlandsk studiebakgrunn må dokumentere norskkunnskaper tilsvarende kravene som stilles i nasjonal forskrift om opptak til høgre utdanning § 2-2 og utfyllende regler, jf. § 1-5. Kravene til norskkunnskaper gjelder ikke for søkere som skal tas opp til engelskspråklige masterstudier, og studenter som deltar i internasjonale utvekslingsprogram.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3-1 første ledd bokstav g) tas ut i sin helhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 3-2. <i>Engelskkrav for søkere med utenlandsk utdanningsbakgrunn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For opptak til engelskspråklige masterstudier kreves det engelske språkkunnskaper i samsvar med krav om generell studiekompetanse eller GSU-listen, med tilleggskrav for følgende engelsktester:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">Test of English as a Foreign Language (TOEFL): Internettbasert test med minst 80 poeng totalt og minst 22 poeng på skriftlig del, eller papirbasert test med minst 550 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">International English Language Testing service (IELTS) Academic test med minst 6,0 poeng totalt og minst 6,0 poeng på skriftlig del</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">Pearson Test of English Academic (PTE Academic) med minst 53 poeng totalt og minst 53 poeng på skriftlig del</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Følgende test fra GSU-listen vil ikke dekke engelskkravet:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">The University of Cambridge English exam: First Certificate in English</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Følgende unntaksregel fra GSU-listen vil ikke være gjeldende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">Bestått engelsk i norsk videregående skole (140 årstimer/5 uketimer)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">Fullført en mastergrad undervist på engelsk utenfor nordiske land.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Hvert enkelt studieprogram kan ha høyere krav i sine utfyllende regler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3-4 første ledd bokstav b) fjernes i sin helhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 3-4 første ledd bokstav f) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Søkere som har fullført mastergrad i Norge nedprioriteres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Merk:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">De resterende punktene i bestemmelsen vil etter dette få endret bokstav. Bestemmelsen gjelder i dag bokstav a) til g). Bokstav g) vil nå falle bort, og siste bokstav vil være f).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Da § 3-4 bokstav b) skal tas ut, vil de resterende bestemmelsene i c) til g) få endret bokstav. Nåværende bestemmelse i f) vil etter endringen bli bokstav e).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 4-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Fullført grad fra universitet eller høgskole
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1/avsnitt/1">Høyeste grad går foran</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2/avsnitt/1">Søkere med tre undervisningsfag i utdanningen rangeres foran søkere med to. Søkere med to undervisningsfag rangeres foran søkere med ett.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3/avsnitt/1">Høyest antall studiepoeng i undervisningsfagene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4/avsnitt/1">Ved lik rangering går søkere med høyest karaktersnitt i undervisningsfagene foran.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1982/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft med virkning for opptak til studier og emner med oppstart fra og med våren 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
