<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-14-275" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-14-275">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-14-275</id>
    <dato>14.03.2019 nr. 275</dato>
    <dato type="iso">2019-03-14</dato>
    <ikraft>14.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-03-14</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2017-01-06-13-§1-1">F06.01.2017 nr. 13 § 1-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-08-25-1051</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0197</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak til studier ved NTNU</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU) 14. mars 2019 med hjemmel i forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 1-1 fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-14-275/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. august 2016 nr. 1051 om opptak til studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 36 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 36. <i>Opptakskrav til praktisk-pedagogisk utdanning (PPU), heltid</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Opptakskravene er utarbeidet i henhold til forskrift 21. desember 2015 nr. 1771 om rammeplan for praktisk-pedagogisk utdanning. For opptak til PPU heltid kreves:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">en mastergrad og minimum 60 relevante studiepoeng i minst ett skolefag som utdanningen tilbyr fagdidaktikk i eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">en bachelorgrad i utøvende eller skapende kunstfag med minimum 180 studiepoeng i kunstfaget eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">en bachelorgrad med inntil tre fag som gir kompetanse til å undervise i praktiske og/eller estetiske fag i grunnskolen, hvorav minimum 60 studiepoeng er relevant for et skolefag som utdanningen tilbyr fagdidaktikk i. Krav til oppbygging av bachelorgraden: ett av fagene kan erstattes av drama/teaterfag. Det må inngå fordypning på minst 120 studiepoeng i ett fag. Øvrige fag må ha et omfang på minst 30 studiepoeng. Det stilles krav om gjennomsnittskarakter C eller bedre fra bachelorgraden.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1/marg/1">Mastergraden må oppfylle krav fastsatt i forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad. Det kan gis opptak til PPU for søker som har en bachelorgrad i praktiske og estetiske fag etter første avsnitt, tredje strekpunkt, fram til og med våren 2025.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 38 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 38. <i>Opptakskrav for søkere til fleksibel praktisk-pedagogisk utdanning (FPPU), deltid med allmennfaglig utdanningsbakgrunn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For opptak til fleksibel praktisk-pedagogisk utdanning (FPPU) gjelder de samme opptakskravene som til PPU heltid, jf. § 36.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-14-275/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
