<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-19-759" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-759">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-19-759</id>
    <dato>19.06.2019 nr. 759</dato>
    <dato type="iso">2019-06-19</dato>
    <ikraft>19.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-19</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§24">L18.06.1965 nr. 4 § 24</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§30">§ 30</ref>, <ref id="for-1967-03-17-3462">F17.03.1967 nr. 3462</ref>, <ref id="for-2003-09-29">F29.09.2003 nr.</ref>1196</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-01-19-298</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-10-01-1339</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0510</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i førerkortforskriften og trafikkopplæringsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i førerkortforskriften og trafikkopplæringsforskriften</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 19. juni 2019 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24 og § 30 jf. delegeringsvedtak 17. mars 1967 nr. 3462 og delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-759/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. (førerkortforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Førerkort som aksepteres i henhold til denne paragraf, er gyldig for kjøring i inntil tre måneder i Norge. For personer som har gyldig oppholdstillatelse med varighet over tre måneder og gjeldende arbeidskontrakt, er det nasjonale førerkortet gyldig for kjøring i Norge i inntil 6 måneder. Dokumentasjon på oppholdstillatelsen og arbeidskontrakt må medbringes under kjøring. Føreretten er begrenset til de internasjonale klassene som nevnt i § 3-1, eller tilsvarende klasser. For fører av utenlandskregistrert motorvogn, er førerkortet gyldig i inntil ett år, forutsatt at motorvognen befinner seg midlertidig i Norge og føreren ikke er fast bosatt i Norge.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-759/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. (trafikkopplæringsforskriften) gjøres det følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ny § 29-10 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 29-10. <i>Førerprøve ved utvidelse av førerett og etter tapt førerett</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Praktisk prøve avlegges på kjøretøy av den gruppen som kreves for vedkommende førerkortklasse. Regionvegkontoret kan likevel samtykke i at prøven avlegges på annet egnet kjøretøy.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Førerett som er tapt kan alternativt gjenerverves gjennom avleggelse av førerprøve i en mer omfattende klasse. Dette forutsetter at obligatorisk opplæring i den mer omfattende klassen er gjennomført og at vedkommende har hatt førerett i den opprinnelige klassen som egen førerkortklasse på førerkortet, eller har bestått førerprøven i den opprinnelige klassen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-759/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
