<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-19-2040" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2040">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-19-2040</id>
    <dato>19.12.2019 nr. 2040</dato>
    <dato type="iso">2019-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1963-06-21-23-§62">L21.06.1963 nr. 23 § 62</ref>, <ref id="lov-1963-06-21-23-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-1963-06-21-23-§16">§ 16</ref>, <ref id="for-2011-10-28-1052">F28.10.2011 nr. 1052</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-10-28-1053</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1316</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i vegsikkerhetsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sikkerhetsforvaltning av veginfrastrukturen (vegsikkerhetsforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 19. desember 2019 med hjemmel i lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar (veglova) § 62 første ledd, jf. § 13 og § 16, jf. delegeringsvedtak 28. oktober 2011 nr. 1052.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2040/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. oktober 2011 nr. 1053 om sikkerhetsforvaltning av veginfrastrukturen (vegsikkerhetsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Statens vegvesen og et statlig utbyggingsselskap for veg skal sørge for at det gjennomføres en trafikksikkerhetsmessig konsekvensanalyse i forbindelse med alle vegprosjekter som de har ansvaret for.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Statens vegvesen og et statlig utbyggingsselskap for veg skal sørge for at det gjennomføres trafikksikkerhetsrevisjoner i forbindelse med gjennomføring av alle vegprosjekter som de har ansvaret for.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Statens vegvesen og et statlig utbyggingsselskap for veg skal sørge for at det på grunnlag av undersøkelse av driften av vegnettet som de har ansvaret for utarbeides en rangering av vegstrekninger med høy ulykkeskonsentrasjon og en sikkerhetsrangering av vegnettet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Statens vegvesen og et statlig utbyggingsselskap for veg skal sørge for at det gjennomføres sikkerhetsinspeksjoner av veger som de har ansvaret for og som er i bruk, for å kartlegge egenskaper som har betydning for trafikksikkerheten, og for å forebygge ulykker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Statens vegvesen og et statlig utbyggingsselskap for veg utarbeider ulykkesrapport for hver dødsulykke som inntreffer på vegnett som de har ansvaret for i tråd med vedtatte retningslinjer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2040/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
