<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-01-16-25" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-16-25">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-01-16-25</id>
    <dato>16.01.2019 nr. 25</dato>
    <dato type="iso">2019-01-16</dato>
    <ikraft>31.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-31</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§4-11">L11.06.1993 nr. 101 § 4-11</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§6-13">§ 6-13</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§7-4a">§ 7-4a</ref>, <ref id="for-1999-12-10-1265">F10.12.1999 nr. 1265</ref>, <ref id="for-1999-12-10-1273">F10.12.1999 nr. 1273</ref>, <ref id="for-2017-08-14-1639">F14.08.2017 nr. 1639</ref>, <ref id="for-2018-10-31-2278">F31.10.2018 nr. 2278</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-17-1462</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0024</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gjennomføring av rusmiddeltesting og forbud mot å tjenestegjøre i ruspåvirket tilstand for flyteknisk personell, personell i flysikringstjenesten og i bakketjenesten</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gjennomføring av rusmiddeltesting og forbud mot å tjenestegjøre i ruspåvirket tilstand for flyteknisk personell, personell i flysikringstjenesten og i bakketjenesten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Luftfartstilsynet 16. januar 2019 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 4-11, § 6-13 fjerde ledd og § 7-4a, jf. delegeringsvedtak 10. desember 1999 nr. 1265, jf. delegeringsvedtak 10. desember 1999 nr. 1273, delegeringsvedtak 14. august 2017 nr. 1639 og delegeringsvedtak 31. oktober 2018 nr. 2278.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-16-25/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Luftfartspersonell som er omfattet av luftfartsloven § 6-11, § 6-12 og § 6-13</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Luftfartsloven § 6-11, § 6-12 og § 6-13 gjelder tilsvarende for personell som har oppgaver av betydning for sikkerheten
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">i en konstruksjonsorganisasjon som er sertifisert med hjemmel i sertifiseringsforskriften 4. mars 2013 nr. 252 og forordning (EU) nr. 748/2012, herunder personell som konstruerer luftfartøy, produkter, deler og utstyr til luftfartøy,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">i en produksjonsorganisasjon som er sertifisert med hjemmel i sertifiseringsforskriften 4. mars 2013 nr. 252 og forordning (EU) nr. 748/2012, herunder personell som har ansvar for å fremstille og produsere produkter, deler og utstyr til luftfartøy,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">i en vedlikeholdsorganisasjon som er sertifisert med hjemmel i vedlikeholdsforskriften 7. mai 2015 nr. 488 og forordning (EU) nr. 1321/2014, herunder personell som planlegger, utfører eller godkjenner vedlikehold, reparasjon og endringsarbeider på luftfartøy, utstyr eller deler til luftfartøy,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">når det gjelder vedlikehold av flymateriell som brukes i ikke-ervervsmessig luftfart,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">ved enheter av lufttrafikktjenesten, herunder personell som utfører flygekontrolltjeneste, flygeinformasjonstjeneste, kunngjøringstjeneste, alarmtjeneste eller rådgivningstjeneste, eller som assisterer nevnte personell ved utførelse av slike tjenester, og personell ved meldekontor,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">i flynavigasjonstjenesten, herunder personell som utfører installasjon, idriftsettelse, vedlikehold eller drift av anlegg for kommunikasjon, navigasjon og overvåking,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">hos en yter av flyværtjenester, herunder personell som utfører observasjon, værvarsling, overvåking og formidling av meteorologiske produkter til luftfarten,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">ved luftfartsstasjoner, herunder personell i den faste eller mobile sambandstjenesten for luftfarten som utfører radiosambandstjeneste med luftfartøy,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">i bakketjeneste på landingsplasser, herunder personell i plasstjenesten, elektrotjenesten, brann- og redningstjenesten, personell som utfører lufthavnrelaterte tjenester og personell som har oppgaver som skal forebygge anslag mot sikkerheten i luftfarten.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-16-25/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Gjennomføring av rusmiddeltesting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Rusmiddeltesting etter luftfartsloven § 6-13 skal gjennomføres på den mest lempelige måten, for å unngå at tiltaket blir uforholdsmessig tyngende for den som testes, passasjerene og det aktuelle foretaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-16-25/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft 31. januar 2019.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 17. desember 2001 nr. 1462 om pliktmessig avhold fra nytelse av alkohol eller annet berusende eller bedøvende middel for personell i luftfartens flysikringstjeneste.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
