<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-08-1473" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-08-1473">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-08-1473</id>
    <dato>08.11.2019 nr. 1473</dato>
    <dato type="iso">2019-11-08</dato>
    <ikraft>08.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-08</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-11-28-1487</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0927</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Retningslinjer for lokalisering av statlege arbeidsplassar og statleg tenesteproduksjon</korttittel>
    <tittel>Retningslinjer for lokalisering av statlege arbeidsplassar og statleg tenesteproduksjon</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett ved kgl.res. 8. november 2019. Fremja av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Retningslinjene erstattar tidlegare retningslinjer, jf. kgl.res. 28. november 2014 nr. 1487.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-08-1473/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Innleiing<fref id="/kapittel/1/fotnote/1">1</fref></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Retningslinjene fastset formål for den statlege lokaliseringspolitikken, og vurderings- og prosedyrekrav i samband med lokalisering av statlege arbeidsplassar og statleg tenesteproduksjon. Eigne retningslinjer gjeld for den konkrete plasseringa i eit senterområde og for leige av bygg.<fref id="1">1</fref></ledd>
      <fotnote id="/kapittel/1/fotnote/1">1 Sjå Statlige planretningslinjer 26. september 2014 nr. 1222 for samordnet bolig-, areal- og transportplanlegging
<lenke url="https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/statlige-planretningslinjer-for-samordnet-bolig--areal--og-transportplanlegging/id2001539/">https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/Statlige-planretningslinjer-for-samordnet-bolig--areal--og-transportplanlegging/id2001539/</lenke>.
<avsnitt id="/kapittel/1/fotnote/1/avsnitt/1">Sjå instruks 20. januar 2012 nr. 39 for bygge- og leiesaker
<lenke url="https://lovdata.no/forskrift/2012-01-20-39">https://lovdata.no/forskrift/2012-01-20-39</lenke>.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/1/fotnote/1/avsnitt/2">Sjå rundskriv til instruks for bygge- og leiesaker
<lenke url="https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/rundskriv-om-normer-for-energi--og-arealbruk-for-statlige-bygg/id2474498/">https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/rundskriv-om-normer-for-energi--og-arealbruk-for-statlige-bygg/id2474498/</lenke>.</avsnitt></fotnote>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-08-1473/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Formål</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Den statlege lokaliseringspolitikken skal, ved oppfølginga av desse retningslinjene, medverke til
<liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">ei fordeling av statlege arbeidsplassar som bidreg til å utvikle robuste arbeidsmarknader i alle delar av landet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">å redusere dei samla negative verknadene som bortfall av statlege arbeidsplassar har for kommunar og arbeidsmarknadsregionar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">lokalisering av statleg tenesteproduksjon som sikrar befolkninga i alle delar av landet god tilgang til statlege tenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">at nye og omlokaliserte statlege verksemder i hovudsak blir lokaliserte utanfor Oslo og sentrale kommunar i Oslo-området</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">at kostnadseffektivitet og effektiv oppgåveløysing vert inkludert i vurderinga av lokaliseringsalternativ.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/2">Regjeringa har som mål å halde oppe norske samfunn på Svalbard. Flytting av statlege arbeidsplassar til Longyearbyen er eit aktuelt verkemiddel får å nå det målet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-08-1473/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/1">
        <i>Retningslinjene gjeld</i>
        <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">For statsforvaltinga, det vil seie ordinære forvaltingsorgan, forvaltingsorgan med særskilde fullmakter og forvaltingsverksemder. Departementa sin eigen organisasjon er unnateken.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved oppretting av nye verksemder, inkludert nye statlege verksemder som blir etablerte på grunnlag av personale frå eksisterande verksemder.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ved omlokalisering av verksemder, oppgåver og nedlegging av organisasjonseiningar som følgje av mellom anna strukturendringar og rasjonalisering.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ved etablering av nye einingar eller utviding som følgje av nye oppgåver, under eksisterande verksemder. Det kan gjerast unntak ved mindre endringar og justeringar i eiga verksemd.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/2">
        <i>Retningslinjene gjeld ikkje</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/3">Retningslinjene gjeld ikkje for stiftingar, statsføretak, særlovsselskap, statsselskap eller andre føretak som staten eig. Retningslinjene gjeld heller ikkje for Forsvaret si operative verksemd, og den delen av Arbeids- og velferdsetaten (NAV) som er regulert gjennom avtale mellom NAV og kommunane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/4">Retningslinjene gjeld vidare ikkje
<liste id="/kapittel/3/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">for klart tidsavgrensa oppretta arbeidsplassar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">for kollegiale organ som råd og utval</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">ved flytting innanfor same kommune som følgje av at leigekontraktar går ut<fref id="1">1</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">der ei verksemd berre skifter namn og organisasjonsnummer.</avsnitt></liste></ledd>
      <fotnote id="/kapittel/3/fotnote/1">1 Instruks for bygge- og leiesaker gjeld likevel her, sjå desse retningslinjene pkt. 1.</fotnote>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-08-1473/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel>Ansvar og roller</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/1">Kommunal- og moderniseringsdepartementet (KMD) har det overordna ansvaret for å tolke og gi informasjon om retningslinjene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/2">Fagdepartementa har det overordna ansvaret for at retningslinjene blir gjort kjende i underliggjande verksemder som er omfatta av retningslinjene, og for at retningslinjene blir følgde.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/3">Fagdepartementet skal varsle KMD ved oppstart av prosessar innan eige ansvarsområde som er omfatta av retningslinjene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/4">Fagdepartementet skal tidleg i prosessen stille tydelege krav til utgreiingar av lokaliseringspolitiske omsyn, inkludert lokaliseringsalternativ som skal utgreiast. Dette skal skje i samråd med KMD.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/5">Sektorstyresmaktene bør som hovudregel informere dei aktuelle lokale og regionale styresmaktene om relevant utgreiingsarbeid dersom det er sannsynleg at det vil føre til strukturendringar i deira område.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/6">Ved større strukturendringar har fagdepartementet ansvar for å vurdere behov for avbøtande tiltak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/7">Vurderingar av lokaliseringsalternativ i tråd med retningslinjene, jf. pkt. 5, skal sendast KMD før endeleg avgjerd blir fatta. Fagdepartementa har ansvar for å sikre at dette skjer. KMD skal få ein rimelig frist til å avklare og gi tilbakemelding på om vurderingane oppfyller krava i retningslinjene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/8">Fagdepartementet gjer det endeleg vedtaket om lokalisering av underliggjande verksemder som er omfatta av retningslinjene, også nedlegging av organisasjonseiningar. Ved avgjerd om lokalisering ved større strukturendringar og ved oppretting av ny statleg verksemd, skal saka leggjast føre regjeringa.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/9">Forslag om å etablere eller flytte statlege verksemder til Oslo og sentrale kommunar i Oslo-området skal alltid leggjast fram for regjeringa.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/10">Styra for universitet og høgskule kan gjere endeleg vedtak om lokalisering med heimel i universitets- og høgskolelova.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-08-1473/k5">
      <kverdi>5</kverdi>
      <ktittel>Krav til vurdering ved lokalisering av statlege arbeidsplassar</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-08-1473/k5/?5.1">
        <kverdi>5.1</kverdi>
        <ktittel>Krav til vurderinga. Lokaliseringsalternativ og utflytting frå Oslo og sentrale kommunar i Oslo-området</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/ledd/1">Ved prosessar som er omfatta av retningslinjene, skal ei skriftleg vurdering liggje til grunn for val av lokalisering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/ledd/2">Utgreiingar om strukturendringar skal innehalda ei vurdering av mogleg utflytting frå Oslo og sentrale kommunar i Oslo-området. Som eit minimum skal det gjerast ei vurdering av om deler av verksemda og løysing av oppgåver som ligg i Oslo og sentrale kommunar i Oslo-området kan flyttast ut.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/ledd/3">Ved oppretting av ny verksemd eller nye einingar, og ved utflytting frå Oslo og sentrale kommunar i Oslo-området, skal vurderinga innehalde alternative stader for lokalisering. Minst tre alternativ bør vurderast. Unntak frå dette skal grunngjevast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/ledd/4">Ved omlokalisering av verksemder eller oppgåver som følgje av strukturendringar og rasjonalisering, skal moglegheitene i eksisterande regionstruktur vurderast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/ledd/5">I dei tilfella der det berre er mindre justeringar i verksemda, til dømes nedlegging av ein einskild organisasjonseining, er det tilstrekkeleg å gjere greie for årsaka til nedlegginga, utviklinga i statlege arbeidsplassar i det aktuelle området og eventuelle avbøtande tiltak for det lokale og regionale tenestetilbodet.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-08-1473/k5/?5.2">
        <kverdi>5.2</kverdi>
        <ktittel>Vurdering av alternative stader for lokalisering</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.2/ledd/1">Som grunnlag for val av og vurdering av alternative stader for lokalisering, skal følgjande omsyn leggjast til grunn:
<liste id="/kapittel/5/overskrift/5.2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/5.2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Vilkår for lokalisering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/5.2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/5.2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Formålet med lokaliseringspolitikken</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/5.2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/5.2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kostnadseffektivitet og effektiv oppgåveløysing.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.2/ledd/2">Dei ulike omsyna skal vegast mot kvarandre, og det skal gå fram av vurderinga korleis dei ulike omsyna påverkar kvarandre og på kva måte motstridande omsyn er tekne hand om.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.2/ledd/3">Følgjande omsyn skal leggjast til grunn:</ledd>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-08-1473/k5/?5.2/?5.2.1">
          <kverdi>5.2.1</kverdi>
          <ktittel>Vilkår for lokalisering</ktittel>
          <liste id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.1/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
              <i>Krav til nærleik til tenesta</i>
            </avsnitt>
          </liste>
          <avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.1">Det er naturleg å skilje mellom staduavhengige og stadavhengige tenester etter kva grad tenesta krev fysisk nærleik til brukarane. Før avgjerd om (ny) lokalisering av verksemd, skal type og hyppigheit av publikumskontakt dokumenterast. Jo meir avhengig verksemda er av direkte kontakt med brukarane, desto nærare brukarane må verksemda vere lokalisert.</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.1/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
              <i>Kompetansekrav til dei som skal utføre arbeidsoppgåvene</i>
            </avsnitt>
          </liste>
          <avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1.1">I kor stor grad verksemda vil vere i stand til å rekruttere og ta vare på kvalifisert arbeidskraft, er eit viktig moment når ein skal ta stilling til lokaliseringa. Verksemda sitt kompetansebehov skal dokumenterast og grunngjevast. Dette må vurderast opp mot potensialet for at aktuelle lokaliseringsalternativ kan tilfredsstille verksemda sitt kompetansebehov.</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.1/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>3.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
              <i>Krav til infrastruktur, nærleik til andre typar fagmiljø, offentlege styresmakter m.m.</i>
            </avsnitt>
          </liste>
          <avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.1">Enkelte verksemder stiller særskilde krav til fysisk og digital infrastruktur. Det kan til dømes vere nærleik til flyplass, jernbane, eller annan kommunikasjon. Ein del verksemder kan også ha behov for nærleik til særskilde offentlege styresmakter, forskingsmiljø osb. Verksemda sitt behov for nærleik til særskild infrastruktur eller spesielle typar fagmiljø, offentlege styresmakter eller anna, skal dokumenterast og grunngjevast.</avsnitt>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-08-1473/k5/?5.2/?5.2.2">
          <kverdi>5.2.2</kverdi>
          <ktittel>Vurdering av lokaliseringspolitiske omsyn</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.2/ledd/1">Ved oppretting av nye eller ved strukturendring eller omlokalisering av statlege verksemder, skal det leggjast vekt på lokalisering i regionale sentra der verksemda har størst potensial for å bidra til det lokale tilbodet av arbeidsplassar, både med omsyn til omfang og breidde.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.2/ledd/2">Utgreiingar og avgjerder om strukturendringar skal ta omsyn til utviklinga i talet på statlege arbeidsplassar i kommunar og arbeidsmarknadsregionar som endringane vedkjem, for å redusere samla, negative verknader for lokale og regionale arbeidsmarknader.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.2/ledd/3">Nye statlege verksemder skal som hovudregel ikkje lokaliserast i Oslo eller sentrale kommunar i Oslo-området. Unntak frå dette skal vere særleg grunna. Dersom særlege grunnar tilseier lokalisering i desse områda, skal verksemda søkast lokalisert i Groruddalen eller i tilsvarande område der verksemda vil gi størst bidrag til utviklinga i Oslo og sentrale kommunar i Oslo-området. Dette gjeld også når det er aktuelt å etablere nye arbeidsoppgåver og einingar på område der det allereie finst verksemder i desse områda. Ved omlokalisering av statleg verksemd som ligg utanfor Oslo og sentrale kommunar i Oslo-området, skal ho som hovudregel ikkje flyttast til desse områda.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.2/ledd/4">Ved etablering eller flytting av statlege arbeidsplassar skal det bli tatt omsyn til lokaliseringspolitiske avtaler inngått mellom fylke i samband med regionreforma i dei aktuelle fylka. Lokalisering av statlege arbeidsplassar som kan vere i strid med slike avtalar, skal leggjast fram for regjeringa.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-08-1473/k5/?5.2/?5.2.3">
          <kverdi>5.2.3</kverdi>
          <ktittel>Kostnadseffektivitet og effektiv oppgåveløysing</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.2/overskrift/5.2.3/ledd/1">Eit av dei overordna måla for statleg forvalting er at ho skal vere kostnadseffektiv. Ved val av (ny) lokalisering av statleg verksemd skal kostnadene ved dei ulike lokaliseringsalternativa dokumenterast. Dette kan mellom anna vere kostnader knytt til husleige, løn, kvalitet i tenesta, men òg produktivitetsforbetringar gjennom realisering av potensielle gevinstar av effektivisering ved omorganisering og utskifting av tilsette.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-08-1473/k5/?5.3">
        <kverdi>5.3</kverdi>
        <ktittel>Konsekvensane for arbeidsmarknadar og avbøtande tiltak</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.3/ledd/1">Ved forslag om å endre lokalisering av eksisterande statleg verksemd, skal det gjerast greie for konsekvensane for arbeidsmarknaden(e) som mistar statlege arbeidsplassar. Ved større strukturendringar har fagdepartementet ansvar for å vurdere behov for avbøtande tiltak.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-08-1473/k6">
      <kverdi>6</kverdi>
      <ktittel>Rapportering</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/1">KMD har ansvar for å rapportere på ein formålstenleg måte til regjering og storting om utviklinga i den regionale fordelinga av statlege arbeidsplassar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/2">KMD har ansvar for å orientere regjeringa om pågåande endringsprosessar som i sum kan ha konsekvensar for dei overordna formåla med lokaliseringspolitikken.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
