<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-03-1311" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-03-1311">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-03-1311</id>
    <dato>03.10.2019 nr. 1311</dato>
    <dato type="iso">2019-10-03</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-64-§17">L17.06.2005 nr. 64 § 17</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-64-§17a">§ 17a</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-09-12-1071</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-23-724</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0819</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om godkjenning av kvalifikasjoner og i forskrift til opplæringslova</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner for styrer og pedagogisk leder i barnehage fra annen stat og i forskrift til lov om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 3. oktober 2019 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven) § 17 og § 17a og lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 10-1.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-03-1311/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. september 2008 nr. 1071 om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner for styrer og pedagogisk leder i barnehage fra annen stat skal følgende endringer gjøres:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Godkjenning av yrkeskvalifikasjoner fra annen stat etter denne forskriften skal gis av Nasjonalt organ for kvalitet i utdanninga (NOKUT).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 første, andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Søknad om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner skal fremmes på søknadsskjema utarbeidet av NOKUT.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For godkjenning av yrkeskvalifikasjoner skal NOKUT kreve at søker framlegger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">bekreftet kopi av kvalifikasjonsbevis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">bevis for søkerens statsborgerskap.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">NOKUT kan kreve bevis for at søker har arbeidserfaring, dersom det er aktuelt å vurdere dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 11 første, andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">NOKUT skal bekrefte at søknaden er mottatt innen en måned etter at den er mottatt og informere søkeren om eventuelle mangler ved søknaden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">NOKUT skal avgjøre søknaden så raskt som mulig og senest innen fire måneder etter at all nødvendig dokumentasjon er framlagt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">NOKUTs vedtak eller mangel på vedtak, kan påklages til Kunnskapsdepartementet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-03-1311/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova skal følgende endringer gjøres:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 14-6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 14-6. <i>Krav til godkjenning før tilsetjing av lærarar med utdanning og praksis frå andre land</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Personar med utdanning og praksis frå andre land må ha Nasjonalt organ for kvalitet i utdanninga (NOKUT) si godkjenning av yrkeskvalifikasjonane før dei kan bli tilsette som lærarar i grunnopplæringa. Dei som har rettar etter yrkeskvalifikasjonslova, blir godkjende etter yrkeskvalifikasjonslova og denne paragrafen. Andre kan godkjennast etter denne paragrafen og § 14-7 i denne forskrifta.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Søknad på eige formular skal sendast til NOKUT.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">I tillegg til godkjenning frå NOKUT skal arbeidsgivaren før tilsetjinga stille krav om kunnskapar, dugleik og innsikt i norsk språk, i norske samfunnsforhold og i skoleforhold som er nødvendige for stillinga. Arbeidsgivaren skal også før tilsetjinga stille krav om at vedkommande legg fram attest frå politiet i samsvar med reglane i opplæringslova § 10-9 med tilhøyrande forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 14-7 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Med søknaden til NOKUT skal det følgje:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">tilfredsstillande kopi av dokumentasjon for kvalifikasjonar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">bevis for nasjonalitet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Innan ein månad etter at søknad er motteken, skal NOKUT stadfeste at søknaden er motteken, eller be søkjaren om manglande dokumentasjon. Avgjerd i ei sak skal gjerast seinast innan fire månader etter at all nødvendig dokumentasjon er lagd fram. Vedtak eller mangel på vedtak frå NOKUT kan klagast på etter reglane i forvaltningslova.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-03-1311/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene i pkt. I og II skal tre i kraft fra 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
