<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-11-1102" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1102">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-11-1102</id>
    <dato>11.06.2019 nr. 1102</dato>
    <dato type="iso">2019-06-11</dato>
    <ikraft>11.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-11</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-05-26-1811</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0740</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved NIH</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges idrettshøgskole 11. juni 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 5-3.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1102/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. mai 2005 nr. 1811 om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole gjøres følgende endring:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 38 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 38. <i>Begrunnelse for og klage på karakter</i></avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen. Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter må studenten kreve begrunnelse umiddelbart etter at karakteren er meddelt. I øvrige tilfeller må studenten kreve begrunnelse innen en uke fra karakteren er kunngjort. Begrunnelse skal gis innen to uker etter at frist for å be om begrunnelse utgikk. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for sensureringen og for vurdering av studentens prestasjon.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter gis begrunnelsen muntlig. Ved skriftlig eksamen gis begrunnelsen skriftlig.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Sensorveiledning skal gjøres tilgjengelig for kandidatene rett i etterkant av sensurfrist.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">En student kan klage skriftlig over karakteren senest tre uker etter at sensuren er kunngjort. Det er individuell klagerett ved gruppeeksamen. En eventuell endring av karakter etter klage vil kun gjelde for den som har klaget. Dersom studenten har bedt om begrunnelse eller klaget over formelle feil ved eksamen løper klagefristen etter denne paragraf fra studenten har fått begrunnelse eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Ved klage over karakterfastsetting vil besvarelsen bli sensurert av to nye sensorer, hvorav minst en ekstern sensor. Ved ny karakterfastsetting kan endring skje til gunst eller ugunst for klager. Dersom ny sensur får et endret resultat med to karakterer eller mer oppheves kravet om blind sensur og opprinnelig kommisjon og klagekommisjonen bli enige om endelig karakter før ny karakter gjøres tilgjengelig for kandidaten.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Bedømmelse av muntlig prestasjon, bedømmelse av praktisk ferdighet eller annen bedømmelse som på grunn av prøvens art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Hvis den endelige karakteren i en vurderingsdel er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig prøve og karakteren endres etter ny sensur av den skriftlige del av eksamenen, holdes ny muntlig prøve til fastsetting av endelig karakter.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-11-1102/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
