<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-20-767" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-767">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-20-767</id>
    <dato>20.06.2019 nr. 767</dato>
    <dato type="iso">2019-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Reindriftsavtalen</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-06-19-707</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0526</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om konfliktforebygging i reindrift</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til konfliktforebyggende tiltak i forholdet mellom reindrift og annen berørt part</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 20. juni 2019 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-767/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. juni 2008 nr. 707 om tilskudd til konfliktforebyggende tiltak i forholdet mellom reindrift og annen berørt part gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny § 1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 1. <i>Formål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Formålet med tilskudd til konfliktforebyggende tiltak er å redusere konfliktene mellom reindriften og det øvrige landbruk, samt konflikter knyttet til by og rein.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 2. <i>Part</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Partene etter denne forskriften er reindriften ved reinbeitedistrikt eller siida på den ene siden, og enten landbruk og/eller annen berørt part på den andre side.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 3. <i>Vilkår for tilskudd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Der partene er enige om det, kan det gis tilskudd til bygging av gjerder som verner innmarksareal, kulturbeite, plantefelt, og bebygde områder mot reinbeiting.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Under spesielle forhold kan det gis tilskudd også til andre tiltak som vil virke konfliktdempende i forholdet mellom reindrift og annen part. Ved tiltak overfor andre parter enn landbruk, skal den annen parts finansiering være avklart før søknaden fremmes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Det omsøkte tiltaket må ha et godkjent kostnadsoverslag over 5 000 kroner. Kostnadene skal som hovedregel fordeles likt mellom partene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Det kan innvilges tilskudd med inntil 80 prosent av godkjent kostnadsoverslag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det er et vilkår for tilskudd til gjerde at dette blir vedlikeholdt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ved gjerder som skal redusere konflikt mellom jordbruk og reindrift er det et vilkår at det areal som skal vernes blir holdt i hevd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Nåværende § 3 til § 12 blir til § 4 til § 13.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 4 overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/avsnitt/1">§ 4. <i>Særlig om gjerdetiltak</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">For gjerdetiltak med flere involverte interessenter på grunneiersiden, skal det opprettes avtale mellom disse om gjennomføring av byggearbeidet og det framtidige vedlikehold. Avtalen skal fastsette hvor stor andel av eventuelle byggekostnader som påhviler hver av partene, samt hvordan arbeids- og kostnadsmessige sider ved vedlikeholdet skal fordeles. Avtalen kan tinglyses som hefte på de aktuelle eiendommer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 7 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Sluttutbetalingen kan foretas når ferdigattest/sluttrapport og attestert regnskapssammendrag over utgiftene er godkjent av Fylkesmannen i Trøndelag. For virksomheter som er pålagt revisjonsplikt kreves revidert regnskap over utgiftene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-767/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I følgende bestemmelser i forskriften skal benevnelsen «Fylkesmannen i Sør-Trøndelag» endres til «Fylkesmannen i Trøndelag»:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">§ 5 til § 10</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">§ 12.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-767/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
