<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-19-2032" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-19-2032</id>
    <dato>19.12.2019 nr. 2032</dato>
    <dato type="iso">2019-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2020, med virkning for regnskapsår som begynner etter 31. desember 2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01, med virkning for regnskapsår som begynner etter 31. desember 2019</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2019-06-21-31-§4-3">L21.06.2019 nr. 31 § 4-3</ref>, <ref id="lov-2019-06-21-31-§4-4">§ 4-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-01-01-1</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1305</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Bestemmelser om årsregnskap mv. for Norges Bank</korttittel>
    <tittel>Bestemmelser om årsregnskap mv. for Norges Bank</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 19. desember 2019 med hjemmel i lov 21. juni 2019 nr. 31 om Norges Bank og pengevesenet mv. (sentralbankloven) § 4-3 første ledd og § 4-4 annet ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Disse bestemmelsene gjelder for Norges Bank.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) Med <i>SPU-kronekonto</i> menes en bestemt del av statens formue som Finansdepartementet har plassert som kroneinnskudd på særskilt konto i Norges Bank i henhold til lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 3 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) Med <i>investeringsporteføljen</i> menes motverdien av SPU-kronekonto som Norges Bank forvalter i medhold av lov om Statens pensjonsfond § 3 annet ledd og mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland (SPU).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Årsregnskap og årsberetning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å utarbeide årsregnskap og årsberetning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Norges Bank skal utarbeide årsregnskap og årsberetning etter regnskapslovens bestemmelser med de unntak og tillegg som følger av dette regelverket. Norges Bank skal følge regnskapslovens bestemmelser for store foretak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Forslag til årsregnskap og årsberetning skal vedtas av hovedstyret senest 3 måneder etter regnskapsårets slutt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Anvendelse av internasjonale regnskapsstandarder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Norges Banks regnskap skal utarbeides i samsvar med de internasjonale regnskapsstandardene som er vedtatt etter regnskapsloven § 3-9 annet ledd med de tillegg og unntak som følger av regnskapsloven og dette regelverket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra regnskapslovens bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Kravene til årsberetningens innhold etter regnskapsloven § 3-3a syvende og åttende ledd og § 3-3b gjelder ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Oppstilling av endringer i egenkapital for perioden kan tilpasses retningslinjene for avsetning og disponering av resultat i Norges Bank, fastsatt med hjemmel i sentralbankloven § 3-11 annet ledd (ikke fastsatt p.t.).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">(3) Årsberetningen skal inneholde hovedstyrets forslag til disponering av årets resultat i henhold til retningslinjene for avsetning og disponering av resultat i Norges Bank, fastsatt med hjemmel i sentralbankloven § 3-11 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">(4) Datterselskaper som er tatt med i konsolideringen ved utarbeidelse av konsolidert regnskapsrapportering for investeringsporteføljen etter § 3-4, kan utelates fra konsolideringen i årsregnskapet til Norges Bank.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Krav til særlige opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Verdien av SPU-kronekonto skal svare til verdien av investeringsporteføljen som settes lik netto bokført verdi av den porteføljen av finansielle instrumenter, fast eiendom, infrastruktur for fornybar energi, kontantinnskudd og andre eiendeler og finansielle forpliktelser som Norges Bank forvalter i medhold av lov om Statens pensjonsfond § 3 annet ledd, jf. mandatet for forvaltningen av SPU.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Resultat investeringsporteføljen og resultat tilordnet SPU-kronekonto skal presenteres på egne linjer i oppstillingen av totalresultat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">(3) Nettoverdi av investeringsporteføljen og saldo SPU-kronekonto skal presenteres på egne linjer i oppstillingen av finansiell stilling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">(4) Innskudd og uttak fra SPU-kronekonto skal presenteres på egne linjer i oppstillingen av kontantstrømmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/5">(5) Regnskapsrapportering for investeringsporteføljen i henhold til bestemmelsene i kapittel 3 skal presenteres i egen note til årsregnskapet til Norges Bank.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/6">(6) Dersom virkninger av endringer i valutakurser ved omregning til norske kroner knyttet til realiserte og urealiserte gevinster og tap på finansielle instrumenter presenteres på egen linje i oppstillingen av totalresultat, skal det gis opplysning om metoden som er anvendt ved beregningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/7">(7) Regnskapsloven § 7-31b gjelder tilsvarende for ledergruppen i Norges Bank Investment Management.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Regnskapsrapportering for investeringsporteføljen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Regnskapsrapportering for investeringsporteføljen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Norges Banks regnskap skal omfatte regnskapsrapportering for investeringsporteføljen. Regnskapsrapportering for investeringsporteføljen skal utarbeides i samsvar med kravene som gjelder for selskapsregnskap eller i tilfellet for konsernregnskap, jf. § 3-4, etter de internasjonale regnskapsstandardene som er vedtatt etter regnskapsloven § 3-9 annet ledd med de tillegg og unntak som følger av regnskapsloven og dette regelverket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Regnskapsrapporteringen for investeringsporteføljen kan offentliggjøres som utdrag fra Norges Banks regnskap i egne rapporter i samsvar med bestemmelsene i kapittelet her. Dersom regnskapsrapporteringen for investeringsporteføljen offentliggjøres i egen rapport, skal det offentliggjøres en særskilt beretning fra Norges Banks valgte revisor sammen med regnskapsrapporteringen. Beretningen skal avgis i samsvar med god revisjonsskikk for revisors beretninger om utdrag fra regnskap og revisorloven § 5-6 så langt bestemmelsen passer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger om finansielle eiendeler og finansiell gjeld som ikke er klassifisert til virkelig verdi over resultatet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Dersom bestanddeler i finansielle eiendeler eller finansiell gjeld helt eller delvis er gitt annen klassifisering enn virkelig verdi over resultatet, skal det for hver enkelt bestanddel opplyses særskilt om begrunnelsen for dette. Har klassifiseringen av flere bestanddeler samme begrunnelse, kan opplysningene likevel gis samlet for disse bestanddelenes del.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Gjengivelse av underskrifter i regnskapsrapporteringen for investeringsporteføljen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Regnskapsrapportering for investeringsporteføljen som også er tatt med som utdrag i egen rapport, skal inneholde en henvisning til at samtlige medlemmer av hovedstyret, i tillegg til sentralbanksjefen også som daglig leder av Norges Bank, har underskrevet Norges Banks årsregnskap, jf. regnskapsloven § 3-5. Påtegnede forbehold i Norges Banks årsregnskap fra en eller flere av hovedstyrets medlemmer, jf. regnskapsloven § 3-5 annet ledd, som gjelder opplysninger gitt i note om regnskapsrapportering for investeringsporteføljen skal gjengis i sin helhet dersom utdrag er presentert i egen rapport.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Konsolidering av datterselskaper i regnskapsrapporteringen til investeringsporteføljen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) Plikten til å utarbeide konsernregnskap etter regnskapsloven § 3-9 fjerde ledd, jf. § 3-2 tredje ledd første punktum, gjelder tilsvarende for regnskapsrapporteringen for investeringsporteføljen, jf. § 3-1, dersom datterselskapene utelukkende utgjør investeringer som ledd i Norges Banks forvaltning av investeringsporteføljen. Eventuelt konsernregnskap etter bestemmelsen her trer istedenfor selskapsregnskapet, jf. § 3-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) Dersom konsolideringsunntak for investeringsforetak etter de internasjonale regnskapsstandardene kommer til anvendelse for regnskapsrapporteringen om investeringsporteføljen, skal måling av datterselskap til virkelig verdi med verdiendringer over resultatet erstatte konsernregnskap etter regnskapsloven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Delårsregnskap</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Plikt til å utarbeide delårsregnskap</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(1) Norges Bank skal utarbeide delårsregnskap som minst skal omfatte regnskapsrapportering for første halvår for investeringsporteføljen. Norges Bank kan unnlate å utarbeide delårsregnskap for siste halvår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(2) Delårsregnskap skal utarbeides i samsvar med internasjonale regnskapsstandarder for delårsregnskap. Kapittel 3 gjelder tilsvarende for halvårlig regnskapsrapportering for investeringsporteføljen så langt bestemmelsene passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(3) Delårsregnskap som omfatter kun regnskapsrapporteringen for investeringsporteføljen skal underskrives av samtlige av hovedstyrets medlemmer samt daglig leder av Norges Banks forvaltning av Statens pensjonsfond utland. Dersom Norges Bank utarbeider delårsregnskap som omfatter mer enn regnskapsrapporteringen for investeringsporteføljen, skal samtlige av hovedstyrets medlemmer, i tillegg til sentralbanksjefen også som daglig leder av Norges Bank, underskrive. Regnskapsloven § 3-5 annet og tredje ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">(4) Delårsregnskap og uttalelse om begrenset revisjon av den halvårlige regnskapsrapporteringen for investeringsporteføljen skal fremlegges senest to måneder etter utløpet av første halvår.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Bokføring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Bokføringsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Norges Bank er bokføringspliktig etter bokføringslovens bestemmelser med de unntak og tillegg som følger av dette regelverket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra krav til oppbevaringssted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Kravet til oppbevaringssted i bokføringsloven § 13 annet ledd gjelder ikke.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Øvrige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Innsending til Regnskapsregisteret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Krav til innsending til Regnskapsregisteret etter regnskapsloven § 8-2 første ledd gjelder ikke.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2032/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Disse bestemmelsene trer i kraft 1. januar 2020 med virkning for regnskapsår som begynner etter 31. desember 2019. Forskrift 1. januar 2011 nr. 1 om årsregnskap m.m. for Norges Bank oppheves 1. januar 2020.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
