<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-08-30-1096" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-08-30-1096</id>
    <dato>30.08.2019 nr. 1096</dato>
    <dato type="iso">2019-08-30</dato>
    <ikraft>01.01.2020, første konstituerende kommunestyre- eller fylkestingsmøte 2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01, første konstituerende kommunestyre- eller fylkestingsmøte 2019</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§3-1">L22.06.2018 nr. 83 § 3-1</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-7">§ 8-7</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§9-6">§ 9-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§13-5">§ 13-5</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§14-3">§ 14-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§14-19">§ 14-19</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§20-7">§ 20-7</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§21-1">§ 21-1</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§27-1">§ 27-1</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§27-2">§ 27-2</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§27-3">§ 27-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§27-4">§ 27-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§28-1">§ 28-1</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§28-3">§ 28-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§28-4">§ 28-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§28-5">§ 28-5</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§28-6">§ 28-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§30-5">§ 30-5</ref>, <ref id="lov-2001-06-15-70-§6">L15.06.2001 nr. 70 § 6</ref>, <ref id="lov-2001-06-15-70-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2001-06-15-70-§17">§ 17</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-10-27-1666</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1992-12-18-1079</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0735</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av myndighet etter kommuneloven, inndelingslova og forvaltningsloven</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet etter lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) §§ 3-1, 8-7, 9-6, 13-5, 14-3, 14-19, 20-7, 21-1, 28-1, 28-3, 28-4, 28-5, 28-6, 30-5 og kapittel 27, inndelingslova §§ 6, 7 og 17 og forvaltningsloven § 28</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 30. august 2019 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 3-1, § 8-7, § 9-6, § 13-5, § 14-3, § 14-19, § 20-7, § 21-1, § 27-1, § 27-2, § 27-3, § 27-4, § 28-1, § 28-3, § 28-4, § 28-5, § 28-6 og § 30-5, lov 15. juni 2001 nr. 70 om fastsetjing og endring av kommune- og fylkesgrenser (inndelingslova) § 6, § 7 og § 17 og lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 28. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Kongens myndighet etter inndelingslova § 6 og § 7 til å gjøre vedtak om justering av grenser mellom kommuner og mellom fylker, og om fastsetting av uklare, omstridte eller tidligere ikke fastsatte grenser mellom kommuner eller fylker, delegeres til Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Kongens myndighet etter inndelingslova § 17 til å fastsette nærmere regler for gjennomføringen av endringer av kommune- og fylkesgrenser etter § 4, § 5 og § 6, delegeres til Kommunal- og moderniseringsdepartementet. Fullmakten innebærer også en fullmakt til å gjøre nødvendige unntak fra gjeldende regler i lov eller forskrift etter § 17 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Kommunal- og moderniseringsdepartementet kan ikke delegere denne myndigheten videre.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Kommunal- og moderniseringsdepartementet gis fullmakt til å fastsette navn på kommuner etter kommuneloven § 3-1 tredje ledd. Fullmakten gjelder kun for navnefastsettelser i forbindelse med grenseendringer etter inndelingslova.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Arbeids- og sosialdepartementet gis fullmakt til å treffe de avgjørelsene som er tillagt Kongen etter kommuneloven § 8-7 andre ledd og § 13-5.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Arbeids- og sosialdepartementet gis fullmakt til å treffe de avgjørelsene som er tillagt Kongen etter kommuneloven § 9-6 andre ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">Kommuner skal sende inn dokumentasjon etter kommuneloven § 14-3 femte ledd til fylkesmannen i fylket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">Fylkeskommuner skal sende inn dokumentasjon etter samme bestemmelse til Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">Fylkesmannen gis fullmakt til å godkjenne kommunale vedtak om kausjoner eller andre økonomiske garantier etter kommuneloven § 14-19 første ledd. Fullmakten innebærer også en fullmakt til å nekte godkjenning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">Fylkesmannen skal sende saker av særlig betydning eller prinsipiell art til Kommunal- og moderniseringdepartementet for avgjørelse. Kommunestyret kan innen en frist på seks uker påklage fylkesmannens vedtak til departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">Kommunal- og moderniseringsdepartementet godkjenner fylkeskommunale vedtak om kausjoner mv. etter samme bestemmelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">Arbeids- og sosialdepartementet gis fullmakt til å treffe de avgjørelsene som er tillagt departementet etter kommuneloven § 21-1 andre ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kix">
      <kverdi>IX</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/1">Fylkesmannen gis fullmakt til å føre lovlighetskontroll med kommunale vedtak etter reglene i kommuneloven kapittel 27, med unntak av vedtak etter kirke- og gravplasslovgivningen. Lovlighetsklager på kommunale vedtak etter kirke- og gravplasslovgivningen skal bringes inn for det ansvarlige departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/2">De enkelte departementene gis fullmakt til å føre lovlighetskontroll med fylkeskommunale vedtak etter reglene i kommuneloven kapittel 27. Fullmakten gjelder bare vedtak som er truffet i medhold av de lovene som vedkommende departement til enhver tid forvalter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/3">Fylkesmannens og de enkelte departementenes fullmakt til å føre lovlighetskontroll med henholdsvis kommunale og fylkeskommunale vedtak gjelder tilsvarende ved lovlighetskontroll som nevnt i § 20-7.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/4">Hvert departement plikter å holde Kommunal- og moderniseringsdepartementet underrettet om de avgjørelsene som tas i medhold av fullmakten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/5">Kommunal- og moderniseringsdepartementet gir nærmere regler om departementenes lovlighetskontroll.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kx">
      <kverdi>X</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/1">Fylkesmannen fører kontroll med om kommuner skal føres inn i eller meldes ut av ROBEK etter kommuneloven § 28-1 første ledd og § 28-5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/2">Kommunal- og moderniseringsdepartementet fører kontroll med om fylkeskommuner skal føres inn i eller meldes ut av ROBEK etter samme bestemmelser.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kxi">
      <kverdi>XI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/1">Fylkesmannen fører kontroll med lovligheten av vedtak om årsbudsjett truffet av kommuner etter kommuneloven § 28-3 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/2">Kommunal- og moderniseringsdepartementet fører kontroll med lovligheten av vedtak om årsbudsjett truffet av fylkeskommuner etter samme bestemmelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kxii">
      <kverdi>XII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/1">Fylkesmannen gis fullmakt til å godkjenne kommuners vedtak om å ta opp lån etter kommuneloven § 28-3 andre ledd, jf. § 28-1 første ledd. Det samme gjelder kommuners vedtak om å inngå avtaler om leie av varige driftsmidler hvor leieavtalen kan påføre kommunen utgifter ut over de neste fire budsjettårene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/2">Fullmakten innebærer også en fullmakt til å nekte godkjenning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/3">Når det gjelder godkjenningen av kommuners vedtak om å ta opp lån, skal fylkesmannen oversende saker av særlig betydning eller prinsipiell art til Kommunal- og moderniseringdepartementet for avgjørelse. Kommunestyret kan innen en frist på seks uker påklage fylkesmannens vedtak til departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/4">Kommunal- og moderniseringsdepartementet godkjenner fylkeskommuners låneopptak mv. etter samme bestemmelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xiii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kxiii">
      <kverdi>XIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/1">Kommuner skal sende tiltaksplanen etter kommuneloven § 28-4 fjerde ledd til fylkesmannen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/2">Fylkeskommuner skal sende tiltaksplanen etter samme bestemmelse til Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xiv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kxiv">
      <kverdi>XIV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/1">Departementets oppgave med å føre lovlighetskontroll med kommunale vedtak om årsregnskap etter kommuneloven § 28-6, blir delegert til fylkesmannen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/2">Kommunal- og moderniseringsdepartementet fører lovlighetskontroll med fylkeskommunale vedtak om årsregnskap etter samme bestemmelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kxv">
      <kverdi>XV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xv/ledd/1">De enkelte departementene behandler kommuners eller fylkeskommuners klager på avgjørelser innenfor eget fagområde etter kommuneloven § 30-5, jf. forvaltningsloven § 28 første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xvi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kxvi">
      <kverdi>XVI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xvi/ledd/1">De enkelte departementene gis fullmakt til å treffe de avgjørelser som er tillagt departementet etter forvaltningsloven § 28 andre ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xvii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kxvii">
      <kverdi>XVII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xvii/ledd/1">Vedtakene I-V, VIII, IX, XV og XVI trer i kraft fra og med det konstituerende møtet i det enkelte kommunestyret og fylkestinget ved oppstart av valgperioden 2019-2023. Fra samme tidspunkt oppheves kongelig resolusjon 27. oktober 2017 nr. 1666 og kongelig resolusjon 18. desember 1992 nr. 1079.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xviii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-30-1096/kxviii">
      <kverdi>XVIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xviii/ledd/1">Vedtakene VI, VII og X-XIV trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
