<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-13-1776" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1776">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-13-1776</id>
    <dato>13.12.2019 nr. 1776</dato>
    <dato type="iso">2019-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2019-06-21-31-§1-10">L21.06.2019 nr. 31 § 1-10</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-10-04-1170</endrer>
    <rettet>18.12.2019 (hjemmelsfelt, <ref id="lov-1956-12-07-1-§2">§ 2</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2019-1150</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Bestemmelse om beslutningsgrunnlag og råd om motsyklisk kapitalbuffer</korttittel>
    <tittel>Bestemmelse om beslutningsgrunnlag og råd om motsyklisk kapitalbuffer</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 13. desember 2019 med hjemmel i lov 21. juni 2019 nr. 31 om Norges Bank og pengevesenet mv. (sentralbankloven) § 1-10 og lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansinstitusjoner mv. (finanstilsynsloven) § 2. Fremmet av Finansdepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1776/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Finansdepartementet treffer beslutning om nivået på motsyklisk kapitalbuffer etter CRR/CRD IV-forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1776/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Norges Bank skal hvert kvartal utarbeide et grunnlag for beslutningen om nivået på den motsykliske kapitalbufferen. I dette arbeidet skal Norges Bank og Finanstilsynet utveksle relevant informasjon og vurderinger. Beslutningsgrunnlaget skal inneholde oversikt over forholdet mellom kreditt og BNP og hvordan dette avviker fra den langsiktige trenden, samt andre indikatorer, og Norges Banks vurdering av systemrisiko som bygges opp eller er bygget opp over tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Norges Bank skal fire ganger i året, senest innen utgangen av hvert kvartal, gi departementet råd om beslutning om nivået på den motsykliske kapitalbufferen, inkludert råd om i hvilken grad norske finansforetak bør oppfylle krav til motsyklisk kapitalbuffer for den del av virksomheten som drives i andre land. Rådet skal bygge på Norges Banks beslutningsgrunnlag og eventuelle råd fra Det europeiske risikorådet (ESRB).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Dersom Norges Bank gir råd om en reduksjon av bufferkravet, skal beslutningsgrunnlaget også inneholde Norges Banks anslag på når Norges Bank vil gi råd om å øke bufferkravet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1776/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Bestemmelsen trer i kraft 1. januar 2020. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 4. oktober 2013 nr. 1170 om motsyklisk kapitalbuffer.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
