<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-14-1362" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-14-1362">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-14-1362</id>
    <dato>14.10.2019 nr. 1362</dato>
    <dato type="iso">2019-10-14</dato>
    <ikraft>14.10.2019 - 31.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-14 - 2020-03-31</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§16">L06.06.2008 nr. 37 § 16</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0853</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tidsbegrenset fritak fra kravet til låssetting i fisket etter norsk vårgytende sild</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tidsbegrenset fritak fra kravet til låssetting i fisket etter norsk vårgytende sild</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 14. oktober 2019 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 16 og forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen § 98.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-14-1362/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for tidsbegrenset fritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Uten hinder av kravet til låssetting i forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen § 33l første ledd, kan fartøy under 15 meter største lengde i fisket etter norsk vårgytende sild overføre samfisket fangst direkte fra not til godkjent førings-/kjøperfartøy, så fremt fartøyene er påmeldte som samfiskelag i 2019 og følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Samfiskelag som ønsker å benytte seg av adgangen må registrere seg hos Norges Sildesalgslag og melde fra til Norges Sildesalgslag før hvert enkelt notkast.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Førings-/kjøperfartøyet må være til stede eller i nærområdet når not kastes.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Fartøyene i samfiskelaget skal være utstyrt med typegodkjent automatisk identifikasjonssystem (AIS). AIS systemet skal holdes i gang til enhver tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Elektronisk sluttseddel skal føres ved opptak av fisk fra not. Sluttseddel må være undertegnet av den ansvarshavende om bord på fartøyet som skal kvoteavregnes og ansvarshavende om bord på førings-/kjøperfartøyet før nytt opptak kan starte.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Samfiskeoperasjonen er ikke avsluttet før sluttseddel er undertegnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Føringsfartøy skal rapportere i henhold til forskrift 21. desember 2009 nr. 1743 om posisjonsrapportering og elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy. Innmeldingsnummer føres i førings-/kjøperfartøyets melding om omlasting (TRA).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Fartøy under 15 meter største lengde som driver låssettingsfiske av norsk vårgytende sild uten at de driver samfiske, kan tilsvarende overføre fangst direkte fra not til godkjent førings-/kjøperfartøy. Vilkårene i bokstav a-f gjelder også for denne gruppen. Fartøyene må være forberedt på å sette fangsten i lås dersom situasjonen tilsier det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-14-1362/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskrift, straffes i henhold til havressurslova § 60, § 61, § 62 og § 64. På samme måte straffes medvirkning og forsøk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-14-1362/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og gjelder til og med 31. mars 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
