<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-13-1795" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-13-1795</id>
    <dato>13.12.2019 nr. 1795</dato>
    <dato type="iso">2019-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2020 med virkning for regnskapsår som begynner etter 31.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01 med virkning for regnskapsår som begynner etter 2019-12-31</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-08-1217</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1140</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Bestemmelser om årsregnskap mv. for Folketrygdfondet</korttittel>
    <tittel>Bestemmelser om årsregnskap mv. for Folketrygdfondet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 16. desember 2019 med hjemmel i lov 29. juni 2007 nr. 44 om Folketrygdfondet § 12.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Bestemmelsene gjelder for Folketrygdfondet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) Med kapitalinnskudd SPN menes en bestemt del av statens formue som Finansdepartementet har plassert som kapitalinnskudd i Folketrygdfondet i henhold til lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 3 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) Med investeringsportefølje SPN menes motverdien av kapitalinnskuddet som Folketrygdfondet forvalter i medhold av lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 3 tredje ledd, jf. mandat 21. desember 2010 nr. 1790 for forvaltningen av Statens pensjonsfond Norge (SPN).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Årsregnskap og årsberetning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å utarbeide årsregnskap og årsberetning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Folketrygdfondet skal utarbeide årsregnskap etter regnskapslovens bestemmelser med de unntak og tillegg som følger av dette regelverket. Folketrygdfondet skal følge regnskapslovens bestemmelser for store foretak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Forslag til årsregnskapet og årsberetning skal vedtas av Folketrygdfondets styre senest 3 måneder etter regnskapsårets slutt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Anvendelse av internasjonale regnskapsstandarder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Folketrygdfondets selskapsregnskap og konsernregnskap skal utarbeides i samsvar med de internasjonale regnskapsstandardene som er vedtatt etter regnskapsloven § 3-9 annet ledd med de tillegg og unntak som følger av regnskapsloven og dette regelverket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra regnskapslovens bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Kravene til årsberetningens innhold etter regnskapsloven § 3-3a sjuende ledd og § 3-3b gjelder ikke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Tillegg til resultat- og balanseoppstilling etter IFRS</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Verdien av kapitalinnskudd SPN skal svare til verdien av investeringsportefølje SPN som settes lik netto bokført verdi av de porteføljene av finansielle instrumenter, kontantinnskudd og andre eiendeler og finansielle forpliktelser som Folketrygdfondet forvalter i medhold av lov om Statens pensjonsfond § 3 tredje ledd, jf. mandat om forvaltningen av SPN.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Resultat investeringsportefølje SPN og resultat tilordnet SPNs kapital skal presenteres på egen linje i oppstillingen av totalresultat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">(3) Nettoverdi av investeringsportefølje SPN og saldo SPNs kapital skal presenteres på egen linje i oppstillingen av finansiell stilling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">(4) Innskudd og uttak fra kapitalinnskudd SPN skal presenteres på egne linjer i oppstillingen av kontantstrømmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/5">(5) Regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN i henhold til bestemmelsene i kapittel 3 skal presenteres i note til årsregnskapet til Folketrygdfondet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Folketrygdfondets regnskap skal omfatte regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN. Regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN skal utarbeides i samsvar med kravene som gjelder for selskapsregnskap eller i tilfellet for konsernregnskap, etter de internasjonale regnskapsstandardene som er vedtatt etter regnskapsloven § 3-9 annet ledd med de tillegg og unntak som følger av regnskapsloven og dette regelverket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Regnskapsrapporteringen for investeringsportefølje SPN kan offentliggjøres som utdrag fra Folketrygdfondets regnskap i egen rapport i samsvar med bestemmelsene i kapittelet her. Dersom regnskapsrapporteringen for investeringsportefølje SPN offentliggjøres i egen rapport, skal det offentliggjøres en særskilt beretning fra Folketrygdfondets valgte revisor sammen med regnskapsrapporteringen. Beretningen skal avgis i samsvar med god revisjonsskikk for revisors beretninger om utdrag fra regnskap og revisorloven § 5-6 så langt bestemmelsen passer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger om finansielle eiendeler og finansiell gjeld som ikke er klassifisert til virkelig verdi over resultatet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Dersom bestanddeler i finansielle eiendeler eller finansiell gjeld helt eller delvis er gitt annen klassifisering enn virkelig verdi over resultatet, skal det for hver enkelt bestanddel opplyses særskilt om begrunnelsen for dette. Har klassifiseringen av flere bestanddeler samme begrunnelse, kan opplysningene likevel gis samlet for disse bestanddelenes del.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Gjengivelse av underskrifter i regnskapsrapporteringen for investeringsportefølje SPN</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN som også er tatt med som utdrag i egen rapport, skal inneholde en henvisning til at samtlige medlemmer av styret har underskrevet Folketrygdfondets årsregnskap, jf. regnskapsloven § 3-5. Påtegnede forbehold i Folketrygdfondets årsregnskap fra en eller flere av styrets medlemmer, jf. regnskapsloven § 3-5 annet ledd, som gjelder opplysninger gitt i note om regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN skal gjengis i sin helhet dersom utdrag er presentert i egen rapport.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Delårsregnskap</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å utarbeide delårsregnskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Folketrygdfondet skal utarbeide delårsregnskap som minst skal omfatte regnskapsrapportering for første halvår for investeringsporteføljen SPN. Folketrygdfondet kan likevel unnlate å utarbeide delårsregnskap for siste halvår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Delårsregnskap skal utarbeides i samsvar med internasjonale regnskapsstandarder for delårsregnskap. Kapittel 3 gjelder tilsvarende for delårlig regnskapsrapportering for investeringsporteføljen til SPN så langt bestemmelsene passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) Delårsregnskap skal undertegnes av samtlige av styrets medlemmer. Regnskapsloven § 3-5 gjelder tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) Delårsregnskap og uttalelse om forenklet revisorkontroll av den halvårlige regnskapsrapporteringen for investeringsportefølje SPN skal framlegges senest to måneder etter halvårets slutt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Øvrige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Innsending til Regnskapsregisteret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Krav til innsending til Regnskapsregisteret etter regnskapsloven § 8-2 første ledd gjelder ikke.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-13-1795/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Disse bestemmelsene trer i kraft 1. januar 2020 med virkning for regnskapsår som begynner etter 31. desember 2019. Forskrift 8. desember 2011 nr. 1217 om årsregnskap m.m. for Folketrygdfondet oppheves 1. januar 2020.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
