<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-04-1630" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-04-1630">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-04-1630</id>
    <dato>04.12.2019 nr. 1630</dato>
    <dato type="iso">2019-12-04</dato>
    <ikraft>01.01.2020, 01.01.2021, 01.01.2023</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01, 2021-01-01, 2023-01-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2019-10-24-1413-§8-5">F24.10.2019 nr. 1413 § 8-5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-03-11-302</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1028</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Reguleringsmyndigheten for energi i Norges vassdrags- og energidirektorat 4. desember 2019 med hjemmel i forskrift 24. oktober 2019 nr. 1413 om nettregulering og energimarkedet (NEM) § 8-5, jf. lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 4-11.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-04-1630/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. mars 1999 nr. 302 om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 7-1. <i>Inntekter ved salg av nettjenester</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Nettvirksomhetens tillatte inntekter ved salg av nettjenester er årlig inntektsramme for nettvirksomheten jf. § 7-2, tillagt kostnader som kan dekkes inn som et tillegg jf. § 7-3, fratrukket avbruddskostnader, jf. § 9-1. Fra avbruddskostnadene skal det trekkes fra beløp som omfattes av individuelle avtaler, jf. § 9-3, og utbetalinger ved svært langvarige avbrudd, jf. § 9A-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 7-3. <i>Kostnader som kan dekkes inn som et tillegg til årlig inntektsramme</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Følgende kostnader skal dekkes inn som et tillegg til årlig inntektsramme:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Kostnader ved kjøp av nettjenester fra andre nettselskaper, og kostnader ved leie av andre nettselskap sine anlegg med inntektsramme.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Innbetalt eiendomsskatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Endringer i avskrivninger og i avkastning som følge av endret avkastningsgrunnlag i forhold til verdiene som inngår i kostnadsgrunnlaget, jf. § 8-1. Dersom endringene er negative skal de trekkes fra årlig inntektsramme.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">Kostnader ved spesifikke FoU-prosjekter som på forhånd er godkjent av Reguleringsmyndigheten for energi. Tillegget kan ikke overstige 0,3 prosent av nettselskapets avkastningsgrunnlag i det aktuelle år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">Gebyrer nettselskapet er pålagt å betale Elhub.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 8-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 8-1. <i>Kostnadsgrunnlag</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kostnadsgrunnlaget for det aktuelle år fastsettes med utgangspunkt i følgende innrapporterte verdier for regnskapsåret to år tilbake i tid:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">drifts- og vedlikeholdskostnader,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">avskrivninger på investert nettkapital,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">bokført verdi på nettkapital per 31. desember, tillagt 1 prosent for netto arbeidskapital,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">nettap i MWh,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">KILE-beløp, jf. § 9-1.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Verdiene i første ledd bokstav a) og e) skal inflasjonsjusteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Inflasjonsjusterte pensjonskostnader skal inngå i kostnadsgrunnlaget som et gjennomsnitt av regnskapsårene to til syv år tilbake i tid. For kostnadsgrunnlagene 2016-2019 skal inflasjonsjusterte pensjonskostnader for 2010-2013 som inngår ved beregning av gjennomsnittet etter første punktum, inngå ved beregningen som et gjennomsnitt av regnskapsførte pensjonskostnader for 2007-2013.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kostnader som er pådratt som følge av overtredelse av lov eller pålegg gitt i medhold av lov skal ikke inngå i kostnadsgrunnlaget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Overskriften i kapittel 9A skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">Kapittel 9A. Utbetalinger ved svært langvarige avbrudd
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 9A-1 slettes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Kapittel 11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">Kapittel 11. Årlig inntektsramme for systemansvarlig nettselskap</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/2">§ 11-1. <i>Generelt om den økonomiske reguleringen av systemansvarlig nettselskap</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Den som er tildelt oppgaven som systemansvarlig for det norske kraftsystemet, reguleres med en samlet inntektsramme som inkluderer både kostnader knyttet til egne nettanlegg og kostnader knyttet til utøvelsen av systemansvaret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">For fastsettelsen av årlig inntektsramme for systemansvarlig nettselskap gjelder kapittel 7, 8, 9, 10 og 12 så langt de passer.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 11-2. <i>Rapportering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Systemansvarlig skal etter nærmere bestemmelse av Reguleringsmyndigheten for energi rapportere om forhold som har betydning for den økonomiske reguleringen av systemansvarlig og en samfunnsmessig rasjonell utøvelse av systemansvaret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Rapporteringen skal deles inn i en hovedrapport som skal publiseres, og det skal utarbeides en grunnlagsrapportering som inneholder all informasjon som Reguleringsmyndigheten for energi etterspør etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Reguleringsmyndigheten for energi kan be om ytterligere opplysninger om forhold knyttet til den økonomiske reguleringen og en samfunnsmessig rasjonell utøvelse av systemansvaret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 18-1a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/1">§ 18-1a. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Ved overtredelse av bestemmelsene i § 2-1, § 2-2, § 2-8, § 4-1, § 5-1, § 7-1, § 7-4, § 7-5, § 7-7, § 9A-2, § 9A-4, § 11-2, og kapittel 13 til 17 kan det ilegges overtredelsesgebyr.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-04-1630/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 11. mars 1999 nr. 302 om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 7-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 7-1. <i>Inntekter ved salg av nettjenester</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Nettvirksomhetens tillatte inntekter ved salg av nettjenester er årlig inntektsramme for nettvirksomheten jf. § 7-2, tillagt kostnader som kan dekkes inn som et tillegg jf. § 7-3, fratrukket avbruddskostnader, jf. § 9-1. Fra avbruddskostnadene skal det trekkes fra beløp som omfattes av individuelle avtaler, jf. § 9-3, og utbetalinger ved svært langvarige avbrudd, jf. § 9A-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Kapittel 9A skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/avsnitt/1">Kapittel 9A. Utbetalinger ved svært langvarige avbrudd</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/avsnitt/2">§ 9A-1. <i>Utbetaling til sluttbrukere ved svært langvarige avbrudd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Husholdninger og fritidsboliger skal få utbetalt en kompensasjon når de har hatt avbrudd som varer i mer enn 12 timer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Kompensasjonen per målepunkt er:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">for husholdninger: 500 kroner ved avbrudd på 12 timer og deretter en sats på 40 kroner per time,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">for fritidsboliger: 125 kroner ved avbrudd på 12 timer og deretter en sats på 10 kroner per time.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Et samlet årlig krav kan ikke overstige forventet innbetalt nettleie for inneværende år. Forventet innbetalt nettleie er forventet årsforbruk i kWh multiplisert med gjeldende sats for energileddet i tillegg til fastleddet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Sluttbruker som selv er skyld i at et avbrudd varer over 12 timer har ikke krav på kompensasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Kompensasjonen skal utbetales sluttbruker innen 12 uker etter at strømtilførselen ble gjenopprettet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/avsnitt/1">§ 9A-2. <i>Registrering og beregning av svært langvarig avbrudd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Varigheten for et svært langvarig avbrudd regnes fra det tidspunkt nettselskapet visste eller burde ha visst at avbrudd har funnet sted. Avbruddet opphører når normal forsyning er gjenopprettet. Flere påfølgende avbrudd regnes som sammenhengende om ikke normal forsyning opprettholdes i minimum to timer sammenhengende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Dersom sluttbruker selv har bidratt til å forlenge varigheten av avbruddet, kan nettselskapet redusere avbruddets varighet tilsvarende ved beregning av kompensasjonsbeløpet etter § 9A-1.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/11/avsnitt/1">§ 9A-3. <i>Nettselskapets informasjonsplikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Nettselskapet plikter å informere sluttbrukerne om deres rett til utbetaling etter § 9A-1.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/12/avsnitt/1">§ 9A-4. <i>Forholdet mellom ansvarlig og berørt konsesjonær</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Berørt konsesjonær i henhold til forskrift 30. november 2004 nr. 1557 om leveringskvalitet i kraftsystemet § 2A-3 skal forestå utbetaling til sluttbruker etter § 9A-1 første ledd. Berørt konsesjonær kan kreve det til sluttbruker utbetalte beløp tilbake fra ansvarlig konsesjonær.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/avsnitt/1">§ 9A-5. <i>Fravikelighet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">Reglene i dette kapittelet kan fravikes ved avtale som nevnt i forskrift 30. november 2004 nr. 1557 om leveringskvalitet i kraftsystemet § 1-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">§ 18-1a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/15/avsnitt/1">§ 18-1a. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">Ved overtredelse av bestemmelsene i § 2-1, § 2-2, § 2-8, § 4-1, § 5-1, § 7-1, § 7-4, § 7-5, § 7-7, § 9A-1, § 9A-3, § 11-2, og kapittel 13 til 17 kan det ilegges overtredelsesgebyr.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-04-1630/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">§ 8-6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/avsnitt/1">§ 8-6. <i>Fastsettelse av årlig inntektsramme for eget nett</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Ved fastsettelse av årlig inntektsramme skal 30 prosent av kostnadsgrunnlaget inngå i beregningen, når det er tatt hensyn til:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">fastsatt referanserente, jf. § 8-3 og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">referanseprisen på kraft, jf. § 8-4.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Ved fastsettelsen av årlig inntektsramme skal 70 prosent av kostnadsnormen inngå i beregningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Ved feil i datagrunnlaget for enkeltvedtak om fastsettelse av nettselskapenes inntektsrammer kan vedtaket endres etter klage eller omgjøres uten klage også til skade for den vedtaket retter seg mot eller direkte tilgodeser, uavhengig av begrensningene i forvaltningsloven § 34 og § 35, dersom hensynet til andre privatpersoner eller offentlige interesser tilsier det. Dette skal gjøres i form av korreksjon i enkeltvedtak om inntektsramme senest det andre påfølgende inntektsrammeåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Reguleringsmyndigheten for energi kan etter søknad eller på eget tiltak i særlige tilfeller fastsette inntektsrammen på annet grunnlag enn det som fremkommer av første eller annet ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-04-1630/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Endringene i del I trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Endringene i del II trer i kraft 1. januar 2021.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Endringene i del III trer i kraft 1. januar 2023.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
