<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-03-448" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-448">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-03-448</id>
    <dato>03.04.2019 nr. 448</dato>
    <dato type="iso">2019-04-03</dato>
    <ikraft>03.04.2019, med virkning fra og med inntektsåret 2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-04-03, med virkning fra og med inntektsåret 2019</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-11-19-1158</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0257</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i FSFIN forskrift til skatteloven</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 3. april 2019 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) § 5-15 annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-448/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-15-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(3) Gaver i arbeidsforhold til en verdi av inntil 2 000 kroner per år regnes ikke som skattepliktig inntekt når gaven består av annet enn pengebeløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5-15-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Personalrabatter, herunder 100 prosent rabatt, på varer og tjenester som mottas i et arbeidsforhold regnes ikke som skattepliktig inntekt for den del av rabattene som samlet gir en prisreduksjon på inntil 8 000 kroner per år. Bestemmelsene i dette ledd gjelder varer og tjenester som omsettes i arbeidsgivers virksomhet eller i et annet selskap i samme konsern.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-448/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2019.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-448/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">For personalrabatt på billett mv. som kan benyttes til persontransporttjenester i inntektsåret 2019 gjelder følgende overgangsregler:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Personalrabatter som nevnt i § 5-15-3 første ledd på billetter mv. som kan benyttes til persontransporttjenester før 1. juli 2019, regnes ikke som skattepliktig inntekt selv om prisreduksjonen overstiger 8 000 kroner. Personalrabatt på persontransporttjenester som kan benyttes i perioden 1. juli til 31. desember 2019 omfattes av bestemmelsene i § 5-15-3 første ledd.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
