<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-28-1711" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1711">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-28-1711</id>
    <dato>28.11.2019 nr. 1711</dato>
    <dato type="iso">2019-11-28</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392-§2">F01.12.2005 nr. 1392 § 2</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13-§1-1">F06.01.2017 nr. 13 § 1-1</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§16">L08.06.2018 nr. 28 § 16</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-01-31-446</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1092</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak til Høgskulen på Vestlandet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til Høgskulen på Vestlandet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av styret ved Høgskulen på Vestlandet 28. november 2019 med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad § 2, forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 1-1 fjerde ledd, lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 16 og forskrift 11. juli 2019 nr. 1005 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften) § 18.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1711/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. januar 2019 nr. 446 om opptak til Høgskulen på Vestlandet blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Opptakskrava til dykkarutdanninga er følgjande:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">generell studiekompetanse, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">fullført fagopplæring med fag- eller sveinebrev innanfor relevant fagområde eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">fullført treårig yrkesfaglig opplæring innanfor relevant fagområde eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">realkompetanse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-10 første ledd og andre ledd bokstav c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Før ein søkjar får vurdert om han eller ho tilfredsstiller opptaksgrunnlaget, må fakultetet bestemme om det skal opnast for søknader om overflytting på den aktuelle utdanninga, jf. § 8-6 fjerde ledd.
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Søkjaren må normalt ha meir enn eitt semester att for å fullføre utdanninga som skal gjennomførast på utdanningsprogrammet studenten søkjer om overflytting til, sjå tilknytingskravet i forskrift om studium og eksamen ved Høgskulen på Vestlandet § 14-1 første ledd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 2-11. <i>Opptaksgrunnlag enkeltemne</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For å få opptak til enkeltemne, må søkjaren dekka opptakskrava til utdanninga som emnet inngår i. Eventuelle krav om fagleg forkunnskap for emnet må òg dekkast, jf. forskrift om studium og eksamen ved Høgskulen på Vestlandet § 4-8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4-9 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 4-9. <i>Rangering av søkjarar til eittårig fagskuleutdanning for yrkesdykkarar</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ved opptak til eittårig fagskuleutdanning for yrkesdykkarar vert søkjarar poengutrekna og rangerte etter føresegner gitt i kapittel 3 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4-13 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) Kvalifiserte søkjarar som ikkje kan poengutreknast etter § 4-1 til § 4-12 i denne forskrifta, skal rangerast etter ei individuell skjønnsmessig vurdering av søkjaren sitt opptaksgrunnlag, jf. forskrift om opptak til høgre utdanning § 7-12.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5-1 første ledd og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(1) Det kan gjerast unntak frå delar av rangeringsføresegnene i kapittel 5, dersom det ligg føre grunnlag for særskilt vurdering. Grunnlag for opptak etter særskilt vurdering kan til dømes vere anna morsmål enn norsk, sjukdom, funksjonshemming eller andre spesielle forhold som gir grunn til å anta at søkjaren sin karakterpoengsum ikkje gir eit rett bilete av søkjaren sine kvalifikasjonar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(3) Tilhøva nemnd i første ledd gir ikkje søkjaren rett til opptak. For å få tilbod om opptak, er det krav om likeverdige ferdigheiter og kunnskapar med søkjarar som får tilbod om opptak etter reglane om rangering i kapittel 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 6-1 første ledd og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Styret sjølv fastset årleg tal studieplassar som gir ei opptaksramme for dei enkelte studieprogramma, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-7 femte ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(4) Opptak til studia skjer på grunnlag av rangering innanfor kvotar. Kvote er eit bestemt tal eller ein bestemt del av studieplassane som vert fordelt blant søkjarar som tilfredsstiller nærmare bestemte krav. Eit krav i ein kvote kan vere eit bestemt kjønn, tilsetjingsforhold, geografi, faglege forhold, nasjonale og internasjonale avtalar eller institusjonstilknyting.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 7-2 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(5) Studentar som ikkje oppfyller dei gitte vilkåra for opptak innan fristen, taper studieplassen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 8-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(4) Reservasjon av studieplass er ikkje mogleg når ein har fått opptak via Ledige studieplassar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 8-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(1) Høgskulen på Vestlandet kan gi førehandsløfte til kvalifiserte søkjarar som med god margin ville ha komme inn ved siste opptak. Vurderinga vert gjort på grunnlag av tilhøva på studiet og søkjartala på det enkelte studium.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 8-6 første ledd og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(1) Fristen for å melde inn studium for etterfølgjande år er 1. desember, jf. forskrift om studium og eksamen ved Høgskulen på Vestlandet kapittel 3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(3) Trekk av studium i det lokale opptaket må skje i rimeleg tid etter at søkjartala er kunngjort.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1711/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskrifta skal tre i kraft frå 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
