<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-11-1981" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-11-1981</id>
    <dato>11.12.2019 nr. 1981</dato>
    <dato type="iso">2019-12-11</dato>
    <ikraft>12.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-12</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§4">L08.06.2018 nr. 28 § 4</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§14a">§ 14a</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§38">§ 38</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§39">§ 39</ref><ref id="for-2019-07-11-1005-§2">F11.07.2019 nr. 1005 § 2</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§3">§ 3</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§4">§ 4</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§5">§ 5</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§7">§ 7</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§9">§ 9</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§10">§ 10</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§11">§ 11</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§12">§ 12</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§13">§ 13</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§14">§ 14</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§15">§ 15</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§17">§ 17</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§20">§ 20</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§21">§ 21</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§22">§ 22</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§23">§ 23</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§24">§ 24</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§25">§ 25</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§26">§ 26</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§27">§ 27</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§28">§ 28</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§29">§ 29</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§36">§ 36</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§37">§ 37</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§38">§ 38</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§39">§ 39</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§40">§ 40</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§41">§ 41</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§43">§ 43</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-02-13-229</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1259</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Fagskolen i Østfold</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Fagskolen i Østfold</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Fagskolen i Østfold 11. desember 2019 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 4, § 5, § 7, § 8, § 14, § 14a, § 15, § 16, § 17, § 18, § 20, § 26, § 27, § 38 og § 39 og forskrift 11. juli 2019 nr. 1005 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften) § 2, § 3, § 4, § 5, § 7, § 9, § 10, § 11, § 12, § 13, § 14, § 15, § 17, § 19, § 20, § 21, § 22, § 23, § 24, § 25, § 26, § 27, § 28, § 29, § 36, § 37, § 38, § 39, § 40, § 41 og § 43.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">(1) Forskriften gjelder for opptak, studier og eksamen ved Fagskolen i Østfold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">(2) Forskriften gjelder for personer som
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">søker om opptak til studieprogram ved Fagskolen i Østfold</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har studierett og status som student ved Fagskolen i Østfold.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1"><i>Eksamen:</i> En skriftlig, muntlig eller praktisk prøving av kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse med fastsetting av selvstendig karakter (A-F), eller bestått/ikke bestått, som angis på vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2"><i>Emne:</i> De minste resultatbærende enhetene som gir uttelling i form av studiepoeng. Med minste resultatbærende enhet menes alle enheter som gir en selvstendig karakter, og som studenten må bestå for å få godkjent et vitnemålsgivende utdanningstilbud. Enhetene kan variere i omfang og skal fremkomme i vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3"><i>Emnebeskrivelse:</i> En beskrivelse av temaer, omfang, forventet læringsutbytte, lærings- og vurderingsformer samt andre obligatoriske krav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/4"><i>Studiepoeng:</i> Mål på arbeidsomfang i studiet. 60 studiepoeng tilsvarer ett års studie på full tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/5"><i>Læringsutbytte:</i> Beskrivelse av kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse studenten har tilegnet seg etter fullført emne eller studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/6"><i>Sensur:</i> Bedømmelse av studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/7"><i>Studieavgift:</i> Avgift som studenten betaler for sin utdanning. Studieavgiften faktureres pr. år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/8"><i>Studiekontrakt:</i> Individuell kontrakt mellom student og Fagskolen i Østfold som regulerer hvilket studie studenten har studierett til, og hvilke rettigheter og forpliktelser som tilkommer. Denne forskrift anses som en del av studentens studiekontrakt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/9"><i>Studieplan:</i> En helhetlig plan for et studieprogram med progresjon, mål og innhold, forventet læringsutbytte, oppbygging av studiet, lærings- og vurderingsformer samt andre obligatoriske krav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/10"><i>Student:</i> Person med en skriftlig, bindende og ikke avsluttet studiekontrakt med Fagskolen i Østfold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/11"><i>Søker:</i> Person som søker opptak til studier, programmer eller enkeltkurs ved Fagskolen i Østfold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/12"><i>Vurdering:</i> Bedømmelse av studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse i et emne som omfatter alle vurderingsformer som gir grunnlag for fastsettelse av karakter i emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/13"><i>Bortvisning:</i> Hvis en student, til tross for en skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende på medstudenters arbeid eller virksomheten ved fagskolen ellers, kan styret fatte vedtak om at studenten skal bortvises i inntil ett år. Rektoren ved skolen kan fatte vedtak om bortvisning dersom vilkårene i § 12 annet ledd er til stede, jf. fagskoleloven. Et slikt vedtak gjelder inntil styret kan fatte et endelig vedtak i saken. Bortvisningen innebærer ikke at studenten fratas retten til å gå opp til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/14"><i>Lokal klagenemnd:</i> Klageorgan utnevnt av fagskolens styre til å ivareta klagebehandling. Nemnda er beskrevet i kapittel 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/15"><i>Nasjonal klagenemnd:</i> Klageorgan utnevnt av departementet som behandler klager på enkeltvedtak etter kapittel 7 i forskrift om høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/16"><i>Realkompetanse:</i> Dokumentert kunnskap, ferdigheter og generell kompetanse tilegnet uavhengig av læringsarena, gjennom formell, ikke-formell og uformell læring. Formell læring er den vurdering som skjer i utdanningssystemet, eventuelt for annet autorisasjons- og/eller sertifiseringsformål, ikke-formell læring er strukturert opplæring gjennom kurs og andre tilbud som ikke inngår i utdanningssystemet. Uformell læring skjer gjennom livet på arenaer som ikke først og fremst er begrenset på strukturert læring, gjennom yrkespraksis, ubetalt arbeid, organisasjonsarbeid eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/17"><i>Realkompetansevurdering:</i> Måling av realkompetansen opp mot kriterier fastsatt i gjeldende studieplan. Realkompetansevurdering kan gi grunnlag for opptak til fagskoleutdanning eller fritak for emner som del av en fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/18"><i>GSU-liste:</i> En oversikt over hvilke videregående utdanninger fra land utenfor Norden som gir generell studiekompetanse, med angivelse av tilleggskrav i norsk og engelsk der det er aktuelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/19"><i>Skikkethet:</i> En student som i utdanningen eller i fremtidig yrkesutøvelse kan utgjøre fare for liv, fysisk og/eller psykisk helse, rettigheter og sikkerhet til barn, unge eller voksne i sårbare situasjoner, er ikke skikket for yrket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Søkerens og studentens undersøkelses- og opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Enhver søker/student plikter å sette seg inn i den til enhver tid gjeldende forskrift om opptak, studier og eksamen ved Fagskolen i Østfold og de spesifikke bestemmelsene som gjelder det studietilbudet søkeren søker til eller studenten følger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) Som student plikter man å sette seg inn i studieplaner, retningslinjer og frister som er relevant for studieprogrammet, eksamensplaner, rutiner for eksamen, regler for behandling av fusk og nødvendige forutsetninger for å gå opp til eksamen. De ovennevnte regler, planer og rutiner finnes på Fagskolen i Østfolds læringsplattform.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">(3) Manglende kjennskap til ovennevnte kilder kan ikke påberopes som et befriende forhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">(4) Studenten plikter skriftlig å underrette Fagskolen i Østfold om navneendringer. Navneendring må dokumenteres. All post blir sendt digital postkasse. Dersom den digitale posten ikke åpnes, sendes posten til studentens folkeregistrerte adresse. Unnlatt oppdatering av adresse og telefonnummer innebærer at studenten må bære risikoen for at underretninger fra Fagskolen i Østfold ikke mottas, eller ikke mottas i tide.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/5">(5) Alle studenter ved Fagskolen i Østfold har tilgang til og må bruke skolens læringsplattform og egen skole epostadresse som bl.a. benyttes til viktig studentinformasjon fra Fagskolen i Østfold. Studenten plikter å sjekke læringsplattform og e-post jevnlig. Studenter som velger å videresende e-posten til en annen adresse enn skole e-postadressen, plikter selv å sørge for at e-post kan bli mottatt av denne e-postadressen, og må selv bære risikoen for at underretning fra Fagskolen i Østfold ev. ikke mottas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Innhenting og behandling av personopplysninger hos fagskolene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">(1) Fagskolene kan behandle personopplysninger om søkere og studenter når formålet med behandlingen er å ivareta den registrertes rettigheter, eller å oppfylle skolens plikter etter fagskoleloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">(2) Fagskolene kan behandle opplysninger om navn, fødselsnummer, midlertidig fødselsnummer, D-nummer, arbeidserfaring og karakterer fra videregående opplæring, fagskoler, universiteter og høyskoler og fag- og svennebrev hentet fra offentlige myndigheter, offentlige systemer for vitnemål, statlige, fylkeskommunale og private utdanningsinstitusjoner, når dette er nødvendig for å oppfylle formålet som er nevnt i første ledd. Innhenting av opplysningene kan skje elektronisk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/3">(3) Fagskolene kan også behandle opplysninger om helse, sosiale forhold og andre sensitive opplysninger som studenten selv har gitt skolen, eller har samtykket til at skolen skal få, når disse opplysningene er nødvendige for formål som nevnt i første ledd. Disse begrensningene i skolens adgang til å behandle opplysninger om helse, sosiale forhold og andre sensitive opplysninger gjelder ikke for nødvendig behandling etter fagskoleloven § 26.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/4">(4) Fagskolene kan fatte vedtak ved helt eller delvis automatisert saksbehandling i sine systemer. Den personen som vedtaket retter seg mot, kan kreve at vedtaket overprøves manuelt av saksbehandleren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/5">(5) Fagskolene kan motta og behandle politiattest fra søkerne elektronisk i sine systemer der det kreves at studenten skal legge frem politiattest, jf. fagskoleloven § 27. Politiattest som er utstedt og signert digitalt, kan kun leveres i digital form. Søkerne må selv innhente og formidle politiattesten til fagskolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Innhenting og behandling av personopplysninger i det samordnede opptaket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">(1) Samordna opptak ved Unit kan behandle personopplysninger om en søker når formålet med behandlingen er å behandle en søknad om opptak til fagskoleutdanning ved fagskoler som deltar i det samordnede opptaket etter § 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">(2) Bestemmelsene i § 4 andre, tredje og fjerde ledd gjelder tilsvarende for Samordna opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">(1) Fagskolen i Østfold er ansvarlig for at opptaket til fagskolens studier gjøres i henhold til lov og forskrifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">(2) Søknad med eventuelle vedlegg registreres i portalen til samordna opptak ved Unit i henhold til søknadsfrist angitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/3">(3) Det er styret ved fagskolen eller den det bemyndiger som fatter vedtak om opptak. Regler om klagefrist på enkeltvedtak følger av forvaltningslovens § 29. Fristen for å klage er 3 uker fra det tidspunkt underretningen om vedtaket er kommet frem til vedkommende søker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/4">(4) En student kan maksimalt søke tre ganger om opptak til samme studieprogram ved Fagskolen i Østfold hvis studiet tidligere har vært påbegynt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/2/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 16 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) og § 3 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Opptak til Fagskolen i Østfold organiseres gjennom det samordnede opptaket til fagskoleutdanning ved Direktoratet for IKT og fellestjenester i høyere utdanning og forskning (Unit).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Etter ordinær søknadsfrist vil søknadsportalen bli åpnet dersom det er ledige studieplasser. Søknad med dokumentasjon og eventuelle vedlegg registreres i portalen til samordna opptak med fortløpende inntak forutsatt ledige studieplasser for søkere som tilfredsstiller opptakskravene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">(3) Årlig søknadsfrist til fagskolen ved samordnet opptak er 15. april hvis ikke annet er oppgitt i utlysningen av studietilbudet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-2-1">
        <pverdi>§ 2-2-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt opptaksgrunnlag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-1/ledd/1">(1) Opptak til fagskoleutdanning ved Fagskolen i Østfold krever enten relevant fag- eller svennebrev, treårig yrkesfaglig opplæring eller generell studiekompetanse, jf. Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring nivå 4, eller tilsvarende realkompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-1/ledd/2">(2) Generell studiekompetanse reguleres av forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 2-1, samt § 2-3 og § 2-4 om opptak på grunnlag av henholdsvis fullført høyere utdanning og fullført fagskoleutdanning, med mindre noe annet følger av forskriften for høyere yrkesfaglig utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-1/ledd/3">(3) Realkompetansevurdering kan ikke foretas for opptak til fagskoleutdanninger der fagskolen har stilt som et opptakskrav at studenten har yrkesgodkjenning, autorisasjon eller sertifisering etter annen lovgivning. Disse kravene fremkommer i utdanningens studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-1/ledd/4">(4) Styret selv kan stille spesielle opptakskrav som er relevante for fagskoleutdanningen. Med spesielle opptakskrav menes krav om bestemte fag, fagbrev, svennebrev, karakterer, poeng, opptaksprøver, arbeidserfaringer, autorisasjoner, sertifiseringer eller andre yrkesgodkjenninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-1/ledd/5">(5) Styret selv kan i tillegg stille opptakskrav om fullført og bestått fagskoleutdanning til fagskoleutdanninger. Annen fagskoleutdanning kan kun settes som opptakskrav i tilfeller der de enkelte fagskoleutdanningene er selvstendige enheter som bygger på hverandre, og det totale løpet for utdanningene som bygger på hverandre ikke overskrider to år. I særlige tilfeller kan det totale utdanningsløpet være opptil tre år, jf. § 42.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-2-2">
        <pverdi>§ 2-2-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på grunn av realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-2/ledd/1">(1) Søkere som ikke fyller kravene til generelt opptaksgrunnlag og har fylt 23 år, kan søke opptak på grunnlag av realkompetanse ved Fagskolen i Østfold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-2/ledd/2">(2) Søkeren må ha minst fem års yrkespraksis. Yrkespraksis må være relevant til studieprogrammet det søkes på. Relevant utdanning kan utgjøre inntil to av disse fem årene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-2/ledd/3">(3) Søkeren må vise til realkompetanse i felles allmenne fag tilsvarende læreplanene i Vg1 og Vg2 i yrkesfaglige utdanningsprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-2/ledd/4">(4) Fagskolen i Østfold har ansvaret for at søkere tilbys realkompetansevurdering. Realkompetansevurdering av relevant praksis foretas av Fagskolen i Østfold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-2/ledd/5">(5) Fagskolen i Østfold har egne retningslinjer for realkompetansevurdering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-2-3">
        <pverdi>§ 2-2-3.</pverdi>
        <ptittel>Betinget opptak</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-2-3-1">
        <pverdi>§ 2-2-3-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på visse vilkår ved sen fag- eller svenneprøve (betinget opptak)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-1/ledd/1">(1) Søkere som ikke har dokumentert fullført og bestått fag- eller svenneprøve innen fristen for å sende inn dokumentasjon, og som derfor ikke er kvalifisert for opptak, kan få opptak til fagskoleutdanning dersom de kan dokumentere at de skal gjennomføre fag- eller svenneprøven i løpet av det påfølgende semesteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-1/ledd/2">(2) Søkere som har fått opptak uten bestått fag- eller svenneprøve, kan ikke reservere studieplassen jf. § 13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-1/ledd/3">(3) Studenter med opptak på visse vilkår som ikke oppfyller opptakskravene i løpet av første semester etter opptak, mister studieplassen og studieretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-1/ledd/4">(4) Studenter som går opp til eksamen i en utdanning de har fått opptak til på visse vilkår, får ikke denne eksamenen godkjent som bestått uten at opptakskravet er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-1/ledd/5">(5) Den fagskolen som gir et betinget opptak, skal så langt det er mulig og rimelig legge til rette for at studenten både kan gå opp til fag- eller svenneprøven i videregående opplæring og gjennomføre utdanningen det er gitt betinget opptak til. Dersom fagskolene ikke finner å kunne legge til rette på denne måten, skal studenten få forlenget opptaket på visse vilkår til neste gang det blir arrangert utsatt eksamen i det aktuelle faget i videregående opplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-2-3-2">
        <pverdi>§ 2-2-3-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på andre visse vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/1">(1) Søkere som på grunn av spesielle omstendigheter ikke kan avlegge eksamen i videregående opplæring, og som derfor ikke er kvalifisert for opptak til fagskoler som er omfattet av denne forskriften, kan få opptak til fagskoleutdanning dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">søkeren består eksamen i ett eller flere fag i videregående opplæring i løpet av første semester etter opptak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">søkeren har standpunktkarakteren 2 eller bedre i faget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ikke allerede har avsluttende vurdering i faget, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">oppfyller fastsatte karakterkrav når eksamen er avlagt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/2">(2) Med spesielle omstendigheter menes sykdom, ulykker eller dødsfall i nær familie. Fagskolen kan gi betinget opptak på grunn av andre spesielle omstendigheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/3">(3) Søkeren som har fått opptak på visse vilkår, kan ikke få reservert studieplass til senere opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/4">(4) Studenter med opptak på visse vilkår som ikke oppfyller opptakskravene innen den fastsatte fristen, mister studieplassen og studieretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/5">(5) Studenter som går opp til eksamen i en utdanning de har fått opptak til på visse vilkår, får ikke denne eksamen godkjent som bestått uten at opptakskravet er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-2/ledd/6">(6) Den fagskolen som gir et betinget opptak, skal så langt det er mulig og rimelig, legge til rette for at studenten både kan gå opp til utsatt eksamen i videregående opplæring og gjennomføre utdanningen det er gitt betinget opptak til. Dersom fagskolene ikke finner å kunne legge til rette på denne måten, skal studenten få forlenget opptaket på visse vilkår til neste gang det blir arrangert utsatt eksamen i det aktuelle faget i videregående opplæring</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-2-3-3">
        <pverdi>§ 2-2-3-3.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på grunnlag av utenlandsk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-3/ledd/1">(1) Søkere med fullført videregående opplæring fra de andre nordiske landene er kvalifiserte for opptak når den videregående opplæringen i de respektive landene gir generelt opptaksgrunnlag til aktuell norsk fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-3/ledd/2">(2) Søkere fra nordiske land får sin kompetanse realkompetansevurdert av skolen. Søkere utenfor Norden må dokumentere opplæring og praksis ved autorisert translatør og ha bestått eller ha likeverdig realkompetanse i de felles allmenne fagene tilsvarende Vg1 og Vg2 i yrkesfaglige utdanningsprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-3-3/ledd/3">(3) Ved opptak til fagskoleutdanning i helsefag må søkere med utenlandsk utdanning, være autorisert i Norge.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-2-4">
        <pverdi>§ 2-2-4.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende regler om språkkrav for søkere med utenlandsk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/1">(1) Søkere med bestått og fullført videregående opplæring fra de andre nordiske landene er kvalifiserte for opptak uten tilleggskrav i norsk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/2">(2) Søkere med fullført og bestått treårig videregående opplæring fra land utenfor Norden må dokumentere kunnskaper i norsk, såfremt den omsøkte fagskoleutdanningen ikke tilbys på et fremmedspråk. For fagskoleutdanninger hvor det kreves generell studiekompetanse, må søkere dokumentere kunnskaper i norsk på minimum nivå B2 i Europarådets referanserammeverk for språk. For andre fagskoleutdanninger fastsetter fagskolen i forskrift om søkere må dokumentere kunnskaper i norsk på minimum nivå B1 eller B2 i Europarådets referanserammeverk for språk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/3">(3) Kunnskaper i norsk dokumenteres med én av følgende prøver:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Bestått norsk med 393 timer fra videregående opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Bestått eksamen fra trinn 3 i norsk for utenlandske studenter ved universitetene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Bestått eksamen fra 1-årig studium i norsk språk og samfunnskunnskap for utenlandske studenter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Skriftlig test i norsk, høyere nivå («Bergenstesten»), med minimum 450 poeng eller «bestått» etter ny vurderingsordning f.o.m. høsten 2009</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/3/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Avsluttende prøve i norsk (norskprøven) med ferdigheter på minimum nivå B2 i alle delferdigheter, jf. lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven) § 19 andre ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/4">(4) For fagskoleutdanninger der søkere må dokumentere kunnskaper i norsk på minimum nivå B1, kan disse også dokumenteres med avsluttende prøve i norsk (norskprøven) med ferdigheter på minimum nivå B1 i alle delferdigheter, jf. lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven) § 19 andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/5">(5) Søkere som har utdanning fra International Baccalaureate (IB), og som enten har tatt norsk A eller norsk B på minimum lavere nivå («standard level»), eller som oppfyller kravene i tredje ledd, fyller kravene til generell studiekompetanse dersom de i tillegg oppfyller ett av følgende krav:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">oppnådd diplom fra International Baccalaureate (IB)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">oppnådd IB-Certificate med mer enn 20 poeng og bestått i tre fag på lavere nivå («standard level») og tre fag på høyere nivå («higher level»), eller bestått to fag på lavere nivå («standard level») og fire fag på høyere nivå («higher level»). Slike søkere kan ikke ha lavere karakter enn 3. Theory of Knowledge, Creativity, Action and Service og Extended Essay må også være bestått.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/6">(6) Kravene til norskkunnskaper gjelder ikke for søkere som skal tas opp til fremmedspråklige utdanningsprogram og studenter som deltar i internasjonale utvekslingsprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-4/ledd/7">(7) Ved utdanninger som stiller språkkrav til engelsk, vil disse kravene fremkomme i utdanningenes studieplan og på fagskolens nettside der dette er relevant.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-2-5">
        <pverdi>§ 2-2-5.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler for opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-5/ledd/1">(1) Generell studiekompetanse etter tidligere ordninger reguleres i forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 9-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-5/ledd/2">(2) Omregningstabell for søkere med vitnemål fra norsk gymnas med bokstavkarakterer reguleres i forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 9-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-2-6">
        <pverdi>§ 2-2-6.</pverdi>
        <ptittel>Reservasjon av studieplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-6/ledd/1">(1) Søkere som har fått opptak ved en fagskole, kan etter søknad få inntil to års utsettelse av studiestart ved sykdom, svangerskap/barsel, verneplikt eller andre tungtveiende grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-6/ledd/2">(2) Søknad med dokumentasjon skal sendes til fagskolen innen tre uker fra tilbudet om studieplass ble mottatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-2-7">
        <pverdi>§ 2-2-7.</pverdi>
        <ptittel>Rett til permisjon i forbindelse med fødsel og omsorg for barn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-7/ledd/1">(1) En student som får barn under studiene, har rett til permisjon fra studiene under svangerskapet og til omsorg for barn. I permisjonsperioden har studenten fortsatt status som student ved fagskolen og har rett til å gjenoppta utdanningen på samme nivå som før permisjonen. En gravid student har rett til utsatt eksamen hvis eksamensdatoen er i perioden mellom tre uker før fastsatt termindato og seks uker etter fødsel. En student som blir far har rett til utsatt eksamen hvis eksamensdatoen er innenfor to uker etter fødselen. Departementet kan gi nærmere bestemmelser om rett til utsatt eksamen på grunn av fødsel. Bestemmelsene i arbeidsmiljøloven § 12-1 til § 12-5 og § 12-7 gjelder så langt de passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-7/ledd/2">(2) Fagskolen skal legge til rette for at studenter som er i permisjon etter første ledd, kan gjenoppta utdanningen så raskt som mulig etter endt permisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-7/ledd/3">(3) Retten til permisjon og til utsatt eksamen gjelder tilsvarende ved adopsjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-2-8">
        <pverdi>§ 2-2-8.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon som ikke er lovfestet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2-8/ledd/1">En student kan søke om permisjon fra studiene som ikke omfatter lovfestet krav om permisjon, jf. § 28 i fagskoleloven og § 2-2-7 i denne forskrift. Det skal søkes skriftlig til utdanningsleder for utdanningen der studenten må fremlegge dokumentasjon fra fagkyndige (lege, arbeidsgiver, oppdragsgiver etc.) som begrunner behovet for permisjon og gir fagskolen tilstrekkelig vurderingsgrunnlag for vedtaket. Det fattes enkeltvedtak og det kan påklages. Fristen for å klage er satt til tre uker fra det tidspunktet vedtaket er kommet frem til søker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Politiattest ved opptak til fagskoleutdanning</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-3-1">
        <pverdi>§ 2-3-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-1/ledd/1">(1) Fagskolen i Østfold krever politiattest som nevnt i politiregisterloven § 39 fra studenter i utdanninger hvor studenter kommer i kontakt med mindreårige som del av klinisk undervisning eller praksisopplæring. Dette gjelder kun studenter som skal utføre oppgaver som innebærer et tillits- eller ansvarsforhold overfor mindreårige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-1/ledd/2">(2) Hvis det er gitt særlige regler om politiattest for et yrke, gjelder disse tilsvarende for studenter som deltar i praksisopplæring eller klinisk undervisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-1/ledd/3">(3) Informasjon om krav om politiattest fremkommer også i brev om tilbud om studieplass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-3-2">
        <pverdi>§ 2-3-2.</pverdi>
        <ptittel>Tidspunkt for fremleggelse av politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-2/ledd/1">(1) Alle søkere som får tilbud om plass ved utdanninger med krav om politiattest, jf. § 19 første ledd, skal sende politiattest til utdanningsstedet innen fire uker fra tilbudet kommer frem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-2/ledd/2">(2) Politiattesten må ikke være eldre enn tre måneder på tidspunktet for fremleggelse av attesten, jf. første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-3-3">
        <pverdi>§ 2-3-3.</pverdi>
        <ptittel>Bekreftelse ved opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-3/ledd/1">Til utdanninger med krav om politiattest skal søkere, sammen med melding om at de tar imot tilbud om studieplass, bekrefte at de kjenner regelverket om politiattest, og at de innen fristen vil levere attest som er relevant for opptak til vedkommende utdanning, jf. § 19.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-3-4">
        <pverdi>§ 2-3-4.</pverdi>
        <ptittel>Fornyet vandelskontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-4/ledd/1">Fornyet vandelskontroll kan foretas i samsvar med politiregisterloven § 43.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-3-5">
        <pverdi>§ 2-3-5.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av politiattest med merknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-5/ledd/1">(1) Søkeren eller studenten skal bidra til å opplyse saken ved å fremlegge dokumentasjon om forhold som ligger til grunn for merknader på politiattesten. Søker eller student som ikke fremlegger slik dokumentasjon, har ikke rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring ved den aktuelle utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-5/ledd/2">(2) Fagskolen skal snarest mulig, og senest innen ti dager etter at all dokumentasjon i saken foreligger, fremlegge politiattesten til skikkethetsnemnda, jf. fagskoleloven § 26. Med politiattesten skal det følge en oversikt over innhold og veiledning i den kliniske undervisningen eller praksisstudiene og en begrunnet uttalelse om hvorvidt studenten bør utelukkes fra å delta i denne. Studenten skal samtidig få kopi av fagskolens uttalelse til nemnda med vedlegg, og gis fjorten dagers frist til å uttale seg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-5/ledd/3">(3) Saken skal fremlegges for den lokale klagenemnda der den behandles snarest mulig, og senest innen fire uker etter at den er mottatt av skikkethetsnemnda. Studenten har ikke rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisstudier før det er fattet vedtak i saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-5/ledd/4">(4) Den lokale klagenemnda skal vurdere om hensynet til pasienter, brukere, barnehagebarn, elever eller andre sårbare grupper skal føre til at studenten utestenges fra klinisk undervisning eller praksisstudier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-5/ledd/5">(5) Skikkethetsnemnda og/eller den lokale klagenemnda kan innkalle studenten til møte dersom det er nødvendig for å få saken tilfredsstillende opplyst.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-5/ledd/6">(6) Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning er klageinstans.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-5/ledd/7">(7) Politiattesten skal oppbevares i samsvar med politiregisterforskriften § 37-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-3-6">
        <pverdi>§ 2-3-6.</pverdi>
        <ptittel>Følger av at politiattest ikke fremlegges og/eller at studenten kan delta i praksisopplæring eller klinisk undervisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-6/ledd/1">(1) Den som ikke fremlegger politiattest i henhold til reglene i denne forskriften, har ikke rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-6/ledd/2">(2) Det kan gjøres unntak fra første ledd dersom årsaken til at søkeren eller studenten ikke fremlegger politiattest ligger utenfor kontroll til vedkommende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3-6/ledd/3">(3) Studenter som ikke kan delta i obligatorisk praksisopplæring eller klinisk undervisning etter fagskoleloven § 27 eller denne forskrift kapittel 5 får ikke vitnemål for fullført grad eller utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Innpassing og fritak</ptittel>
        <fotnote id="/kapittel/2/paragraf/2-4/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 37 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning.</fotnote>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) En student kan innpasse beståtte emner fra annen godkjent fagskoleutdanning med samme antall studiepoeng i den utstrekning utdanningen oppfyller de faglige krav for emnet eller emnene det søkes om innpassing for. Innpassing kan bare skje mellom fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektet fagområde. Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) En student kan søke fritak for emner på grunnlag av annen dokumentert relevant utdanning og kompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">(3) Dokumentasjon av realkompetanse kan gi grunnlag for fritak. Fritak skal bygge på en faglig vurdering fra Fagskolen i Østfold. Fritak på bakgrunn av realkompetanse må baseres på en faglig vurdering av om søkerens bakgrunn fra arbeidsliv, frivillig sektor, utdanning og/eller annet, dvs. formell, ikke-formell og uformell kompetanse, samlet kan gi grunnlag for fritak for del av fagskoleutdanning. Det gis ikke fritak for emnet Hovedprosjekt og underliggende temaer i emnene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">(4) Utgangspunktet for vurderinger om innpassing og fritak skal være læringsutbyttebeskrivelsene for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet og studiepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning for de emner eller den kompetanse det søkes om innpassing eller fritak for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/5">(5) Søknad om godkjenning av innpassing eller fritak må framsettes skriftlig innen en måned etter oppstart av emnet og må inneholde nødvendig dokumentasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/6">(6) Det er fagskolen som fatter vedtak om innpassing og fritak. Vedtaket er et enkeltvedtak og kan påklages med en frist på 3 uker fra det tidspunkt underretningen om vedtaket er kommet frem til vedkommende søker.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Rangering ved opptak</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/3/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 14 til 18 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere ved opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Opptak til fagskoleutdanning skjer på grunnlag av kvalifisering og rangering. Rangering skjer ved utregning av poeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Grunnlaget for rangering er karakterene fra den dokumentasjonen som kvalifiserer søkeren for en fagskoleutdanning og annen dokumentasjon som gir tilleggspoeng, jf. § 3-2 denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Søkere med høy poengsum skal rangeres foran søkere med lav poengsum. Søkere med lik poengsum skal rangeres etter alder, eldre søkere går foran yngre søkere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) Hvis det er ledige studieplasser etter at det ordinære opptaket er gjennomført, kan fagskolen selv tilby disse studieplassene til kvalifiserte søkere. Søknader om opptak til slike ledige studieplasser behandles i den rekkefølgen de mottas, uavhengig av rangeringsbestemmelsene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5">(5) Hvis det er venteliste etter at det ordinære opptaket er gjennomført, men fagskolen får ledige studieplasser etter studiestart, skal fagskolen tilby eventuelle ledige studieplasser til søkerne som står på venteliste. Ti dager etter studiestart kan hver fagskole tilby resterende studieplasser til kvalifiserte søkere uten hensyn til rangeringsbestemmelsene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Poengberegning ved rangering av søkere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Alle fag med tallkarakterer som inngår i kvalifikasjonsgrunnlaget skal tas med i beregning av karakterpoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Karakterpoeng er gjennomsnitt av alle tallkarakterer, med to desimaler, multiplisert med 10. For fag- eller svennebrev som inngår i kvalifikasjonsgrunnlaget, gis søkere følgende ekstra poeng:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">et fag- eller svennebrev gir 10 poeng. For søkere med to fagbrev, gir det andre fagbrevet 5 poeng. Dette omfatter også utdanninger som i dag fører til fag- eller svennebrev, men som i tidligere struktur ble avsluttet med yrkesfaglig eksamen og dokumentert med vitnemål.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">hvert fag- eller svennebrev med resultatet meget godt bestått gir ytterligere 5 poeng for det første fag- eller svennebrevet og 2 poeng for det andre.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) Relevant yrkespraksis gir 1 poeng per 6. måned i tilsvarende 100 prosent stilling. Læretid og yrkespraksis som inngår i grunnlaget for å gå opp til fag- eller svenneprøve som praksiskandidat gir ikke poeng. Det kan gis inntil 10 poeng for relevant yrkespraksis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Karakterforbedringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Ved beregning av karakterpoeng skal karakterforbedringer erstatte tidligere karakter(er) i samme fag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere som ikke kan poengberegnes</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, må rangeres i forhold til poengberegnede søkere ved hjelp av en individuell skjønnsmessig vurdering. Fagskolen fastsetter selv skjønnskriteriene. For å få tilbud om opptak kreves det likeverdige ferdigheter og kunnskaper med søkere som får tilbud om opptak etter rangering på grunnlag av poengberegning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) I vurderingen skal fagskolen legge vekt på søkerens reelle kvalifikasjoner for studiet, herunder søkerens norskkunnskaper.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Rangering på grunnlag av opptaksprøve</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Søkere til fagskoleutdanninger som har opptaksprøve som spesielt opptakskrav, skal rangeres på grunnlag av § 3-1-§ 3-4 og opptaksprøven. Fagskolen fastsetter hvor stor vekt opptaksprøven skal tillegges.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Læringsmiljø</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Studentombud</ptittel>
        <fotnote id="/kapittel/4/paragraf/4-1/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 14a i lov om høyere yrkesfaglig utdanning.</fotnote>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Styret skal sørge for at alle fagskolestudenter har tilgang til et studentombud.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Studentombudet skal gi fagskolestudenter råd og hjelp i saker knyttet til deres studiesituasjon. Studentombudet kan ikke instrueres i sitt virke. Studentombudet har taushetsplikt, jf. forvaltningsloven § 13 til § 13e.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) Ansettelse på åremål kan benyttes for studentombud. Åremålsperioden kan være fire til seks år. Ingen kan være ansatt på åremål etter denne bestemmelsen i en sammenhengende periode på mer enn tolv år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) Departementet kan gi nærmere forskrift om studentombud.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Inkluderende læringsmiljø</ptittel>
        <fotnote id="/kapittel/4/paragraf/4-2/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 15 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning.</fotnote>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Styret har det overordnede ansvaret for studentenes læringsmiljø. Styret skal, i samarbeid med studentorganene, legge forholdene til rette for et godt og inkluderende læringsmiljø. Styret skal innenfor sitt ansvarsområde arbeide for å forebygge og forhindre trakassering og seksuell trakassering, jf. likestillings- og diskrimineringsloven § 13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Hvis fagskolen er tilknyttet en studentsamskipnad, skal styret i samarbeid med studentsamskipnaden legge til rette for et godt og inkluderende læringsmiljø og arbeide for å bedre studentvelferden på lærestedet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Styret har ansvaret for at læringsmiljøet og det fysiske og psykiske arbeidsmiljøet er fullt forsvarlig med hensyn til studentenes helse, sikkerhet og velferd. I utformingen av det fysiske arbeidsmiljøet skal styret, så langt det er mulig og rimelig, sørge for
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">at lokaler, adkomstveier, trapper, mv. er dimensjonert og innredet for den virksomheten som drives</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">at lokalene har gode lys- og lydforhold og forsvarlig inneklima og luftkvalitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">at lokalene blir vedlikeholdt og er rene og ryddige</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">at lokalene er innredet slik at studentene unngår uheldige fysiske belastninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">at virksomheten er planlagt slik at skader og ulykker forebygges</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">at tekniske innretninger og utstyr er sikret og blir vedlikeholdt, slik at studentene unngår skader og ulykker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">at lokaler, adkomstveier, sanitæranlegg og tekniske innretninger er utformet på en slik måte at personer med nedsatt funksjonsevne kan studere ved fagskolen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">at læringsmiljøet er innrettet for studenter av ulike kjønn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">at læringsmiljøet er utformet etter prinsippet om universell utforming.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Individuell tilrettelegging</ptittel>
        <fotnote id="/kapittel/4/paragraf/4-3/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 15 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning.</fotnote>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Studenter med funksjonsnedsettelse og studenter med særskilte behov har rett til egnet individuell tilrettelegging av lærested, undervisning, læremidler og eksamen, for å sikre likeverdige opplærings- og utdanningsmuligheter. Retten gjelder tilrettelegging som ikke innebærer en uforholdsmessig byrde for utdanningsinstitusjonen. I denne vurderingen skal det legges særlig vekt på tilretteleggingens effekt for å fjerne barrierer for disse studentene, kostnadene ved tilretteleggingen og institusjonens ressurser. Tilretteleggingen skal ikke føre til en reduksjon av de faglige kravene som stilles i den enkelte utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Ved behov for slik tilrettelegging må søker/studenten informere institusjonen tidligst mulig og fremlegge nødvendig dokumentasjon slik at skolen kan fatte behovsrettede vedtak.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende vurdering, eksamen og sensur</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/5/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 21 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning.</fotnote>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/1">Styret skal sørge for at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte. Vurderingen skal sikre det faglige nivået ved vedkommende utdanning. Det skal være ekstern evaluering av vurderingen eller vurderingsordningene.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Ved Fagskolen i Østfold kan følgende eksamensformer benyttes hver for seg eller sammen for det enkelte emnet og er beskrevet i den enkelte studieplan:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">skriftlig eksamen under tilsyn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">muntlig eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">skriftlig hjemmeeksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">ferdighetsprøver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">laboratorieøvelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">prosjektarbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">muntlige presentasjoner.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Felles vurderingsuttrykk og karaktersystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Vurderingsuttrykket ved avsluttende vurdering, eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering skal være bestått-ikke bestått eller en gradert skala med fem trinn fra A til E for bestått og med F for ikke bestått. I den graderte karakterskalaen fra A til F skal karakteren C gi uttrykk for en jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder, og karakteren A for en fremragende prestasjon som klart utmerker seg.</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikke fagspesifikk beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg.
<br/> Studenten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon.
<br/> Studenten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder.
<br/> Studenten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler.
<br/> Studenten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer.
<br/> Studenten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene.
<br/> Studenten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Emnevurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">(1) I hvert emne skal det foretas en sluttvurdering av studenten i forhold til emnets læringsutbytter. Det skal være en helhetsvurdering av studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse. Vurderingsgrunnlag og -kriterier er beskrevet i den enkelte studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">(2) Det er emnets lærere som foretar sluttvurdering i emnene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">(3) Hvis en student vurderes til ikke bestått i et emne må emnet gjennomføres på nytt. Dette vil skje i forbindelse med emnets gjennomføringstakt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/4">(4) Dersom en student avbryter en praksisperiode uten dokumentert grunn blir praksisperioden vurdert til «ikke bestått».</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/5">(5) Ved ikke bestått praksis har studenten krav på å få tilrettelagt den aktuelle perioden én (1) gang til. Får studenten vurdert samme praksisperiode til «ikke bestått» to (2) ganger mister studenten studieplassen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for å gå opp til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">(1) En student har rett til å fremstille seg til eksamen dersom vurderingsgrunnlaget for emnet er tilfredsstilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">(2) Settes emnekarakter til F har ikke studenten rett til å fremstille seg til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/3">(3) Studenter som er tatt opp til et studieprogram blir automatisk oppmeldt til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4">(4) For å få gå opp til eksamen må studenten ha betalt semesteravgift innen fastsatt frist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Antall forsøk til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">En student har rett til å fremstille seg tre ganger til samme eksamen. Dersom en student unnlater å møte til eksamen uten gyldig grunn, telles dette som ett eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2">Tellende forsøk er når studenten
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">har bestått eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">får karakteren F/ikke bestått</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Trekker seg etter avmeldingsfristens utløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">ikke møter til eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">ikke leverer besvarelse i en vurdering/delvurdering i et emne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">har møtt til eksamen, men velger å trekke seg under eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">får eksamen annullert grunnet fusk, forsøk på fusk, falskt vitnemål eller annen uskikket opptreden.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k5/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Sykdom ved eksamen og trekk fra eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1">(1) En student som på grunn av sykdom eller annen vektig grunn ikke kan møte til eksamen, må umiddelbart gi skolen beskjed.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/2">(2) Gyldig fravær er fravær på grunn av dokumentert sykdom eller annen dokumentert tvingende fraværsgrunn. Dokumentasjon på fravær ved eksamen skal leveres til skolens administrasjon innen to dager etter at eksamen ble påbegynt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/3">(3) Ved gyldig fravær av ordinæreksamen, vil neste gjennomførte eksamen telles som første forsøk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k5/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ptittel>Utsatt eksamen og forbedringseksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1">(1) En student som er vurdert til ikke bestått eller hadde gyldig fravær ved ordinær eksamen vil tilbys ny eksamen ved neste eksamensperiode. Benyttes ikke dette tilbudet vil det påløpe en eksamensavgift ved ny eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/2">(2) En student som ønsker å forbedre en eksamenskarakter kan søke om å gå opp til ny eksamen ved neste eksamensperiode. En eksamensavgift må da betales av den enkelte student før eksamensgjennomføringen. Eksamensavgiften fastsettes årlig av skolen. Forbedringseksamen kan maksimalt avlegges en gang forutsatt at eksamensforsøkene ikke overstiger tre forsøk. Det vil være den siste eksamenskarakteren som blir den gjeldende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/3">(3) Hvis en student skal melde seg opp til ny eksamen må det gjøres innen frist fastsatt av skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/4">(4) Hvis ikke studenten benytter seg av tilbudet om ny eksamen ved neste eksamensperiode, belastes eksamensavgift ved ny eksamen. Ny eksamen må gjennomføres senest 3 år etter avsluttet studie. Eksamensforsøk etter 3 år må det søkes særskilt om, og fagskolen kan innvilge dette under forutsetning av at utdanningen ikke har hatt vesentlige endringer i henhold til fagskoletilsynsforskriftens § 3-8 eller at endringer i emnene fra gjeldende studieplan gir et feilaktig eksamensgrunnlag. Fagskolen gjør derfor en fortløpende og skjønnsmessig vurdering av slike søknader og det fattes et enkeltvedtak. Enkeltvedtaket kan påklages. Fristen for å klage er satt til tre uker fra det tidspunktet vedtaket er kommet frem til søker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k5/p5-8">
        <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
        <ptittel>Eksamen under særlige vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1">(1) Studenter som har permanent behov for spesielle ordninger i forbindelse med eksamen, må innen fastsattfrist søke om dette for eksamensperioden. Studenter som får akutt behov for særordning må søke om dette så snart som mulig etter at behovet oppstår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/2">(2) Særordning kan gis til kandidater som dokumenterer nedsatt funksjonsevne, gravide med dokumentert behov for hvile, mødre som ammer etc.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3">(3) Søknaden må inneholde dokumentasjon fra sakkyndig instans (f.eks. lege, logoped, psykolog) og beskrivelse av behovet for særordning i eksamenssituasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/4">(4) Studenter med dysleksi eller andre lese-/skrivevansker, eller studenter med annet morsmål enn norsk, kan etter eget ønske få lagt ved eksamensbesvarelsen en anonymisert attest som stadfester dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/5">(5) Tilrettelegging skal ikke føre til reduksjon av de faglige kravene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/6">(6) Fagskolen fatter vedtak om eksamen under særlige vilkår. Vedtaket er et enkeltvedtak og kan påklages. Fristen for å klage er tre uker fra det tidspunkt vedtaket er kommet fram til søker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k5/p5-9">
        <pverdi>§ 5-9.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/1">(1) Utdanningsleder er ansvarlig for at det oppnevnes sensor(er) ved sensur av arbeid som inngår i grunnlaget for karakter på vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/2">(2) For å ivareta habilitet, yrkesrelevans og vurderingens egnethet skal det benyttes to sensorer, hvorav en ekstern ved bedømmelse av studentenes prestasjoner i eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/3">(3) Ekstern sensor kan ikke være ansatt ved Fagskolen i Østfold eller ha hatt undervisning eller veiledning ved Fagskolen i Østfold inneværende studieår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/4">(4) Ekstern sensor skal ha relevant utdanning innen fagområdet, det er ønskelig at sensor har videreutdanning i PPU. Sensor må ha yrkeserfaring fra det aktuelle fagområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/5">(5) Sensur av eksamen fastsettes i fellesskap av intern og ekstern sensor. Dersom det ikke er enighet om en karakter, skal ekstern sensors vurdering vektlegges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/6">(6) Sensuren skal foreligge innen tre uker etter eksamen. Styret selv skal fatte vedtak om lengre frist dersom det ikke er mulig å skaffe kvalifisert sensor innen denne fristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/7">(7) Styret kan fastsette utfyllende retningslinjer for sensurering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/8">(8) Fagskolen har fastsatt utfyllende retningslinjer for sensurering i fagskolens kvalitetssystem.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Skikkethet</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/6/fotnote/*">* Med hjemmel i lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 26 og forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning § 26-§ 36.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Formålet med skikkethet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">En skikkethetsvurdering skal avdekke om studenten har de nødvendige forutsetningene for å kunne utøve yrket. En student som i utdanningen eller i fremtidig yrkesutøvelse kan utgjøre fare for liv, fysisk og/eller psykisk helse, rettigheter og sikkerhet til barn, unge eller voksne i sårbare situasjoner, er ikke skikket for yrket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Fagskoleutdanninger med skikkethetsvurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Skikkethetsvurdering skal foregå ved alle utdanninger der studenten kan utgjøre en fare, jf. § 26. Dette gjelder for samtlige utdanningstilbud, etter- og videreutdanninger innen fagområdet helse og oppvekst ved Fagskolen i Østfold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Ved akkreditering av ny fagskoleutdanning innen fagområdet helse og oppvekst skal det alltid foretas skikkethetsvurderinger for den aktuelle fagskoleutdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">(3) Fagskolen i Østfold har etablert en prosedyre for fagskolens rutiner og prosess rundt skikkethetsvurdering som både ansatte og studenter innen aktuelt fagområde skal gjøre seg kjent med, jf. § 29-§ 36 i forskrift for høyere yrkesfaglig utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Løpende og særskilt skikkethetsvurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">(1) Det skal foretas løpende skikkethetsvurdering av alle søkere og studenter ved fagskoleutdanninger som omfattes av § 5-2 første ledd, gjennom hele fagskoleutdanningen, jf. fagskolelovens § 26 første ledd. Den skal inngå i en helhetsvurdering av studentens forutsetninger for å kunne fungere i yrket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">(2) Hvis det er begrunnet tvil om at en student er skikket, skal det i tillegg foretas en særskilt skikkethetsvurdering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingskriterier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">(1) En student er uskikket dersom ett eller flere av følgende kriterier er oppfylt:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">studenten viser manglende vilje eller evne til omsorg, forståelse, innlevelse og respekt for barn, unge og voksne i sårbare situasjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">studenten viser manglende vilje eller evne til å endre uakseptabel adferd i samsvar med faglig veiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">studenten opptrer ikke i tråd med regelverk for helse, miljø og sikkerhet, prosedyrer og kvalitetssystemer, og dette kan utgjøre en fare for liv og helse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">studenten viser truende eller krenkende adferd i studiesituasjonen, eller overfor barn, unge eller voksne i sårbare situasjoner.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2">(2) Departementet kan fastsette tilleggskriterier for enkeltutdanninger i særskilte tilfeller.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Utestenging og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">(1) På bakgrunn av skikkethetsnemndas innstilling fatter den lokale klagenemnd vedtak om at en student ikke er skikket. Det skal ikke utstedes vitnemål for den aktuelle utdanningen til en student som er funnet uskikket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">(2) Hvis en student som er funnet uskikket skal utestenges fra utdanningen, skal det fattes særskilt vedtak om dette. Ved kortere utestenging enn fem år kan lokal klagenemnd stille vilkår som må være oppfylt før utdanningen gjenopptas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/3">(3) Vedtak om utestenging skal opplyse studenten om at han/hun ikke kan søke eller ta imot plass ved lignende utdanninger i utestengingsperioden, og at han/hun må søke nytt opptak dersom utdanningen skal gjenopptas etter utestengingsperioden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/4">(4) Jf. denne forskriftens § 2-3-5; En student som er dømt for forhold som innebærer at studenten må anses som uskikket til å delta i arbeid med bestemte grupper mennesker, kan utestenges fra praksisopplæring eller klinisk undervisning. Studenten kan bare utestenges dersom praksisopplæring eller klinisk undervisning må regnes som uforsvarlig på grunn av kontakten studenten da får med mennesker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/5">(5) Den som er siktet eller tiltalt for straffbart forhold som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd, eller i regler om krav til politiattester som nevnt i annet ledd, kan utestenges fra praksisopplæring eller klinisk undervisning til rettskraftig dom foreligger eller saken er henlagt. Studenten kan bare utestenges dersom praksisopplæring eller klinisk undervisning må regnes som uforsvarlig på grunn av kontakten studenten da får med mennesker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/6">(6) Lokal klagenemnd avgjør, etter uttalelsene fra fagskolens skikkethetsnemnd, om studenten skal nektes retten til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/7">(7) Vedtak om utestenging etter denne bestemmelsen kan påklages til det nasjonale klageorganet for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/8">(8) Departementet kan gi forskrift om saksbehandling ved utestenging på grunn av straffbare forhold.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Klagebehandling</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/7/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 20-§ 25 og § 36 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Klagenemnder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Lokal klagenemnd ved Fagskolen i Østfold skal behandle klager på enkeltvedtak etter denne forskriften. Klagenemnda skal også behandle klager med hjemmel i lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 23 til § 27. Saker etter disse paragrafene kan ikke behandles av andre organer ved fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning skal behandle klager på annullering av eksamen, utestenging og bortvisning, vurdering av skikkethet og vedtak om utestengning, jf. kapittel 7 i forskrift for høyere yrkesfaglig utdanning. Lokal klagenemnd fatter vedtak i første instans i disse sakene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Den lokale klagenemnda har fem medlemmer med personlige varamedlemmer. Lederen og varamedlemmet for lederen skal fylle de lovbestemte kravene for lagdommere. Lederen og varamedlemmet for lederen skal ikke være ansatt ved fagskolen. To av medlemmene skal være studenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4">(4) Klagenemnda er vedtaksfør når lederen eller varamedlemmet for lederen og to andre medlemmer er til stede.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/5">(5) Den lokale klagenemndas vedtak i saker om fagskolens enkeltvedtak kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/6">(6) Klagenemdas medlemmer utenom studentrådsrepresentantene med vara velges for fire år av gangen. Studentrådsrepresentantene med vara velges for ett år av gangen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/7">(7) Fagskolen i Østfold har etablert en prosedyre for fagskolens rutiner og prosesser rundt klagebehandling som både ansatte og studenter skal gjøre seg kjent med.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil ved eksamen, prøver eller annet arbeid som bedømmes med karakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) Etter § 23 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning kan en student som har vært oppe til eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter, klage over formelle feil. Klage over formelle feil ved eksamen, prøver eller annet arbeid som bedømmes med karakter må fremsettes skriftlig innen tre uker etter at studenten er eller burde være kjent med forholdet som begrunner klagen. Slik klage skal rettes til fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">(2) Sensurvedtaket ved eksamen, prøver eller annet arbeid som bedømmes med karakter, skal oppheves hvis det er begått feil som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne. Ny sensur gjennomføres hvis feilen kan rettes opp ved ny sensur av innleverte arbeider. I motsatt fall holdes ny eksamen, prøve eller lignende. Ved ny eksamen skal det benyttes nye sensorer. Karakterfastsetting ved ny sensur etter paragrafen her kan påklages etter reglene i § 6-3 i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">(3) Er krav om begrunnelse for eller klage over karakterfastsettingen fremsatt, løper klagefristen etter første ledd fra studenten har fått begrunnelsen eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/4">(4) Fagskolen kan bestemme at det skal foretas ny sensur eller holdes ny eksamen, prøve eller lignende hvis det er begått formelle feil som kan ha hatt betydning for én eller flere studenters prestasjon eller bedømmelse av denne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/5">(5) Gjelder karakterfastsetting ved vurderingsmapper, kan studenten søke om gjenåpning og ny sensur.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Rett til begrunnelse. Klage over karakterfastsetting ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">(1) Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen ved avsluttet emne eller eksamen. Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter må krav om slik begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt. Hvis karakteren kunngjøres elektronisk og studenten kan kreve begrunnelse på tilsvarende måte, må krav om begrunnelse fremsettes innen én uke fra karakteren blir kunngjort. Ved annen type kunngjøring må krav om begrunnelse fremsettes innen én uke fra studenten fikk kjennskap til karakteren, men likevel ikke mer enn tre uker fra karakteren ble kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">(2) Begrunnelsen skal være gitt innen to uker etter at studenten har bedt om dette. Dersom begrunnelsen ikke kan gis innen to uker, skal studenten varsles om dette og samtidig få oppgitt når begrunnelsen kan ventes. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsippene som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av studentens prestasjon. Begrunnelsen kan gis muntlig eller skriftlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">(3) Hvis det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, skal disse være tilgjengelige for studentene etter at karakteren er fastsatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/4">(4) En student kan klage skriftlig over karakteren innen tre uker etter at eksamensresultatet er kunngjort. Ny sensur av eksamen skal da foretas. Ved ny sensur skal sensorene ikke få opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen. Er det fremsatt krav om begrunnelse eller klage over formelle feil, løper klagefristen etter denne paragrafen fra studenten har fått begrunnelsen eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/5">(5) Ved ny sensur av eksamen benyttes ekstern sensor som oppnevnes av styret. Sensor skal være ekstern. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager. Hvis den endelige karakteren er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig prøve og karakteren endres etter ny sensur av den skriftlige delen av eksamenen, holdes ny muntlig prøve til fastsetting av endelig karakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/6">(6) Bedømmelse av muntlig prestasjon og vurdering av praksisopplæring eller lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/7">(7) Karakterfastsetting ved ny sensur etter paragrafen her kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/8">(8) Studenten kan først fremsette klage når resultatet fra emnevurdering eller eksamen er kunngjort.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Annullering av eksamen m.m.</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/8/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 24 lov om høyere yrkesfaglig utdanning.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av emne og eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) Lokal klagenemnd kan annullere resultatet av en eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter som en student har fått adgang til å avlegge ved å benytte et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden. Det samme gjelder for godkjenningen av et emne som en student på et tilsvarende urettmessig grunnlag har fått adgang til å delta i. Lokal klagenemnd kan også annullere resultatet av en eksamen, prøve eller lignende og godkjenningen av et emne dersom en student forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket, eller forsettlig har forsøkt å fuske, i forbindelse med eksamenen, prøven eller lignende eller under gjennomføringen av emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) Lokal klagenemnd kan annullere fritak for eller innpassing av utdanning og kompetanse som en student har fått ved å benytte et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/3">(3) Vedtak om annullering etter første og annet ledd kan påklages av studenten til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/4">(4) Adgangen til annullering foreldes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/5">(5) Etter at det foreligger vedtak om annullering, skal eventuelle vitnemål eller karakterutskrifter leveres tilbake til fagskolen. Et endelig vedtak om annullering etter første eller annet ledd utgjør et særlig tvangsgrunnlag etter tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Fusk og plagiering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">(1) Forsøk på fusk er når en student forsettlig eller grovt uaktsomt handler i strid med forskrifter og retningslinjer for eksamen og vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">(2) Fusk kan være å:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bruke hjelpemidler som ikke er tillatt på eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">utgi andres arbeid som eget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">sitere kilder uten å benytte kildehenvisning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">(3) Dersom det under eksamen oppstår mistanke om fusk eller forsøk på fusk, skal studenten straks gjøres oppmerksom på at han/hun vil bli rapportert. Dette gjelder også for studenter som eventuelt yter hjelp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/4">(4) Studenten kan da velge om han/hun vil fortsette eller avbryte eksamen. Har en student forsettlig eller grovt uaktsomt fusket, eller forsøkt å fuske, kan vurderingen annulleres og studenten kan utestenges fra Fagskolen i Østfold, og fratas retten til å gå opp til eksamen i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/5">(5) Fagskolen i Østfold har etablert en prosedyre for fagskolens rutiner og prosesser rundt håndtering av fusk og plagiering for både studenter, ansatte og sensorer som samtlige brukere skal gjøre seg kjent med.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Dokumentasjon</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/9/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 19 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning og § 37, § 38, § 41 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">(1) Fagskolen utsteder vitnemål om fullført fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/2">(2) En student som ikke har fullført fagskoleutdanningen, kan be om karakterutskrift som viser bestått(e) eksamen(er) og emne(r) studenten har fått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3">(3) Vitnemålet skal omfatte de emner som inngår i utdanningen og det skal påføres emnenes omfang som studiepoeng og de karakterene som er oppnådd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/4">(4) På vitnemålet beskrives emnene og overordnede læringsutbyttebeskrivelser iht. NKR-nivået og kvalifikasjonen som er oppnådd. Det skilles mellom fagskole 1 på nivå 5 for studier med normert tid på inntil ett år og fagskole 2 på nivå 5 for studier med normert tid to år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/5">(5) På vitnemålet skal fagretning, fordypning og tittel med beskrivelse av innholdet på hovedprosjektet fremgå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/6">(6) Det utstedes normalt kun ett vitnemål pr. kandidat. I særlige tilfeller hvor det kan sannsynliggjøres/dokumenteres at vitnemål er tapt, kan det utstedes nytt vitnemål. Hver side stemples med «DUPLIKAT». Dersom kandidaten forbedrer karakterer som inngår i vitnemålet, dokumenteres dette gjennom karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/7">(7) Ved overgangen av betegnelsen fagskolepoeng til studiepoeng kan fagskolen skrive ut nye vitnemål til de tidligere studentene som ønsker det med vitnemål ikke eldre enn 1. august 2011. Fagskolen krever at disse dekker utgiftene til utstedelse av det nye vitnemålet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Tilknytningskrav for utstedelse av vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">For at Fagskolen i Østfold skal kunne utstede vitnemål eller annen dokumentasjon for fullført utdanning, må minst 30 av studiepoengene som skal inngå i beregningsgrunnlaget, være avlagt ved fagskolen. Det er normalt den siste fagskolen som har en student før fullført utdanningsløp, som har ansvaret for å utstede vitnemålet. Ved innpassing mellom fagskoler kan det avtales særskilte ordninger for utstedelse av vitnemål mellom de berørte fagskolene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k9/p9-3">
        <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
        <ptittel>Studiepoeng</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">(1) Det gis 60 studiepoeng for læringsutbyttet oppnådd på bakgrunn av tilsvarende ett års bestått fagskoleutdanning på heltid. Ett års fagskoleutdanning på heltid tilsvarer normalt ti måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2">(2) Er fagskoleutdanningen inndelt i emner, skal hvert emne tildeles studiepoeng etter den relative vekten det har i arbeidsbelastning for studentene og læringsutbytte innenfor utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/3">(3) Studiepoeng skal brukes ved vurdering av godskriving av utdanning mellom fagskoler og i karakterutskrifter for gjennomførte emner fra fagskoleutdanning. Antallet oppnådde studiepoeng skal fremgå av vitnemål eller annen dokumentasjon for fullført fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k9/p9-4">
        <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
        <ptittel>Gradsbetegnelse for fagskoleutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/1">(1) Gradsbetegnelse for fullført fagskoleutdanning av ett til halvannet års varighet (60-90 studiepoeng) skal være «Fagskolegrad».</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2">(2) Gradsbetegnelse for fullført fagskoleutdanning av to års varighet eller mer (minimum 120 studiepoeng) skal være «Høyere fagskolegrad».</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Utestenging og bortvisning</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/10/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 25 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k10/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Utestenging og bortvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">(1) En student som tross skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved fagskolen ellers, kan etter vedtak av lokal klagenemnd bortvises fra fagskolen i inntil ett år. Rektoren ved skolen kan fatte vedtak om bortvisning dersom vilkårene i § 12 annet ledd er tilstede, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning. Hvis en student på tross av skriftlig advarsel fra fagskolen ikke etterkommer et vedtak om bortvisning, kan lokal klagenemnd vedta å utestenge studenten fra utdanningen i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2">(2) Lokal klagenemnd kan vedta at en student, som har skapt fare for liv eller helse for- eller har opptrådt grovt usømmelig overfor noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisopplæring, skal utestenges fra fagskoleutdanning med klinisk undervisning og praksisstudier og fratas retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved fagskolen i inntil tre år. Det samme gjelder dersom en student har brutt lovfestet taushetsplikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3">(3) Lokal klagenemnd kan vedta at en student som har benyttet et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden som nevnt i § 8 i fagskoleloven, eller som har fusket eller forsøkt å fuske, jf. fagskolelovens § 24 annet ledd og i § 7-2 i denne forskrift, skal utestenges fra all utdanning ved fagskolen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved fagskolen i inntil ett år. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/4">(4) Et vedtak om å bortvise eller utestenge en student kan bare treffes med minst to tredels flertall i lokal klagenemnd. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om bortvisning og utestenging. Vedtaket kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse og opphevelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-1981/k11/p11-1">
        <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og opphevelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">(1) Denne forskriften trer i kraft fra 12. desember 2019.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/2">(2) Samtidig oppheves forskrift 13. februar 2017 nr. 229 om opptak, studier og eksamen ved Fagskolen i Østfold.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
