<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-14-736" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-736">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-14-736</id>
    <dato>14.06.2019 nr. 736</dato>
    <dato type="iso">2019-06-14</dato>
    <ikraft>19.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-19</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§24">L18.06.1965 nr. 4 § 24</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§43b">§ 43b</ref>, <ref id="for-1967-03-17-3462">F17.03.1967 nr. 3462</ref>, <ref id="for-2003-09-29-1196">F29.09.2003 nr. 1196</ref>, <ref id="for-2019-03-29-424">F29.03.2019 nr. 424</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-01-19-298</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-10-01-1339</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0473</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i førerkortforskriften og trafikkopplæringsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i førerkortforskriften og trafikkopplæringsforskriften</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 14. juni 2019 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24, § 26 og § 43b, jf. delegeringsvedtak 17. mars 1967 nr. 3462, delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196 og delegeringsvedtak 29. mars 2019 nr. 424.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-736/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. (førerkortforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Utenlandske digitale førerkort er ikke gyldige for kjøring i Norge.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 1-3. <i>Bruk av flere førerkort m.m.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det er ikke tillatt å benytte mer enn ett fysisk førerkort som dokumentasjon for gyldig førerett. Det er kun det sist utstedte førerkortet som er gyldig for kjøring. Tidligere utstedte førerkort skal makuleres av førerkortinnehaver der det er åpnet for det, eller leveres til en trafikkstasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Norsk digitalt førerkort kan benyttes i tillegg til norsk fysisk førerkort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det er ikke tillatt å benytte mer enn ett internasjonalt førerkort.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Med <i>førerkort</i> forstås det dokument hvor føreretten er angitt. Norsk digitalt førerkort er likestilt med fysisk førerkort for kjøring i Norge. Førerett kan også følge av generell bestemmelse i denne forskrift eller av enkeltvedtak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2-1 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Med <i>utstedelse av førerkort</i> menes enhver førerkorthandling fra førerkortmyndigheten som medfører produksjon av nytt førerkort eller aktivering av digitalt førerkort. Dette gjelder både førerkort første gang, fornyelse, utvidelse, duplikat, innbytte og utskifting.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Førerkort i klassene A, A2, A1, AM, B, BE, S og T gis 15 års gyldighet med mindre det settes en kortere gyldighetstid i henhold til § 4-2 til § 4-4 eller vedlegg 1. Er det levert helseattest, settes gyldigheten fra attestens utstedelsesdato. For søker som har fylt 65 år, settes utløpsdato på førerkortet til dagen før søker fyller 80 år. For å opprettholde føreretten fra fylte 80 år, er det krav om fornyelse med helseattest. Attesten kan utstedes med inntil tre års gyldighet. Føreretten kan fornyes utover 80 år fra fylte 77 år, forutsatt at helseattesten er utstedt fra fylte 77 år. Personer som på sist utstedte førerkort har eller hadde kortere gyldighet enn det som var vanlig gyldighet for aldersgruppen på utstedelsestidspunktet, må levere helseattest ved fornyelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 4-1 andre ledd oppheves. Gjeldende tredje og fjerde ledd blir hhv. andre og tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 5-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 5-1. <i>Søknad om førerkort</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Bestemmelsene i dette kapittelet gjelder for alle førerkortutstedelser, med mindre annet fremgår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Søknad om førerkort, ved ny førerkortklasse eller kompetanse, skal leveres på Din side eller på fastsatt papirskjema. Krav om søknad gjelder ikke for fornyelser, med mindre det kreves ny førerprøve.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Egenerklæring om helse, eller konklusjonen fra helseattesten når helseattest kreves etter vedlegg 1, vedlegges søknaden eller innleveres som elektronisk helsemelding fra lege eller optiker der det er tilrettelagt for det. Helsen må være godkjent før bestilling av avsluttende prøve. I saker der det kreves kjørevurdering kan det kreves at hele helseattesten eller synsattesten leveres. Når politiet krever helseattest, må hele attesten leveres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">For personer som søker om førerkort første gang sender Statens vegvesen forespørsel til politiet for å kontrollere at vandelen er godkjent. Vandelen må være godkjent før bestilling av avsluttende prøve.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Ved navneendring skal vigselsattest eller bekreftelse på navneendring vedlegges, dersom endringen ikke fremgår av Folkeregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 5-2 tredje ledd nytt tredje og fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Der det er tilrettelagt for det i en digital tjeneste, vil sikker pålogging erstatte kravet om å fremvise akseptabel legitimasjon. Ved utstedelse av nytt førerkort skal det gamle førerkortet innleveres for makulering, med mindre førerkortet allerede er innlevert, makulert eller meldt tapt. Ved bestilling av førerkort på Din side skal det gamle førerkortet makuleres av innehaver.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 6-1 første ledd siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Det samme gjelder for andre førerkortklasser som er gitt kortere gyldighetstid på grunn av helsemessige forhold og ved fornyelse av førerkort i klassene A, A2, A1, AM, B, B1, BE, S og T når søker har fylt 80 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 7-4 tredje ledd skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/25/marg/1">Førerkortet som skiftes ut skal innleveres til trafikkstasjonen. Ved bestilling av nytt førerkort på Din side skal førerkortet som skiftes ut makuleres av innehaver.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 14-6 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Førerett for klasse B ervervet før 19. januar 2013 gir også førerett for trehjuls motorsykkel. Førerett for klasse B1 eller B kode 73 ervervet før 19. januar 2013, gir også førerett i klasse AM og for trehjuls motorsykkel. Førerett for trehjuls motorsykkel påføres førerkortet med kode 79.03 tilknyttet klasse A.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Nytt kapittel 15 om digitale tjenester skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/1">Kapittel 15. Digitale tjenester</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/2">§ 15-1. <i>Automatiserte vedtak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Utstedelse av førerkort og midlertidig kjøretillatelse kan skje som automatiserte vedtak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Statens vegvesen er vedtaksmyndighet for automatiserte vedtak etter denne forskriften.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/1">§ 15-2. <i>Klage på automatiserte vedtak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Vegdirektoratet er klageinstans. Førerkortsøker kan kreve manuell behandling av klagesaken.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">§ 15-3. <i>Digitalt førerkort</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Innehaver av gyldig norsk førerkort som oppfyller gjeldende vilkår for å få utstedt norsk førerkort, herunder at førerkortbildet er lagret digitalt, kan i tillegg få digitalt førerkort. Aktivering av digitalt førerkort er enkeltvedtak etter forvaltningsloven. Etterfølgende oppdatering av digitalt førerkort, som følge av utstedelse av nytt fysisk førerkort, er en del av vedtaket om utstedelsen av det fysiske førerkortet. Ved registrert innbytte av norsk fysisk førerkort i utlandet, vil det norske digitale førerkortet bli ugyldig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">For at digitalt førerkort skal være gyldig for kjøring må førerkortinnehaveren godta og følge brukervilkårene, sikre at digitalt førerkort er aktivert, at det kan fremvises og at det er kontrollerbart på enheten. Ved førerkortkontroll må førerkortinnehaver godta at kontrollør holder i mobilen og navigerer i det digitale førerkortet. Kontrollør kan ved kontroll pålegge førerkortinnehaver å oppdatere det digitale førerkortet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Digitalt førerkort skal ha samme gyldighet som det fysiske førerkortet, med mindre gyldigheten skal begrenses etter reglene om utfasing i § 4-6 eller reglene om gyldighet knyttet til alder i § 4-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Midlertidig førerbevis kan utstedes i digitalt førerkort. Status om beslag av førerkort og tap av førerett oppdateres i digitalt førerkort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Digitalt førerkort kan når som helst deaktiveres av innehaver.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/avsnitt/1">§ 15-4. <i>Krav til bildet av førerkortinnehaver</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Bildet til førerkortet tas hos Statens vegvesen og skal oppfylle følgende krav:
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/a/avsnitt/1">bildet skal vise ansiktet til innehaveren slik vedkommende ser ut i dag uten hodebekledning eller lignende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b/avsnitt/1">begge øynene og ørene skal være helt synlige</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/c/avsnitt/1">blikket skal være rettet mot kameraets linse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/d/avsnitt/1">ansiktsuttrykket skal være nøytralt og munnen skal være lukket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/e/avsnitt/1">bakgrunnen skal være lys uten skygger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/f/avsnitt/1">ansiktet skal være jevnt belyst</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/g/avsnitt/1">briller skal ikke benyttes.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Ansiktet til førerkortsøkeren skal være avbildet rett forfra.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Personer kan av religiøse eller andre særskilte grunner, for eksempel ved sykdom, bruke hodeplagg på bildet når det er grunn til å anta at vedkommende vil bruke tilsvarende hodeplagg i fremtidige kontroller. Hodeplagget kan dekke ørene, men må ikke tildekke noe av ansiktet eller mer av hodet enn det som er nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Vegdirektoratet kan gi utfyllende retningslinjer om krav til førerkortbilder.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/avsnitt/1">§ 15-5. <i>Selvbetjeningsløsninger - Din side</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Statens vegvesens selvbetjeningstjenester for førerkort på internett er samlet på Din side.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Det kan ikke bestilles mer enn ett førerkort som duplikat eller utskifting på Din side i løpet av 12 måneder. Utstedelser ut over dette må skje ved personlig oppmøte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Nytt kapittel 16 om behandling av personopplysninger skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/avsnitt/1">Kapittel 16. Behandling av personopplysninger</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/avsnitt/2">§ 16-1. <i>Registre og formålet med behandlingen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Statens vegvesen kan behandle personopplysninger for å forvalte førerettigheter og førerkort, herunder å kontrollere disse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Statens vegvesen skal føre et sentralt førerkortregister for å forvalte førerettigheter og andre kompetanser knyttet til førerett, samt å kontrollere disse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Statens vegvesen skal føre et bilde- og signaturregister til bruk for utstedelse av førerkort og andrekompetansebevis. Registeret kan også brukes til identitetskontroll knyttet til forvaltnings- og kontrolloppgaver etter vegtrafikkloven.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/avsnitt/1">§ 16-2. <i>Opplysninger som kan behandles</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">I førerkortregisteret kan det behandles opplysninger om personer som har søkt om, har eller har hatt norsk førerkort: navn, kjønn, fødeland, fødselsnummer, D-nummer, adresse, registreringsstatuser og datoer fra Folkeregisteret, foretrukket målform, dato for førerkort første gang i Norge, hvilke førerkortklasser og kompetanser den registrerte har førerett i og gyldighet for disse, gyldige klasser og kompetanser med utløpsdatoer på eksisterende førerkort, førerkortkoder som utvider eller begrenser rettigheter, historikk over tidligere utstedte førerkort, førerkortnummer, utstedende trafikkstasjon, merknader som er nødvendig for saksbehandlingen, sperrefrist for førerkort og beslag av førerkort og tap av førerett så lenge føreretten ikke er gjenervervet. Tilsvarende gjelder for yrkessjåførbevis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">I foto- og signaturregisteret kan det behandles følgende opplysninger om innehavere av førerkort og ykessjåførbevis: navn, kjønn, fødselsnummer, D-nummer, ansiktsfoto, dato på bildet og signatur.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Statens vegvesen og politiet kan innhente opplysninger om utenlandske førerkort gjennom EUs elektroniske meldingsutvekslingssystem til bruk i førerkortsaker, herunder til kontroll av førerkort og yrkessjåførbevis og i saker om trafikkovertredelser.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/avsnitt/1">§ 16-3. <i>Behandlingsansvarlig</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Statens vegvesen er behandlingsansvarlig for behandling av opplysninger etter § 16-1, § 16-2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Politiet er behandlingsansvarlig for behandling av personopplysninger etter § 16-5 første ledd og vegtrafikkloven § 43b andre ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/1">§ 16-4. <i>Tilgangskontroll</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Bare personer som har behov for det i sin tjeneste skal ha tilgang til førerkortregisteret og bilde- og signaturregisteret. Tilgangen skal begrenses ut i fra hvilken rolle den enkelte tjenesteperson har.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Før tilgang gis, skal opplæring for å sikre nødvendig kunnskap om personvern og informasjonssikkerhet være gjennomført.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/avsnitt/1">§ 16-5. <i>Utlevering av opplysninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Politiet kan behandle personopplysninger i førerkortregisteret og bilde- og signaturregisteret for å utføre forvaltnings- eller kontrolloppgaver etter vegtrafikkloven, eller forskrift gitt i medhold av vegtrafikkloven. Dette er ikke til hinder for utlevering av opplysninger til politiet i andre tilfeller der dette har hjemmel i lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Opplysninger kan utleveres til andre lands førerkortmyndigheter så lenge utleveringen ikke er uforenlig med formålet for behandlingen. Personopplysninger om førerkortinnehavere utleveres til andre EØS-land gjennom EUs elektroniske meldingsutvekslingssystem til bruk i førerkortsaker, herunder kontroll av førerkort og yrkessjåførbevis og i saker om trafikkovertredelser.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/avsnitt/1">§ 16-6. <i>Sikkerhetsrevisjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Det skal gjennomføres systematiske sikkerhetsrevisjoner for å sikre at behandlingen skjer i tråd med personopplysningsloven og personopplysningsforskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">I vedlegg 1 gjøres det følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 1 bokstav g skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/g/avsnitt/1"><i>Elektronisk helsemelding:</i> Legens eller optikerens konklusjon etter utfylt helseattest eller synsattest som sendes elektronisk til førerkortregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/58/liste/g/avsnitt/1/marg/1">Gjeldende bokstav g blir bokstav h.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 4 første ledd bokstav e skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/59/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/liste/e/avsnitt/1">ved fornyelse av førerkort etter fylte 80 år.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">§ 4 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Dersom helsekravene er oppfylt uten tidsbegrensning eller annen begrensning, eventuelt kun begrenset med krav til bruk av synskorreksjon kode 01, kan legen eller optikeren overføre konklusjonen fra helseattesten eller synsattesten elektronisk til førerkortregisteret. I andre tilfeller må søker om førerett selv levere konklusjonen fra helseattesten eller synsattesten til Statens vegvesen. Attesten må ikke være eldre enn tre måneder ved fremleggelse etter bestemmelsene i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">For person under 80 år som bruker synskorrigering under føring av motorvogn eller er pålagt i førerkortet å bruke synskorrigering, kan helseattest begrenses til attest for synsfunksjonen og egenerklæring om helse, dersom fullstendig helseattest ikke kreves av andre grunner. Det samme gjelder ved nedsatt sidesyn, dobbeltsyn, nedsatt kontrastfølsomhet, nedsatt mørkesyn eller økt blendingsfølsomhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">I vedlegg 5 gjøres det følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">§ 1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Fra innehaveren fyller 80 år gjelder § 4-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">§ 2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Fra innehaveren fyller 80 år gjelder § 4-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">§ 3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Fra innehaveren fyller 80 år gjelder § 4-1.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-736/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. (trafikkopplæringsforskriften) gjøres det følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 29-1 sjette ledd andre og tredje punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 29-10 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-736/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringene trer i kraft 19. juni 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
