<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-21-1395" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1395">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-21-1395</id>
    <dato>21.10.2019 nr. 1395</dato>
    <dato type="iso">2019-10-21</dato>
    <ikraft>21.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-21</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-10-03-1174</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0874</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kredittvurderingsbyråer</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kredittvurderingsbyråer</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 21. oktober 2019 med hjemmel i lov 20. juni 2014 nr. 30 om kredittvurderingsbyråer § 2.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IX nr. 31ebp (forordning (EU) 2015/1), nr. 31 ebq (forordning (EU) 2015/2) og nr. 31ebr (forordning (EU) 2015/3).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1395/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 3. oktober 2016 nr. 1174 om kredittvurderingsbyråer gjøres følgende endring:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 til 6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 1. <i>Rapportering og informasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 446/2012 (om utfylling av kredittvurderingsbyråforordningen med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for innholdet i og formatet for periodisk rapportering av kredittvurderingsopplysninger som kredittvurderingsbyråene skal framlegge for Den europeiske verdipapir- og markedstilsynsmyndighet) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 448/2012 (om utfylling av kredittvurderingsbyråforordningen med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for framlegging av opplysninger som kredittvurderingsbyråer skal gjøre tilgjengelige i et sentralt datalager opprettet av Den europeiske verdipapir- og markedstilsynsmyndighet) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2015/1 (om utfylling av kredittvurderingsbyråforordningen med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for den periodiske rapporteringen av avgiftene som kredittvurderingsbyråene krever, med sikte på Den europeiske verdipapir- og markedstilsynsmyndighets løpende tilsyn) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(4) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2015/2 (om utfylling av kredittvurderingsbyråforordningen med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for fremlegging av opplysninger som kredittvurderingsbyråer gjør tilgjengelig for Den europeiske verdipapir- og markedstilsynsmyndighet) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 2. <i>Krav til kredittvurderingsmetoder</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 447/2012 (om utfylling av kredittvurderingsbyråforordningen ved fastsettelse av tekniske reguleringsstandarder for vurdering av om krav til kredittvurderingsmetoder oppfylles) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 3. <i>Opplysningskrav</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2015/3 (om utfylling av kredittvurderingsbyråforordningen med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for opplysningskrav i forbindelse med strukturerte finansielle instrumenter) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 4. <i>Registrering og tillatelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 449/2012 (om utfylling kredittvurderingsbyråforordningen med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for opplysninger som kredittvurderingsbyråer skal framlegge ved søknad om registrering og tillatelse) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 5. <i>Avgifter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 272/2012 (om utfylling av kredittvurderingsbyråforordningen med hensyn til avgifter som Den europeiske verdipapir- og markedstilsynsmyndighet ilegger kredittvurderingsbyråer) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 6. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 946/2012 (om utfylling av kredittvurderingsbyråforordningen med hensyn til saksbehandlingsregler for overtredelsesgebyrer som Den europeiske verdipapir- og markedstilsynsmyndighet ilegger kredittvurderingsbyråer, herunder regler for rett til forsvar og midlertidige bestemmelser) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-21-1395/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
