<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-01-21-33" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-21-33">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-01-21-33</id>
    <dato>21.01.2019 nr. 33</dato>
    <dato type="iso">2019-01-21</dato>
    <ikraft>21.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-21</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-12-21-119-§8-3">L21.12.2007 nr. 119 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2007-12-21-119-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="for-2016-12-02-1426">F02.12.2016 nr. 1426</ref>, <ref id="for-2008-11-25">F25.11.2008</ref>nr. 1256</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-17-152</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0038</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tollforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til lov om toll og vareførsel (tollforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tolldirektoratet 21. januar 2019 med hjemmel i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) § 8-3 tredje ledd og § 8-4 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 2. desember 2016 nr. 1426 og delegeringsvedtak 25. november 2008 nr. 1256.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-21-33/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2008 nr. 1502 til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8-4-5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(2) Dersom et produkt som det er utstedt opprinnelsesbevis for, er fremstilt av materialer som eksportøren har mottatt fra andre norske virksomheter, kan tollmyndighetene kreve at det også for disse materialene dokumenteres opprinnelsesstatus. Slik dokumentasjon kan være en erklæring om materialenes opprinnelse fra leverandøren (nasjonal leverandørerklæring), jf. § 8-4-6. Det samme gjelder for opprinnelsesprodukter som eksportøren mottar fra andre leverandører, men som han ikke bearbeider selv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 8-4-6 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) For produkter eller materialer nevnt i første eller annet ledd kan leverandøren utstede en leverandørerklæring som dekker flere sendinger av samme type varer, dersom leverandøren regelmessig leverer varer undergitt samme bearbeiding til en bestemt kunde.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nåværende tredje og fjerde ledd blir fjerde og femte ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">I vedlegg 5 gjøres disse endringene:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/2">I listen over land med tollpreferanser som minst utviklede land, jf. § 8-3-1 bokstav a, fjernes asterisken etter Burundi, Guinea-Bissau, Kiribati, Komorene, Rwanda, São Tomé og Príncipe, Sierra Leone, Salomonøyene, Tuvalu, Vanuatu og Yemen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/3">I listen over land med tollpreferanser som øvrige land etter OECDs DAC-liste, jf. § 8-3-1 bokstav c, fjernes asterisken etter Niue.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-21-33/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
