<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-24-1414" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1414">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-24-1414</id>
    <dato>24.10.2019 nr. 1414</dato>
    <dato type="iso">2019-10-24</dato>
    <ikraft>01.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1990-12-07-959</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0890</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i energilovforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Olje- og energidepartementet 24. oktober 2019 med hjemmel i lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 10-6.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IV nr. 22 (direktiv 2009/72/EF).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1414/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 1-2. <i>Formål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften skal sikre at produksjon, omforming, overføring, fordeling og bruk av energi foregår på en samfunnsmessig rasjonell måte, herunder skal det tas hensyn til allmenne og private interesser som blir berørt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forskriften skal bidra til å sikre at omsetning av elektrisk energi foregår på en samfunnsmessig rasjonell måte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">§ 3-4. <i>Tilknytningsplikt for produksjonsanlegg</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ved uenighet om alternative nettinvesteringer ved oppfyllelse av en plikt til å tilknytte anlegg for produksjon av elektrisk energi etter energiloven § 3-4a, kan spørsmålet bringes inn for Norges vassdrags- og energidirektorat til avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Norges vassdrags- og energidirektorat kan etter søknad fra konsesjonæren gi dispensasjon fra tilknytnings- og investeringsplikten for produksjon etter energiloven § 3-4a, dersom tiltaket ikke er samfunnsmessig rasjonelt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">En søknad om dispensasjon skal inneholde en beskrivelse av den eller de konkrete nettforsterkningene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Hvis flere nettselskaper får behov for nettforsterkninger som følge av nye produksjonsanlegg, er hvert av selskapene ansvarlig for å søke om konsesjon eller dispensasjon for sine egne anlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-5 første ledd bokstav a) nr. 1 første punktum skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">det utarbeides planer for systematisk vedlikehold av anlegg og planer for modernisering av anlegg i transmisjonsnettet og regionalnettet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kapittel 4 med § 4-1 til § 4-10 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 6-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">§ 6-1. <i>Rapportering av anleggsdata før idriftsettelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Konsesjonær for anlegg i eller tilknyttet regional- eller transmisjonsnettet plikter å rapportere anleggsdata til systemansvarlig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Eiere av produksjonsanlegg tilknyttet distribusjonsnettet plikter å rapportere anleggsdata til systemansvarlig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Rapporteringen etter første og annet ledd skal skje før nye anlegg eller endringer i eksisterende anlegg settes i drift. For produksjonsanlegg tilknyttet distribusjonsnett skal områdekonsesjonær kontrollere at anleggsdata er rapportert til systemansvarlig før nye anlegg eller endringer i eksisterende anlegg kan settes i drift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Systemansvarlig skal fastsette en nedre ytelsesgrense for hvilke produksjonsanlegg tilknyttet distribusjonsnettet som omfattes av plikten i første og andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Systemansvarlig skal fastsette format, innhold og frist for rapportering etter denne paragrafen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Systemansvarlig skal sende forslag til nedre ytelsesgrense, format, innhold og frist etter fjerde og femte ledd på høring til berørte aktører. Etter gjennomført høring skal forslaget sendes Norges vassdrags- og energidirektorat for godkjenning, sammen med en oppsummering av høringsuttalelsene. Godkjennelse kan nektes dersom Norges vassdrags- og energidirektorat finner at forslaget ikke er hensiktsmessig utformet. Før iverksettelse skal berørte aktører varsles og gis en rimelig frist for å tilpasse seg. Tilsvarende fremgangsmåte benyttes ved endring av nedre ytelsesgrense, format, innhold og frist. Norges vassdrags- og energidirektorat kan gi pålegg om endring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Systemansvarlig skal sørge for systemer og rutiner som sikrer en effektiv rapportering i henhold til denne paragrafen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Systemansvarlig skal fortløpende oversende til Norges vassdrags- og energidirektorat opplysninger innrapportert etter første og andre ledd, etter de kravene Norges vassdrags- og energidirektorat setter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 6-2 nytt tiende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Når departementet har iverksatt rasjonering, kan rasjoneringsmyndigheten fravike bestemmelser i forskrift om kraftomsetning og nettjenester i samsvar med forskriften § 9-1a og fastsette særskilte tariffer i samsvar med forskrift om kontroll av nettvirksomhet § 17-8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 6-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/1">§ 6-3. <i>Detaljskjema</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Systemansvarlig skal utarbeide og kontinuerlig oppdatere detaljskjema for regional- og transmisjonsnettet samt tilknyttede forbruks- og produksjonsenheter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Detaljskjema utarbeidet etter første ledd, skal rapporteres til Norges vassdrags- og energidirektorat innen 1. februar hvert år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Kapittel 8 med § 8-1 til § 8-7 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 9-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/1">§ 9-1. <i>Kompetanse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Norges vassdrags- og energidirektorat kan gi forskrifter om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1">ytterligere krav til søknader</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">rasjonering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c/avsnitt/1">energiplanlegging</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d/avsnitt/1">beredskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e/avsnitt/1">overtredelsesgebyr.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 9-7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/1">§ 9-7. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Ved overtredelse av bestemmelsene i § 3-5, § 5-1 første ledd, § 5-3, § 7-1 tredje ledd kan det ilegges overtredelsesgebyr, jf. energiloven § 10-7 første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-1414/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. november 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
