<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-08-205" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-205">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-08-205</id>
    <dato>08.03.2019 nr. 205</dato>
    <dato type="iso">2019-03-08</dato>
    <ikraft>08.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-03-08</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-06-20-42-§11">L20.06.2014 nr. 42 § 11</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§13">§ 13</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1610</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1573</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-08-1952</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0163</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. av tittelen helsesøster til helsesykepleier i forskrifter på helseområdet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring av tittelen helsesøster til helsesykepleier i forskrifter på helseområdet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 8. mars 2019 med hjemmel i lov 20. juni 2014 nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven) § 11, § 12 og § 13 og lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 2-3. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-205/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1610 om behandling av helseopplysninger i nasjonal database for elektroniske resepter (Reseptformidlerforskriften) skal § 3-3 tredje og fjerde ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Opplysninger om en pasients tilgjengelige resepter og legemiddelliste i registeret, kan gjøres tilgjengelig for andre leger, tannleger, jordmødre og helsesykepleiere med rekvireringsrett enn den som har rekvirert. Pasienten kan motsette seg at resepter og legemiddelliste gjøres tilgjengelig, jf. pasientjournalloven § 17.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">En lege som har fått utlevert reseptoversikt etter tredje ledd kan kalle tilbake resepter ved å sende melding om dette til Reseptformidleren. Tannleger, jordmødre og helsesykepleiere med rekvireringsrett som har fått utlevert reseptoversikt etter tredje ledd, kan kalle tilbake resepter utstedt av rekvirent med samme rett til rekvirering, jf. forskrift 27. april 1998 nr. 455 om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek § 2-2 og § 2-5 andre ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-205/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1573 om varsling av og tiltak ved alvorlige hendelser av betydning for internasjonal folkehelse mv. (IHR-forskriften) skal § 4 første ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Lege, sykepleier, jordmor eller helsesykepleier som mistenker eller påviser et tilfelle av sykdom eller skade som kan ha betydning for internasjonal folkehelse og som ikke allerede er varslet etter varslingsbestemmelsene i MSIS-forskriften 20. juni 2003 nr. 740 kapittel 3 og forskrift 25. april 2003 nr. 486 om miljørettet helsevern § 6, skal uten hinder av lovbestemt taushetsplikt umiddelbart varsle kommunelegen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-205/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 8. desember 2017 nr. 1952 om endringer i forskrift 21. desember 2007 nr. 1610 om behandling av helseopplysninger i nasjonal database for elektroniske resepter (Reseptformidlerforskriften) skal endringene i resepformidlerforskriften § 3-3 fjerde ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Når det er nødvendig, skal leger, ved oppdatering av legemiddellisten, kalle tilbake resepter ved å sende melding om dette til Reseptformidleren. Tannleger, jordmødre og helsesykepleiere med rekvireringsrett, som har fått tilgjengeliggjort reseptoversikt eller legemiddelliste etter tredje ledd, kan kalle tilbake resepter utstedt av rekvirent med samme rett til rekvirering, jf. forskrift 27. april 1998 nr. 455 om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek § 2-2 og § 2-5 andre ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-08-205/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
