<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-12-508" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-12-508">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-12-508</id>
    <dato>12.04.2019 nr. 508</dato>
    <dato type="iso">2019-04-12</dato>
    <ikraft>13.04.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-04-13</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-12-20-224</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0308</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i midl. forskrift om kontraktskontinuitet (brexit)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i midlertidig forskrift om investeringsvirksomhet og investeringstjenester fra foretak i tredjeland til profesjonelle kunder og kvalifiserte motparter i Norge (kontraktskontinuitet)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 12. april 2019 med hjemmel i lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 9-36 sjette ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-12-508/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2018 nr. 2204 om investeringsvirksomhet og investeringstjenester fra foretak i tredjeland til profesjonelle kunder og kvalifiserte motparter i Norge (kontraktskontinuitet) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. Et foretak med hovedsete utenfor EØS som 12. april 2019 hadde tillatelse til å drive investeringsvirksomhet eller til å yte investeringstjenester med tilknyttede tjenester i Norge basert på hjemlandskonsesjon og retten til tjenesteyting etter EØS-avtalen, jf. verdipapirhandelloven § 9-34 og finansforetaksloven § 5-5, kan etter 12. april 2019, uten tillatelse fra Finanstilsynet, fortsatt drive slike investeringsaktiviteter fra forretningsstedet i hjemstaten overfor profesjonelle kunder og kvalifiserte motparter i Norge. Det samme gjelder for filial etablert i Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irland, samt i Gibraltar, av foretak som 12. april 2019 hadde adgang til drive investeringsvirksomhet eller til å yte investeringstjenester med tilknyttede tjenester i Norge.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2. Finanstilsynet kan fastsette vilkår for foretakets investeringsaktiviteter og gi pålegg om retting, herunder pålegg om opphør av virksomheten. Finanstilsynet kan ved forskrift eller enkeltvedtak innskrenke eller oppheve retten til fortsatt tjenesteyting etter § 1 annet punktum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-12-508/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 13. april 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
