<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-21-1577" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1577">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-21-1577</id>
    <dato>21.11.2019 nr. 1577</dato>
    <dato type="iso">2019-11-21</dato>
    <ikraft>21.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-21</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-15-44-§1">L15.06.2018 nr. 44 § 1</ref>, <ref id="for-2019-11-08-1491">F08.11.2019 nr. 1491</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0988</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tillitstjenester for elektroniske transaksjoner</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tillitstjenester for elektroniske transaksjoner</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 21. november 2019 med hjemmel i lov 15. juni 2018 nr. 44 om gjennomføring av EUs forordning om elektronisk identifikasjon og tillitstjenester for elektroniske transaksjoner i det indre marked (lov om elektroniske tillitstjenester) § 1 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 8. november 2019 nr. 1491.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XI (forordning (EU) 2015/806, beslutning (EU) 2015/1505, beslutning (EU) 2016/650, beslutning (EU) 2015/296, beslutning (EU) 2015/1506, forordning (EU) 2015/1502, forordning (EU) 2015/1501 og beslutning (EU) 2015/1984).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1577/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Krav til tillitsmerke for kvalifiserte tillitstjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XI (forordning (EU) 2015/806) om fastsettelse av spesifikasjoner for utformingen av EØS-tillitsmerke for kvalifiserte tillitstjenester, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XI, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1577/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Krav til standarder for sikkerhetsvurdering av kvalifiserte elektroniske signatur- og seglfremstillingssystemer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XI (beslutning (EU) 2016/650) om fastsetting av standarder for sikkerhetsvurderinger av kvalifiserte signatur- og seglfremstillingssystemer, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XI, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1577/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav til tekniske spesifikasjoner og formater vedrørende tillitslister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XI (beslutning (EU) 2015/1505) om fastsettelse av tekniske spesifikasjoner og formater vedrørende tillitslister, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XI, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1577/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav til samarbeid mellom medlemsstatene om elektronisk identifikasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XI (beslutning (EU) 2015/296) om fastsettelse av saksbehandlingsregler for samarbeid mellom medlemsstatene om elektronisk identifikasjon, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XI, protokoll 1 og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1577/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til formater for avanserte elektroniske signaturer og avanserte segl, som skal anerkjennes av offentlige organer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XI (beslutning (EU) 2015/1506) om fastsettelse av spesifikasjoner for formater for avanserte elektroniske signaturer og avanserte segl, som skal anerkjennes av offentlige organer, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XI, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1577/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til tekniske minstespesifikasjoner og minstekrav til framgangsmåter for sikkerhetsnivåene for elektroniske identifikasjonsmidler (identifikasjonsnivåforskriften)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XI (forordning (EU) 2015/1502) om fastsettelse av tekniske minstespesifikasjoner og minstekrav til framgangsmåter for sikkerhetsnivåene for elektroniske identifikasjonsmidler, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XI, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1577/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til samvirkeevne</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XI (forordning (EU) 2015/1501) om rammen for samvirkeevne, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XI, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1577/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav til vilkår, prosedyrer og formater for melding av eID-ordninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XI (beslutning (EU) 2015/1984) om fastsettelse av vilkår, prosedyrer og formater for melding av eID-ordninger, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XI, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1577/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
