<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-13-1367" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-13-1367">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-13-1367</id>
    <dato>13.10.2019 nr. 1367</dato>
    <dato type="iso">2019-10-13</dato>
    <ikraft>13.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-13</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§22-3">L27.06.2008 nr. 71 § 22-3</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§23-8">§ 23-8</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-03-26-488</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0854</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i byggesaksforskriften (brexit)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om byggesak (byggesaksforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 13. oktober 2019 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 22-3 og § 23-8.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-13-1367/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. mars 2010 nr. 488 om byggesak (byggesaksforskriften) gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 20-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 20-3. <i>Overgangsbestemmelser for forskriftsendringer i kraft 1. januar 2016</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Foretak kan frem til 1. juli 2022 få fornyet sentral godkjenning på grunnlag av kvalifikasjonskravene som gjaldt før 1. januar 2016, dersom kvalifikasjonskravene oppfylles fullt ut innen 1. juli 2022. Dersom kvalifikasjonskravene ikke er oppfylt innen 1. juli 2022, fatter Direktoratet for byggkvalitet vedtak om bortfall av godkjenningen for godkjenningsområder og tiltaksklasser dette gjelder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 20-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 20-4. <i>Overgangsregel ved Storbritannias uttreden fra Den Europeiske Union</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Denne bestemmelsen kommer til anvendelse dersom Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irland (Storbritannia) trer ut av Den europeiske union (EU) uten en utmeldingsavtale som inneholder en overgangsperiode.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For norske og andre EØS-borgere som har tatt bygg- eller anleggsfaglig utdannelse i Storbritannia forut for Storbritannias uttreden fra EU, skal denne aksepteres på lik linje som norsk, jf. § 11-2 og § 11-5 andre ledd. Tilsvarende gjelder for norske og andre EØS-borgere som har startet eller er under utdanning i Storbritannia ved Storbritannias uttreden fra EU.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-13-1367/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
