<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-18-135" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-18-135</id>
    <dato>18.02.2019 nr. 135</dato>
    <dato type="iso">2019-02-18</dato>
    <ikraft>01.04.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-04-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-06-25-46-§1">L25.06.1999 nr. 46 § 1</ref>, <ref id="lov-1999-06-25-46-§9a">§ 9a</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0110</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om betalingstjenester</korttittel>
    <tittel>Forskrift om betalingstjenester</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 18. februar 2019 med hjemmel i lov 25. juni 1999 nr. 46 om finansavtaler og finansoppdrag (finansavtaleloven) § 1 sjette ledd bokstav a og § 9a.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Ufravikelighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">(1) Reglene i denne forskriften kan ikke fravikes til skade for en forbruker, jf. finansavtaleloven § 2 første ledd. For forbrukeravtaler gjelder reglene i finansavtaleloven § 2 tredje ledd tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">(2) Når institusjonens kunde ikke er en forbruker, viker forskriften for avtale, etablert praksis mellom partene eller annen sedvane som anses bindende mellom partene. Bestemmelsene i § 5, § 6, § 7 bokstav b, § 9 og § 12 første og tredje ledd kan likevel ikke fravikes til skade for kunden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">(1) Med «betalingskonto» menes en konto i navnet på én eller flere kunder som benyttes for å gjennomføre betalingstransaksjoner i samsvar med definisjonen i direktiv (EU) 2015/2366 artikkel 4 nr. 12, jf. også finansavtaleloven § 12 bokstav h.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">(2) Med «kontotilbyder» menes en finansinstitusjon eller lignende institusjon som tilbyr og fører en betalingskonto for en betaler i samsvar med definisjonen i direktiv (EU) 2015/2366 artikkel 4 nr. 17.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">(3) Med «fullmaktforetak» menes betalingsfullmektig og opplysningsfullmektig som nevnt i femte og sjette ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">(4) Med «fullmakttjeneste» menes betalingsfullmakttjeneste og kontoinformasjonstjeneste som nevnt i syvende og åttende ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5">(5) Med «betalingsfullmektig» menes et foretak som tilbyr betalingsfullmakttjenester i samsvar med definisjonen i direktiv (EU) 2015/2366 artikkel 4 nr. 18.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/6">(6) Med «opplysningsfullmektig» menes et foretak som tilbyr kontoinformasjonstjenester i samsvar med definisjonen i direktiv (EU) 2015/2366 artikkel 4 nr. 19.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/7">(7) Med «betalingsfullmakttjeneste» menes en betalingstjeneste som på forespørsel fra en kunde består i å iverksette en betalingsordre fra en betalingskonto som tilbys av en annen institusjon i samsvar med definisjonen i direktiv (EU) 2015/2366 artikkel 4 nr. 15.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/8">(8) Med «kontoinformasjonstjeneste» menes en internettbasert betalingstjeneste for levering av sammenstilte kontoopplysninger fra en eller flere betalingskontoer kunden har hos enten en annen institusjon eller hos flere enn én institusjon i samsvar med definisjonen i direktiv (EU) 2015/2366 artikkel 4 nr. 16.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/9">(9) Med «sensitive betalingsopplysninger» menes opplysninger, herunder personlige sikkerhetsopplysninger som kan brukes til å utføre bedrageri i samsvar med direktiv (EU) 2015/2366 artikkel 4 nr. 32. For betalingsfullmektig og opplysningsfullmektig utgjør navnet på kontoeier og kontonummer ikke sensitive betalingsopplysninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Lignende institusjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Med mindre foretaket allerede anses som finansinstitusjon eller lignende institusjon, jf. finansavtaleloven § 1, skal foretak som etter finansforetaksloven § 2-3 kan tilby betalingsfullmakttjenester eller kontoinformasjonstjenester, anses som lignende institusjon etter finansavtaleloven § 1 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Betalingstjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">(1) Betalingsfullmakttjenester regnes som betalingstjenester etter finansavtaleloven § 11 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">(2) Kontoinformasjonstjenester regnes som betalingstjenester etter finansavtaleloven § 11 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Vilkår</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Generelle vilkår om fullmakttjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">(1) Kunden kan benytte fullmakttjenester på egne betalingskontoer som er tilgjengelige på internett. Utføring av fullmakttjenester kan ikke gjøres betinget på vilkår om at det foreligger en avtale mellom kontotilbyderen og fullmaktforetaket om utføring av fullmakttjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">(2) Kundens samtykke til utføring av fullmakttjenester kan gis av kunden ved bruk av den fremgangsmåten kunden har avtalt med kontotilbyderen jf. finansavtaleloven § 24 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">(3) Kontotilbyderen skal på avtalt måte, umiddelbart etter å ha nektet et fullmaktforetak tilgang, informere kunden om nektelsen og oppgi årsaken. Dersom det er mulig, skal informasjon gis før tilgang blir nektet. Informasjonsplikten gjelder likevel ikke dersom objektivt begrunnede sikkerhetshensyn er truet eller forbudt ved lov eller regler med hjemmel i lov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">(4) I samsvar med reglene i forskrift om systemer for betalingstjenester § 6 bokstav e og § 7 bokstav c skal fullmaktforetaket sikre at kundens personlige sikkerhetsinformasjon ikke er tilgjengelig for andre enn utstederen og kunden selv. Dersom fullmaktforetaket skal overføre kundens personlige sikkerhetsinformasjon, skal det foregå gjennom sikre og effektive kanaler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">(5) Når ikke annet er særskilt bestemt, skal fullmaktforetaket ikke benytte, lagre eller på annen måte bruke tilgang til opplysninger for andre formål enn utføring av fullmakttjenesten som kunden uttrykkelig har anmodet om, og ikke be om sensitive betalingsingsopplysninger jf. forskrift om systemer for betalingstjenester § 6 bokstav f og g, samt § 7 bokstav e og f.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/6">(6) Fullmakttjenester skal kun utføres når kunden har gitt sitt uttrykkelige samtykke til fullmakttjenesten. Fullmaktforetaket skal dessuten utføre fullmakttjenesten i samsvar med kundens samtykke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår om betalingsfullmakttjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">I forbindelse med betalingsfullmakttjenester skal betalingsfullmektigen
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ikke på noe tidspunkt besitte eller råde over kundens midler, jf. forskrift om systemer for betalingstjenester § 6 bokstav a</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ikke endre betalingsmottaker, beløp eller andre transaksjonskjennetegn, jf. forskrift om systemer for betalingstjenester § 6 bokstav b</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ikke be kunden om opplysninger som ikke er nødvendige for å utføre betalingsfullmakttjenesten, jf. forskrift om systemer for betalingstjenester § 6 bokstav h</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ikke utlevere eventuelt andre opplysninger betalingsfullmektigen har innhentet om betaleren til andre enn betalingsmottakeren, og bare i samsvar med betalerens uttrykkelige anmodning, når ikke annet er særskilt bestemt.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår om kontoinformasjonstjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">I forbindelse med kontoinformasjonstjenester skal opplysningsfullmektigen
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">på en lett tilgjengelig måte gi kunden opplysninger som nevnt i finansavtaleloven § 15 annet ledd bokstav b nr. 2 og nr. 5 samt bokstav c nr. 1 før kunden blir bundet av en avtale om kontoinformasjonstjenester som ikke er omfattet av en rammeavtale</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bare ha tilgang til opplysningene fra utpekte betalingskontoer og betalingstransaksjoner tilknyttet disse, jf. forskrift om systemer for betalingstjenester § 7 bokstav d</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">gi kunden enhver annen relevant informasjon nevnt i finansavtaleloven § 15 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Betalingsordre iverksatt av en betalingsfullmektig</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt ved enkeltstående betalingstransaksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">(1) Betalingsfullmektigen skal før iverksetting av betalingsordre gi til eller stille til rådighet for kunden følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">foretaksnavn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">den geografiske adressen til foretakets hovedkontor, og, når det er relevant, den geografiske adressen til agent eller filial</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">andre kontaktopplysninger, inkludert relevant e-postadresse for å kunne kommunisere med foretaket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tilsynsmyndighetenes kontaktinformasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">på lett tilgjengelig måte enhver annen relevant informasjon nevnt i finansavtaleloven § 15.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">(2) Finansavtaleloven § 23 fjerde ledd gjelder tilsvarende dersom betalingsordre iverksettes av en betalingsfullmektig på vegne av en kunde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Samtykke til betalingstransaksjon via betalingsfullmektig</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Betaleren kan samtykke til å gjennomføre en betalingstransaksjon, jf. finansavtaleloven § 24, via en betalingsfullmektig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Mottak og tilbakekall av betalingsordre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">(1) Finansavtaleloven § 26a første ledd gjelder tilsvarende for betalingsordre gitt via en betalingsfullmektig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">(2) Dersom en betalingstransaksjon iverksettes ved bruk av en betalingsfullmektig, kan betaleren ikke tilbakekalle betalingsordren etter at betaleren har meddelt sitt samtykke til transaksjonen til betalingsfullmektigen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt etter at betalingsordre er iverksatt av betalingsfullmektig</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">(1) En betalingsfullmektig skal umiddelbart etter iverksettelsen av en betalingsordre gi eller stille følgende opplysninger til rådighet for betaleren, og, når det er relevant, også til rådighet for betalingsmottakeren:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">en bekreftelse på at betalingsordren er iverksatt korrekt hos kontotilbyderen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">beløpet betalingstransaksjonen gjelder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">en referanse som gjør det mulig å identifisere betalingstransaksjonen for betaleren og for betalingsmottakeren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">når det er relevant, størrelsen på eventuelle gebyrer som skal betales til betalingsfullmektigen for transaksjonen, herunder med en spesifikasjon av enkeltelementene i relevante tilfeller.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">(2) En betalingsfullmektig skal umiddelbart etter iverksettelsen av en betalingsordre i tillegg gi eller stille følgende opplysninger til rådighet for betalingsmottakeren:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">en angivelse av alle opplysninger som fulgte betalingstransaksjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">en referanse som gjør det mulig for betalingsmottakeren å identifisere betaleren.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Tilbakeføringsplikt og ansvar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakeføringsplikt og ansvar for uautoriserte betalingstransaksjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">(1) Er en betalingsordre iverksatt av en betalingsfullmektig, påligger det kontotilbyderen å tilbakeføre beløpet til betaleren for uautoriserte betalingstransaksjoner. Kontotilbyderen skal umiddelbart tilbakeføre beløpet for den uautoriserte betalingstransaksjonen til betaleren og eventuelt gjenopprette tilstanden på betalerens konto slik den ville ha vært om den uautoriserte betalingstransaksjonen ikke hadde funnet sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">(2) Dersom kunden nekter for å ha autorisert en betalingstransaksjon, jf. finansavtaleloven § 35 femte ledd, påhviler det betalingsfullmektigen, innenfor sitt kompetanseområde, å bevise at transaksjonen er autentisert, korrekt registrert og bokført og ikke rammet av teknisk svikt eller annen feil.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/3">(3) Er betalingsfullmektigen ansvarlig for en uautorisert betalingstransaksjon, skal betalingsfullmektigen umiddelbart på forespørsel fra kontotilbyderen erstatte tapet som er oppstått, og refusjonsbeløpet etter første ledd, inkludert beløpet som utgjorde den uautoriserte betalingstransaksjonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakeføringsplikt og ansvar for betalingstransaksjoner som ikke gjennomføres korrekt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">(1) Er en betalingsordre iverksatt eller skal iverksettes av en betalingsfullmektig, påligger det kontotilbyderen å tilbakeføre beløpet til betaleren for betalingstransaksjoner som ikke gjennomføres korrekt. Kontotilbyderen skal uten ugrunnet opphold overføre beløpet for betalingstransaksjonen til betaleren og eventuelt gjenopprette tilstanden på betalerens konto slik den ville ha vært om den mangelfullt gjennomførte betalingstransaksjonen ikke hadde funnet sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">(2) Betalingsfullmektigen har bevisbyrden for at betalerens kontotilbyder har mottatt betalingsordren, og at betalingstransaksjonen innenfor betalingsfullmektigens kompetanseområde var autentisert, korrekt registrert og ikke rammet av teknisk svikt eller andre feil knyttet til den mangelfullt gjennomførte betalingstransaksjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/3">(3) Er betalingsfullmektigen ansvarlig for en betalingstransaksjon som ikke gjennomføres korrekt, skal betalingsfullmektigen umiddelbart på forespørsel fra kontotilbyderen erstatte tapet som er oppstått, herunder ved at en institusjon har unnlatt å bruke sterk kundeautentisering, samt refusjonsbeløpet etter første ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Kundens ansvar for tap</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k5/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Kundens ansvar for tap ved misbruk av konto og betalingsinstrument. Egenandeler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1">(1) Ved anvendelsen av finansavtaleloven § 35 annet ledd i tilknytning til fullmakttjenester skal kunden kun svare med en egenandel på inntil 400 kroner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/2">(2) Med mindre kunden har opptrådt svikaktig, svarer kunden ikke for tap når kravet til sterk kundeautentisering, jf. forskrift om systemer for betalingstjenester § 9, ikke er overholdt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-18-135/k6/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/15/ledd/1">(1) Forskriften trer i kraft 1. april 2019.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/15/ledd/2">(2) Forskriften gjelder for tjenester som ytes etter ikrafttredelsestidspunktet, selv om tjenesten har grunnlag i en avtale som er inngått før ikrafttredelsen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
