<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-28-1590" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1590">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-28-1590</id>
    <dato>28.11.2019 nr. 1590</dato>
    <dato type="iso">2019-11-28</dato>
    <ikraft>01.12.2019, med virkning for flytting som gjennomføres fra og med årsskiftet 2019-2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-01, med virkning for flytting som gjennomføres fra og med årsskiftet 2019-2020</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-30-869</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1001</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om livsforsikring mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til forsikringsvirksomhetsloven</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 28. november 2019 med hjemmel i lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsvirksomhet (forsikringsvirksomhetsloven) § 6-1 femte ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1590/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. juni 2006 nr. 869 til forsikringsvirksomhetsloven (livsforsikring mv.) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 10-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 10-2. <i>Kursreguleringsfond</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ved flytting av en kontrakt skal tilleggsavsetningene knyttet til kontrakten i avgivende foretak som beregnet etter forsikringsvirksomhetsloven § 6-7, jf. § 6-11 til § 6-14, forhøyes med kontraktens forholdsmessige andel av kursreguleringsfondet på beregningstidspunktet etter forsikringsvirksomhetsloven § 6-7 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ved anvendelsen av første ledd beregnes en kontrakts forholdsmessige andel av kursreguleringsfondet ut fra forholdet på beregningstidspunktet etter forsikringsvirksomhetsloven § 6-7 tredje ledd mellom de midler som er knyttet til den kontrakt som skal flyttes, og midlene knyttet til samtlige kontrakter i kollektivporteføljen som nevnt i forsikringsvirksomhetsloven § 3-11 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kontraktens andel av kursreguleringsfondet skal likevel ikke overføres dersom kontrakten er etablert eller flyttet til et foretak fra et annet foretak mindre enn tolv måneder før flyttetidspunktet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-1590/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. desember 2019 med virkning for flytting som gjennomføres fra og med årsskiftet 2019-2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
