<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-23-1223" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1223">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-23-1223</id>
    <dato>23.09.2019 nr. 1223</dato>
    <dato type="iso">2019-09-23</dato>
    <ikraft>01.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-07-17-99-§2-1">L17.07.1992 nr. 99 § 2-1</ref>, <ref id="for-2019-06-21-810">F21.06.2019 nr. 810</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0777</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av myndighet til å utpeke namsmann i saker der skyldneren har adressesperre i Folkeregisteret</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet til å utpeke namsmann i saker der skyldneren har adressesperre i Folkeregisteret</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 23. september 2019 med hjemmel i lov 17. juli 1992 nr. 99 om frivillig og tvungen gjeldsordning for privatpersoner (gjeldsordningsloven) § 2-1 første ledd tredje punktum, jf. delegeringsvedtak 21. juni 2019 nr. 810.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Ved lov 21. juni 2019 nr. 29 om endringer i gjeldsordningsloven (namsmyndighetens stedlige kompetanse der skyldneren har adressesperre) er § 2-1 første ledd tredje punktum endret slik at skyldnere med adressesperre i Folkeregisteret, jf. folkeregisterloven § 10-4, kan fremsette søknad om gjeldsordning for den namsmann Kongen har utpekt. Loven trer i kraft 1. oktober 2019.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Ved kgl.res. 21. juni 2019 nr. 810 er Kongens myndighet til å utpeke namsmann delegert til Justis- og beredskapsdepartementet. Det er imidlertid mest hensiktsmessig at det er Politidirektoratet som utpeker den namsmannen som skal behandle søknader om gjeldsforhandling fra personer med adressesperre i Folkeregisteret.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Justis- og beredskapsdepartementet fatter med dette vedtak om at departementets myndighet til å utpeke namsmann som skal behandle søknader om gjeldsforhandling fra personer med adressesperre i Folkeregisteret, jf. lov 17. juli 1992 nr. 99 om frivillig og tvungen gjeldsordning for privatpersoner (gjeldsordningsloven) § 2-1 første ledd tredje punktum og kgl.res. 21. juni 2019 nr. 810 om delegering av Kongens myndighet til Justis- og beredskapsdepartementet, delegeres til Politidirektoratet. Delegeringen skjer med virkning fra 1. oktober 2019.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
