<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-05-1544" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-05-1544">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-05-1544</id>
    <dato>05.11.2019 nr. 1544</dato>
    <dato type="iso">2019-11-05</dato>
    <ikraft>05.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-05</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-79-§12">L17.06.2005 nr. 79 § 12</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§24">§ 24</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-06-19-941</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0976</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om krav til teknisk standard for landbaserte akvakulturanlegg for fisk</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om krav til teknisk standard for landbaserte akvakulturanlegg for fisk</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 5. november 2019 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven) § 12 og § 24.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-05-1544/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. juni 2017 nr. 941 om krav til teknisk standard for landbaserte akvakulturanlegg for fisk gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 bokstav c oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4 ny bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f/avsnitt/1"><i>Kar:</i> Separat beholder som benyttes til produksjon av fisk.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Eksisterende bestemmelser d, e, f får ny bokstavering c, d, e.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 6 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Prosjekteringen skal inkludere alle deler av anlegget som kan ha relevans for rømming. Det skal tas hensyn til helheten, inkludert påvirkningen komponentene kan ha på hverandre. Det skal påvises at komponentene og anlegget tåler de lastene det utsettes for i den dimensjonerende brukstiden. Dersom flere prosjekterende utfører prosjektering på samme anlegg skal ett foretak stå ansvarlig for at de ulike delene er prosjektert i samsvar med bestemmelsene i denne forskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 7 andre ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">det er gjennomført risikovurdering i samsvar med standarden,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Eksisterende bestemmelser a-g får ny bokstavering b-h.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det prosjekterende og det utførende foretaket skal på skjema utarbeidet av Fiskeridirektoratet dokumentere overfor innehaveren av akvakulturtillatelsen at opplysninger i første og andre ledd er oppfylt, at kontroll er foretatt i samsvar med NS 9416:2013 og at det ikke foreligger avvik eller andre forhold som hindrer at akvakulturanlegget kan tas i bruk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kar, rør og slanger skal være produktsertifisert av akkreditert sertifiseringsorgan, og i samsvar med krav fastsatt i NS 9416:2013 eller den til enhver tid gjeldende internasjonale standard med samme formål. Produktsertifikatet gjelder for ett bestemt produkt og skal utstedes til produsent, dennes representant eller eventuell leverandør. For kar med maksimalt volum mindre eller lik 1 m<sup>3</sup> gjelder ikke kravet om produktsertifisering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 20 andre ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">plantegning og prosessdiagram over avløpssystem og leveringssystem i anlegget,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 20 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Landbaserte akvakulturanlegg for fisk som ble prosjektert før denne forskrifts ikrafttredelse skal ha en rømmingsteknisk rapport innen 1. januar 2021.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 22 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Denne bestemmelsen gjelder ikke i perioden fra 5. november 2019 til 1. januar 2021.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 23 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Den eller de som utarbeider den rømmingstekniske rapporten og tilstandsanalysen skal tilfredsstille kravene til kompetanse som beskrevet i NS 3424:2012.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Foretaket som utfører tilstandsanalysen skal være en annen juridisk enhet enn det foretaket som er innehaver av akvakulturtillatelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Foretaket som utfører tilstandsanalysen kan ikke kontrollere arbeid som det selv har prosjektert eller utført. Dette gjelder likevel ikke hvis arbeidsforholdet har vært opphørt i mer enn 10 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Foretaket som utfører tilstandsanalysen skal ikke ha personlig eller økonomisk tilknytning til innehaver av akvakulturtillatelsen som kan påvirke evnen til uavhengige vurderinger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Kapittel 7 med bestemmelsene i § 25, § 26 og § 27 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-05-1544/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
