<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-23-1405" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-23-1405">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-23-1405</id>
    <dato>23.10.2019 nr. 1405</dato>
    <dato type="iso">2019-10-23</dato>
    <ikraft>01.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-03-15-412</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0883</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om nasjonal retningslinje for sykepleierutdanning</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om nasjonal retningslinje for sykepleierutdanning</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 23. oktober 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2 andre ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-23-1405/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. mars 2019 nr. 412 om nasjonal retningslinje for sykepleierutdanning gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 e) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">kan anvende kunnskap for å iverksette tiltak ved subakutte og akutte hendelser, samt utøve hjerte- og lungeredning med hjertestarter
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 22 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det skal avholdes en obligatorisk nasjonal deleksamen i løpet av utdanningen. NOKUT skal i samråd med institusjonene fastsette fag/emne, omfang, tidspunkt mv. for deleksamenen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 23 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Praksisstudienes omfang skal være i tråd med direktiv 2005/36/EF om godkjenninger av yrkeskvalifikasjoner, med senere endringer herunder direktiv 2013/55/EU. For å sikre kvalitet og kontinuitet skal praksisstudiene ha minimum to perioder av minst syv ukers varighet, hvorav én periode skal være i kommunale helse- og omsorgstjenester og én periode i spesialisthelsetjenesten. De to periodene må inkludere døgnkontinuerlig oppfølging av pasienter. Det bør legges til rette for at studenten får erfaring med både poliklinisk-, dag- og døgnbehandling i pasientens behandlingskjede i spesialisthelsetjenesten.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-23-1405/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. desember 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
