<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-01-1459" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-01-1459">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-01-1459</id>
    <dato>01.11.2019 nr. 1459</dato>
    <dato type="iso">2019-11-01</dato>
    <ikraft>01.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-09-06-1353</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0918</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om felles rammeplan for helse- og sosialfagutdanninger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om felles rammeplan for helse- og sosialfagutdanninger</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 1. november 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2 annet ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-01-1459/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. september 2017 nr. 1353 om felles rammeplan for helse- og sosialfagutdanninger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Departementet kan i særskilte tilfeller gjøre unntak fra kravet om at utdanningen må ivareta alle de 12 læringsutbyttebeskrivelsene. Unntak skal fastsettes i forskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kunnskapsdepartementet skal sørge for at det fastsettes nasjonale retningslinjer for de helse- og sosialfaglige utdanningene. Retningslinjene skal forskriftsfestes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Forskriften trer i kraft straks. Institusjoner etter denne forskrift § 1 kan selv velge om de vil følge denne forskriften fra høsten 2019. Fra studieåret 2020-2021 skal følgende utdanninger følge forskriften: barnevernspedagog-, bioingeniør-, ergoterapeut-, fysioterapeut-, radiograf-, sosionom-, sykepleier- og vernepleierutdanning. Fra studieåret 2021-2022 skal følgende utdanninger følge forskriften: audiograf-, farmasøyt-, klinisk ernæringsfysiolog-, medisin-, optiker-, ortopediingeniør-, paramedisin-, psykolog-, tannlege-, tannpleier-, tannteknikerutdanning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-01-1459/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. desember 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
