<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-20-866" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-866">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-20-866</id>
    <dato>20.06.2019 nr. 866</dato>
    <dato type="iso">2019-06-20</dato>
    <ikraft>01.08.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">L01.04.2005 nr. 15 § 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-02-08-229</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0573</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om eksamen, studierett og grader ved HiØ</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om eksamen, studierett og grader ved Høgskolen i Østfold</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Høgskolen i Østfold 20. juni 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2, § 3-3, § 3-5, § 3-6, § 5-1, § 5-2 og § 5-3.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-866/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. februar 2018 nr. 229 om eksamen, studierett og grader ved Høgskolen i Østfold gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-4 (2) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3"><i>Diploma Supplement</i> er et internasjonalt vitnemålstillegg. Det gir utfyllende beskrivelse av kvalifikasjonene som kandidaten har oppnådd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-4 (3) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5"><i>Deleksamen</i> er eksamen i et emne der det gis egen karakter, men der karakter slås sammen med en karakter i øvrig deleksamen i det samme emnet. Emnet er ikke bestått før begge deleksamener er bestått. Resultat av deleksamen fremgår ikke av karakterutskrift, kun sluttkarakteren i emnet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 1-4 (5) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7"><i>Emne</i> er den minste studiepoenggivende enhet som kan inngå i et studieprogram. Normalt skal et emne ha et omfang på minst 10 studiepoeng og for øvrig være delelig med fem. Emnets omfang og innhold fastsettes i emnebeskrivelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 1-4 (6) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9"><i>Emnebeskrivelse</i> angir blant annet emnets omfang, forkunnskapskrav, forventet læringsutbytte, innhold, læringsaktiviteter, arbeidskrav, vurderingsformer, karakterregel, hjelpemidler ved eksamen og litteraturliste. Emnebeskrivelser inngår i én eller flere studieplaner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 1-4 (8) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11"><i>Rammeplan</i> er en plan for et studieprogram der departementet har fastsatt nasjonale rammer for studiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 1-4 (10) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13"><i>Studiepoeng</i> tilsvarer ECTS (European Credit Transfer and Accumulation System). Et normert studieår på heltid er 60 studiepoeng/ECTS.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 2-2 (1) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">I studieplanen kan det fastsettes forkunnskapskrav som innebærer at studenten må bestå ett eller flere emner og/eller praksis for å kunne fortsette på et annet emne, eller for å kunne fortsette i studieløpet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 2-2 (2) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Dersom studenten er forsinket i studieløpet kan det for gradsstudier innvilges inntil to år forlenget studierett etter utløp av normert studietid. I tidsbegrensningen på to år inngår ikke utsatt studiestart, midlertidig utestenging eller innvilgede permisjoner. Dersom vilkårene for ny og utsatt eksamen er oppfylt, kan det gis dispensasjon til å gjennomføre gjenstående eksamener etter opphør av forlenget studierett. Forlenget studierett gir ikke rett til undervisning og eksamen dersom studiet revideres, er under utfasing eller det ikke igangsettes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 4-1 (1) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">For utdanninger der gjennomføringen av veiledet praksis er gjenstand for faglig vurdering, gjelder de retningslinjene som følger av studienes rammeplaner, forskrifter og studieplaner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 5-1 (1) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Høgskolen i Østfold har følgende kategorier av vurderingsformer:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a/avsnitt/1">Hjemmeeksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b/avsnitt/1">Mappeeksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c/avsnitt/1">Muntlig eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d/avsnitt/1">Oppgave (for eksempel fagtekst, semesteroppgave, bacheloroppgave og masteroppgave)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/e/avsnitt/1">Praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/f/avsnitt/1">Praktisk eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/g/avsnitt/1">Skriftlig eksamen med tilsyn.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 5-1 (4) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Eksamen skal normalt skje i form av individuell prøving. Gruppeeksamen kan bare avholdes for mindre enn 50 % av et studieprogram regnet i studiepoeng og i samsvar med studieplan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 6-3 (6) bokstav e skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/e/avsnitt/1">ikke leverer eksamensbesvarelse innen oppgitt frist
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 6-3 (7) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">En student som har fått resultat ikke bestått på bacheloroppgave, masteroppgave eller annet større selvstendig arbeid, kan levere omarbeidet versjon av oppgaven til sensur én gang. Det skal fremgå av emnebeskrivelsen om vurderingsformen er regnet som større selvstendig arbeid som kan omarbeides.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 6-11 (2) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Ved digital eksamen eller prøve skal studenten normalt benytte egen bærbar datamaskin.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 7-1 (5) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Avdelingene kan søke om dispensasjon fra sensurfristen etter universitets- og høyskoleloven § 3-9 nr. 4. Søknad skal være fremmet i god tid og slik at søknad kan behandles av høgskolestyret minimum to uker før den aktuelle eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 7-1 (6) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Det skal benyttes ekstern medsensor til sensur av studentarbeider i minst ett emne på alle årstrinn i alle studier og studieprogrammer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 7-1 (7) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Det skal være minst to sensorer, hvorav minst én ekstern, ved bedømmelse av studenters selvstendige arbeid i høyere grad, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 7-1 (8) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Ved eksamen der det ikke benyttes ekstern sensor etter sjette ledd skal det medvirke to interne sensorer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 7-1 (9) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Ekstern sensor må kunne dokumentere nødvendige faglige kvalifikasjoner i det emnet det skal sensureres i, og ha minst én av følgende kvalifikasjoner:
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a/avsnitt/1">Være ansatt på høgskolelektor-/amanuensisnivå eller høyere nivå ved universitet/høyskole eller annen forskningsinstitusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b/avsnitt/1">På annen måte ha dokumentert vitenskapelig kompetanse på samme nivå</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/c/avsnitt/1">Gjennom yrkespraksis være særlig kvalifisert innen vedkommende emne.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Ny § 7-1 (10) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Ekstern sensor kan ikke være ansatt i hovedstilling eller bistilling ved den avdeling som tilbyr undervisning i emnet eller som er ansvarlig for det studieprogrammet emnet er en del av. Ekstern sensor kan heller ikke ha hatt engasjement som timelærer for det aktuelle eksamenskullet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 10-2 (2) bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/a/avsnitt/1">En fordypningsenhet på minst 90 studiepoeng. Emnene i fordypningsenheten må ha en progresjon fra 1.-3. semester; de siste 30 studiepoengene må bygge på de 60 første studiepoengene.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 10-2 (2) bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/b/avsnitt/1">Emner innen et annet fagområde på minst 30 studiepoeng.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 10-4 (1) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Det kan gis faglig godkjenning og godskriving av emner på grunnlag av utdanning avlagt ved høgskolen eller annen utdanningsinstitusjon, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-5 og forskrift om godskriving og fritak av høyere utdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 11-1 (2) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Vitnemål for oppnådd grad-/utdanning utstedes automatisk når studenten oppfyller kravene i studieplanen og fullfører utdanningen på normert tid. Studenter som er forsinket i studieløpet må selv be om å få skrevet ut vitnemål etter fullført grad eller utdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 11-1 (3) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Vitnemål etter oppnådd selvvalgt bachelorgrad i henhold til § 10-2 (3) utstedes etter søknad. Studenten må selv dokumentere at kravene er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Ny betegnelse på § 11-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/avsnitt/1">§ 11-2. <i>Godskriving av ekstern utdanning i grad</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 11-2 (1) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Dersom studenten har fått godskrevet emner i henhold til § 10-4, skal dette fremgå av vitnemålet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 11-2 (2) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Studenter som oppfyller krav til bachelorgrad i henhold til § 10-2, kan få utstedt vitnemål med godskriving av ekstern utdanning dersom minimum 60 studiepoeng er avlagt ved Høgskolen i Østfold, jf. § 2 i forskrift om godskriving av høyere utdanning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-20-866/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. august 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
