<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-12-1116" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1116">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-12-1116</id>
    <dato>12.09.2019 nr. 1116</dato>
    <dato type="iso">2019-09-12</dato>
    <ikraft>12.09.2019, 01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-09-12, 2020-01-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2014-03-25-332-§16">F25.03.2014 nr. 332 § 16</ref>, Stortingets årlige budsjettvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-09-17-127</endrer>
    <rettet>13.09.2019 (<ref id="for-2014-03-25-332-§2">§ 2</ref> kursivering av definisjon)</rettet>
    <journalnummer>2019-0746</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fastsettelse av opplag mv. i nyhets- og aktualitetsmedier</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fastsettelse av opplag og utgaver i nyhets- og aktualitetsmedier</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Medietilsynet 12. september 2019 med hjemmel i forskrift 25. mars 2014 nr. 332 om produksjonstilskudd til nyhets- og aktualitetsmedier § 16.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1116/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. september 2014 nr. 1207 om fastsettelse av opplag og utgaver i nyhets- og aktualitetsmedier gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 nytt åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3"><i>Bedriftssalg</i> er bedrifters kjøp av et definert antall tilganger til digitale utgaver av nyhets- og aktualitetsmediet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 nr. 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5"><i>Abonnement:</i> Opplag solgt i abonnement er likt antall aktive, betalte abonnement i perioden. Et abonnement er et kundeforhold med minst én ukes varighet. Et abonnement som er aktivt gjennom hele året gir et opplag på 1. Et abonnement med kortere varighet vil redusere opplaget med en tilsvarende forholdsmessig andel. Seks måneders varighet gir dermed et opplag på 0,5, tre måneders varighet gir et opplag på 0,25 etc. Et abonnement som gir tilgang til utgivelser et begrenset antall dager i uken, skal inngå i opplaget med en forholdsmessig andel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 nr. 1 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Bedriftssalg av digitale tilganger regnes som abonnementsforhold. En digital tilgang skal regnes som ett abonnement, begrenset slik at antall tilganger som legges til grunn ved fastsettelse av opplaget ikke overstiger antall faktiske nedlastninger med 20 prosent. Solgte abonnement på papiraviser, e-aviser og andre digitale produkter likebehandles ved beregning av opplag når de ulike typer utgaver selges uavhengig av hverandre. Abonnement gitt som gave uten betingelser betalt av andre skal telles med i opplaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3 nr. 1 andre ledd blir nytt tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3 nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10"><i>Løssalg:</i> Opplag solgt i løssalg er likt antall papireksemplarer og digitale utgaver solgt som enkelteksemplarer delt på antall utgivelsesdager i perioden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3 nr. 3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Frieksemplarer av papiraviser og digitale tilganger gjort tilgjengelig for ansatte, avisbud, annonsører, eiere osv. skal beregnes etter tabellen under. For digitale produkter og e-aviser som selges uavhengig av en papiravis, eller som en kombinasjon mellom en papiravis og en e-avis, skal frieksemplarer beregnes på samme måte som for papiravisen. Tillegget beregnes ut fra antall faktisk solgte papireksemplarer og digitale tilganger. Prosenttillegget skal benyttes fullt ut, og høyeste tall benyttes.</ledd>
      <table niv="2" frame="1">
        <tgroup cols="7" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="2*"/>
          <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="6" align="center" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="7" align="right" valign="top" colwidth="8*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Mindre enn </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">5 000 </entry>
              <entry colname="4">i opplag </entry>
              <entry colname="5">300 </entry>
              <entry colname="6">ekspl. eller maks </entry>
              <entry colname="7">9,0 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5 000 </entry>
              <entry colname="2">- </entry>
              <entry colname="3">9 999 </entry>
              <entry colname="4">i opplag </entry>
              <entry colname="5">450 </entry>
              <entry colname="6">ekspl. eller maks </entry>
              <entry colname="7">8,0 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">10 000 </entry>
              <entry colname="2">- </entry>
              <entry colname="3">19 999 </entry>
              <entry colname="4">i opplag </entry>
              <entry colname="5">800 </entry>
              <entry colname="6">ekspl. eller maks </entry>
              <entry colname="7">6,0 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">20 000 </entry>
              <entry colname="2">- </entry>
              <entry colname="3">49 999 </entry>
              <entry colname="4">i opplag </entry>
              <entry colname="5">1 200 </entry>
              <entry colname="6">ekspl. eller maks </entry>
              <entry colname="7">4,5 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">50 000 </entry>
              <entry colname="2">- </entry>
              <entry colname="3">199 999 </entry>
              <entry colname="4">i opplag </entry>
              <entry colname="5">2 250 </entry>
              <entry colname="6">ekspl. eller maks </entry>
              <entry colname="7">3,5 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Mer enn </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">200 000 </entry>
              <entry colname="4">i opplag </entry>
              <entry colname="5">7 000 </entry>
              <entry colname="6">ekspl. eller maks </entry>
              <entry colname="7">2,9 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3 nr. 3 andre ledd oppheves.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3 nr. 3 tredje ledd blir nytt andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 3 nr. 3 fjerde ledd blir nytt tredje ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Nyhets- og aktualitetsmediet kan selges med rabatt inklusive eventuelle tilleggsytelser. Den samlede rabatten skal ikke overstige 15 prosent av avisens abonnementsinntekter og gitte rabatter. Ved salg av abonnement til studenter, pendlere og andre grupper som får tilgang til avisen til egne priser, vil gitt rabatt beregnes ut ifra brutto omsetning for den spesifikke gruppen. Portotillegg skal trekkes ut av abonnementsinntektene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 3 nr. 3 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Dersom den samlede rabatten overstiger 15 prosent av de samlede abonnementsinntektene og gitte rabatter, skal antall abonnement som legges til grunn for fastsettelse av opplag solgt i abonnement avkortes. Avkortningen skal redusere abonnementsopplaget slik at samlet rabatt dividert med ordinær gjennomsnittlig abonnementspris for perioden utgjør 15 prosent av summen av de bokførte abonnementsinntektene og gitte rabatter. Rabatten skal beregnes av ordinær fullpris slik den framkommer i utgiverselskapets offisielle prisliste.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 3 nr. 3 femte ledd oppheves.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Nåværende § 3 nr. 3 sjette ledd blir nytt femte ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 4 første ledd nytt andre og tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Medier som mottar tilskudd for digitale utgaver plikter å oppbevare en publiseringslogg eller annen dokumentasjon på publiserte, egenproduserte saker i tre kalenderår etter publisering. Slike medier plikter å utlevere publiseringsloggen eller tilsvarende dokumentasjon til Medietilsynet på forespørsel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 8 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Kontrollen av tilskuddsmottakerne etter første ledd skal skje etter en risiko- og vesentlighetsvurdering.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-12-1116/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. § 4 første ledd nytt andre og tredje punktum trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
