<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-11-1344" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-11-1344">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-11-1344</id>
    <dato>11.10.2019 nr. 1344</dato>
    <dato type="iso">2019-10-11</dato>
    <ikraft>11.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-11</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§31">L18.06.1965 nr. 4 § 31</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§31a">§ 31a</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1993-09-17-855</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0820</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om gebyrer etter vegtrafikkloven</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift 17. september 1993 nr. 855 om gebyr for visse overtredelser av vegtrafikklovgivningen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 11. oktober 2019 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 31 og § 31a. Fremmet av Samferdselsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-11-1344/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. september 1993 nr. 855 om gebyr for visse overtredelser av vegtrafikklovgivningen gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Den som har fylt 15 år kan av politiet eller Statens vegvesen ilegges gebyr for følgende overtredelser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">unnlatt å ha med seg førerkort eller mopedførerbevis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">unnlatt å ha med vognkort under kjøringen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">kjørt uten hastighetsmåler eller med hastighetsmåler som ikke virker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">unnlatt å ha med seg varseltrekant</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">kjørt ulovlig med piggdekk eller kjettinger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">kjørt uten å medbringe forskriftsmessige kjettinger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">kjørt med dekk med mønsterdybde under lovlig minimum, eller uten vinterdekk i perioden der vinterdekk særskilt er påbudt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">kjørt med signalhorn som gir lyd med varierende tonehøyde eller styrke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">unnlatt bruk av påbudt verneutstyr (hjelm, bilbelte), jf. forskrift 21. september 1979 nr. 7 om bruk av personlig verneutstyr under kjøring med motorvogn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/1">kjørt i strid med forbud mot bruk av motorvogn, fastsatt i midlertidig vedtak eller forskrift om trafikkregulerende tiltak gitt med hjemmel i vegtrafikkloven § 7 annet ledd som følge av overskridelse eller fare for overskridelse av grenseverdiene i forurensningsforskriften kapittel 7</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/k/avsnitt/1">unnlatt å ha med seg bevis for yrkessjåførkompetanse under kjøring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For overtredelse av § 1 a), b), c), d), h) og k) er gebyret 500 kr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For overtredelse av § 1 e) er gebyret 1 000 kr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For overtredelse av § 1 f) er gebyret 750 kr for motorvogn med tillatt totalvekt inntil 7 500 kg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For motorvogn med tillatt totalvekt over 7 500 kg er gebyret 1 200 kr. For motorvogn med tillatt totalvekt over 7 500 kg som trekker tilhenger med tillatt totalvekt over 3 500 kg, er gebyret 1 500 kr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">For overtredelse av § 1 g) er gebyret 1 000 kr. For kjøretøy med tillatt totalvekt over 7 500 kg er gebyret 2 000 kr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For overtredelse av § 1 i) og j) er gebyret 1 500 kr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ulovlig kjøring med piggdekk eller kjettinger regnes som én overtredelse, jf. § 1 e). Motsatt gis ett gebyr for hver manglende kjetting jf. § 1 f) og ett gebyr for hvert dekk med ulovlig mønsterdybde, eller manglende vinterdekk, jf. § 1 g).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Gebyr kan ilegges på stedet. Er overtrederen mindreårig, varsles dennes verge(r) om ileggelsen. Dersom verge ikke er tilstede ved gebyrileggelsen er det tilstrekkelig at politiet/Statens vegvesen leverer til den mindreårige en ileggelsesblankett påtrykt varsel til verge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Tingretten er klageinstans, men klagen skal framsettes for politiet/Statens vegvesen i det distrikt der gebyret er ilagt. Dersom det er hensiktsmessig kan klagen framsettes i et annet distrikt. I klagen skal oppgis de grunner klagen støtter seg til og eventuelle bevis. For øvrig gjelder forvaltningsloven § 32. Klage over ilagt gebyr hindrer ikke forhøyelse av gebyret etter § 3 annet ledd. Inndriving av gebyret overstemmende med § 3 siste ledd kan skje selv om det er klaget, med mindre namsmyndighetene bestemmer noe annet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Klagebehandlingen forberedes av politiet/Statens vegvesen i det distrikt der overtredelsen fant sted. Forberedelsen av klagebehandlingen kan overføres til et annet distrikt dersom dette anses påkrevd for å få saken tilstrekkelig opplyst eller det vil være forbundet med uforholdsmessig ulempe at forberedelsen skjer ved gjerningsstedets politikammer/Statens vegvesen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Gebyr eller forhøyelse av gebyr kan frafalles av politiet/Statens vegvesen. Søknad om frafallelse kan framsettes sammen med, eller uavhengig av, klage til tingretten over ileggelse av gebyr. I forbindelse med klage til tingretten skal spørsmålet om frafall av gebyr vurderes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Politiet/Statens vegvesen sender klagen til tingretten på det sted der den betalingspliktige bor eller oppholder seg, der overtredelsen fant sted eller der opplysninger i saken for øvrig lettest kan skaffes til veie.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Ved tingrettens behandling av klagen innkalles klageren til rettsmøte ved forkynning av stevning. Forkynnelse må foretas overfor verge hvis klageren er mindreårig. Klagen kan likevel avgjøres uten at det holdes rettsmøte, så framt retten finner det ubetenkelig. Det er ikke nødvendig å innkalle klageren til rettsmøte hvor det bare avsies kjennelse. Dersom klageren eller vitner innkalles til rettsmøte, skal også politiet/Staten vegvesen varsles.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 9 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Retten kan innhente de bevis den anser hensiktsmessig. Den kan gi politiet/Statens vegvesen pålegg og begjære rettergangsskritt foretatt ved andre retter. Under rettsmøte til behandling av klagen plikter enhver å møte og forklare seg som vitne i tingretten og framlegge dokumenter etter de regler som gjelder for hovedforhandlingen i straffesaker ved tingrett. Protokollasjon foretas etter reglene for hovedforhandling.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-11-1344/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
