<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-27-924" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-27-924">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-27-924</id>
    <dato>27.06.2019 nr. 924</dato>
    <dato type="iso">2019-06-27</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0620</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om Etikkrådets og Norges Banks behandling av personopplysninger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om Etikkrådets og Norges Banks behandling av personopplysninger</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 27. juni 2019 med hjemmel i lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 10 annet ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-27-924/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Etikkrådet for Statens pensjonsfond utland og Norges Bank kan behandle personopplysninger, herunder personopplysninger som nevnt i personvernforordningen artikkel 9 og 10, i den utstrekning det er nødvendig for henholdsvis å gi råd og treffe beslutninger i henhold til retningslinjer 18. desember 2014 nr. 1793 for observasjon og utelukkelse fra Statens pensjonsfond utland (SPU) om observasjon og utelukkelse av selskaper fra Statens pensjonsfond utlands portefølje på grunn av
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">produksjon eller salg av uetiske produkter gjennom selskapet selv eller enheter det kontrollerer, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">risiko for at selskapet medvirker til eller selv er ansvarlig for uakseptabel atferd, herunder alvorlige tilfeller av menneskerettighetsbrudd, korrupsjon, klima- og miljøskade eller brudd på andre grunnleggende etiske normer.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-27-924/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Norges Bank skal offentliggjøre sine beslutninger. Når banken offentliggjør sine beslutninger, skal Etikkrådet offentliggjøre sine råd. Personopplysninger som nevnt i personvernforordningen artikkel 9 skal ikke inntas i Etikkrådets tilrådinger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-27-924/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
