<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-11-1361" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-11-1361">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-11-1361</id>
    <dato>11.10.2019 nr. 1361</dato>
    <dato type="iso">2019-10-11</dato>
    <ikraft>11.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-11</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§13">L18.06.1965 nr. 4 § 13</ref>, <ref id="for-1980-11-24-1">F24.11.1980 nr. 1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1990-01-25-92</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0851</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om bruk av kjøretøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om bruk av kjøretøy</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 11. oktober 2019 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 13, jf. delegeringsvedtak 24. november 1980 nr. 1.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-11-1361/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. januar 1990 nr. 92 om bruk av kjøretøy § 1-4 gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nr. 1 første kolon skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">For kjøretøy som har hjul og er konstruert for fart over 30 km/t, gjelder følgende:</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Nr. 1 bokstav a første ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Dekk på bil, motorsykkel, moped, traktor, motorredskap, tilhenger og tilhengerredskap skal ha mønsterdybde minst 1,6 mm.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nr. 1 bokstav a annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dekk på kjøretøy som nevnt i første ledd skal likevel ha mønsterdybde minst 3 mm i tiden fra og med 1. november til og med første søndag etter 2. påskedag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nr. 1 bokstav a annet ledd fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kravet i annet punktum gjelder likevel ikke bobil med tillatt totalvekt ikke over 7 500 kg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nr. 2 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Vinterdekk er dekk som av produsenten eller regummieringsvirksomheten er merket med «Mud and snow» (M+S, MS, M&amp;S, M-S) eller «3 peak mountain snowflake» (3PMSF/alpesymbolet).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nr. 2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Bil med tillatt totalvekt over 3 500 kg, med unntak av bobil med tillatt totalvekt ikke over 7 500 kg, skal under kjøring på offentlig veg fra og med den 15. november til og med den 31. mars ha følgende dekkutrustning:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">vinterdekk av typen «3 peak mountain snowflake» på drivaksler og fremre styreaksler, dog slik at det tillates bruk av vinterdekk av typen «Mud and snow» for sesongen 2019/2020,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">vinterdekk av typen «Mud and snow» eller «3 peak mountain snowflake» på øvrige aksler.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2/avsnitt/1/marg/1">Statens vegvesen kan gjøre unntak fra dette kravet dersom særlig tungtveiende grunner gjør seg gjeldende.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Nr. 2 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Tilhenger til bil med tillatt totalvekt over 3 500 kg skal ha vinterdekk av typen «Mud and snow» eller «3 peak mountain snowflake» på alle aksler under kjøring på offentlig veg fra og med den 15. november til og med den 31. mars. Statens vegvesen kan gjøre unntak fra dette kravet dersom særlig tungtveiende grunner gjør seg gjeldende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Nr. 2 nåværende tredje til femte ledd blir fjerde til sjette ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Nr. 2 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Kjøretøy som er 30 år eller eldre og som ikke brukes i kommersiell transport, kjøretøy som brukes i anleggsarbeid og til og fra slike anlegg, mobilkraner, og kjøretøy i forsvarets tjeneste som hovedsakelig kjører i terreng, unntas fra kravene i annet og tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nr. 2 nytt femte ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">I kjøretøy med tillatt totalvekt over 3 500 kg skal det, hvis det kan ventes kjøring på offentlig veg som er snø- eller isdekket, og i alle fall i tiden fra og med 1. november til og med første søndag etter 2. påskedag, medføres kjetting som er tilpasset kjøretøyets hjul og som er slik at det alltid er kontakt mellom kjetting og vegbane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Nr. 2 nytt femte ledd fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Dette gjelder likevel ikke bobil med tillatt totalvekt ikke over 7 500 kg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nr. 2 nytt sjette ledd første kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Antall kjettinger som skal medføres etter femte ledd:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">I nr. 2 nytt sjette ledd bokstavene a og b skal uttrykket «3500 kg» endres til «3 500 kg».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Nr. 4 bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a/avsnitt/1">Dersom motorsykkel, bil med tillatt totalvekt ikke over 3 500 kg eller tilhenger/tilhengerredskap som er konstruert for fart over 50 km/t og som har driftsbrems utstyres med piggdekk, skal kjøretøyet ha piggdekk på alle hjul.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a/avsnitt/1.1">Bil som nevnt i foregående ledd kan likevel ha piggdekk på én aksel og kjetting ellers.</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">I nr. 4 bokstav b skal uttrykket «3.500 kg» endres til «3 500 kg».</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-11-1361/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
