<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-18-1911" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-1911">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-18-1911</id>
    <dato>18.12.2019 nr. 1911</dato>
    <dato type="iso">2019-12-18</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1996-11-29-72-§10-18">L29.11.1996 nr. 72 § 10-18</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-3">L17.06.2005 nr. 62 § 1-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-4">§ 4-4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-04-29-634</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1270</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i innretningsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utforming og utrustning av innretninger med mer i petroleumsvirksomheten</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Petroleumstilsynet 18. desember 2019 med hjemmel i lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet § 10-18, lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-3 og § 4-4 og forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg (rammeforskriften) § 68 første ledd bokstav b.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-1911/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. april 2010 nr. 634 om utforming og utrustning av innretninger med mer i petroleumsvirksomheten (innretningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 17 Instrumentering for overvåking og registrering andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Innretninger skal i tillegg utstyres med instrumentering for registrering av data om naturforhold som kan ha betydning for petroleumsvirksomheten. Instrumentering for flyværtjeneste på innretninger skal oppfylle kravene i § 37 i forskrift om luftfart med helikopter - bruk av offshore helikopterdekk og i forskrift om flyværtjeneste.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 38 Nødkraft og nødbelysning tidligere første og andre ledd slås sammen til nytt første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 38 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nødkraftforbrukere skal begrenses til utstyr og systemer som bidrar til å opprettholde innretningens integritet og ivareta personellsikkerhet i en nødssituasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 47 Elektriske anlegg nytt første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Elektriske anlegg skal dimensjoneres og konfigureres slik at nødvendig effektbehov kan dekkes i alle driftsmodi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 47 første ledd blir nytt andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 70 Helikopterdekk første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Helikopterdekk skal utformes og utstyres slik at de oppfyller kravene i forskrift om luftfart med helikopter - bruk av offshore helikopterdekk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 77 EMC skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Apparater og faste installasjoner som omfattes av forskrift om EØS-krav til elektromagnetisk kompatibilitet (EMC) for utstyr til elektronisk kommunikasjon skal være i samsvar med kravene i den forskriften, også når slikt utstyr brukes i petroleumsvirksomheten.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-1911/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
