<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-25-399" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-399">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-25-399</id>
    <dato>25.03.2019 nr. 399</dato>
    <dato type="iso">2019-03-25</dato>
    <ikraft>25.03.2019 - 31.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-03-25 - 2019-12-31</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§59">§ 59</ref>, <ref id="lov-1999-03-26">L26.03.1999</ref>nr. 15 <ref id="lov-1999-03-26-§12">§ 12</ref>, <ref id="for-2001-10-16-4686">F16.10.2001 nr. 4686</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-12-14-2012</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0225</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om regulering av fisket etter tobis i 2019</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regulering av fisket etter tobis i 2019</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 25. mars 2019 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 12, § 14, § 16, § 37 og § 59 og lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 12, jf. delegeringsvedtak 16. oktober 2001 nr. 4686.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-399/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelt forbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Det er forbudt for norske fartøy å fiske tobis i 2019.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-399/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Totalkvote og åpne områder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Uten hinder av § 1 kan norske fartøy med adgang til å delta fiske og lande inntil 55 000 tonn tobis fra og med 15. april til og med 23. juni innenfor følgende områder i Norges økonomiske sone avgrenset av linjer mellom følgende posisjoner:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Forvaltningsområde 1. Underområde 1b. Inner Shoal nord.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Området mellom N 56° 40′ og N 57° 04′, vest for Ø 004° 36′ til norsk sektorlinje i vest.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Forvaltningsområde 1. Underområde 1c. Inner Shoal midt.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Området nord for N 56° 40′ og sør for N 56° 44′, vest for Ø 004° 36′ og ellers avgrenset av norsk sektorlinje i sør og vest.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Forvaltningsområde 2. Underområde 2b. Outer Shoal nord, Karusellen, Hardangerviden.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Området nord for N 57° 16′ og sør for N 57° 27′, og mellom Ø 005° 18′ og norsk sektorlinje i vest.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Forvaltningsområde 2. Underområde 2c. Outer Shoal midt, Snuplassen.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Området nord for N 57° 11′ og sør for N 57° 16′, og mellom Ø 005° 18′ og norsk sektorlinje i vest.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Forvaltningsområde 3. Underområde 3b. Vestbanken sentral, Falittene.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/2">Området mellom følgende koordinater;</avsnitt><liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e.1/avsnitt/1">N 56° 40′ (Ved sektorlinjen); Ø 005° 18′</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e.2/avsnitt/1">N 57° 27′; Ø 005° 50′</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e.3/avsnitt/1">N 57° 27′; Ø 006° 14′</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e.4/avsnitt/1">N 56° 50,5′ (Mot sektorlinje); Ø 005° 50′.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Forvaltningsområde 3. Underområde 3c. Vestbanken øst.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/2">Området mellom følgende koordinater;</avsnitt><liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f.1/avsnitt/1">N 56° 50,5′ (Mot sektorlinje); Ø 005° 50′</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f.2/avsnitt/1">N 57° 27′; Ø 006° 14′</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f.3/avsnitt/1">N 57° 27′; Ø 007° 49,5′ (Ved sektorlinja).</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Forvaltningsområde 4. Underområde 4a. Albjørn, Østbanken sør og Engelsk Klondyke Sør.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/2">Området mellom N 57° 27′ og N 57° 41′, og norsk sektorlinje i vest og Ø 005° 18′ i øst.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-399/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Maksimalkvoter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Maksimalkvoter for fartøy med pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse i fisket etter tobis i Norges økonomiske sone beregnes ved å bruke kvoteenheten 1,9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Kvoten til det enkelte fartøy beregnes ved å multiplisere kvoteenheten med fartøyets fastsatte kvotefaktor i fisket etter tobis.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-399/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kvoteutnyttelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hvert fartøy kan bare fiske og lande én kvote av de enkelte fiskeslag innenfor kvoteåret. Dersom fartøyet har startet fiske på en kvote, kan det ikke starte fiske på en annen kvote av samme fiskeslag i løpet av kvoteåret. Uten hinder av dette kan hvert fartøy fiske og lande kvote utvekslet eller tildelt i medhold av bestemmelser om spesielle kvoteordninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Dersom fartøyeier skifter ut sitt fartøy, skal det gjøres fradrag i kvoten som tildeles det ervervede fartøyet for det kvantum fartøyeier har fisket og landet innenfor kvoteåret med fartøyet som skiftes ut. Uten hinder av første ledd kan fartøyeier fiske med det ervervede fartøyet selv om tidligere eier har fisket og landet fangst med samme fartøy innenfor kvoteåret, men det skal da gjøres fradrag i kvoten for det kvantum selger av utskiftingsfartøyet har fisket og landet i kvoteåret med fartøyet. Første og annet ledd gjelder tilsvarende ved utskifting av fartøy i åpen gruppe. Når det kan gjøres fradrag både etter første og annet punktum, skal bare det kvantumet som er størst trekkes fra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Ved kjøp av fartøyet for fortsatt drift kan ny fartøyeier uten hinder av første ledd fiske med det ervervede fartøyet selv om tidligere eier har fisket og landet fangst med samme fartøy innenfor kvoteåret, men det skal gjøres fradrag i kvoten for det selger av fartøyet har fisket og landet med dette fartøyet i løpet av kvoteåret. Tilsvarende gjelder ved kjøp av fartøy som skal delta i åpen gruppe.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Ved tildeling av fisketillatelse til erstatning for tilsvarende fisketillatelse som oppgis fra et annet fartøy skal det gjøres fradrag i kvoten for det kvantum som innenfor kvoteåret er fisket i henhold til tillatelsen som oppgis fra det andre fartøyet. Fartøyet som tildeles fisketillatelse kan uten hinder av første ledd fiske på den tildelte fisketillatelsen, men det skal gjøres fradrag i kvoten for det kvantum fartøyet har fisket i løpet av kvoteåret. Når det kan gjøres fradrag både etter første og annet punktum, skal bare det kvantum som er størst trekkes fra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Dersom det er foretatt utskifting eller salg for fortsatt drift flere ganger i løpet av kvoteåret, eller både utskifting og salg for fortsatt drift, skal det så langt det passer tas høyde for dette ved fradrag i kvoten etter annet til fjerde ledd. Tilsvarende gjelder dersom en fisketillatelse tildeles til erstatning for tilsvarende fisketillatelse som oppgis fra annet fartøy, og den oppgitte tillatelsen tidligere i kvoteåret er tildelt til erstatning for fisketillatelse som oppgis fra et annet fartøy. Tilsvarende gjelder også så langt det passer dersom det i løpet av kvoteåret er gjennomført både utskifting eller salg for fortsatt drift, og tildeling av fisketillatelse til erstatning for tilsvarende tillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Det kan gjøres unntak fra bestemmelsene i første ledd, annet ledd annet punktum og tredje ledd dersom fartøyet har deltatt i lukket gruppe i de enkelte fiskeri og ikke har skiftet eier de siste to årene. Det kan gjøres unntak fra bestemmelsen i fjerde ledd dersom fisketillatelsen som oppgis har vært tildelt samme fartøy sammenhengende i de siste to årene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Fiskeridirektoratets regionkontor kan gjøre unntak fra første ledd, annet ledd annet punktum og tredje ledd for fartøy som erverves til erstatning for fartøy som på grunn av havari eller forlis har vesentlig driftsavbrudd. Det er en forutsetning at vilkårene for bruk av leiefartøy ellers er oppfylt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-399/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Overføring av fangst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det kvantum som kan fiskes med det enkelte fartøy kan ikke overføres til annet fartøy. Det er også forbudt å motta og å lande fangst som er fisket av et annet fartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Det er likevel tillatt å overføre fangst på feltet mellom fartøy som fisker med not og trål dersom fartøyene er egnet, bemannet og utrustet for fiske.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det er ikke tillatt å overføre fangst som er tatt om bord.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-399/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Avkortning av kvote ved dumping eller neddreping</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Er tobis forsettlig eller uaktsomt dumpet eller på annen måte drept ned, kan Fiskeridirektoratets regionkontor fatte vedtak om forholdsmessig avkortning av kvoten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Fiskeridirektoratet er klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-399/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Stopp i fisket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Fiskeridirektoratet kan stoppe fisket etter tobis når totalkvoten er beregnet oppfisket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-399/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Foretak og den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av forskriften, kan ilegges overtredelsesgebyr i henhold til havressurslova § 59 og forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressurslova og deltakerloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-399/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av forskriften, straffes i henhold til havressurslova § 60, § 61, § 64 og § 65, eller deltakerloven § 31. På samme måte straffes forsøk og medvirkning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-399/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og gjelder til og med 31. desember 2019.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Fra den tid forskriften trer i kraft oppheves:
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/2/marg/1">Forskrift 14. desember 2018 nr. 2012 om regulering av fisket etter tobis i 2019.</marg></ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
