<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-04-65" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-04-65">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-04-65</id>
    <dato>04.02.2019 nr. 65</dato>
    <dato type="iso">2019-02-04</dato>
    <ikraft>04.02.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-02-04</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-10-76-§12">L10.12.2004 nr. 76 § 12</ref>, <ref id="lov-2004-12-10-76-§13">§ 13</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0061</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om oppfølgingstjenester i Arbeids- og velferdsetatens egen regi</korttittel>
    <tittel>Forskrift om oppfølgingstjenester i Arbeids- og velferdsetatens egen regi</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 4. februar 2019 med hjemmel i lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 12 og § 13.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-04-65/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Hovedformålet med oppfølgingstjenester i Arbeids- og velferdsetatens egen regi er å styrke tiltaksdeltakernes muligheter til å skaffe seg eller beholde arbeid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Tiltaket legger til rette for at Arbeids- og velferdsetatens selv kan tilby tiltaksdeltakeren oppfølging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-04-65/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Innhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Oppfølgingstjenester i Arbeids- og velferdsetatens egen regi skal gi tiltaksdeltakeren bistand for jobbtilpasning, tilrettelegging og oppfølging på arbeidsplassen, med ansettelse i lønnet arbeid som mål. Oppfølgingen skal sikre et individuelt tilpasset tilbud, og skal følge metoden arbeid med støtte (Supported Employment) eller individuell jobbstøtte (Individual Placement and Support).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Oppfølgingen skal blant annet omfatte bistand fra en intern jobbspesialist som skal
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bistå personen med å skaffe en jobb, og tilby karriereveiledning og yrkesplanlegging i forkant av dette</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">bistå med tilpasning av stillingen i samarbeid med arbeidsgiveren</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">følge opp arbeidssøkeren og arbeidsgiveren etter at arbeidsforholdet er etablert</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">ved behov samarbeide tett med eventuelle øvrige aktører som bistår deltakeren.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Tiltaksdeltakere med psykiske helseproblemer kan få psykisk behandling parallelt med bistand knyttet til arbeid, jf. andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Jobbspesialistenes kompetanse utvikles og styrkes gjennom oppfølging fra en metodeveileder. Hvert jobbspesialistteam skal ha en metodeveileder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-04-65/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Personkrets</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Oppfølging etter denne forskriften kan tilbys en person som har fylt 16 år, og som har behov for en mer omfattende formidlings- og oppfølgingsbistand enn den som tilbys etter arbeids- og velferdsforvaltningsloven § 4 tredje ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-04-65/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for deltakelse i tiltaket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Deltakelse i tiltaket bør være nødvendig og hensiktsmessig for at deltakeren skal skaffe seg eller beholde inntektsgivende arbeid. Arbeids- og velferdsetaten kan kreve at deltakeren skal gjennomgå en behovs- eller arbeidsevnevurdering, jf. arbeids- og velferdsforvaltningsloven § 14a.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">En tiltaksdeltaker som ikke lenger fyller vilkårene for deltakelse i tiltaket kan tas ut av tiltaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-04-65/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Varigheten på tiltaket skal tilpasses deltakerens individuelle behov og muligheter på arbeidsmarkedet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Tiltaket kan ha en varighet på inntil seks måneder, og kan forlenges med ytterligere seks måneder. For personer med nedsatt arbeidsevne kan tiltaket forlenges slik at samlet varighet kan være inntil tre år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-04-65/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Avgjørelsesmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Arbeids- og velferdsetaten avgjør hvem som får tilbud om oppfølging etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-04-65/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til gjennomføringen av tiltaket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Oppfølgingstjenestene etter denne forskriften gis av Arbeids- og velferdsetaten, og skal utvikles og evalueres gjennom årlige kvalitetsevalueringer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">De kravene som stilles til økonomiske rammer, effektivitet og resultater til arrangører av oppfølgingstiltaket i tiltaksforskriften kapittel 4, gjelder så langt det passer for dette tiltaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-04-65/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Stønad til tiltaksdeltakeren</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">En deltaker i tiltaket kan få stønader i medhold av forskrift 4. november 2013 nr. 1286 om tiltakspenger mv., dersom han eller hun ikke har rett til tilsvarende ytelser til dekning av samme forhold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-04-65/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
