<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2009-02-19-1923" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-19-1923">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2009-02-19-1923</id>
    <dato>19.02.2009 nr. 1923</dato>
    <dato type="iso">2009-02-19</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 4 s 497</publisert>
    <ikraft>01.02.2009</ikraft>
    <ikraft type="iso">2009-02-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Østre Toten kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§11-4">F01.06.2004 nr. 931 § 11-4</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0472</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyr for avløpsanlegg, Østre Toten</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyrer for saksbehandling og kontroll av mindre avløpsanlegg, <b>Østre Toten</b> (Nr. 1923)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrer for saksbehandling og kontroll av mindre avløpsanlegg, Østre Toten kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Østre Toten kommunestyre 19. februar 2009 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) del IV § 11-4, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-19-1923/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde og formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften gjelder gebyrer for kommunens saksbehandling og kontroll av utslipp av avløpsvann fra bolig-, fritids- og annen bebyggelse med innlagt vann når utslippet skal tilknyttes mindre avløpsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal sikre at kommunen får dekket sine kostnader for saksbehandling og kontroll av mindre avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-19-1923/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/1"><i>Gebyrpliktig:</i> Gebyrpliktig for saksbehandlingsgebyr er eier som søker om utslippstillatelse, eller omgjøring av utslippstillatelse. Gebyrpliktig for kontrollgebyr er eier av mindre avløpsanlegg.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/2"><i>Avløpsvann:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvann og overvann.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/3"><i>Kommunalt avløpsvann:</i> Sanitært avløpsvann og avløpsvann som består av en blanding av sanitært avløpsvann og industrielt avløpsvann og/eller overvann. Dersom mengden sanitært avløpsvann ikke overstiger 2000 pe og sanitært avløpsvann samtidig utgjør mindre enn 5 % av avløpsvannet, regnes ikke avløpsvannet som kommunalt avløpsvann.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/4"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann som i hovedsak skriver seg fra menneskers stoffskifte og fra husholdningsaktiviteter, herunder avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/5"><i>Innlagt vann:</i> Med innlagt vann menes vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom rør eller ledninger er ført innendørs. Hageslanger omfattes av uttrykket «rør eller ledning» (aktiv oppfylling av innvendig tank). Det samme gjelder om man leder regnvann gjennom takrenne og videre inn i bygningen (passiv oppfylling av innvendig tank). Små innvendige tanker (20-25 liter) oppfattes ikke som cisterneanlegg.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/6"><i>Mindre avløpsanlegg:</i> Anlegg beregnet for å motta avløpsvann som ikke overstiger avløp tilsvarende 2000 personenheter (pe).
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/7"><i>Personenhet (pe):</i> Den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn, BOF<sub>5</sub>, på 60 g oksygen per døgn. Avløpsanleggets størrelse i pe beregnes på grunnlag av største ukentlige mengde som går til renseanlegget eller utslippspunkt i løpet av året, med unntak av uvanlige forhold som for eksempel skyldes kraftig nedbør.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-19-1923/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det betales engangsgebyr for saksbehandling ved:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">søknad om utslippstillatelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">endring/omgjøring av utslippstillatelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Gebyrene gjelder både ved oppføring av ny bebyggelse og for eksisterende boliger, hytter etc. der søknad om utslippstillatelse kreves.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Nødvendig dokumentasjonsgrunnlag til søknaden skal framskaffes og bekostes av søkeren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Ved avslag og for saksbehandling av tiltak som ikke kommer til utførelse, skal det betales 50 % av fullt gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Størrelsen på gebyrene fastsettes årlig av kommunestyret og framkommer av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-19-1923/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kontrollgebyr (årsgebyr)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kontrollgebyret skal betales årlig for alle eksisterende avløpsanlegg som omfattes av forskrift om begrensning av forurensning del 4, kap. 12. Betalingsplikten gjelder uavhengig om det er gitt utslippstillatelse for anlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Samlede inntekter fra kontrollgebyret skal ikke overstige kommunens kostnader til kontroll og tilsyn med anleggene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Årsgebyret skal beregnes fra samme tidspunkt som søknad om utslippstillatelse er godkjent. Det kan søkes om utsettelse av betalingsstart ved vesentlig forsinket igangsetting av driften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Det kan søkes om fritak for anlegg som midlertidig ikke er i drift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Størrelsen på kontrollgebyrene fastsettes årlig av kommunestyret og de framkommer av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-19-1923/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Gebyrpliktig står ansvarlig for betaling av gebyrene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen sender faktura for saksbehandlingsgebyr når søknad om utslippstillatelse er mottatt med forfall innen 30 dager fra fakturadato.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Kontrollgebyrer faktureres sammen med kommunens øvrige årsgebyrer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-19-1923/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Gebyret er tvangsgrunnlag for utlegg med hjemmel i forurensningsloven § 52a og tvangsloven kapittel 7. Kommunen kan i særlige tilfeller frafalle krav om gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-19-1923/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Vedtak etter denne forskriften fattes av kommunestyret eller den som er tildelt myndighet i medhold av delegasjonsvedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-19-1923/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Når det fattes enkeltvedtak etter § 4 og § 6 i denne forskriften, skal partene informeres om den klageadgang som er bestemt i forvaltningsloven og i forurensningsforskriften kap. 12, § 15. Klagen sendes den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Vedtak om gebyrenes størrelse, som framkommer av gebyrregulativet, regnes som forskrift, jf. forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav c. Det er ikke adgang til å klage på kommunestyrets vedtak av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-19-1923/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. februar 2009.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
