<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2011-06-20-1559" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2011-06-20-1559</id>
    <dato>20.06.2011 nr. 1559</dato>
    <dato type="iso">2011-06-20</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 2 s 132</publisert>
    <ikraft>21.04.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-04-21</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Frogn kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0149</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for husholdningsavfall, Frogn</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for husholdningsavfall, <b>Frogn</b> (Nr. 1559)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for husholdningsavfall, Frogn kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Frogn kommunestyre 20. juni 2011 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (Forurensningsloven) § 30, § 33, § 34 § 37, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Mål for avfallssektoren</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarlig oppsamling, innsamling, transport, gjenvinning og sluttbehandling av husholdningsavfall i Frogn kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften omfatter alle registrerte bebygde grunneiendommer hvor det oppstår husholdningsavfall i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder også for hytter og fritidseiendommer. Denne forskriften gjelder kildesortering, innsamling, oppsamling og transport av husholdningsavfall. Kommunen kan gi nærmere retningslinjer for gjennomføring av forskriftens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Delegering av myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Myndighet etter følgende paragrafer i denne forskriften er delegert til det interkommunale avfallsselskapet Follo Ren IKS: § 4, § 5, § 6, § 7, § 8, § 9A og § 9B, § 10, § 11, § 15A og § 17. Den myndighet som i denne forskriften er lagt til Follo Ren IKS, er gitt med hjemmel i forurensningsloven § 83.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/marg/1">Som <i>avfall</i> forstås (jf. forurensningslovens § 27) i denne forskrift kasserte løsøregjenstander eller stoffer. Som avfall regnes også overflødige løsøregjenstander og stoffer fra tjenesteyting, produksjon og renseanlegg m.m.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/marg/2">Avløpsvann og avgasser regnes ikke som avfall. Forurensningsloven deler videre avfallet inn i kategoriene husholdningsavfall, næringsavfall og farlig avfall.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/marg/3">Som <i>husholdningsavfall</i> regnes avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander som inventar og lignende.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/marg/4">Som <i>næringsavfall</i> regnes avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/marg/5">Som <i>farlig avfall</i> regnes avfall som ikke hensiktsmessig kan behandles sammen med annet husholdningsavfall eller næringsavfall fordi det kan medføre alvorlig forurensning, brann eller fare for skade på mennesker eller dyr.</marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/marg/6">Eksempelvis; spillolje, maling, lim, løsemidler, plantevernmidler, kvikksølvtermometer mv.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/marg/7"><i>Abonnent</i> er eier eller fester av eiendommen som omfattes av den kommunale renovasjonsordningen.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/marg/8"><i>Abonnementsplikt</i> påhviler eiendom, herunder også hver enkelt seksjonerte del av bygning og hver enkelt selvstendige bruksenhet i bygning.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/marg/9">Med <i>selvstendig bruksenhet</i> i bygning som ikke er seksjonert, regnes alltid hver enkelt bolig med eget kjøkken. Likt med selvstendig bruksenhet regnes inntil to hybler med felles kjøkken. Utover to hybler som deler felles kjøkken, regnes èn bruksenhet per to hybler. Kommunen avgjør i tvilstilfelle hva som skal regnes som selvstendig bruksenhet i bygning som ikke er seksjonert.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/marg/10">Med <i>oppsamlingsenhet</i> for avfall menes container eller beholder (også nedgravde løsninger), herunder også sekk- og avfallssuganlegg. Kommunen bestemmer valg av type og utforming ut fra hva kommunen finner forsvarlig, rasjonelt og estetisk akseptabelt.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/marg/11">Med <i>returpunkt</i> menes lokale, ubemannede mottak av ulike kildesorterte fraksjoner.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/marg/12">Med <i>gjenvinningsstasjon</i> menes et spesielt tilrettelagt område med organisert oppsamling av separert grovavfall. Gjenvinningsstasjonen er bemannet i hele åpningstiden.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kommunal innsamling av avfall</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">
        <i>Lovpålagt innsamling av husholdningsavfall</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I Frogn kommune er det lovpålagt innsamling av husholdningsavfall, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (Forurensningsloven). Alle eiendommer mv. som faller innenfor § 2 omfattes av denne avfallsordningen. Kommunen kan etter grunngitt skriftlig søknad, og etter at ev. kommunehelseansvarlig har uttalt seg, gi fritak i særlige tilfeller. Kommunen kan ved generelle bestemmelser, eller i det enkelte tilfelle, stille krav til den enkelte abonnent eller avfallsprodusent om kildesortering og leveringsmetode for de ulike deler av avfallet, for å sikre en økonomisk, miljø- og ressursmessig best mulig håndtering og disponering av avfallet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Valg av oppsamlingsenhet, plassering og sortering skal til enhver tid følge gjeldende veileder for renovasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Uten skriftlig tillatelse fra kommunen kan ingen samle inn husholdningsavfall i Frogn kommune. Det er ikke tillatt å henlegge eller brenne husholdningsavfall utenom godkjent avfallsanlegg. Det er heller ikke tillatt å grave ned eller henlegge avfall i naturen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">
        <i>Kommunal renovasjon</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Den kommunale renovasjonsordningen omfatter husholdningsavfall, herunder henting hjemme hos abonnent samt de til enhver tid eksisterende bringeordninger som returpunkt og gjenvinningsstasjoner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">
        <i>Farlig avfall</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">Kommunen skal sørge for at det eksisterer et tilstrekkelig tilbud for mottak av farlig avfall fra husholdninger og virksomheter med mengder farlig avfall under grensen som til enhver tid gjelder i forskrift om farlig avfall.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/9">For farlig avfall fra husholdninger tilbyr kommunen egen innsamlingsordning eller mottak ved bemannede gjenvinningsstasjoner. For farlig avfall fra virksomheter tilbyr kommunen, mot betaling, mottak ved gjenvinningsstasjon. Ved levering av farlig avfall skal virksomheten levere/fylle ut deklarasjonsskjema.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til sortering av avfallet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Abonnenter som omfattes av lovpålagt kommunal avfallsordning plikter å kildesortere avfallet, etter nærmere anvisning, for de avfallsfraksjoner kommunen etablerer innsamlings- og mottaksordninger for. Avfall levert til kommunal avfallsordning, kan bli manuelt sortert/kontrollert av kommunen. Abonnenten er selv ansvarlig for at avfall man vil holde konfidensielt er makulert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Kompostering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Hageavfall skal så langt det er mulig komposteres i egen hage, alternativt leveres til gjenvinningsstasjonens mottaksplass for hageavfall. Det er også adgang for husholdningene til å kompostere matavfall i egnet kompostbinge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Plassering av oppsamlingsenheter og krav til veistandard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Beholderne må trilles frem til vegkant på tømmedag, og plasseres slik at gangavstand for renovatør fra veiskulder til beholder blir maksimalt 7 meter. Beholdere på faste etablerte plasser i en avstand av maksimum 7 meter fra veiskulder, blir hentet og satt på plass av renovatør. I de tilfeller der det er gang/sykkelvei mellom veiskulder og eiendommen, regnes maksimumsavstand på 7 meter fra gang/sykkelveiens veiskulder. Plassering må skje på plant underlag, lett tilgjengelig for renovatør, og slik at den ikke hindrer alminnelig trafikksikkerhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Oppsamlingsenheter for fellesløsninger i blokker, rekkehus mv. plasseres i samråd med kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Følgende betingelser må være oppfylt:
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Vegen må være kjørbar hele året med de biltyper som benyttes til renovasjonen. Follo Ren IKS i samråd med kommunen avgjør dette. Sjåfør avgjør til enhver tid om en veg er sikkerhetsmessig forsvarlig å kjøre.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Det må være tilfredsstillende snuplass i nærheten av siste abonnent på vegen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Veger skal være ryddet, vedlikeholdt, brøytet og strødd ved behov. Brøyting må skje så tidlig at vegen er klar til renovatøren kommer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Plassering av oppsamlingsenheter skal ikke bidra til eventuell spredning av brann.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Kommunen kan samtykke i annen plassering på tømmedag enn det som er beskrevet ovenfor, mot et servicegebyr som avregnes etter antall meter gangavstand for renovatør ved tømming av oppsamlingsenhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Abonnenter med dokumentert behov, gis rett til å søke fritak for gangtillegget etter gitte kriterier utarbeidet av rådmannen etter samråd med Follo Ren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p9a">
      <pverdi>§ 9A.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av oppsamlingsenheter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/1">Oppsamlingsenheten må kun benyttes til avfall som omfattes av denne forskrift. Enheter beregnet for kildesortering skal kun inneholde den type avfall som kommunen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/2">Alt avfall som settes fram for tømming skal ligge i godkjent oppsamlingsenhet som ikke er fylt mer enn at lokket lett kan lukkes slik at hygieniske ulemper ikke kan oppstå. På vinterstid er brukeren ansvarlig for at avfallet ikke er frosset fast og dermed ikke lar seg tømme.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/3">Det er abonnentens ansvar å sørge for nødvendig renhold av oppsamlingsenhet og hentested. Beholdere som er bortkomne eller ødelagt utover normal slitasje, skal erstattes økonomisk av abonnent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/4">Abonnenten må sette rett beholder fram til hentested innen kl. 06.00 tømmedagen for å ha krav på innsamling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/5">Abonnenten er ansvarlig for at beholderen ikke volder skade ved at den kommer på avveier fra oppstillingsplass eller hentested.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/6">Kommunen kan pålegge den enkelte abonnent å øke volumet på oppsamlingsenhet(er) hvis dette synes nødvendig for å sikre tilstrekkelig sortering av avfallet eller for å hindre at avfallet oppbevares eller disponeres på en uheldig måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/7">Kommunen er ikke pliktig til å tømme oppsamlingsenheter som brukes i strid med denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p9b">
      <pverdi>§ 9B.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av oppsamlingsenheter for hytter og fritidsboliger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9b/ledd/1">Beholdere som er utplassert og merket for hytter og fritidsboliger, skal bare benyttes av brukere av hytter og fritidsboliger. Forøvrig gjelder bestemmelsene i denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Renovatøren er bare pliktig til å ta med avfall som er lagt i godkjent oppsamlingsenhet som ikke er fylt mer enn at lokket kan lukkes helt igjen, og hvor abonnenten for øvrig har oppfylt de krav han er pålagt gjennom forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Innsamling og tømming skal foregå slik at det medfører minst mulig ulempe mht. støv, støy, lukt o.l. Under transport skal avfallet være sikret slik at ikke noe faller av eller tilsøler plass eller vei. Eventuelt søl fra tømmingen skal fjernes av renovatør. Eventuelt etablert sikring av beholder skal benyttes av renovatør.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Avfallet skal hentes etter gjeldende tømmerutine som fastsettes av kommunen og kunngjøres på egnet måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Ved endring i tømmerutiner og andre forhold i kommunal avfallsordning som er av vesentlig betydning, skal abonnenten varsles i god tid og på en hensiktsmessig måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Abonnenten er ansvarlig for at plassering og bruk av oppsamlingsenheter skjer i samsvar med denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Eventuelle endringer i abonnementsforhold skal omgående meldes til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt og gebyrdifferensiering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Abonnenter som omfattes av bestemmelsene i disse forskrifter skal betale avfallsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Eier eller fester av eiendom der det oppstår husholdningsavfall plikter straks å melde fra til kommunen dersom man ikke står i gebyrregisteret for husholdningsavfall.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Gebyr betales også for ulike tilleggstjenester som f.eks. ved levering av avfall på gjenvinningsstasjon, ekstra gangavstand for renovatør ved tømming av oppsamlingsutstyr, hjemmehenting av farlig avfall mv. For oversikt over tilleggstjenester se
<lenke url="http://www.folloren.no">www.folloren.no</lenke>.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Reduksjon i gebyret kan oppnås ved fellesløsninger. Avfallsgebyrets størrelse fastsettes av kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving og renter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Avfallsgebyr med tillegg for løpende renter og kostnader er sikret ved lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndriving av avfallsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende. Abonnenten skal betale gebyr for hver abonnementsenhet, jf. § 2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang og andre henvendelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Vedtak i denne forskriften kan påklages dersom vedtaket er et enkeltvedtak, jf. forvaltningsloven § 2 bokstav b og forurensningsloven § 85. Klagen blir behandlet etter regelverket i forvaltningsloven, jf. kap. VI i forvaltningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Renovasjonsordningen forvaltes av kommunen. Eventuell klage vedrørende forvaltningsforhold, som f.eks. fritak osv., sendes til kommunen. Dersom klagen ikke blir tatt til følge, skal den legges frem for en særskilt klagenemnd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Driften av renovasjonsordningen er tillagt Follo Ren IKS. Henvendelse vedrørende daglig drift skjer direkte til Follo Ren IKS.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p15a">
      <pverdi>§ 15A.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15a/ledd/1">Ved manglende eller feilaktig sortering av avfallet i henhold til bestemmelsene i denne forskrift, vil det bli gitt melding fra kommunen om at dette må rettes. Ved graverende eller gjentatte overskridelser av sorteringsbestemmelsene kan renovatør nekte å tømme oppsamlingsenhet før avfallet er korrekt sortert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15a/ledd/2">Tilsvarende tiltak som beskrevet i foregående ledd kan også tas i bruk for situasjoner med oppsamlingsenheter som er overfylte, for tunge, feilaktig plassert, eller på annen måte i strid med bestemmelsene i denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p15b">
      <pverdi>§ 15B.</pverdi>
      <ptittel>Bøter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15b/ledd/1">Overtredelse av denne forskriften kan utover dette straffes med bøter, jf. forurensningsloven § 79 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15b/ledd/2">For å unngå eventuelle helsemessige problemer kan kommunen også i slike tilfeller sørge for separat innkjøring og sortering av det feilsorterte avfallet for abonnentens regning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til helseforskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">De lokale helsemyndigheter har ansvar for å se til at håndtering av avfall skjer i samsvar med kommunehelsetjenesteloven, og kan på selvstendig grunnlag fastsette vilkår som sikrer hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">All håndtering av avfall etter denne forskriften skal skje i samsvar med sentrale og lokale helsemyndigheters retningslinjer og vilkår.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-06-20-1559/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Eiendomsrett beholdere ved overgang til nytt renovasjonssystem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Kommunen besørger og bekoster innkjøp og utlevering av den/de oppsamlingsenheter som baseres på ny renovasjonsløsning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Oppsamlingsenhetene er av en slik type og tilstand at avfallet sikres mot rotter og andre skadedyr. Kommunen avgjør når en enhet må repareres eller fornyes, og foretar reparasjon og utskifting etter behov. Hver enkelt enhet er registrert på den enkelte eiendom og skal ikke flyttes ved endringer i eier- eller festeforhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">Unntak er avfallssuganlegg og spesialbeholdere for større fellesløsninger, som må bekostes og eies av abonnenten. Avfallssuganlegg og spesialbeholdere må godkjennes av kommunen. Kommunen kan pålegge flere abonnenter å bruke fellesbeholder, avfallssug eller andre lignende renovasjonsordninger når dette er hensiktsmessig i forhold til mål for avfallssektoren slik dette fremgår av § 1.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/17/ledd/3/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
