<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2012-12-18-1473" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-18-1473">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2012-12-18-1473</id>
    <dato>18.12.2012 nr. 1473</dato>
    <dato type="iso">2012-12-18</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 323</publisert>
    <ikraft>01.01.2013</ikraft>
    <ikraft type="iso">2013-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sør-Fron kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§13">L14.06.2002 nr. 20 § 13</ref>, <ref id="for-2002-06-26-847">F26.06.2002 nr. 847</ref></hjemmel>
    <kartkode>kartverket:so/abas/grunnkretser_flate/378</kartkode>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0332</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feie- og tilsynsordning, Sør-Fron</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om feie- og tilsynsordning, <b>Sør-Fron</b> (Nr. 1473)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om feie- og tilsynsordning, Sør-Fron kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sør-Fron kommunestyre 18. desember 2012 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 13 fjerde ledd og forskrift 26. juni 2002 nr. 847 om brannforebyggende tiltak og tilsyn.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Målsettingen for feie- og tilsynsordningen er å oppnå best mulig brannsikkerhet i kommunen.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Med hjemmel i lov om brannvern og tilhørende forskrift om brannforebyggende tiltak og tilsyn har Sør-Fron kommune vedtatt følgende supplerende bestemmelser:
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/3">
      <i>Tilsyn i fritidsboliger med total infrastruktur:</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/4">I medhold av brannlovens § 13, 4 ledd: Kommunestyret selv kan gjennom lokal forskrift bestemme at det skal føres tilsyn med andre byggverk enn de som er omfattet av første ledd.</ledd>
    <ledd id="/ledd/5">Følgende bestemmelser gjøres gjeldende:</ledd>
    <ledd id="/ledd/6">Fritidsboliger med fyringsanlegg og som er tilknyttet offentlig infrastruktur i form av vei, vann og avløp skal ha feie- og tilsynstjeneste i henhold til forskrift om brannforebyggende tiltak og tilsyn. Eiere av slike fritidsboliger skal betale gebyr på linje med øvrig bebyggelse.
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/7">
      <i>Generelt for tilsyn i kommunen:</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/8">Vedrørende forskrift om brannforebyggende tiltak og tilsyn, § 2-3 Rømning av personer, og § 2-5 Røykvarsler og manuelt slokkeutstyr i bolig:</ledd>
    <ledd id="/ledd/9">Tilstandskontroll på pålagt varslingsutstyr, slokkeutstyr og rømningsveger kan gjennomføres ved tilsyn.</ledd>
    <ledd id="/ledd/10">Denne utvidede forskrift er vedtatt av kommunestyret i Sør-Fron og iverksettes fra 2013 og utøves av MGB (Midt-Gudbrandsdal brann- og feiervesen).</ledd>
    <avsnitt id="/ledd/10/avsnitt/1"/>
  </tekst>
</dokument>
