<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-12-12-1731" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-12-1731">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-12-12-1731</id>
    <dato>12.12.2013 nr. 1731</dato>
    <dato type="iso">2013-12-12</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 23</publisert>
    <ikraft>12.12.2013</ikraft>
    <ikraft type="iso">2013-12-12</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kongsvinger kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-02-10-141</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0018</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av kommunal bolig, Kongsvinger</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tildeling av kommunal bolig, <b>Kongsvinger</b> (Nr. 1731)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av kommunal bolig, Kongsvinger kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kongsvinger kommunestyre 12. desember 2013 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-12-1731/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal bidra til forutsigbarhet og rettssikkerhet for søkere til kommunale boliger i Kongsvinger kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Ved tildeling av rett til å leie nøktern kommunal bolig skal kommunen medvirke til å skaffe boliger til personer som ikke selv kan ivareta sine interesser i boligmarkedet etter lov om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen § 15 og helse- og omsorgstjenesteloven § 3-7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Utleie av kommunale boliger skjer i samsvar med husleieloven § 11-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">Forskriften gjelder ikke akuttboliger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-12-1731/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Målgruppe</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Målgruppen for kommunale boliger er personer som er vanskeligstilte i boligmarkedet på grunn av økonomiske, helsemessige eller sosiale forhold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-12-1731/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tildeling og forvaltning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Rett til å leie kommunale boliger i Kongsvinger kommune tildeles etter søknad som vurderes individuelt etter vilkårene (§ 4) i denne forskriften. Tildelingen skjer i enkeltvedtak med klagerett til kommunal klagenemnd. Det kan stilles vilkår for leieretten i tråd med alminnelige forvaltningsrettslige regler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Inngåelse og oppsigelse av husleiekontraktene besørges av den som til enhver tid er gitt myndighet til dette. Kontrakter inngås i tråd med enkeltvedtak og i samsvar med husleieloven § 11-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Vilkår satt i enkeltvedtaket og husleiekontrakten må ha saklig sammenheng med leieforholdet og kan f.eks. være forpliktelse til å ta imot tjenester fra kommunale enheter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Ansvar for drift og forvaltning av de til enhver tid eksisterende boliger reguleres ikke av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-12-1731/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for å leie kommunal bolig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Søker må enten være uten bolig eller ha behov for annen bolig av økonomiske, sosiale eller helsemessige årsaker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">For å kunne bli vurdert som søker til kommunale boliger stilles følgende vilkår:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Søker må ha fylt 18 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Søker må ha lovlig opphold i Norge.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Søker må ha bodd i Kongsvinger de siste 2 år.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/2">Kravet til botid gjelder ikke flyktninger som skal førstegangbosettes etter avtale mellom Staten og Kongsvinger kommune.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/3">Det kan gis dispensasjon fra kravet om 2 års botid dersom søker har sterk tilknytning til Kongsvinger kommune og har behov for tjenester knyttet til boligen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Søker greier ikke - alene eller med bistand fra Nav - skaffe egen bolig i det ordinære boligmarkedet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Inntekt og formue vurderes i forhold til økonomisk evne i det ordinære boligmarkedet. Personer med lav eller ingen inntekt skal søke om statlig bostøtte til delvis dekning av husleien.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Uoppgjort gjeld som følge av tidligere leieforhold knyttet til kommunal bolig, kan gi grunnlag for avslag på søknad. Det kan eventuelt stilles krav om nedbetalingsavtale for skyldig husleie, misligholdte kommunale lån eller skadeserstatning før søknaden behandles.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Midlertidig husleiekontrakter kan forlenges etter søknad dersom leier fremdeles fyller vilkårene for retten til å leie. Ny husleiekontrakt kan bare skrives etter ny vurdering og nytt enkeltvedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-12-1731/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Prioritering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Er antallet søkere som fyller vilkårene for å leie kommunal bolig større enn antall boliger til disposisjon, prioriteres søkere som etter en helhetsvurdering synes å ha størst behov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-12-1731/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klagerett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Vedtak i henhold til forskriften kan påklages til Kongsvinger kommunes klagenemnd. Klagefrist er 3 uker fra det tidspunkt underretning om vedtaket er kommet fram til søker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Klage sendes den instans som har fattet vedtaket. Saken vil da bli vurdert på nytt. Dersom klager ikke får medhold, sendes saken til klagenemnda for endelig avgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-12-1731/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves forskrift 10. februar 2011 nr. 141 om tildeling av kommunal bolig for vanskeligstilte samt tilrettelagt bolig i Kongsvinger kommune, Hedmark.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
