<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-12-19-1709" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-19-1709">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-12-19-1709</id>
    <dato>19.12.2013 nr. 1709</dato>
    <dato type="iso">2013-12-19</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 18</publisert>
    <ikraft>01.01.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lenvik kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-02-25-803</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0015</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om renovasjon, Lenvik</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om renovasjon, <b>Lenvik</b> (Nr. 1709)</korttittel>
    <tittel>Forskrift endring i forskrift om renovasjon, Lenvik kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lenvik kommunestyre 19. desember 2013 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (Forurensningsloven) § 30, § 33, § 34, § 37, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-19-1709/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. februar 2010 nr. 803 om renovasjon, Lenvik kommune Troms gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 2 og § 3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2. <i>Virkeområde</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>§ 2-1.</b> Kommunal renovasjon omfatter de områder som kommunestyret til enhver tid bestemmer. Forskriften omfatter alle registrerte grunneiendommer hvor det oppstår husholdningsavfall i Lenvik kommune. Hver enkelt seksjonert del av boligen er en gebyrenhet. Som selvstendig gebyrenhet i bygning som ikke er seksjonert - som borettslag - regnes alltid hver enkelt boenhet med eget kjøkken som egen gebyrenhet. På grunneiendom med tre eller flere selvstendige boenheter, regnes hver enkelt boenhet som en gebyrenhet. Likt med selvstendig boenhet regnes to hybler med felles kjøkken. Utover to hybler som deler felles kjøkken, regnes én boenhet pr. to hybler.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kommunen avgjør i tvilstilfelle hva som skal regnes som selvstendig boenhet i bygning som ikke er seksjonert.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1"><b>§ 2-2.</b> Forskriften gjelder for hytter/fritidsbolig og andre bygg som er matrikkel-registrert benyttet som fritidshus i kommunen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/2"><b>§ 2-3.</b> Forskriften gjelder ubebygd eiendom, når det på disse foregår avfallsskapende virksomhet som f.eks. utstillinger, sports- eller andre arrangement.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/3"><b>§ 2-4.</b> Denne forskriften gjelder kildesortering, innsamling, oppsamling, behandling og transport av husholdningsavfall. I tillegg omfatter forskriften oppsamling, innsamling og transport av farlig avfall fra husholdninger hvis mengder ikke overstiger den grensen som til enhver tid gjelder i forskrift om farlig avfall.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/4"><b>§ 2-5.</b> Forskriften gjelder også eiendommer der det oppstår næringsavfall og som er med i den kommunale renovasjonsordningen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/5"><b>§ 2-6.</b> Forskriften gjelder også renovasjonsgebyr. Når særlige grunner foreligger, eller hvis det er klart urimelig å pålegge husholdnings- eller fritidsabonnement, kan kommunen etter søknad unnta enkelte eiendommer eller gebyrenheter fra renovasjonsordningen. Kommunen kan gi nærmere retningslinjer for gjennomføring av forskriftenes bestemmelser.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3. <i>Definisjoner</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">Som <i>avfall</i> forstås (jf. forurensningslovens § 27) i denne forskrift kasserte løsøregjenstander eller stoffer. Som avfall regnes også overflødige løsøregjenstander og stoffer fra tjenesteyting, produksjon og renseanlegg m.m. Avløpsvann og avgasser regnes ikke som avfall. Forurensingsloven deler videre avfallet inn i kategoriene husholdningsavfall, næringsavfall og spesialavfall (farlig avfall og større gjenstander).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/2">Med <i>gebyrenhet</i> menes den eiendom eller bygning, eller del av eiendom eller bygning, som danner rettmessig grunnlag for utskriving av gebyr.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/3">Med <i>boenhet</i> forstås bolig med ett eller flere rom og med separat inngang, samt egen sanitær- og kjøkkendel. Som boenhet regnes i denne sammenheng også hytte/fritidsbolig.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/4">Som <i>husholdningsavfall</i> regnes avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander som inventar og lignende.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/5">Med <i>husholdning</i> menes alle typer boliger med privat husholdning, også boliger som ikke benyttes regelmessig, herunder hytter, fritidshus og lignende.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/6">Med <i>abonnent</i> menes tinglyst eier eller fester av eiendom som omfattes av avfallsordningen etter disse bestemmelser. Eiendom er definert med eget matrikkelnummer i kommunen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/7">Som <i>fritidsabonnement</i> regnes bebygd eiendom, herunder hytter og fritidsboliger, hvor det ikke er fast helårlig bosetting, men samtidig er innredet for hvile og matstell.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/8">Som <i>næringsavfall</i> regnes avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/9">Som <i>farlig avfall</i> regnes avfall som ikke hensiktsmessig kan behandles sammen med annet husholdningsavfall eller næringsavfall fordi det kan medføre alvorlig forurensning eller fare for skade på mennesker eller dyr.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/10"><i>Smitte-, risiko- og/eller problemavfall</i> er smittefarlig, potensielt smittefarlig, estetisk skjemmende eller stikkende/skjærende avfall fra sykehus, sykehjem, legekontor, tannlegekontor, veterinær og lignende. Patologisk avfall regnes ikke inn under denne kategorien.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/11">Som <i>grovavfall</i> regnes større gjenstander som inventar, møbler, sykler, madrasser, tepper og lignende som pga. størrelsen ikke kan behandles sammen med annet husholdningsavfall.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/12">Med <i>matavfall</i> forstås lett nedbrytbar organisk avfall, som matavfall, planterester, mindre mengder hageavfall, vått husholdningspapir og annet type biologisk nedbrytbart avfall.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/13">Med <i>brennbart avfall</i> menes avfall som blir igjen etter kildesortering og sentralsortering av husholdnings- og næringsavfall, og som behandles i forbrenningsanlegg.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/14">Med <i>oppsamlingsenhet</i> for avfall menes beholder, dunk med hjul, sekk, container-, fellescontainer uten sekk. Senja Avfall bestemmer valg av type og utforming ut fra hva en finner forsvarlig, rasjonelt og estetisk akseptabelt.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/15">Med <i>hentested</i> menes her sted hvor oppsamlingsenhet(er) stilles i påvente av innsamling.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/16"><i>Kildesortere</i> er å holde avfallets ulike fraksjoner fra hverandre etter hvert som de oppstår (ved kilden).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/17">Med <i>tømmefrekvens</i> menes antall tømminger av avfallsbeholderen innenfor et gitt tidsrom.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/18">Med <i>returpunkt</i> menes lokalt ubetjent oppsamlingssted hvor publikum kan levere/sortere en eller flere avfallseksjoner, for eksempel glass.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/19">Med <i>gjenvinningsstasjon/miljøpark</i> menes et spesielt tilrettelagt område med organisert oppsamling av separat avfall. Gjenvinningsstasjoner/miljøpark er inngjerdet og betjent.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/20">Med <i>hentesystem</i> menes kildesorteringssystem der kildesortert avfall hentes av godkjent avfallsinnsamler så nær kilden som mulig.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/21">Med <i>bringesystem</i> menes kildesorteringssystem der publikum selv bringer sitt avfall til en mottaksplass, f.eks. et returpunkt eller en gjenvinningsstasjon/miljøpark.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/22">Med <i>kompostering</i> menes biologisk nedbryting og stabilisering av organisk avfall med utlufting.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/23">Med <i>kjørbar veg</i> menes vei der renovasjonsbil kan komme uhindret fram, og eventuelt snu på en godkjent måte innen området, eller unntaksvis ved å rygge inn til standplass.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/24">§ 11 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 11. <i>Gebyrplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Abonnenter som omfattes av bestemmelsene i disse forskriftene, skal betale avfallsgebyr. Ved registrering av ny abonnent, eller ved endringer av eksisterende abonnement, blir gebyr regnet fra den første i måneden etter at endringen er meldt til, eller på annen måte registrert av, Lenvik kommune. Tilsvarende blir gebyret regnet fram til den siste dagen i måneden der gebyrplikten avsluttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Eier eller fester av eiendom der det oppstår husholdningsavfall, plikter å straks melde fra til Lenvik kommune dersom vedkommende ikke står i gebyrregistret. Eier eller fester plikter å melde til Lenvik kommune ved flytting, navne- og adresseendring, endring av abonnentstype og andre forhold som har innvirkning på abonnentsgebyret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom en gebyrenhet står tom sammenhengende i 6 eller 12 måneder kan det gis fritak eller reduksjon i gebyret. Fritak kan kun innvilges etter skriftlig søknad. Fravær for kortere tidsrom enn 6 måneder gir ikke rett til fritak. Denne ordningen vil ikke gjelde dersom gebyrenheten benyttes av andre enn den registrerte abonnenten i fraværsperioden. Fritak i denne sammenhengen gis ikke til gebyrenheter med fritidsabonnement.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fritak eller reduksjon i gebyr innvilges etter årlig søknad. I særlige tilfeller, og når praktiske forhold tilsier det, kan vedtaket gjøres gjeldende for flere år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ulike tilleggstjenester som for eksempel levering av avfall på gjenvinningsstasjoner eller behandlingsanlegg, betales separat i tråd med den utførte tjeneste.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-19-1709/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra 1. januar 2014.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
