<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-12-18-1737" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-18-1737">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-12-18-1737</id>
    <dato>18.12.2013 nr. 1737</dato>
    <dato type="iso">2013-12-18</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 33</publisert>
    <ikraft>18.12.2013</ikraft>
    <ikraft type="iso">2013-12-18</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vefsn kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="for-2001-07-19-1706">F19.07.2001 nr. 1706</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-03-05-288</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0028</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om brenning av avfall, Vefsn</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om åpen brenning og brenning av avfall i småovner, <b>Vefsn</b> (Nr. 1737)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpen brenning og brenning av avfall i småovner, Vefsn kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vefsn kommunestyre 18. desember 2013 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (Forurensningsloven) § 9, jf. delegeringsvedtak 19. juli 2001 nr. 1706.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-18-1737/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å forhindre unødvendig forurensning og helseproblemer i kommunen som følge av åpen brenning og brenning av avfall i småovner. I tillegg ønskes det å legge til rette for bedre avfallshåndtering og økt utnyttelse av ressurser gjennom avfallsreduksjon og materialgjenvinning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften er dessuten oppklarende overfor publikum på en del forhold som er gitt i lov om vern mot brann, eksplosjon mv. samt forurensningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-18-1737/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder åpen brenning og brenning av avfall i småovner innenfor kommunens grenser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-18-1737/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrift menes med:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Åpen brenning:</i> All brenning som skjer utendørs.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>Småovner:</i> Forbrenningsovner som ikke har tillatelse fra klima- og forurensningsdirektoratet eller fylkesmannen eller er tillatt etter statlige forskrifter etter forurensningsloven.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-18-1737/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot åpen brenning og brenning av avfall i småovner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Åpen brenning og brenning av avfall i småovner er forbudt - med mindre det er gitt unntak fra dette i forskriftens § 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det tillates ikke noen form for brenning av produksjonsavfall, verken ved åpen brenning eller brenning i småovner. Herunder inngår blant annet produksjonsavfall fra bedrifter, industri samt bygge- og anleggsbransjen - med mindre det foreligger gyldig utslippstillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Åpen brenning i skogmark er forbudt i tidsrommet 1. mai-10. september uten brannsjefens tillatelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-18-1737/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra forbudet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Følgende brenning skal likevel være tillatt under forutsetning av bestemmelsene gitt i lov om vern mot brann, eksplosjon mv. med tilhørende forskrifter ivaretas:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Åpen brenning på grillinnretninger, utepeiser og kaffebål.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Brenning av ubehandlet avfallstrevirke i vedovn (med unntak av impregnert trevirke).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Brenning av avispapir og liknende til opptenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Bråtebrenning og brenning av tørt hageavfall utenfor tettbygd strøk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Bål i forbindelse med Sankthansfeiring, Olsok og andre eldre tradisjonelle båldager i nærhet av sjø/vann. Disse bålene skal ikke inneholde bildekk, trykkimpregnert materiale, plast, isolasjonsmateriale og lignende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Ranke- og flatebrenning i skogbruket.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Halmbrenning i jordbruket.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Unntakene gitt i § 5 a, d, e, f og g gjelder imidlertid ikke i skogmark i tidsrommet 1. mai-10. september. Her gjelder fortsatt hovedregelen i § 4 tredje ledd om skriftlig tillatelse fra brannsjefen i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-18-1737/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Brannsjefen kan i særlige tilfeller gi dispensasjon fra forbudet i § 4 etter skriftlig søknad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Brann- og redningstjenesten i Vefsn har generell dispensasjon til å brenne kondemnable hus/bygninger samt benytte øvingsanlegg for opplæring av egne/annet personell. Herunder inngår utendørs brenning av sprit/diesel i brennkar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-18-1737/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen fører tilsyn med at bestemmelser i denne forskrift overholdes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-18-1737/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak truffet av brannsjefen i medhold av denne forskrift kan påklages til kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-18-1737/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Overtredelse av denne forskrift kan medføre straffeansvar jf. forurensningsloven § 78.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-18-1737/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 18. desember 2013 og gjelder inntil videre og erstatter forskrift 5. mars 2008 nr. 288 om åpen brenning og brenning av avfall i småovner, Vefsn kommune, Nordland</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
