<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-10-24-1696" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1696">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-10-24-1696</id>
    <dato>24.10.2013 nr. 1696</dato>
    <dato type="iso">2013-10-24</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 4</publisert>
    <ikraft>01.01.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eid kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">L13.03.1981 nr. 6 § 52a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0004</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyr for mindre avløpsanlegg, Eid</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyr for saksbehandling og kontroll/tilsyn av mindre avløpsanlegg, <b>Eid</b> (Nr. 1696)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyr for saksbehandling og kontroll/tilsyn av mindre avløpsanlegg, Eid kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsatt av Eid kommunestyre 24. oktober 2013 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (Forurensningsloven) § 52a og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1696/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta gjev grunnlag for og avgjerd om innbetaling og innkrevjing av gebyr for:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">behandling av søknad om utsleppsløyve</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">søknad om endring/omgjøring av utsleppsløyve</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">kontrolltiltak som gjennomførast for å sikre at krava i kapittel 11 til 13 i forureiningsforskrifta eller vedtak i medhald av disse kapittel blir fulgt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Gebyret skal gje kommunen dekning for sine kostnader.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1696/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld gebyr for saksbehandling og kontrolltiltak for utslepp frå heilårsbustad, fritidsbustad og anna bygning med innlagt vann når utslippet knytast til mindre avløpsanlegg, dvs. anlegg for inntil 2000 personekvivalentar med utslepp til ferskvatn, 2000 pe til elvemunning eller 10 000 pe til sjø (alle anlegg som omfattast av forureiningsforskrifta kap. 12 til 13).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1696/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Gebyrpliktig:</i>
        <marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1">Eigar av mindre avløpsanlegg er pliktig for betaling av saksbehandlingsgebyr ved søknad om utsleppsløyve og søknad om endring/omgjøring av utsleppsløyve, etter forureiningsforskrifta.</marg>
        <marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/2">Eigar av mindre avløpsanlegg er pliktig for betaling av gebyr for kontrolltiltak.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">
        <i>Gebyrregulativ:</i>
        <marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/2/marg/1">Betegnelsen for gjeldande prisoversikt for gebyra. Gebyrregulativet justerast årleg etter kommunestyret sitt vedtak.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>Mindre avløpsanlegg:</i>
        <marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/3/marg/1">Anlegg beregnet for mottak av avløpsvann frå heilårsbustad, fritidsbustad og anna bygning med innlagt vann med inntil 2000 pe.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">
        <i>Avløpsvatn:</i>
        <marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/4/marg/1">Avløp frå vassklosett, kjøkken, bad/dusj, vaskerom og liknande.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Personekvivalentar (pe):</i>
        <marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/5/marg/1">Med pe menes den mengda organisk stoff som brytast ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk på fem døgn (BOF5) på 60 gram oksygen per døgn.</marg>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1696/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det skal betalast eingongsgebyr for saksbehandling ved søknad om utsleppsløyve og ved søknad om endring/omgjøring av utsleppsløyve.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Gebyra gjeld både ved oppføring av ny bygning og for eksisterande bygning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Søkjaren er pliktig til å leggje fram naudsynt dokumentasjon til søknaden og dekkje utgiftene til denne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Gebyret skal i sin heilhet nyttast til kostnadar i samband med kommunen si saksbehandling av mindre avløpsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Storleik på saksbehandlingsgebyret blir årleg fastsett av kommunestyret og framkjem av gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Ved avslag på søknad skal det betalast 75 % av fullt gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1696/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kontrolltiltaksgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen kan krevje gebyr for kontrolltiltak for eigedommar med avløpsanlegg som omfattast av forureiningsforskrifta kap. 12 og 13.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Det skal betalast gebyr for saksbehandling ved:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Oppfølging av eksisterande avløpsanlegg med påvist feil eller mangel som ikkje er utbetra etter føregåande varsel og innan angjeve fristen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Gebyr fakturerast når det fattast enkeltvedtak om kontrolltiltak, som heimlast i forureiningslova eller tilhøyrande forskrifta.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Gebyr gjeld ekstraarbeid ved pålegg om retting av feil og fakturerast etter medgått tid til saksbehandling, minstesats fastsett i det årlege gebyrregulativet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Gebyr belastast eigar av avløpsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Gebyret er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Det kan søkjast om fritak for anlegg som midlertidig ikkje er i drift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1696/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Betaling av gebyra</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Gebyrpliktig står ansvarlig for betaling av gebyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen sender faktura for sakshandsaming når vedtak om utsleppsløyve blir sendt. Faktura forfell til betaling etter 30 dagar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Gebyret for kontrolltiltak fakturerast først når vedtaket om oppfølging er fatta og fortløpande etter kvar trinn i saksbehandlinga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1696/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Innkrevjing av gebyra</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Gebyr er tvangsgrunnlag for utlegg med heimel i forureiningslova § 52a, jf. tvangsfullbyrdelseslovens kapitel 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1696/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Enkeltvedtak som blir fatta etter § 4, § 5 og § 6 i denne forskrifta kan påklagast til kommunen innan 3 veker frå underretning om vedtaket er motteke, jf. forvaltningslova § 27 og § 28.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunen kan fråfalle påløpt gebyr heilt eller delvis dersom særlege årsaker tilseie det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Vedtak om gebyret sin storleik, som kjem fram av gebyrregulativet, reknast som forskrift, jf. forvaltningslovens § 2 første ledd c) og kan difor ikkje påklagast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1696/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft 1. januar 2014.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
