<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-09-10-1752" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-09-10-1752">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-09-10-1752</id>
    <dato>10.09.2013 nr. 1752</dato>
    <dato type="iso">2013-09-10</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 2 s 142</publisert>
    <ikraft>10.09.2013</ikraft>
    <ikraft type="iso">2013-09-10</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Etne og Vindafjord kommunar, Hordaland og Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="for-2001-07-19-1706">F19.07.2001 nr. 1706</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20">L14.06.2002 nr. 20</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0118</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om brenning av avfall, Etne og Vindafjord</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om open brenning og brenning av avfall i utendørs småomnar, <b>Etne og Vindafjord</b> (Nr. 1752)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om open brenning og brenning av avfall i utendørs småomnar, Etne og Vindafjord kommunar, Hordaland og Rogaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Etne kommunestyre 18. juni 2013 og Vindafjord kommunestyre 10. september 2013 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (Forurensningsloven) § 9, jf. delegeringsvedtak 19. juli 2001 nr. 1706 og lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) kap. 2 og kap. 7.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-09-10-1752/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrifta er å forhindre forureining og helseproblem i kommunen som følgje av open brenning og brenning av avfall i utendørs småomnar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-09-10-1752/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskrifta gjeld open brenning og brenning av avfall i utendørs småomnar innanfor kommunens grenser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-09-10-1752/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrifta meinar ein:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Open brenning:</i> All brenning som skjer utandørs.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Småomnar:</i> Forbrenningsomnar utendørs som ikkje har utsleppsløyve frå Klima- og forureiningsdirektoratet eller fylkesmannen, eller er tillate etter statlige forskrifter etter forureiningslova.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-09-10-1752/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forbod mot open brenning og brenning av avfall i utendørs småomnar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Open brenning og brenning av avfall i utendørs småomnar er forbode, med mindre anna følgjer av forskrifta § 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">All open bålbrenning som fell innunder § 8-2, 2. og 3. ledd i forskrift om brannførebyggande tiltak og tilsyn skal varslast på førehand til lokalt brannvesen. Dette gjeld heile året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Brannvesenet tek mot varselet og gjev råd om brannførebyggande tiltak som må iverksettast. Løyve kan og gjevast skriftleg med heimel i forebyggandeforskrifta § 8-2 dersom vilkåra for dette er tilstades. Brannvesenet kan nekte brenning med heimel i denne forskrifta § 4, og brann- og eksplosjonsvernlova med forskrifter om arbeidet ikkje fell inn under § 5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-09-10-1752/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Unntak frå forbodet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Følgjande brenning skal likevel være tillate, så lenge dette ikkje er i strid med anna lovgjeving og kan difor gjennomførast utan å varsle brannvesenet:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Open brenning på grillinnretningar, utepeisar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Brenning av trevirke i vedomn, med unntak av impregnert eller behandla treverk (beisa, malt, limtre/kryssfiner etc).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Brenning av avispapir og liknande til opptenning i vedomn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Brenning av lite grillbål i område utanfor skogmark i trygge omgjevnader i samband med friluftsliv. Grillbål skal slokkast heilt ved avmarsj.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Følgjande brenning skal også være tillate, så lenge dette ikkje er i strid med anna lovgjeving, men ikkje utan at brannvesenet er varsla fyrst:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Sankthansbål og olsokbål, under føresetnad av at det vert nytta reint trevirke og at brenning av slike bål er knytt opp mot arrangement. Brenning av slike bål som er blitt utsett grunna værforhold kan etter avtale tillatast brent i ettertid.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Brenning av tørt hageavfall avgrensast frå måndag til laurdag. Det skal ikkje brennes på søndagar og offentlige fridagar. Brenninga skal være avslutta før det vert mørkt. Kommunen kan forby brenning nær skular, barnehagar, idrettsanlegg, helseinstitusjonar og tettbygde område. Dersom den som brenn burde forstå eller blir gjort merksam på at nokon blir sjenert av brenninga, skal brenninga straks avsluttast.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Brenning av bråte, samt brenning av gras og lyng til beiteforbetring. Brenninga skal være avslutta før det vert mørkt. Kommunen kan forby brenning nær skular, barnehagar, idrettsanlegg, helseinstitusjonar og tettbygde område. Dersom den som brenn burde forstå eller blir gjort merksam på at nokon blir sjenert av brenninga, skal brenninga straks avsluttast.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">Brenning i samband med brannslokkingsopplæring/brannøvingar. Nedbrenning av bygning i forbindelse med øvingar i regi av brannvesenet og sivilforsvaret. Bygning skal være miljøsanert og det må kunne dokumenterast. Øvinga må vera naudsynt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-09-10-1752/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunal brann- eller forureiningsmyndigheit kan i særlige høve dispensere frå forbodet i § 4 etter skriftlig søknad. Søknaden skal føreligge i god tid, seinast 14 dagar før brenninga skal skje.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-09-10-1752/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunal brann- og/eller forureiningsmyndigheit fører tilsyn med at reglane i denne forskrifta vert haldne.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-09-10-1752/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak fatta i medhald av denne forskrifta kan påklagast til Komite Forvaltning (i Etne) og til DUK (i Vindafjord).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-09-10-1752/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Straff/Sanksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Brot på denne forskrifta kan medføre straffeansvar iht. forureiningslova eller brann- og eksplosjonsvernlova sine reglar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-09-10-1752/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Funksjonstart</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft etter at den er vedteken av begge kommunestyra.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
