<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-12-20-1710" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-20-1710">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-12-20-1710</id>
    <dato>20.12.2013 nr. 1710</dato>
    <dato type="iso">2013-12-20</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 20</publisert>
    <ikraft>20.12.2013</ikraft>
    <ikraft type="iso">2013-12-20</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Båtsfjord kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-12-03-1354</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2013-0401</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om snøskuterløyper, Båtsfjord</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om snøskuterløyper, <b>Båtsfjord</b> (Nr. 1710)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om snøskuterløyper, Båtsfjord kommune, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen i Finnmark 20. desember 2013 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag § 5 tredje ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-20-1710/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Bruk av snøskuter i utmark og på islagte vassdrag kan på vinterføre skje langs følgende merkede løyper, jamfør kart datert Fylkesmannen i Finnmark 20. desember 2013.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/1"><i>Løype 1:</i> Fra grustaket på østsiden i Neptundalen i Båtsfjord, forbi skytterbanen, ned Gattjokkdalen mot Moldhaugen i Båtsfjorddalen, derfra parallelt med FV 891 (NV-siden) til Vegvesenstasjon. Videre langs foten av Storbakken til Lille Jovatn. Derfra opp Larslegda eller Bardosenbakken og videre langs den gamle vegtraseen (FV 891) til Speiderhytta ved Adamsvann/Adamstoppen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/2"><i>Løype 2:</i> Fra speiderhytta langs den gamle veitraseen (FV 891) til vegen ved Ordovann, og videre langs Ordovannsvegen til Ordovann hyttefelt. På Berlevågs side av kommunegrensa er dette løype 10 i Berlevåg kommunes forskrifter til motorferdselloven.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/3"><i>Løype 3:</i> Fra Speiderhytta ned Adamsdalen til Syltefjorddalen. Herfra nedover langs dalen på nordsiden av elva til Klaus A. Jørgensens hytte, og oppover langs dalen til hytteområdet ved Ordovann.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/4"><i>Løype 4:</i> Fra løype nr. 12 ved Námmečohkka, sørøst over Båtsfjordfjellet til løypekryss vest for Storhaugen, ned ved Gárdojohka til tidligere fylkesveg 333 og løype 15 i Nordfjord.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/5"><i>Løype 5:</i> Fra Nordfjord i Syltefjord langs den gamle telefonlinje-traseen over Syltefjordhøgda til Ytre Syltefjord.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/6"><i>Løype 6:</i> Fra løype 5 ved Storvannet over Nordfjordhøgda til Nordfjordvatnet, derfra nordvest til løype 12 (Makkaurløypa).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/7"><i>Løype 7A:</i> Fra løype 15 i Nordfjord langs vegen til Hamna i Syltefjord.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/8"><i>Løype 7B:</i> Fra løype 15 på Nordfjordeidet, over Hamnefjellet til Hamna.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/9"><i>Løype 8:</i> Langs fylkesvegen fra kommunegrensa mot Vardø til Kvannvikvannene og derfra langs kraftlinjetraseen til Hamningberg.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/10"><i>Løype 9:</i> Fra løype 8 ved vegkrysset i Sandfjorden, opp Sandfjorddalen til Syltevikmoan og over Syltevikmoan til sørenden av Syltevikvannet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/11"><i>Løype 10:</i> Fra løype 9 i Sandfjorddalen opp Kudalen og over fjellet til kommunegrensa mot Vardø v/Seglkollfjellet, der løypa møter løype 8 i Vardø kommunes forskrifter til motorferdselloven.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/12"><i>Løype 11:</i> Fra løype 15 ved Vesterelv i Syltefjord til løype 9 i Sandfjorddalen. Ved dårlige vær- og føreforhold rundt Oternesan kan følgende omkjøringsløype benyttes: Fra løype 11 og opp ved Lilleelva, herfra ned langs Gamslettdalen til løype 11 ved Austerelva.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/13"><i>Løype 12:</i> Fra løype 15 øst for Sprithaugen og over fjellet til hytteområdet ved Makkaur. Videre fra Makkaur og fram til grensa for Makkaurhalvøya naturreservat.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/14"><i>Løype 13 A:</i> Fra løype 4 ved Storhaugen og ned øvre Johandalen til tidligere fylkesveg 333. Videre ned langs nordsiden av tidligere fylkesveg til østenden av Falkfjellet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/15"><i>Løype 13 B:</i> Avstikker fra løype 13A, ned Sør-Hursidalen til løype 15.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/16"><i>Løype 14:</i> Fra hyttefelt vest for Ordovann til hyttefeltet øst for vannet og derfra til kommunegrensa mot Vadsø (hvor den møter løype Ordojávri-Vestre Jakobselv).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/17"><i>Løype 15:</i> Fra løype nr. 1 ved Lille Jovatn i Båtsfjorddalen, parallelt med FV 891 til tidligere fylkesvei 333, videre langs denne i Båtsfjorddalen til Nordfjord i Syltefjord.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/18"><i>Løype 16:</i> Fra løype 15 over Svingvann, Evavann og Adamsvann til løype 3 ved Adamsdalen på nordsiden av FV 891.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-20-1710/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Bestemmelser om bruk, merking og åpning av løypene:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Snøskuterferdsel langs løypene etter denne forskrift er bare tillatt når løypene er entydig merket i terrenget, og når kommunen har bekjentgjort at løypene er merket og åpnet for sesongen. Kjøring på barmark er ikke tillatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">All kjøring skal følge merket løype. Dersom løypa ikke er merket er den stengt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Merking av løypene skal skje etter retningslinjer gitt av Fylkesmannen i Finnmark.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-20-1710/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Motorferdsel etter denne forskrift er ikke tillatt i tidsrommet fra og med 5. mai til og med 30. juni dersom fylkesmannen ikke har bestemt noe annet, se forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-20-1710/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks. Samtidig oppheves forskrift 3. desember 1998 nr. 1354 om snøscooterløyper, Båtsfjord kommune, Finnmark.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
