<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-12-17-1707" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-17-1707">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-12-17-1707</id>
    <dato>17.12.2013 nr. 1707</dato>
    <dato type="iso">2013-12-17</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 16</publisert>
    <ikraft>17.12.2013</ikraft>
    <ikraft type="iso">2013-12-17</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Aure kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0017</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kommunalt vegtilskot, Aure</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om kommunalt tilskot til vedlikehald av private vegar, <b>Aure</b> (Nr. 1707)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunalt tilskot til vedlikehald av private vegar, Aure kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Aure kommunestyre 17. desember 2013 med heimel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-17-1707/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrifta gjeld kommunalt tilskot til vedlikehald av private veger i Aure kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Med privat veg etter denne forskrifta betyr det veg som er lengre enn 100 m, og som går fram til heilårsboligar. Veg til fritidsboligar eller andre boligar som ikkje blir bruka til fast busetting, eller veg som ikkje er åpen både vinter og sommar, reknast ikkje som privat veg etter denne forskrifta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Lengda på vegen skal reknast ut med avstanden frå offentleg veg (kommunal- eller fylkeskommunal veg), kryss med annen privat veg eller bomveg, og fram til snuplass (tun).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-17-1707/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om tilskot</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Eigar av privat veg kan etter søknad få tildelt eit kommunalt tilskot til vedlikehald av vegen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Søkar må i søknaden klarlegga at den aktuelle vegen er i samsvar med dei vilkåra som er lagt til grunn for privat veg etter denne forskrifta og likeeins gjera det klart kva tilskotet til vegen skal brukast til.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Om det er fleire heilårsboligar knytta til same private veg (veglag), må søknaden omfatta alle bueiningane. Søknaden skrivast under av minst ein av dei som er faste brukarar av vegen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Om ein privat veg allereie er registrert, og har blitt tildelt tilskot det førre året, treng ikkje eigar eller ansvarleg person, under forutsetning av at tildelingsgrunnlaget ikkje er endra, å senda ny søknad om årleg tilskot.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Kommunen kan avgjera at søknader må leverast på eit fastsett skjema.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-17-1707/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tildeling av tilskot</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Eigar av privat veg kan bli tildelt tilskot etter denne forskrifta. Tilsvarande gjeld privat veg som er knytta til eit veglag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Ein føresetnad for å yte kommunalt tilskot er at kommunestyret sett av midlar til dette i det årlege driftsbudsjettet. Budsjettet gjeld for eit år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Den nærare utbetalinga av tilskotet, til dømes i form av tildelingssum, tidspunkt for utbetalinga, som til dømes i form av forskot eller etterbetaling, tak for utbetaling osv., blir bestemt av dei til kvar tid gjeldande rammer og retningslinjer for tilskotsordninga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Det er rådmannen som forvaltar tilskotsordninga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-17-1707/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tildelingsgrunnlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tildelingsgrunnlaget for privat veg etter denne forskrifta tilsvarar lengda på den private vegen som er lengre enn 100 meter. Dei første 100 metrane av ein privat veg reknast ikkje med i tildelingsgrunnlaget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-17-1707/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Mottakar sin varslings- og opplysningsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Mottakar av tilskot pliktar å melda frå om endringar som kan ha verknader på beregninga av tilskotet, til dømes ved endra veglengde eller busetting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">På spørsmål frå kommunen må mottakar av tilskot dokumentera korleis tilskotet skal eller er bruka(st).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-17-1707/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll, endring og tilbaketrekking av tilskot</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen fører kontroll med at vilkåra i - og med støtte i denne forskrifta - er oppfylt. Kommunen kan blant anna kontrollera privat veg mot kommunens kartbase og gjennomføra stikkprøvekontrollar for å sikra at tilskotet blir bruka som føresetnaden var i søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Om kommunen ved kontroll finn at vegen ikkje lengre er ein privat veg etter denne forskrifta eller at mottakar av vegen ikkje kan gjera greie for bruk av tilskotet, kan tilskotet endrast eller trekkast attende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-17-1707/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsettelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
