<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-12-16-1706" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-12-16-1706</id>
    <dato>16.12.2013 nr. 1706</dato>
    <dato type="iso">2013-12-16</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 14</publisert>
    <ikraft>01.01.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Verdal kommune, Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-1975-06-06-29">L06.06.1975 nr. 29</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0008</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Vedtekter for eiendomsskattetakster, Verdal</korttittel>
    <korttittel>5 Vedtekter for eiendomsskattetakster, <b>Verdal</b> (Nr. 1706)</korttittel>
    <tittel>Vedtekter for eiendomsskattetakster, Verdal kommune, Nord-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Verdal kommunestyre 16. desember 2013 med hjemmel i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/ki">
      <kverdi>Kap. I</kverdi>
      <ktittel>Skattetakstnemnder</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/ki/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-1/ledd/1">Til å verdsette faste eiendommer i Verdal kommune etter eiendomsskatteloven § 8A-2 oppnevner kommunestyret en skattetakstnemnd, jf. eiendomsskatteloven § 8A-3 (4).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-1/ledd/2">En skattetakstnemnd skal bestå av tre medlemmer (leder, nestleder og ett medlem). I tillegg velges tre varamedlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-1/ledd/3">Til å behandle klager over utskrivingen av eiendomsskatt oppnevner kommunestyret i medhold av eiendomsskatteloven § 20 en klagenemnd (heretter kalt overskattetakstnemnd).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-1/ledd/4">Overskattetakstnemnda skal bestå av seks medlemmer (leder, nestleder og fire medlemmer). I tillegg velges varamedlemmer i nødvendig antall, dvs. inntil dobbelt så mange som det skal velges medlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-1/ledd/5">Kommunestyret oppnevner leder og nestleder for hver nemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-1/ledd/6">Valgperioden følger kommunevalgperioden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/ki/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Valgbarhet, inhabilitet og møteplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/1">Valgbare og pliktige til å motta valg som medlem av takstnemndene, er de som er pliktige til å motta valg til kommunestyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2">Medlem av formannskapet kan ikke være medlem i skattetakstnemnd eller overskattetakstnemnd, jf. eiendomsskatteloven § 21. Det samme gjelder varamedlemmer til formannskapet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/3">Forvaltningslovens § 6 for inhabilitet gjelder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/4">Nemnda treffer selv avgjørelse om hvorvidt et medlem er inhabil.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/ki/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-3/ledd/1">Medlemmer av skattetakstnemnd og overskattetakstnemnd plikter å stille til alle møter i de respektive nemnder, med mindre det foreligger lovlig forfall.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/ki/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Befaringsmenn og sakkyndige for takstnemndene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-4/ledd/1">Eiendomsskattekontoret engasjerer befaringsmenn i samråd med den sakkyndige nemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-4/ledd/2">Nemndene kan be eiendomsskattekontoret tilkalle sakkyndig hjelp til å avgi veiledende uttalelser på det bygningstekniske, industrielle, maskintekniske eller andre områder, når dette ansees nødvendig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-4/ledd/3">De sakkyndige deltar ikke i selve takseringen og har ingen stemmerett.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kii">
      <kverdi>Kap. II</kverdi>
      <ktittel>Forberedelse av takseringen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kii/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-1/ledd/1">Enheten for plan, byggesak, oppmåling og miljø (PBOM) fungerer som eiendomsskattekontor. Det påligger eiendomsskattekontoret å sørge for alt administrativt og kontormessig arbeid for takstnemndene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kii/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-2/ledd/1">Eiendomsskattekontoret utarbeider en liste over antatt skattepliktige eiendommer som takstnemnda inviteres til å vurdere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-2/ledd/2">Eiendommer som er fritatt etter eiendomsskatteloven § 5 skal ikke takseres. Rådmannen bestemmer om eiendommer som er fritatt etter § 7 skal takseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-2/ledd/3">Det bør utarbeides en egen liste over antatte verk og bruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kii/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-3/ledd/1">Eiendomsskattekontoret forbereder takseringen ved å innhente tilgjengelig informasjon om den enkelte eiendom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-3/ledd/2">Eiendomsskattekontoret engasjerer besiktigelsesmenn i samråd med skattetakstnemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-3/ledd/3">Eiendomsskattekontoret kan pålegge eieren å utlevere opplysninger av betydning for taksten jf. eiendomsskatteloven § 31.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kiii">
      <kverdi>Kap. III</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring av takseringen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kiii/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1">Det påligger skattetakstnemndas leder, i samarbeid med eiendomsskattekontoret å planlegge og lede arbeidet med takseringen. Eiendomsskattekontoret berammer takstmøtene i samråd med nemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/2">Eiendomsskattekontorets leder innkalles til alle møter i skattetakstnemnda.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kiii/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-2/ledd/1">Før den alminnelige taksering påbegynnes, drøfter nemnda i fellesskap alminnelige retningslinjer for taksering for å sikre størst mulig ensartethet i vurderingen. Dersom det er ønskelig kan også prøvetaksering finne sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-2/ledd/2">Skattetakstnemnda kan vedta sjabloner til bruk ved takseringen. Sjablonene skal være et hjelpemiddel for å komme fram til eiendommens omsetningsverdi, og skal ta høyde for at eiendommens beskaffenhet, anvendelighet og beliggenhet kan virke inn på verdien.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-2/ledd/3">Det skal føres protokoll over forhandlingene i skattetakstnemnda.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kiii/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1">Eiendommens eier varsles om at takst skal holdes. Eiendomsskattekontoret fastsetter frist for varsel.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kiii/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1">Eiendommene skal i alle tilfelle besiktiges. Besiktigelsen ivaretas av besiktigelsesmenn/sakkyndige som utarbeider forslag til takst.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/2">Eiendomsskattekontoret eller de som utfører takseringa for kommunen, har rett til å ta fotografi av eiendommen til bruk for takseringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/3">Skattetakstnemnda fastsetter i møte takstene på bakgrunn av de forslag som er utarbeidet av befaringsmennene/sakkyndige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kiii/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-5/ledd/1">Grunn og bygning bør takseres særskilt hvis de eies av forskjellige skattytere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kiii/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-6/ledd/1">Takstprotokollen må inneholde opplysninger om når takst er avholdt, hvilken eiendom det gjelder og takstsummen. Videre bør den kort angi hva som inngår i taksten og hvilke verdsettelsesprinsipper som er anvendt. Taksten settes så vidt mulig til et tall som er delelig med 1000.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kiv">
      <kverdi>Kap. IV</kverdi>
      <ktittel>Omtaksering og særskilt taksering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kiv/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/1">I perioden mellom de alminnelige takseringer kan omtaksering/særskilt taksering foretas etter retningslinjer og vilkår som fremgår av eiendomsskatteloven § 8A-3 5. og 6. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/2">Fristen for å begjære omtaksering er 1. november i året forut for skatteåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/3">Skattetakstnemnda tar stilling til om vilkårene for omtaksering/særskilt taksering er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/4">Verdsettelsen bør skje etter samme prinsipper og samme prisnivå som ved forrige alminnelige taksering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/5">Skattyter orienteres om taksten ved melding om vedtak.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kv">
      <kverdi>Kap. V</kverdi>
      <ktittel>Klage/overtakst</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kv/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-1/ledd/1">Skattyter eller formannskapet kan klage på taksten og/eller utskrivingen innen seks uker fra det seneste tidspunktet av utsendelse av skatteseddel og kunngjøringen av at eiendomsskattelisten er lagt ut jf. eiendomsskatteloven § 8A-3 (3).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-1/ledd/2">Klagefristen er seks uker fra det seneste tidspunkt av utsendelse av skatteseddel, og kunngjøringen av eiendomsskattelisten. Klage over taksten kan fremmes hvert år i forbindelse med den årlige utskrivingen av eiendomsskatt, dersom det ikke er klaget på samme grunnlag tidligere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kv/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-2/ledd/1">Selv om klageren har oversittet klagefristen, kan klagen tas under behandling såfremt;
<liste id="/kapittel/v/paragraf/5-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">parten eller hans fullmektig ikke kan lastes for å ha oversittet fristen eller for å ha drøyd med å klage etterpå, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/5-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">det av særlige grunner er rimelig at klagen blir prøvd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kv/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Klage over vedtak fattet av eiendomsskattekontoret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-3/ledd/1">Hvis klagen gjelder et vedtak som er fattet av eiendomsskattekontoret i første instans jf. eiendomsskatteloven § 17, kan eiendomsskattekontoret behandle saken og oppheve eller endre vedtaket dersom det finner klagen begrunnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-3/ledd/2">Hvis eiendomsskattekontoret ikke finner grunn til å gi klager medhold, oversendes sakens dokumenter uten opphold til skattetakstnemnda jf. eiendomsskatteloven § 20.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kv/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Klage over vedtak fattet av skattetakstnemnda</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-4/ledd/1">Skattetakstnemnda kan endre vedtaket i klagers favør dersom den finner klagen begrunnet. I motsatt fall oversendes klagen til overskattetakstnemnda.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kv/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Overskattetakstnemndas behandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1">Ved klage over taksten skal overskattetakstnemnda foreta befaring av eiendommen. Overskattetakstnemnda kan prøve alle sider av saken og kan omgjøre vedtaket til skattyters ugunst, jf. Eiendomsskatteloven § 17.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/2">Retten til å rette utskrivingen til ugunst for skatteyter går tapt om retten ikke er benyttet innen 1. mars året etter utskrivingen. Har feilen sammenheng med at eieren har brutt opplysningsplikten eller plikten til å medvirke til befaring, kan utskrivingen rettes innen tre år fra utgangen av skatteåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/3">Taksten kan likevel rettes til ugunst for skatteyter med virkning framover i tid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kv/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-6/ledd/1">Overskattetakstnemnda utarbeider en protokoll med en kort begrunnelse for klagevedtaket. Protokollen skal angi hvilket faktum og rettsanvendelse klagevedtaket bygger på og hvilke verdsettelsesprinsipper som er anvendt ved klage på taksten. Klagevedtaket må ta stilling til klagerens anførsler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kv/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-7/ledd/1">Klagen har ikke oppsettende virkning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kvi">
      <kverdi>Kap. VI</kverdi>
      <ktittel>Forskjellige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kvi/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-1/ledd/1">Kommunestyret fastsetter godtgjørelsen til takstnemndene som nevnt i § 1-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-1/ledd/2">Eiendomsskattekontoret fastsetter godtgjørelsen til befaringsmennene som nevnt i § 1-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-1/ledd/3">Eiendomsskattekontoret sørger for utbetaling av godtgjørelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kvi/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-2/ledd/1">Eiendomsskattekontoret fører eiendomsskatteliste med slik innhold som nevnt i eiendomsskatteloven § 15. Listen skal ligge ute til offentlig gjennomsyn i seks uker etter at det er kunngjort at listen er lagt ut. Det kunngjøres i lokalpressen når og hvor utleggelse finner sted. Kunngjøringen skal inneholde opplysninger om fristen for å klage og hvem klagen skal sendes til.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-16-1706/kvi/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/1">Eiendomsskatten forfaller til betaling etter de terminer som kommunestyret fastsetter.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
