<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-06-13-1761" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-06-13-1761</id>
    <dato>13.06.2013 nr. 1761</dato>
    <dato type="iso">2013-06-13</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 2 s 163</publisert>
    <ikraft>01.01.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gran kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-16-1686</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0176</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av privat septik, Gran</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for tømming av private septiktanker/slamavskillere, <b>Gran</b> (Nr. 1761)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tømming av private septiktanker/slamavskillere, Gran kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Gran kommunestyre 13. juni 2013 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (Forurensningsloven) § 26 tredje ledd, § 30 annet og tredje ledd og § 34.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med innsamling av slam er å hindre forurensning av miljøet, samt å sikre god drift av de enkelte avløpsrenseanlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Formålet med denne forskriften er å regulere forhold mellom abonnent og kommune knyttet til tømming av slamavskillere, tette tanker, minirenseanlegg og andre anlegg for innsamling og rensing av avløpsvann.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde, iverksettelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriftene gjelder tømming av slamavskillere, tette oppsamlingstanker og andre samleinnretninger for slam og sanitært avløpsvann. Iverksettelsesdato 1. januar 2014. Samtidig oppheves forskrift 16. desember 2010 nr. 1686 for tømming av private septiktanker/slamavskillere, Gran kommune, Oppland.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Som <i>abonnent</i> regnes eier av eiendom som omfattes av den kommunale slamtømmingsordningen. Dersom eiendommen er festet bort for 30 år eller mer, skal likevel festeren regnes som abonnent, om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenget, slik at den samlede festetid blir mer enn 30 år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Tvungen tømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Kommunen skal tømme slamavskillere, tette oppsamlingstanker og andre samleinnretninger som omfattes av disse forskriftene. Kommunen kan gi tillatelse til at andre står for tømmingen. Når særlige forhold foreligger kan det gis fritak for ordningen. Søknad om fritak avgjøres av rådmannen eller den han bemyndiger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Utstyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Kommunen kan foreta innsamling med konvensjonell tankbil eller mobil avvanningsenhet som fyller rejektvann tilbake i septiktanken (avvanner).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Adkomst og tilgjengelighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">Kommunen har rett til fri og uhindret adkomst til eiendommene, og har rett til å benytte eksisterende veger. Om vinteren må vegen og eventuell snuplass være brøytet og om nødvendig strødd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/2">Kommunen har ikke ansvar for skade på privat veg som følge av gjennomføring av tømmeordningen etter disse forskrifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3">Abonnenten skal sørge for at anlegg som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming med bil og at lokket er utildekket. Lokk som kan bli overkjørt skal være kjøresikre. Ved tømming vinterstid skal abonnenten sørge for at overdekning med snø og is er fjernet. Den som tømmer anlegget har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1">Abonnenten plikter å sørge for adkomst og tilgjengelighet i henhold til § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2">Abonnenten plikter å tilse at slam tømmes med egnet frekvens for optimal funksjon av anlegget. For fritidseiendommer og andre anlegg som krever tømming utenom fast tømmeordning, er abonnenten ansvarlig for å bestille tømming etter anleggets behov. Bestilling skal rettes kommunen eller den kommunen til enhver tid har avtale med.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k1/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Tømmefrekvens mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1">Slamavskillere skal tømmes etter behov og ikke sjeldnere enn hvert andre år for helårsboliger og hvert fjerde år for fritidsboliger. Tette tanker skal tømmes årlig. Minirenseanlegg skal slamtømmes i henhold til produsentens spesifikasjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2">Fast tømmeordning. Følgende inngår i kommunens faste ordning:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Slamavskillere (unntatt fritidsboliger) tømmes en gang hvert annet år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Alle tette oppsamlingstanker (for boliger, fritidsboliger, næring og andre bygg) tømmes årlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Minirenseanlegg som har krav om årlig tømming uten avvanner, tømmes årlig.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/3">Behov for tømminger utover det som inngår i fast tømmeordning, regnes som ekstratømminger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/4">For anlegg som krever tømming utenom fast tømmeordning, skal tømming bestilles av abonnent eller serviceansvarlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/5">For fritidseiendommer slamtømmes avløpsanlegg etter melding fra abonnent eller serviceansvarlig. Tømmefrekvensen skal stå i forhold til bruk og anleggstype, men ikke sjeldnere enn hvert fjerde år. Tette tanker på fritidseiendommer tømmes årlig og inngår i kommunens faste tømmeordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/6">Kommunen står fritt til å bestemme når på året fast tømmeording gjennomføres hos den enkelte abonnent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/7">Når særlige grunner foreligger, kan rådmannen eller den han bemyndiger bestemme en annen tømmehyppighet. Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Anlegget skal lukkes og eventuelt låses etter tømming. Eier av anlegget er imidlertid ansvarlig for at anlegget til enhver tid er sikret. Varsel om tømming gis gjennom pressen eller på annen måte som kommunen finner hensiktsmessig.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Forskrift for tømmegebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Slamavskillere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Abonnenten skal betale et årlig gebyr som dekker forskriftens faste tømmeordning i henhold til § 8. Gebyret er avhengig av tømmevolum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">For fullt utslipp med WC settes minimumsgebyret til 4 m<sup>3</sup> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">For gråvannsutslipp uten WC settes minimumsgebyret til 2 m<sup>3</sup> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Gebyret fordeles over det antall terminer som til en hver tid er gjeldende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Tette tanker og minirenseanlegg med krav om årlig tømming uten avvanner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Gebyret beregnes etter tømt volum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Gebyret betales etter utført tømming og fordeles ikke over flere terminer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Behov for tømming utover det som inngår i fast tømmeordning i henhold til § 8, beregnes som ekstratømming i henhold til § 11.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Ekstratømming og tømminger utenom fast tømmeordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">For ekstratømminger og tømming utenom fast tømmeordning (inklusiv fritidseiendommer), betales gebyr etter tømt volum. I tillegg kan det kreves et grunngebyr for hver utført tømming. Gebyret betales etter utført tømming og fordeles ikke over flere terminer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">For krav om oppmøte innen en nærmere fastsatt tid (hastetømming) kan det fastsettes tilleggsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving/renter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Gebyr for slamtømming med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter pantelovens § 6-1. Morarente beregnes iht. forsinkelsesrenteloven 17. desember 1976 nr. 100.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Gebyrenes størrelse fastsettes årlig av kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Vedtak som er fattet av rådmannen eller den han bemyndiger kan påklages til det til enhver tid gjeldende politiske utvalg for dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-06-13-1761/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Overtredelse av forskriftene straffes med bøter etter forurensningslovens § 79, 2. ledd. Manglende oppfyllelse av forskriftens § 7 kan gebyrlegges.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
