<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-10-24-1698" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-10-24-1698</id>
    <dato>24.10.2013 nr. 1698</dato>
    <dato type="iso">2013-10-24</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 7</publisert>
    <ikraft>01.01.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eid kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§33-1">L27.06.2008 nr. 71 § 33-1</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0006</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrregulativ, byggesaker, Eid</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyrregulativ for sakshandsaming etter plan- og bygningslova og lov om eierseksjoner, <b>Eid</b> (Nr. 1698)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrregulativ for sakshandsaming etter plan- og bygningslova og lov om eierseksjoner, Eid kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Eid kommunestyre 24. oktober 2013 med heimel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 33-1 og lov 23. mai 1997 nr. 31 om eierseksjoner (eierseksjonsloven) § 7.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">
      <i>Alminnelege reglar:</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Dei som får utført offentlege tenester etter plan- og bygningslova og lov om eigarseksjonering skal betale gebyr til kommunen i høve reglane i dette regulativ.
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/3">
      <i>Handsaming av byggesaker etter pbl.</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/4">Gebyrregulativet tek utgangspunkt i dei bygningstypane som er definert i GAB-registeret. Regulativet er basert på det faktiske sakshandsamingsarbeidet for dei ulike sakstypane, avhengig av tiltaksklasse. I tillegg kjem gebyr for godkjenning av føretak samt gebyr for handsaming for handsaming av eventuelle dispensasjonar. Der det er vist til areal, er det meint bruksareal (BRA) på bygningane.</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Gebyret inneheld</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Totalt gebyr inneheld: Sakshandsaming, søknad om ansvarsrett, fyrste gongs førehandskonferanse, dokumentkontroll, samt tilsyn (stikkprøver) i byggjeperioden. Gebyret vert kravd av tiltakshavar. Unntak her er 1. gongs lokal godkjenning. Denne blir kravd av den som vert godkjent. Jf. også § 11 i denne forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Betalingsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Alle som får utført tenester etter dette regulativ skal betale gebyr. Gebyr forfell til betaling etter 30 dagar frå faktureringsdato, og vert purra på vanleg måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Avrekningstidspunkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Gebyret vert utrekna i høve til det regulativ som gjeld når fullstendig søknad/melding er komen til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kombinerte bygg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Har bygningen fleire funksjonar, vert gebyret rekna etter høgste gebyrklasse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Midlertidige bygningar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ved midlertidige bygningar, plassert for lengre tid enn 3 md., skal det betalast fullt gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak som kjem inn under fleire tiltaksklasser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ved tiltak som kjem i fleire tiltaksklasser vert gebyret rekna etter høgste tiltaksklasse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Bruksendring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Bruksendring skal betalast etter satsar som går fram av det årlege gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ved bruksendring der det også blir søkt om bygningsmessig arbeid, kjem dette i tillegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Andre arbeid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">For andre arbeid der det ikkje er faste gebyr, skal gebyr fakturerast etter medgått tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Utvida kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunen kan engasjere særskilt organ til kontroll av: prosjektering, utføring eller kontroll av statiske utrekningar, ventilasjonsanlegg, branndokumentasjon, tilfluktsrom, heis m.m. Slik kontroll må tiltakshavar betale direkte til utførande etter medgåtte utgifter. Desse utgiftene kjem i tillegg til dei vedtekne satsane for kommunale gebyr etter plan- og bygningslova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Meirverdiavgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det skal ikkje betalast meirverdiavgift på gebyr med unntak av gebyr etter brukt tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Betalingstidspunkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Når vedtak i samband med søknad er gjeve, vert gebyr fakturert. Ved vedtak om rammeløyve, vert fakturert fullt gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Søknader som er ufullstendige, blir trekt eller blir returnert</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">For byggesøknader som blir trekt etter at rammeløyve er gitt, men før igangsettingsløyve er gitt, er byggegebyret fastsett til 75 % av ordinært gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">For byggesøknader som blir returnert ubehandla som følgje av manglande dokumentasjon blir det ikkje fastsett gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">I dei tilfelle etaten etterspør/hentar inn fullstendige opplysningar, blir det belasta eit gebyr på kr 500,- . Gjeld søknader med ansvarsrett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Der rammeløyve ikkje blir fulgt opp med søknad om igangsetjingsløyve, eller løyve fell bort i samsvar med plan- og bygningslova § 21-9, blir gebyret ikkje refundert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Avslag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Saka blir å sjå på som avslutta dersom det ikkje er sendt endring/klage innan utløp av klagefristen. Ved avslag på søknad etter plan- og bygningslova § 20-1 og § 20-2 skal det reknast 50 % av ordinært gebyr. Ved avslag etter plan- og bygningslova kap. 19 (dispensasjoner) betalast fullt gebyr. Gebyr for behandling av dispensasjonssøknader blir fakturert uavhengig av avslag eller godkjenning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Gebyr for godkjenning av ansvarleg søkjar blir fakturert uavhengig av avslag eller godkjenning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Gebyr for ansvarsrett blir ikkje redusert ved avslag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ulovlege tiltak, og saker med pålegg om sikring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">For saksbehandling av ulovleg igangsette eller utførte tiltak, skal det i tillegg til ordinært saksbehandlingsgebyr ved påfølgjande søknad om løyve, betalast gebyr for ekstra medgått tid som ulovlegheita har medført, etter gjeldande timesats i gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Kommunen kan krevje dekning for eventuelle kostnader til sakkunnig bistand.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">I tillegg vil det kunne bli fakturert overtredelsesgebyr etter reglane i pbl. § 32-8, jf. byggesaksforskrift 26. mars 2010 nr. 488 (SAK 10) kap. 16.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">Der det blir gitt pålegg om sikring på grunn av manglande vedlikehald, blir det rekna eit gebyr for arbeid utført av kommunen knytt til forholdet. Gebyr fastsett etter medgått tid etter gjeldande timesats i gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Urimeleg gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Dersom gebyret vert urimeleg i høve til det arbeid og dei kostnadane byggesaksavdelinga har hatt med saka eller er openbart urimeleg av andre grunnar, kan kommunen fastsette passande gebyr. Personlege/sosiale forhold blir ikkje å sjå på som særleg grunn. Søknad om nedsetjing av gebyr utset ikkje betalingsfristen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Det kan ikkje klagast på fastsetting av gebyr i den einskilde sak. Kommunal avgjerd i søknad om reduksjon av gebyr, kan klagast på etter reglane i forvaltningslova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Endringar i gebyret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Gebyrsatsane for handsaming av byggesaker m.m. skal regulerast ved kvart årsskifte etter vedtak av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1698/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2014 og erstattar forskrift 11. januar 2006<fref id="/paragraf/18/fotnote/1">1</fref>
<fotnote id="/paragraf/18/fotnote/1">1 Ikkje kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/18/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
