<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-11-18-1700" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-11-18-1700</id>
    <dato>18.11.2013 nr. 1700</dato>
    <dato type="iso">2013-11-18</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 8</publisert>
    <ikraft>18.11.2013</ikraft>
    <ikraft type="iso">2013-11-18</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oppegård kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0011</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om nedgravde oljetanker, Oppegård</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om nedgravde oljetanker, <b>Oppegård</b> (Nr. 1700)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om nedgravde oljetanker, Oppegård kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av kommunestyret 18. november 2013 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 1, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (Forurensningsloven) § 9 første ledd nr. 3.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å motvirke fare for forurensning fra nedgravde oljetanker ved å stille krav om regelmessig kontroll, og krav til oljetankenes tilstand og kvalitet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder for nedgravde tanker med kapasitet til å oppbevare mer enn 3200 liter olje. Forskriften gjelder i hele kommunen for oljetanker over 3200 liter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder for tanker på 3200 liter og mindre i følgende områder:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Alle områder øst for E18 frem til regulert grense til marka</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Innenfor en avstand på 300 meter fra Gjersjøelva mot vest</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Bålerud-området.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Unntatt fra bestemmelsene i forskriften er alle nedgravde oljetanker eller andre anlegg som faller inn under de til enhver tid gjeldende forskrifter om tiltak for å hindre lekkasje fra nedgravd tank med brannfarlig væske klasse A.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med olje menes alle petroleumsprodukter med flammepunkt over 23 °C.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Med nedgravd oljetank menes tank under bakkenivå, som anvendes eller er tenkt anvendt til oppbevaring av olje, og som ligger slik til at ikke hele tanken kan inspiseres utvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Med den ansvarlige menes den som er ansvarlig etter forurensningsloven § 7. Bruker av nedgravd oljetank er den ansvarlige dersom bruker skal sørge for faktisk vedlikehold og drift av oljetanken. Eier regnes alltid som ansvarlig dersom bruker ikke oppfyller sitt ansvar etter bestemmelsene i dette kapitlet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Med GUP-tanker menes oljetanker av glassfiberarmert, umettet polyester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Med særlig korrosjonsbeskyttet ståltank menes en ståltanktype som er sikret mot korrosjon med belegg eller katodisk beskyttelse både utvendig og innvendig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tankkvalitet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Oljetanker som graves ned, skal være produsert i samsvar med de retningslinjer som til enhver tid følger av Norsk Standard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">I de tilfeller hvor oljetankens egenskaper er slik at spesielle forsiktighetsregler må ivaretas for å hindre mulig lekkasje som følge av skade under transport, håndtering eller installasjon, skal skriftlig instruks for disse aktivitetene følge med hver tank ved levering fra produsenten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll av nedgravde oljetanker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den ansvarlige for nedgravd oljetank plikter å iverksette tilstandskontroll for å sikre at tanken til enhver tid er i betryggende stand. Kontrollen skal gjennomføres som periodiske tilstandskontroller, jf. forurensningsforskriften § 1-6, eller ved et system for automatisk lekkasjeovervåkning, jf. § 1-7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kontrollen skal dokumenteres skriftlig. Dokumentasjonen skal oppbevares av den ansvarlige og kontrolløren. Kontrolløren skal forelegge dokumentasjonen for kommunen etter gjennomført tilstandskontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">En oljetank som ikke er i betryggende stand, skal enten tas ut av bruk eller utbedres etter alminnelig aksepterte metoder. En oljetank som har vært gjenstand for slik utbedring, kan ikke tas i bruk før det er gjennomført ny tilstandskontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Periodiske tilstandskontroller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det skal utføres tilstandskontroll i henhold til følgende tidspunkter:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Enkeltbunnet ståltank:</i> første kontroll etter 15 år, deretter periodisk tilstandskontroll hvert femte år. Dersom påviste korrosjonsskader er små, av begrenset omfang og hovedsakelig forekommer utvendig, kan kontrollintervallet forlenges fra 5 til 10 år dersom det installeres katodisk beskyttelse. Katodisk beskyttelse skal installeres innvendig og/eller utvendig i betraktning av hvor korrosjonsskadene forekommer. Utvendig katodisk beskyttelse etterprøves ved potensial- og strømmålinger for å bekrefte at systemet fungerer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Dobbeltbunnet ståltank:</i> første kontroll etter 15 år, deretter periodisk tilstandskontroll hvert femte år. En grundig utført og dokumentert tetthetsprøving av dobbeltbunnen er tilstrekkelig tilstandskontroll.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Særlig korrosjonsbeskyttet ståltank:</i> første kontroll etter 20 år. Denne tilstandskontrollen benyttes i fastsettingen av senere kontrolltidspunkt og kontrollintervaller.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>GUP-tank:</i> det skal gjennomføres trykktesting omlag to år etter nedgraving. Ved tilfredsstillende resultat av denne trykktestingen, gjennomføres ordinær førstegangskontroll ved 30-års alder. Denne tilstandskontrollen benyttes i fastsettingen av senere kontrolltidspunkt og kontrollintervaller.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Dobbeltvegget tank:</i> et kontinuerlig overvåkningssystem, jf. forurensningsforskriften § 1-7, er tilstrekkelig tilstandskontroll for dobbeltveggete tanker, samt for tanker som sammen med kunststoffduker (linere) og systemer som gir dobbeltveggeffekt. Det skal føres en revisjonsbok der service, alarmer, reparasjoner og funksjonsprøvinger loggføres.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Rekondisjonert ståltank</i>: første kontroll etter 10 år, deretter periodiske tilstander hvert femte år.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Automatisk lekkasjeovervåkning av dobbeltveggete tanker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I de tilfellene der automatisk lekkasjeovervåkning anses tilstrekkelig etter forurensningsforskriften § 1-6 bokstav e, skal overvåkningssystemet være i overensstemmelse med spesifikasjoner nevnt i denne paragraf.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Overvåkningssystem for automatisk kontinuerlig tilstands- eller lekkasjeovervåkning skal gi alarm før væske lekker ut av tanken og ut i det omkringliggende miljøet. Varslingssystemet skal i henhold til dette gi alarm dersom førstebarrieren svikter slik at tankinnholdet kommer i kontakt med annenbarrieren, og dersom annenbarrieren er defekt, slik at den ikke kan oppfylle sin funksjon hvis førstebarrieren svikter. Alarm skal gis hurtig slik at risiko for forurensning minimaliseres. Følsomheten i systemet skal være minst så god at en lekkasje gjennom tankvegg på 0,76 liter pr. time gir lekkasjealarm. Systemet skal være operativt til enhver tid. Det skal føres revisjonsbok over service, alarmer, reparasjoner, kontroller og funksjonsprøvinger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Den ansvarlige skal sørge for at det til enhver tid finnes en driftsansvarlig person for tanken. Denne personen skal kjenne prinsippene i tankens og overvåkningssystemets oppbygning og funksjon, og skal være ansvarlig for daglig drift og kontroll, inklusive føring av revisjonsbok.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Overvåkningssystemet skal kontrolleres minst en gang pr. uke. Det skal foreligge en skriftlig prosedyre for hvordan slik kontroll skal gjennomføres. Minst hvert femte år skal det foretas en mer omfattende kontroll av at overvåkningssystemet fungerer. Den skal omfatte funksjonstest av alarmen og kalibrering av måleutstyret som brukes i overvåkningssystemet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Den ansvarlige skal sørge for at det etableres en beredskap som kan iverksette nødvendige skadebegrensende tiltak når varsling om lekkasje har funnet sted. Det må foreligge skriftlige prosedyrer for hva som skal skje dersom alarmen utløses, eller dersom avvik forekommer ved den løpende oppfølgingen. Prosedyrene må omfatte en plan for hvordan tank skal tømmes og tankinnhold sikres, samt andre tiltak for å hindre at det oppstår skadevirkninger på miljøet dersom det konstateres lekkasje. Beredskapen skal prøves minst hvert 5. år i sammenheng med en mer omfattende kontroll av overvåkningssystemet, jf. tredje ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Nedgravde oljetanker som ikke er i bruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Nedgravde oljetanker som midlertidig tas ut av bruk, skal tømmes for olje og sikres slik at utilsiktet påfylling ikke kan forekomme.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Tanker som permanent tas ut av bruk, skal tømmes og graves opp. Tanker som ikke kan gjenbrukes uten å representere fare for lekkasje, skal destrueres. Kommunen kan i særlige tilfeller gi tillatelse til at tanker som permanent tas ut av bruk, rengjøres og fylles med sand, grus o.l. i stedet for oppgraving. For gjenfylte og oppgravde kondemnerte tanker skal påfyllingsanordningen fjernes eller sikres slik at utilsiktet påfylling eller forsøk på påfylling forhindres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Meldeplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Den ansvarlige for en nedgravd oljetank skal gi skriftlig melding om tanken til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">På samme måte skal den ansvarlige senest en måned før en oljetank graves ned, gi skriftlig melding til kommunen om tankens størrelse, konstruksjon, korrosjonsbeskyttelse, alder og kartangivelse av hvor tanken ønskes lagt ned på eiendommen. Kommunen kan kreve tilsvarende opplysninger for eksisterende nedgravde oljetanker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Blir en nedgravd oljetank tatt ut av bruk, skal den ansvarlige gi skriftlig melding om dette til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn, registrering og krav til kontrollør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunen fører tilsyn med at bestemmelsene i denne forskriften overholdes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Kommunen er ansvarlig for å etablere og ajourføre et register med nødvendige opplysninger om nedgravde oljetanker innen kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Kommunen skal stille kvalifikasjonskrav til den som foretar kontroll etter forurensningsforskriften § 1-6, og til den som skal foreta mer omfattende kontroll etter § 1-7 fjerde ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen kan dispensere fra kravene i dette kapitlet eller deler av disse når konsekvensene av eventuell oljeforurensning anses å være ubetydelige.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens myndighet i særlige tilfeller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">I særlige tilfeller kan kommunen innføre spesielt strenge eller hyppige tilstandskontroller, aldersbegrensninger, krav til teknisk utforming, maksimalvolum og/eller forbud mot all installasjon og bruk av nedgravde oljetanker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Reglene i kapittel 8 i forurensningsloven om erstatning for forurensningsskade, kommer til anvendelse overfor den ansvarlige og kontrollør etter dette kapitlet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">De tanker som ikke har hatt periodisk tilstandskontroll de siste fem årene skal gjennomføre slik kontroll senest i løpet av 2014.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-18-1700/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
