<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-10-15-1746" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-15-1746">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-10-15-1746</id>
    <dato>15.10.2013 nr. 1746</dato>
    <dato type="iso">2013-10-15</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 41</publisert>
    <ikraft>15.10.2013</ikraft>
    <ikraft type="iso">2013-10-15</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Melhus kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1989-01-31-4958</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0065</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om motorferdsel, Melhus</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om motorferdsel på vassdrag, <b>Melhus</b> (Nr. 1746)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om motorferdsel på vassdrag, Melhus kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Melhus kommunestyre 15. oktober 2013 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag § 5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-15-1746/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Det er gjort endring i forskrift 31. januar 1989 nr. 4958 om motorferdsel på vassdrag, Melhus kommune, Sør-Trøndelag. Forskriften er ikke tidligere kunngjort i Norsk Lovtidend og gjengis her i sin helhet som den lyder etter endringen:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>Forskrift om motorferdsel på vassdrag, Melhus kommune, Sør-Trøndelag</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Melhus kommunestyre 31. januar 1989 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag § 5.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Melhus kommune vil med denne forskrift regulere motorferdselen med motorfartøyer og i utmark og på vassdrag med sikte på å verne om naturmiljøet, og å fremme trivselen i utmarka for allmennheten. Med motorferdsel menes i denne forskrift bruk av båt eller annet flytende eller svevende fartøy drevet med motor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Med utmark menes udyrket mark som etter lov om friluftslivet § 1, 1. ledd ikke regnes som innmark eller like med innmark. Med vassdrag menes åpne og islagte elver, bekker og innsjøer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det enkelte grunneierlag kan forby motorferdsel i utmark. Grunneierens adgang går således lenger enn det som følger av lovens og forskriftenes bestemmelser. Vedkommende må derfor innhente tillatelse fra berørte grunneiere før motorferdsel skjer.
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1/avsnitt/1"><i>Motorfartøy på åpne vassdrag</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1.a/avsnitt/1">På Håen, Samsjøen og Ånøya tillates ikke brukt motorfartøy med større motorkraft enn 10 hk.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1.b/avsnitt/1">På Svorksjøen tillates ikke brukt motorfartøy med større motorkraft enn 5 hk.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1.c/avsnitt/1">På alle andre vassdrag og sjøer uansett størrelse er bruk av motorfartøy forbudt uten særskilt tillatelse.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1.d/avsnitt/1">Særskilt tillatelse begrenser seg til motorferdsel i forbindelse med utsetting og inntak av garn, og rehabilitering av eksisterende hytter. Bruk av båt med motor i denne forbindelse kan kun foregå mellom kl. 07.00-22.00. Motorstørrelsen begrenses til 5 hk.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2/avsnitt/1"><i>Motorferdselens skadevirkninger</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2/avsnitt/2">Motorferdsel som er tillatt etter denne forskrift og enkelttillatelser etter § 6 i motorferdselloven, skal foregå aktsomt og hensynsfullt for å unngå skade og ulempe for naturmiljø og menneske.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3/avsnitt/1"><i>Overtredelse av reglene</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3/avsnitt/2">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer de regler, bestemmelser og vilkår som er fastsatt i denne forskrift, eller medvirker hertil, straffes med bøter, jf. motorferdsellovens § 12.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-15-1746/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
