<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-12-11-1730" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1730">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-12-11-1730</id>
    <dato>11.12.2013 nr. 1730</dato>
    <dato type="iso">2013-12-11</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 22</publisert>
    <ikraft>01.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tønsberg kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0022</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om VA-gebyrer, Tønsberg</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, <b>Tønsberg</b> (Nr. 1730)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Tønsberg kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tønsberg bystyre 11. desember 2013 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1730/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om beregning og innbetaling av de gebyrer abonnentene skal betale for de vann- og avløpstjenester kommunen leverer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1730/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle kommunens abonnenter, jf. § 3 Definisjoner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1730/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier/fester av eiendom som har private vann- og avløpsledninger tilknyttet kommunalt ledningsnett, direkte eller gjennom privat samleledning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Avløpsanlegg:</i> Ledninger og øvrige anlegg både for sanitært avløpsvann (spillvann), industrielt avløpsvann og overvann.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1730/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Avgiftsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Abonnenten er pliktig til å betale vann- og/eller avløpsgebyr for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Eiendom som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning, direkte eller gjennom samleledning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Eiendom som kommunen i medhold av plan- og bygningsloven har krevd tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1730/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Gebyrsatsene fastsettes årlig av bystyret og framkommer av kommunens gebyrregulativ.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1730/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytningsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tilknytningsgebyr for vann- og/eller avløp skal betales:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ved nybygg eller ved utvidelse av eksisterende bygg, dersom utvidelsen er større enn 30 kvm.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Når eldre bebygd eiendom blir tilknyttet kommunalt vann- og/eller avløpsanlegg, eller blir krevd tilknyttet iht. plan- og bygningsloven.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ved eventuell gjenoppbygging etter riving eller brann, beregnes gebyr for arealdifferansen mellom gammel og ny bygning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Det skal ikke betales nytt tilknytningsgebyr innenfor en tidsramme på 10 år, for oppføring av nytt bygg, etter brann eller riving.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Tilknytningsgebyr fastsettes i forhold bebyggelsens bruksareal (BRA). Arealet utregnes iht. Norsk Standard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Kommunen sender faktura for tilknytningsgebyr til tiltakshaver når igangsettelsestillatelse (byggetillatelse) er gitt, eller når eksisterende bygg skal kobles til kommunens ledningsnett og sanitærsøknad er mottatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Engangsgebyr forfaller til betaling senest ved tilknytning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1730/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Årsgebyr skal betales for alle eiendommer som:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er tilknyttet kommunalt vann- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er pålagt tilknytning i medhold av lov, og fristen for tilknytning er utløpt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Årsgebyret skal beregnes fra og med måneden etter at eiendommen er tilknyttet kommunalt ledningsnett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Offentlige virksomheter og eiendommer med næringsvirksomhet, skal betale årsgebyr etter målt forbruk. Det samme gjelder eiendommer med svømmebasseng. Se § 12 om bestemmelser for bruk av vannmåler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Øvrige abonnenter betaler etter stipulert forbruk iht. kommunens gebyrregulativ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Samme forbruk i m<sup>3</sup> legges til grunn for beregning av både vanngebyr og avløpsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Både abonnent og kommunen kan kreve at årsgebyret fastsettes etter målt forbruk. Vannmåleren kan da ikke fjernes før tre år er gått.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">For eiendommer som ikke er i bruk, men tilknyttet kommunalt nett, kreves et minstegebyr. Det gjelder for eiendommer hvor bygninger er under oppføring, er revet eller står tomme i minst 6 måneder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/8">Årsgebyr fordeles over 4 terminer pr. år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/9">Årsgebyr stoppes når stikkledning for vann og/eller avløp er plugget ved hovedledning, og dokumentasjon på dette er mottatt fra godkjent entreprenør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1730/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Avvik i årsgebyret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Dersom avløpsmengden fra en abonnent er vesentlig større eller mindre enn det målte vannforbruket, kan årsgebyret for avløp baseres på målt eller stipulert/beregnet avløpsmengde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Restriksjoner for vannforbruk eller kortere avbrudd i leveranse eller mottak av avløp, gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyrene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Kommunen kan gi abonnenten pålegg om å utbedre privat drikkevannsanlegg innen angitt frist. Dersom forholdet ikke er utbedret når fristen er utgått, kan årsforbruket stipuleres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1730/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Midlertidig tilknytning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Med midlertidig tilknytning menes bygg/anlegg som har innlagt vann, men hvor bygget/anlegget kun skal brukes i en begrenset periode. Et eksempel på et slikt anlegg er anleggsbrakker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Eier/fester av eiendommen skal betale årsgebyr etter gjeldende regler, for den tiden bygningen er tilknyttet kommunalt anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Midlertidig tilknytning gjelder for opp til to år, med mulighet for å søke om forlengelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1730/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Bestemmelser for installasjon og bruk av vannmåler</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">
        <b>§ 10-1.</b>
        <i>Installasjon av vannmåler og målerleie</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Vannmåleren er kommunens eiendom. Kommunen bestemmer type, plassering og størrelse på måleren, tilpasset forbruket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Abonnenten bekoster installasjon og ev. flytting av vannmåleren. Rutinemessig vedlikeholdsutskifting betales av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Abonnenten betaler en årlig leie av vannmåleren, som dekker utgiftene til anskaffelse, utskifting, kontroll og administrasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Hvis abonnenten ønsker flere vannmålere for å skille ut spesielle kostnader, må det ordnes privat.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">
        <b>§ 10-2.</b>
        <i>Avlesning av vannmåler</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/7">Avlesning av vannmåler foretas én gang pr. år. Abonnenten er ansvarlig for avlesning og innmelding innen gitt frist.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/8">Abonnenter som unnlater å melde inn måleravlesning innen fristen, vil få forbruket stipulert eller beregnet etter gjennomsnittlig forbruk de tre siste år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/9">Ved manglende avlesning av måleren to år på rad, kan kommunen lese av måleren. Abonnenten må da betale et gebyr for avlesning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/10">
        <b>§ 10-3.</b>
        <i>Kontroll, feil og skade på vannmåler</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/11">Kommunen skal ha adgang til vannmåleren for inspeksjon og kontrollavlesning til varslet tid og dato.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/12">Kommunen kan til enhver tid, ev. etter skriftlig søknad fra abonnent, la foreta kontroll av vannmålere som er i bruk. Viser kontrollen en feilavlesning på mer enn +/- 5 %, foretas justering av årsgebyret for foregående år og eventuell utskifting av måleren skjer uten kostnad for abonnent. Viser kontrollen en feilavlesning på mindre enn +/- 5 %, betaler abonnent for kostnaden ved kontrollen, dersom det er abonnenten som har krevd kontroll av måleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/13">Når måleren har vært ute av drift eller eventuelle feilmålte mengder ikke kan beregnes tilstrekkelig nøyaktig, justeres gebyret for den periode det er tvil om, etter gjennomsnittlig forbruk de tre siste årene før feilen har oppstått, der dette er mulig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/14">Blir en vannmåler som er i bruk, borte eller skadet, skal abonnenten omgående melde dette til kommunen. Kommunen kan kreve erstatning for tap eller skade.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/15">Hvis en plombe på en vannmåler er brutt, kan kommunen fastsette årsgebyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1730/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klager</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskriften, kan påklages til kommunens klagenemd, jf. forvaltningsloven. Klagen sendes til den instans som fattet vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Vedtak om gebyrenes størrelse som fremkommer av gebyrregulativet, regnes som forskrift, jf. forvaltningsloven. Dette er ikke enkeltvedtak og kan derfor ikke påklages.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1730/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften er vedtatt i Bystyret 11. desember 2013 og trer i kraft fra 1. februar 2014.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
