<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-11-27-1736" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-11-27-1736">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-11-27-1736</id>
    <dato>27.11.2013 nr. 1736</dato>
    <dato type="iso">2013-11-27</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 31</publisert>
    <ikraft>01.12.2013</ikraft>
    <ikraft type="iso">2013-12-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hedmark og Oppland (med unntak av Jevnaker, Lunner og Gran kommuner)</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="for-2005-02-09-115">F09.02.2005 nr. 115</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-04-27-385</endrer>
    <rettet>29.01.2013, tilføyd delegeringsvedtak som oppheves.</rettet>
    <journalnummer>2014-0031</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Del. fra regionalt til lokalt Mattilsyn</korttittel>
    <korttittel>5 Delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved regionkontoret for Hedmark og Oppland til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene Hedmarken, Øst-Hedmark, Nord-Østerdal, Gudbrandsdal, Valdres- og Gjøvikregionen, <b>Hedmark og Oppland</b> (Nr. 1736)</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved regionkontoret for Hedmark og Oppland til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene Hedmarken, Øst-Hedmark, Nord-Østerdal, Gudbrandsdal, Valdres- og Gjøvikregionen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av det regionale Mattilsynet ved Regionkontoret for Hedmark og Oppland 27. november 2013 med hjemmel i delegeringsvedtak 9. februar 2005 nr. 115 om delegering av myndighet fra det sentrale Mattilsynet til det lokale og regionale Mattilsynet pkt. 2.1.</marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
        <i>Omfang og virkeområde</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Delegeringen omfatter myndighet til å føre tilsyn og fatte vedtak som etter lov eller forskrift er tillagt «Mattilsynet». Den gjelder kun der forvaltningsnivå ikke er presisert i lov, forskrift eller fastsatt på særskilte områder i egen delegering.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
        <i>Delegering av myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.1">
      <lverdi>2.1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1">
        <i>Hovedregel</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/2">Mattilsynets myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak delegeres fra det regionale Mattilsynet for Hedmark og Oppland til det lokale Mattilsynet v/distriktskontorene, innenfor distriktskontorenes respektive geografiske virkeområde. Myndigheten delegeres til de distriktskontor som ligger innenfor Regionkontoret for Hedmark og Oppland sitt geografiske virkeområde.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.2">
      <lverdi>2.2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1">
        <i>Unntak</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.2.1">
      <lverdi>2.2.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.1/avsnitt/1">
        <i>Der Regiondirektøren setter regional stab</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.1/avsnitt/2">Dersom Regiondirektøren setter regional stab ved en hendelse, kan Regiondirektøren beslutte at et distriktskontor skal ha tilsyns- og vedtaksmyndighet utover eget geografisk virkeområde eller utover det som ellers er bestemt i dette delegeringsvedtaket, ved utførelse av oppgaver knyttet til hendelsen.
<br/></avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2">
      <lverdi>2.2.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2/avsnitt/1">
        <i>Unntak etter særskilte nevnte lover, forskrifter og/eller bestemmelser</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2/avsnitt/2">I tillegg til hovedregelen i punkt 2.1, om at distriktskontorene har tilsynsmyndighet innenfor sitt respektive geografiske virkeområde, delegeres myndighet til å føre tilsyn innenfor hele regionens geografiske virkeområde, til nærmere angitte distriktskontor.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2/avsnitt/3">Det gjøres unntak fra hovedregelen i pkt. 2.1, om at distriktskontorene har myndighet til å fatte enkeltvedtak innenfor sitt respektive geografiske virkeområde, ved at myndighet til å fatte enkeltvedtak delegeres til nærmere angitte distriktskontor for hele regionens geografiske virkeområde.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2/avsnitt/4">Tillegget og unntaket fra punkt 2.1 nevnt ovenfor gjelder følgende forskrifter/bestemmelser:
<br/></avsnitt>
      <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a">
        <lverdi>A</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a/avsnitt/1">
          <i>Planteområdet</i>
        </avsnitt>
        <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a/avsnitt/1">Myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak delegeres til Distriktskontoret for Hedmarken for hele regionens geografiske virkeområde:</avsnitt>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-1/avsnitt/1">Forskrift 1. desember 2000 nr. 1333 om planter og tiltak mot planteskadegjørere (forskrift om plantehelse), med unntak av:</avsnitt>
            <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-1.">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-1./avsnitt/1">§ 28a, § 28b, § 28c, § 28d, § 36 og § 47, der tilsyns- og vedtaksmyndighet også delegeres til Distriktskontoret for Øst-Hedmark for hele regionens geografiske virkeområde, og</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-1.+">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-1./avsnitt/1+">§ 36 andre ledd bokstav c, om å overvåke og kartlegge mulig utbredelse av planteskadegjørere, der alle regionens distriktskontor delegeres myndighet i samsvar med generell delegering i punkt 2.1.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-2/avsnitt/1">Forskrift 26. juli 2004 nr. 1138 om plantevernmidler (plantevernmiddelforskiften), med unntak av kapittel IV, § 12, § 13, § 14 og § 15, kapittel VI, VII, X, XI og XIV som også delegeres til øvrige distriktskontor i samsvar med generell delegering i punkt 2.1.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-3/avsnitt/1">Forskrift 4. august 1987 nr. 1157 om spredning av plantevernmidler i skog</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-4/avsnitt/1">Forskrift 7. august 1987 nr. 1158 om krav til godkjenning for importører av plantevernmidler m.v.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-5/avsnitt/1">Forskrift 1. oktober 1999 nr. 1069 om prøving og godkjenning av plantesorter (plantesortforskriften)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-6">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-6/avsnitt/1">Forskrift 13. september 1999 nr. 1052 om såvarer, med unntak av § 10 der alle regionens distriktskontor delegeres myndighet jf. generell delegering i punkt 2.1.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-7">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-7/avsnitt/1">Forskrift 2. juli 1996 nr. 1447 om settepoteter</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-8">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-8/avsnitt/1">Forskrift 9. november 2005 nr. 1313 om gjødsel som markedsføres som EF-gjødsel (forskrift om EF-gjødsel)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-9">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-9/avsnitt/1">Forskrift 4. juli 2003 nr. 1063 om handel med gjødsel og kalkingsmidler mv.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-10">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-10/avsnitt/1">Forskrift 17. mars 2003 nr. 341 om tiltak mot Phytophthora ramorum (Werres et al., 2001)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-11">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-11/avsnitt/1">Forskrift 8. september 2008 nr. 1005 om tiltak mot askeskuddsopp (Chalara fraxinea)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-12">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-12/avsnitt/1">Forskrift 14. mai 1996 nr. 498 om tiltak mot mørk ringråte i potet (Forskrift om importforbud nederlandsk potet)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-13">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.a-13/avsnitt/1">Forskrift 16. november 2007 nr. 1259 om import av matpoteter fra Egypt</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.b/avsnitt/1">Med delegering av myndighet til distriktskontor etter nevnte forskrifter/bestemmelser i punkt 2.2.2. A, menes også myndighet til å fatte de enkeltvedtak som er nødvendige i forbindelse med aktuelt tilsyn med hjemmel i:</avsnitt>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.b-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.a.b-1/avsnitt/1">Lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven).
<br/></avsnitt>
          </liste>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.b">
        <lverdi>B</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.b/avsnitt/1">
          <i>Kosmetikkområdet</i>
        </avsnitt>
        <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.b.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.b.a/avsnitt/1">Myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak delegeres til Distriktskontoret for Valdres og Gjøvikregionen innenfor hele regionens geografiske virkeområde:</avsnitt>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.b.a-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.b.a-1/avsnitt/1">Forskrift 8. april 2013 nr. 391 om kosmetikk og kroppspleieprodukter</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.b.a-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.b.a-2/avsnitt/1">Forskrift 3. november 2008 nr. 1189 for produksjon, import og omsetning mv. av tatoveringsprodukter og andre produkter til injisering i huden i kosmetisk hensikt</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.b.a-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.b.a-3/avsnitt/1">Forskrift 27. februar 2008 nr. 219 om meldeplikt for helsepersonell ved mistanke om bivirkninger av kosmetikk og kroppspleieprodukter</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.b.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.b.b/avsnitt/1">Med delegering av myndighet til distriktskontor etter nevnte forskrifter/bestemmelser i punkt 2.2.2. A, menes også myndighet til å fatte de enkeltvedtak som er nødvendige i forbindelse med aktuelt tilsyn med hjemmel i:</avsnitt>
          <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2.b.b-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2.b.b-1/avsnitt/1">Lov 21. desember 2005 nr. 126 om kosmetikk og kroppspleieprodukt m.m. (kosmetikklova).
<br/></avsnitt>
          </liste>
        </liste>
      </liste>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
        <i>Endring og oppheving</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Denne delegering kan når som helst endres eller oppheves av det regionale Mattilsynet ved Regionkontoret for Hedmark og Oppland. Delegering kan trekkes tilbake overfor det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene, dersom instruks ikke følges.
<br/></avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <ledd id="/ledd/2">Denne delegeringen trer i kraft 1. desember 2013.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Samtidig oppheves delegering 27. april 2012 nr. 385 av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved regionkontoret for Hedmark og Oppland til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene Hedmarken, Øst-Hedmark, Nord-Østerdal, Gudbrandsdal, Valdres- og Gjøvikregionen, Hedmark og Oppland.</ledd>
    <avsnitt id="/ledd/3/avsnitt/1"/>
  </tekst>
</dokument>
