<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-10-24-1697" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-10-24-1697">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-10-24-1697</id>
    <dato>24.10.2013 nr. 1697</dato>
    <dato type="iso">2013-10-24</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 6</publisert>
    <ikraft>01.01.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eid kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0005</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrregulativ for private plansaker, Eid</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyrregulativ for private plansaker, <b>Eid</b> (Nr. 1697)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrregulativ for private plansaker, Eid kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Eid kommunestyre 24. oktober 2013 med heimel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 33-1.
<br/></marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
        <i>Generelt:</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.1">
      <lverdi>1.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">Gebyr skal betalast etter gjeldande satsar på det tidspunkt fakturering er aktuelt. Gebyr kan ikkje krevjast tilbake om det vert gjeve avslag på søknaden. Alle typar planar og planendringar skal i regelen leverast i digital form. Kartdata skal leverast på SOSI-format, nivå 4, den til ei kvar tid sist gjeldande versjon.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.2">
      <lverdi>1.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">Arbeid med framstilling av planar og føresegner som ikkje vert levert i format som nemnt i pkt. 1.1, skal betalast for etter medgått tid. Betaling for dette arbeidet kjem i tillegg til grunngebyr og arealgebyr.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.3">
      <lverdi>1.3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/1">Timepris for arbeid som vert fakturert etter medgått tid: Sjå kommunen sitt årlege gebyrregulativ.
<br/></avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
        <i>Grunngebyr (pbl. § 12-1 og § 12-14)</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Ved oppstart av planarbeid skal det betalast eit grunngebyr som blir fastsatt årleg - jf. kommunen sitt årlege gebyrregulativ. Oppstart av planarbeid skal alltid starte med ein førehandskonferanse. Grunngebyret blir fakturert saman med referat frå førehandskonferansen. Gebyret må vere betalt før saka vert teken opp til administrativ handsaming. Grunngebyret skal også betalast ved reguleringsendringar.
<br/></avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
        <i>Arealgebyr for private reguleringsplanar</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">I tillegg til grunngebyret skal det betalast eit arealgebyr for framlegg til reguleringsplan etter det samla arealet planen omfattar. Arealbruksområde knytt til allmenne interesser, som til dømes spesialområde naturvern, friluftsliv og friområde kan trekkjast frå utrekningsgrunnlaget.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/3">Unnatak kan også gjerast etter ei særskild vurdering der kommunen ut frå planfaglege eller andre offentlege omsyn gjev pålegg om å utvide planområdet.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/4">Arealgebyret skal betalast etter utlegging til offentleg ettersyn, og før planen vert kunngjort. Dersom planutvalet avviser planen skal det ikkje betalast arealgebyr, med mindre søkjar krev planen lagd fram for kommunestyret.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3.1">
      <lverdi>3.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">
        <i>Reguleringsplanar (pbl. § 12-1 og § 12-14)</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/2">Regulert areal inntil 5000 m<sup>2</sup> : jf. kommunen sitt årlege gebyrregulativ.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/3">Regulert areal utover 5000 m<sup>2</sup> : Tillegg per påbegynt daa, jf. kommunen sitt årlege gebyrregulativ.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/4">Dette gebyret gjeld også ved reguleringsendring. Dersom berre føresegnene skal endrast, skal det ikkje betalast arealgebyr. Det vert ikkje kravd arealgebyr for mindre endring av reguleringsplan, (pbl. § 12-14, 2. avsnitt).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3.2">
      <lverdi>3.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/1">
        <i>Hytteplanar</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/2">Planar for hytteområde som framstår som flateplanar med låg utnyttingsgrad, skal betalast eit arealgebyr tilsvarande 25 % av grunngebyret for kvar ny hytte planen omfattar.
<br/></avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
        <i>Arkeologiske registreringar, rasvurderingar, ROS-analyser, konsekvensutgreiingar m.m.</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/2">Tiltakshavar må koste granskingar som følgje av kulturminnelova (t.d. arkeologiske granskingar), rasvurderingar og ROS-analyser etter pbl. § 4-3, konsekvensutgreiingar etter § 4.2 og ev. andre særskilde utgreiingar som måtte verte pålagt som følgje av tiltaket sitt omfang.
<br/></avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
        <i>Konsekvensutgreiing</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/2">ROS-analyser og konsekvensutgreiingar utført i kommunal regi, skal betalast etter medgått tid og utgifter. Minstegebyret vert fastsett i kommunen sitt årlege gebyrregulativ.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/6">
      <lverdi>6.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">
        <i>Urimeleg gebyr</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/2">Når særlege grunnar ligg føre, kan det søkjast om redusert gebyr. Søknad om nedsett gebyr utset ikkje betalingsfristen. Personlege/sosiale tilhøve blir ikkje rekna som særleg grunn.
<br/></avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/7">
      <lverdi>7.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">
        <i>Klage på gebyr</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/2">Gebyrregulativet reknast som forskrift og kan ikkje påklagast. Kommunal avgjerd i søknad om reduksjon i gebyret, kan klagast på etter reglane i forvaltningslova.
<br/></avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/8">
      <lverdi>8.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">
        <i>Avbroten plansak</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/8/avsnitt/2">Ved skriftleg avbrot av eit planforslag - før saka er vedteken lagt ut til offentleg høyring, skal grunngebyret betalast. Det samla gjeld når ei sak må avsluttast som uaktuell som følgje av manglande oppfølging av saka frå forslagsstillar.
<br/></avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/9">
      <lverdi>9.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/9/avsnitt/2">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2014 og erstattar forskrift 15. desember 2012<fref id="/fotnote/1">1</fref>.</avsnitt>
    </liste>
    <fotnote id="/fotnote/1">1 Ikkje kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/9/avsnitt/3"/>
  </tekst>
</dokument>
