<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-02-1683" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-02-1683">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-02-1683</id>
    <dato>02.12.2014 nr. 1683</dato>
    <dato type="iso">2014-12-02</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 5 s 738</publisert>
    <ikraft>02.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-02</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kristiansund kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1963-06-21-23-§32">L21.06.1963 nr. 23 § 32</ref>, <ref id="lov-1963-06-21-23-§57">§ 57</ref></hjemmel>
    <kartkode>kartverket:so/abas/grunnkretser_flate/164</kartkode>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0583</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Graveforskrift, Kristiansund</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift og retningslinjer for gravearbeider og etablering av anlegg i og ved det kommunale vei- og gatenettet, <b>Kristiansund</b> (Nr. 1683)</korttittel>
    <tittel>Forskrift og retningslinjer for gravearbeider og etablering av anlegg i og ved det kommunale vei- og gatenettet, Kristiansund kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kristiansund bystyre 2. desember 2014 med hjemmel i lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar (veglova) § 32 og § 57.
<br/></redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
        <i>Generelle bestemmelser og orientering</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.1">
      <lverdi>1.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">
        <i>Generell orientering</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1.1">Vegloven 21. juni 1963 nr. 23 § 32 første ledd stiller krav om tillatelse fra veimyndigheten for å kunne legge ledninger av alle slag over, under, langs eller nærmere offentlig vei enn 3 m fra veikant.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1.2">I medhold av vegloven § 57, 2. ledd nr. 1 er det forbudt å grave, ta bort masser eller gjøre andre inngrep på eiendomsområdet til offentlig vei uten tillatelse fra veimyndigheten.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1.3">De overstående bestemmelsene gir veimyndigheten adgang til å stille nærmere krav og vilkår overfor den som søker og eventuelt får tillatelse til å legge ledninger og/eller til å grave i eller nærmere 3 m fra offentlig vei.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1.4">Veglovens § 32 med dens forarbeider hjemler også adgangen til å kreve gebyr, slik at kommunen ikke påføres unødige kostnader som følge av at det blir etablert ledninger i vei, herunder oppfølging og kontroll.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1.5">Kristiansund kommunes eierrådighet over kommunal grunn gir kommunen rett til å regulere bruken av slik grunn, ut i fra samfunnsmessige hensyn. Det skal på denne bakgrunn alltid søkes om tillatelse fra veiholder, Kristiansund kommune, før graving i eller i tilknytning til kommunal vei.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1.6">For etablering av anlegg i kommunal vei skal det også søkes om etablering, jf. punkt 2.4.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.2">
      <lverdi>1.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">
        <i>Hensyn bak reglene</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/17">Graving i offentlige vei- og gatearealer og andre offentlige arealer medfører ulemper for trafikanter, gående, syklende, næringsdrivende og beboere i graveområdet. I tillegg medfører graving fare for redusert trafikksikkerhet.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/18">Hensikten med reglene er blant annet å sikre at kommunale gater og veier ikke blir påført unødige skader eller kvalitetsmessig forringelse ved arbeid i eller nær vei eller gate, samt å sikre god og trygg fremkommelighet for alle typer trafikanter i anleggsperioden. Gjennom disse reglene ønsker kommunalteknikk å kunne bidra til en effektiv og hensynsfull gjennomføring av gravearbeidene samt en fullgod istandsetting etter graving.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/19">Reglene gjelder for graving i eller nær det kommunale vei- og gatenettet, herunder offentlige arealer eid av kommunen.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.3">
      <lverdi>1.3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/1">
        <i>Virkeområde</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/110">Disse reglene gjelder for:</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.3-1">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.3-1/avsnitt/1">All graving i kommunalt veiareal inklusiv veiens sikkerhetssone (Se Statens vegvesens håndbok N301 Arbeid på og ved veg).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.3-2">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.3-2/avsnitt/1">Graving i og ved kommunal veigrunn i uregulert område.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.3-3">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.3-3/avsnitt/1">Graving i annen veigrunn (dvs. grøfter, veiskråninger og lignende) i og ved kommunale veier.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.3-4">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.3-4/avsnitt/1">Graving i grøntarealer og i andre offentlige areal eid av kommunen, i og langs kommunale veier.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.3-5">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.3-5/avsnitt/1">Inngrep i faste installasjoner og lignende som er fundamentert i veigrunn.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.3-6">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.3-6/avsnitt/1">Annet arbeid som medfører bruk av utstyr og innretninger på veigrunn.</avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.3-6/avsnitt/111">Kommunal veigrunn er all veigrunn i henhold til vegloven § 1, som er åpen for alminnelig ferdsel og vedlikeholdes av Kristiansund kommune. Kommunal veigrunn er i denne forbindelse også inkludert privat grunn som disponeres av kommunen til vei- og trafikkformål. Som vei regnes fortau, snuplass, opplagsplasser, holdeplasser, parkeringsplasser, bruer, grøntanlegg og annet som står i forbindelse med vei.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.3-6/avsnitt/1112">Plan- og bygningslovens bestemmelser om søknadspliktige tiltak og ansvarsrett med videre gjelder uavhengig av denne forskrift.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.4">
      <lverdi>1.4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.4/avsnitt/1">
        <i>Graving i riks- og fylkesveier</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.4/avsnitt/113">For graving i riks- og fylkesveier i kommunen skal det innhentes tillatelse fra Statens vegvesen etter veglovens regler.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.5">
      <lverdi>1.5</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.5/avsnitt/1">
        <i>Andre berørte aktører som må kontaktes</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.5/avsnitt/114">Det er en rekke aktører som har egne anlegg i og ved kommunal vei som må kontaktes før gravetillatelse blir gitt. Anvisninger som gis av aktørene må følges.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.5/avsnitt/1115">Ved graving innenfor registrerte kulturområder/kulturminner må gravearbeidene først godkjennes av Fylkeskonservatoren/Riksantikvaren, og slik godkjenning må vedlegges gravesøknad som sendes kommunalteknikk.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.6">
      <lverdi>1.6</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.6/avsnitt/1">
        <i>Samordning av graveoperasjoner i vei</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.6/avsnitt/116">Ledningseier skal på et så tidlig tidspunkt som mulig informere veiholder og andre interessenter om planer og mulige traseer. Dette slik at eventuell samordning/koordinering av anlegg kan forekomme og eventuelle konflikter mellom interessentene kan avdekkes på et tidlig tidspunkt.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.6/avsnitt/1117">Alle ledningseiere skal ved planlegging av etablering av anlegg ta hensyn til at også andre skal kunne føre frem sine anlegg i veigrunnen. Ved kryssing av hovedveier kan kommunen forlange at det legges ned inntil fire ekstra trekkrør dersom kryssingsstedet vurderes som aktuelt for annen kryssing. Trekkerørene bekostes og disponeres av kommunen, men legges ned vederlagsfritt av entreprenøren.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.6/avsnitt/11118">Alle anlegg over 40m skal være søkt samordnet/koordinert med øvrige anleggseiere. I sentrumsnære strøk gjelder dette også mindre anlegg. Dokumentert samordning skal vedlegges gravesøknaden.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.7">
      <lverdi>1.7</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.7/avsnitt/1">
        <i>Entreprenørs kvalifikasjoner</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.7/avsnitt/11">For graving i offentlig vei i Kristiansund kommune skal entreprenør og eventuelle underentreprenører ha lokal eller sentral godkjenning som utfører for grunn- og terrengarbeider, tiltaksklasse 2 eller 3. For definisjon av tiltaksklasse henvises det til Direktoratet for byggkvalitet.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.8">
      <lverdi>1.8</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.8/avsnitt/1">
        <i>Entreprenørs ansvar under arbeidet</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.8/avsnitt/12">Entreprenører som er gitt gravetillatelse er ansvarlig for arbeidet og for at forskriftsreglene og retningslinjene i dette dokument følges, selv om entreprenøren eller byggherren engasjerer underentreprenør for å utføre hele eller deler av arbeidet.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.8/avsnitt/12+">Entreprenøren har ansvaret for tiltaket og anleggsområdet fra arbeidet blir igangsatt og til det er sluttført. Enhver skade eller ulykke som forårsakes av entreprenør eller dennes underentreprenør som følge av blant annet mangelfull skilting, avsperring eller igjenfylling, er entreprenørens ansvar.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.8/avsnitt/12++">Entreprenøren skal ha gyldig ansvarsforsikring på vanlige vilkår. Forsikringen skal dekke erstatningsansvar for enhver skade som entreprenøren, eller eventuelle underentreprenører, kan påføre veiholder eller tredjemann og materiell eller bygninger i forbindelse med gravearbeidet. Forsikringsbeløpet skal ikke være mindre enn 150 G (grunnbeløpet i folketrygden).</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.9">
      <lverdi>1.9</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.9/avsnitt/1">
        <i>Normer for utførelse</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.9/avsnitt/12">Entreprenør og byggherre plikter å gjøre seg kjent med og rette seg etter følgende normer og håndbøker:</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.9-1">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.9-1/avsnitt/1">Statens vegvesens Håndbok N301 Arbeid på og ved veg</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.9-2">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.9-2/avsnitt/1">Statens vegvesens Håndbok N200 Vegbygging</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.9-3">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.9-3/avsnitt/1">Statens vegvesens Håndbok N100 Veg- og gateutforming</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.9-4">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.9-4/avsnitt/1">VA-norm for Kristiansund kommune</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.9-5">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.9-5/avsnitt/1">NS 3420, del K: Terrengarbeider</avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.9-5/avsnitt/12">Søker må selv skaffe tilveie normer og håndbøker samt holde seg oppdatert på eventuelle endringer i disse. Videre må søker følge de til enhver tid gjeldene instrukser og regler fra andre instanser som kan bli berørt av arbeidet.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.10">
      <lverdi>1.10</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.10/avsnitt/1">
        <i>Gebyr for dekning av kommunens kostnader</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.10/avsnitt/12">Kristiansund kommune kan kreve gebyr for dekning av sine merkostnader med saksbehandling, kontroll og eksternt mottak og liknende, knyttet til oppfølging av den aktuelle gravesøknaden eller etableringssøknaden.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.10/avsnitt/12+">Ved avvik som medfører ekstra arbeid utover normal saksbehandling/kontroll (se kap. 7), kan kommunen kreve inndekning av påløpte kostnader i form av ekstra gebyr.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.10/avsnitt/12++">Det vil bli krevd gebyr som erstatning for verdiforringelse for istandsatt graveområde, slik at veiholder får dekket kostnader til økt vedlikehold som over tid vil oppstå etter et gravearbeid. Det vil ikke bli krevd forringelsesgebyr dersom istandsettelsen oppfyller både bredde- og lengdekravene i Tabell 1.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.10/avsnitt/12+++">Kristiansund kommunes bystyre vedtar gebyrgrunnlaget og satsene i den årlige budsjettbehandlingen.</avsnitt>
    <table niv="1" frame="1">
      <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
        <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
        <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
        <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="1">
              <i>Gravested</i>
            </entry>
            <entry colname="2">
              <i>Bredde</i>
            </entry>
            <entry colname="3">
              <i>Lengde</i>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </thgroup>
      <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
        <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
        <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
        <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="1">Kjørebane og gater i kvartalsbebyggelse </entry>
            <entry colname="2">Ett kjørefelt (3,5m) </entry>
            <entry colname="3">Helt kvartal </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">Kjørebane, veier utenfor kvartalsbebyggelse </entry>
            <entry colname="2">Ett kjørefelt (3,5m) </entry>
            <entry colname="3">Minimum 80m </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">Veibane (kantstein til kantstein) </entry>
            <entry colname="2">Hele bredden </entry>
            <entry colname="3">Minimum 40m </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">Fortau og gang-/sykkelanlegg </entry>
            <entry colname="2">Hele bredden </entry>
            <entry colname="3">Minimum 25m </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <avsnitt id="/ledd/1/avsnitt/2">Tabell 1: Bredde- og lengdekrav som hvis oppfylt ikke vil gi krav til gebyr for verdiforringelse.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.11">
      <lverdi>1.11</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.11/avsnitt/1">
        <i>Ledningsnett/-anlegg i vei</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.11/avsnitt/13">Eieren og/eller brukeren er forpliktet til for egen regning å foreta de endringer på ledningsanlegget/installasjonen, eventuelt fjerne det, som kommunen senere måtte anse som nødvendig. Vurderingen vil bli basert på en avveining av kommunens og berørte parters interesser.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/1.12">
      <lverdi>1.12</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.12/avsnitt/1">
        <i>Dispensasjoner</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1.12/avsnitt/13">Det er anledning til å søke om dispensasjon fra bestemmelsene i denne forskrift dersom det foreligger særlige grunner. Bakgrunnen for søknad om dispensasjon skal belyses på en slik måte at det klart fremgår hvilke konsekvenser både avslag og godkjennelse av søknaden får.
<br/></avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
        <i>Søknad, behandling og planlegging</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/13">Før graving kan igangsettes skal entreprenøren alltid sende søknad til kommunalteknikk om gravetillatelse. Rutiner og regler for slike søknader er beskrevet nærmere i dette kapittelet.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.1">
      <lverdi>2.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1">
        <i>Søknaden</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/13">Søknad om gravearbeider skal leveres elektronisk, på
<lenke url="http://www.gravemelding.no/kundeportal">www.gravemelding.no/kundeportal</lenke>. Det vil bli krevd én gravemelding per gate gravearbeidet omfatter.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/13+">Ved krav om plan for trafikkavvikling og sikring ved arbeidsstedet (arbeidsvarlingsplan) må det av planen fremgå blant annet midlertidig omlegging av busstrasé for å ivareta en forsvarlig trafikksikker og skadefri mulighet for passering med alle busstyper. Det samme gjelder for alle typer utrykningskjøretøy og myke trafikanter. Arbeidsvarslingsplan skal utarbeides av den virksomhet som skal ha ansvar for arbeidsvarslingen mens arbeidet pågår. Skiltmyndigheten (veiholder) sin oppgave begrenser seg til å vurdere og eventuelt godkjenne arbeidsvarslingsplaner samt å legge ved spesielle bestemmelser.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.2">
      <lverdi>2.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1">
        <i>Behandling</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/13">Veiholder har funksjon for å ta i mot, videresende, gi tilbakemelding, ha oversikt over og besvare henvendelser vedrørende gravemeldinger.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/13+">Behandlingstiden er satt til maks 3 virkedager. En forutsetning for behandling av søknaden er at skjemaet er fullstendig utfylt. Dersom det av uforutsette grunner ikke er mulig å overholde fristen, vil søker bli informert.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.2.1">
      <lverdi>2.2.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.1/avsnitt/1">Betingelser knyttet til gravetillatelsen</avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.1/avsnitt/13">Gravetillatelse gis alltid med det forbehold at pålagte undersøkelser er gjort og pålagte opplysninger er innhentet. Entreprenør er ansvarlig for å ha tilstrekkelig grunnlag for en sikker gjennomføring av gravearbeidet. Veiholder påtar seg ikke ansvar for rør, kabler, ledninger og lignende som ligger i grunnen fra før ved utstedelsen av gravetillatelser.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.1/avsnitt/13+">Veiholder kan kreve at veien midlertidig utvides eller omlegges for å oppnå tilstrekkelig trafikksikkerhet og fremkommelighet. Veiholder kan også kreve egen sikret fotgjengerpassasje forbi arbeidsstedet eller adkomst til bygninger langs veien.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.1/avsnitt/13++">Det vil normalt ikke bli gitt gravetillatelse i veier/gater som er ny- eller reasfaltert i løpet av de 3 siste årene. Ved slike og enkelte andre situasjoner skal det fortrinnsvis bores/presses under veien fremfor å grave når grøftetraseen går på tvers eller tilnærmet på tvers av veien. Hevder søker at dette ikke kan gjennomføres på bakgrunn av tekniske årsaker skal disse dokumenteres, slik at veiholder kan vurdere om graving likevel kan tillates. Ved graving i nybygd vei kan veiholder forlenge fristen utover 3 år, dersom stedlige forhold tilsier det.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.2.2">
      <lverdi>2.2.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2/avsnitt/1">
        <i>Utvidet tidsramme for gravetillatelsen</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.2.2/avsnitt/14">Utvidelse av tidsramme kan normalt gis kun en gang. Forespørsel om utvidelse skal være faglig begrunnet. Ved særskilte tilfeller kan kommunen vurdere en 2.gangs utvidelse. Søknad om utvidet tidsramme må skje før arbeidsperiodens utløp.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.3">
      <lverdi>2.3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1">
        <i>Planlegging av gravearbeidet</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.3.1">
      <lverdi>2.3.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.1/avsnitt/1">
        <i>Tillatelse fra grunneier</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.1/avsnitt/14">Før graving settes i gang må entreprenør varsle grunneier og få samtykke i arbeidet.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.3.2">
      <lverdi>2.3.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.2/avsnitt/1">
        <i>Påvisning av eksisterende anlegg</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.2/avsnitt/14">Den som er ansvarlig for gravingen plikter å få påvist innmålte kabler, fjernvarme, vann- og avløpsledninger eller andre innretninger (varmekabler, signalkabler, styringskabler, TV-kabler, polygonpunkt, skilt o.l.) som kan bli berørt av gravingen. Påvisningen må anses som retningsgivende da plassering, dimensjoner og material kan avvike fra virkelig beliggenhet. Anvisninger som gis for å unngå skader på disse installasjonene må følges nøyaktig.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.2/avsnitt/14+">Dersom eksisterende anlegg eller drift og vedlikehold av disse kan bli påvirket av arbeidet, skal planene legges frem for de respektive anleggseiere.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.2/avsnitt/14++">Dersom grensemerker kan bli skadet eller fjernet skal plan- og bygningsenheten ved oppmålingsavdelingen gi samtykke på forhånd.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.3.3">
      <lverdi>2.3.3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.3/avsnitt/1">
        <i>Tidspunkt for oppstart og avslutning</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.3/avsnitt/14">Tidsrommet for når arbeidet ønskes gjennomført skal fremgå av gravesøknaden. Veiholder godkjenner når gravearbeidet kan startes, og når arbeidet skal være avsluttet. Veiholder kan gi pålegg om at arbeidet må utføres samtidig eller koordineres med annet arbeid på en veistrekning, jf. pkt. 1.6.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.3.4">
      <lverdi>2.3.4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.4/avsnitt/1">
        <i>Fremdrift</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.4/avsnitt/14">Alle gravearbeider skal planlegges på en slik måte at tiden som medfører ulemper for trafikantene blir kortest mulig. Dersom arbeidene pågår etter fastsatt sluttdato, kan veiholder forlange oppgravde grøfter gjenfylt. Dersom gravingen består av lange eller mange enkeltgravinger, kan istandsettingsarbeidene kreves utført fortløpende uavhengig av om hele arbeidet er avsluttet eller ikke.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.3.5">
      <lverdi>2.3.5</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.5/avsnitt/1">
        <i>Trafikkavvikling og renhold</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.5/avsnitt/14">Entreprenøren skal iverksette arbeidsvarslingsplanen, og har vedlikeholdsansvar for skilt og sperringer så lenge arbeidet pågår og til jobben er ferdigstilt.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.5/avsnitt/14+">Dersom trafikk skal opprettholdes forbi arbeidsstedet må entreprenøren utføre renhold, snørydding og strøing av kjørebane og fortau på en måte som sikrer fremkommelighet for alle brukere, hvis gravearbeidet medfører at veiholders rutiner ikke kan benyttes.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.5/avsnitt/14++">Forsøpling/tilgrising/tilsmussing som skyldes aktivitet i forbindelse med gravearbeidene er uten unntak entreprenørens ansvar. Dette inkluderer også renhold av veibane og fasader, og tømming av sluk og stikkrenner som er tettet under/etter gravearbeidet. Dersom renholdet ikke er tilfredsstillende og entreprenøren ikke retter seg etter pålegg fra veiholder, kan veiholder utføre renholdet for entreprenørens regning.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.3.6">
      <lverdi>2.3.6</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.6/avsnitt/1">
        <i>Hensyn til omgivelsene</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.6/avsnitt/15">Veiholder kan fastsette til hvilke tider av døgnet det tillates å arbeide på stedet. Veiholder kan kreve at gravearbeid utføres utenom normal arbeidstid når hensyn til ferdsel og trafikkavvikling på veien gjør det nødvendig.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.6/avsnitt/15+">Entreprenøren må planlegge sitt arbeid slik at kravene i støyforskriftene overholdes. Entreprenøren må selv sørge for eventuell dispensasjon fra støyforskriftene og ved nattarbeid.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.3.7">
      <lverdi>2.3.7</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.7/avsnitt/1">
        <i>Til- og frakopling av gatelys i graveområdet</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.7/avsnitt/15">Det skal alltid meldes fra i gravesøknaden dersom gatelyset blir berørt av gravearbeidene. Kommunen er eier av kommunalt gatelys og all til-/frakopling av gatelys skal foretas av kommunen eller den kommunen har gitt slik myndighet til, og bekostes av entreprenøren. Bestilling av til-/frakopling gjøres direkte til kommunalteknikk.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.7/avsnitt/15+">Der gatelys kobles ut eller i de tilfeller veier og fortau og gang-/sykkelanlegg må legges vesentlig om, må midlertidig tilsvarende belysning settes opp og driftes av tiltakshaver i den mørke årstiden.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.3.8">
      <lverdi>2.3.8</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.8/avsnitt/1">
        <i>Graving på grunn av lekkasje eller kabelfeil</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.8/avsnitt/15">Dersom graving på grunn av lekkasje, kabelfeil eller ledningsbrudd må foretas omgående, skal dette så snart som mulig meldes til veiholder. Søknad om gravetillatelse skal innsendes veiholder via gravemeldingsportalen i normal arbeidstid, og senest påfølgende virkedag. Gravearbeidet skal likevel meldes som en gravehenvendelse via den døgnåpne gravemeldingsportalen for uthenting av kart med informasjon om ledningsnett i grunnen. Utenom normal arbeidstid skal det varsles til Kristiansund kommunes beredskapsvakt via brannvesenet på telefon 71 57 42 50.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.3.8/avsnitt/15+">Krav om tilfredsstillende varsling og avsperring av arbeidsstedet i henhold til håndbok N301 gjelder.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.4">
      <lverdi>2.4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4/avsnitt/1">
        <i>Søknad om etablering av anlegg i offentlig veigrunn og plassering av dette</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.4.1">
      <lverdi>2.4.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.1/avsnitt/1">
        <i>Generelt</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.1/avsnitt/15">Å etablere ethvert anlegg i offentlig veigrunn er søknadspliktig i henhold til § 32 i veglova, herunder etablering av nye anlegg, rehabilitering og utskifting av eksisterende anlegg. Anleggseier vil være ansvarlig for at anlegget er prosjektert og utført i tråd med gjeldende krav.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.1/avsnitt/15+">Veiholder kan stille særlige vilkår for tillatelsen i forbindelse med gjennomføring av arbeidene.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.4.2">
      <lverdi>2.4.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.2/avsnitt/1">
        <i>Søknad om etablering av anlegg</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.2/avsnitt/15">Søknadsskjema for å etablere anlegg i offentlig veigrunn skal fylles ut, med vedlagt kart over traseen i målestokk som tydelig viser hvor i veiarealet anlegget blir liggende. I tillegg skal det også vedlegges en generell profil av grøftetraseen, som beskriver bredder, dybder samt hvilke masser som er tenkt brukt. I særlige tilfeller kan det stilles krav om at all øvrig infrastruktur i anleggsområdet blir kartlagt.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.4.3">
      <lverdi>2.4.3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.3/avsnitt/1">
        <i>Behandlingstid</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.3/avsnitt/15">Søknad om gravetillatelse kan sendes inn samtidig med søknaden om å legge ned anlegg, men behandlingstiden for sistnevnte er satt til 3 uker.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.4.4">
      <lverdi>2.4.4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.4/avsnitt/1">
        <i>Plassering av kabler og ledninger</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.4/avsnitt/16">I utgangspunktet skal alle kabler og ledninger plasseres i veigrøfter, fortau og gang-/sykkelanlegg. Unntak vil være dersom det er plassmangel i disse arealene.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.4/avsnitt/16+">Søker er ansvarlig for at nye anlegg ikke plasseres slik at de er til hinder for vedlikehold av bestående anlegg. Kabeltraseer må ikke legges over vann- og avløpsledninger, men sideforskyves. Kryssing av vann- og avløpsledninger skal fortrinnsvis skje tilnærmet vinkelrett på vann- og avløpsledningene.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.4/avsnitt/16++">Alle kabler og ledninger skal plasseres med minimum 0,6 m overdekning og minimum 0,6 m under eventuelle stikkrenner. For høyspentkabler er minimumskravet 1 meter. Videre skal kabler og ledninger legges med en minimumsavstand til kummer og stendere på 1 meter. For øvrig vises det til kommunens VA-norm. Microtrenching vil ikke bli tillatt.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.4/avsnitt/16+++">Den enkelte kabel-/ledningseier må dokumentere at de fører register over plassering både i X-, Y- og Z-retning, type ledning osv. Veiholder kan kreve å få dokumentasjon på kabler/ledninger som ligger i veigrunn, kostnadsfritt. Dette har sammenheng med å kunne ta en vurdering av når veiens kapasitet er nådd.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2.4.5">
      <lverdi>2.4.5</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.5/avsnitt/1">
        <i>Trekkekummer i vei</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.4.5/avsnitt/16">Trekkekummer skal ikke plasseres i vei ved nyanlegg. Ved anlegg hvor det ligger gammel infrastruktur, skal det tilstrebes å flytte kum ut av vei. I de tilfeller dette ikke er mulig kreves minimum 40-tonns lokk. Plassering i grøntareal er å foretrekke framfor i vei eller fortau/gang- og sykkelanlegg. Nye og utskiftede kummer skal merkes med eiers firmanavn/logo eller annen merking som veiholder kan identifisere eier etter.
<br/></avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
        <i>Gjennomføring av gravearbeidet</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3.1">
      <lverdi>3.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">
        <i>Kontroll av gravetillatelse og etableringstillatelse</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/16">Gravetillatelse og etableringstillatelse, godkjent varslingsplan/skiltplaner og loggbok skal oppbevares på gravestedet og forevises på forlangende til veiholders representant eller politiet.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/3.2">
      <lverdi>3.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/1">
        <i>Skilt med navn og norsktalende representant på arbeidsstedet</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/16">Navn på utførende (ansvarlig) virksomhet/entreprenør skal være tydelig angitt på gravestedet, f.eks. på sperremateriell. Ansvarlig entreprenør bør fortrinnsvis ha norsktalende representant på anleggsstedet.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/3.3">
      <lverdi>3.3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/1">
        <i>Beskyttelse av omliggende asfalt</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/16">Før graving kan starte skal asfalten skjæres minimum 50 cm utenfor antatt topp grøftekant og skal til en hver tid være minimum 50 cm utenfor, slik at asfaltdekke utenfor gravingen ikke undergraves og skades. Grøfter skal fortrinnsvis krysse veien vinkelrett. Skjæringen skal være i rette linjer uten innhogg og denne skal være parallell med og/eller vinkelrett på veien.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/16+">Utstyr eller redskap som kan skade asfalten må ikke komme i direkte kontakt med asfaltdekke utenfor gravestedet. Dette gjelder f.eks. beltegående maskiner og maskiner med støttelabber. Dersom slikt utstyr blir brukt, må spesielle beskyttelsestiltak settes i verk, f.eks. lemmer eller gummilabber. Dersom områder utenfor selve gravestedet likevel blir påført skade, skal de skadde områdene settes i fullverdig stand etter gravingen og eventuelt forlanges utbedret slik som beskrevet i kap. 5.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/3.4">
      <lverdi>3.4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.4/avsnitt/1">
        <i>Sikring mot ras og setninger i tilstøtende grunn</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.4/avsnitt/16">Entreprenøren har ansvaret for at grøfteprofilet utformes slik at ras unngås og hensynet til arbeidssikring ivaretas i henhold til gjeldende bestemmelser.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/3.5">
      <lverdi>3.5</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.5/avsnitt/1">
        <i>Graving rundt kummer og sluk</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.5/avsnitt/17">Ved graving inntil kummer og sluk skal disse alltid frigraves for å sikre at det ikke oppstår hulrom rundt kummen/sluket ved gjenoppbygging og at asfaltskjøter ikke berører kummen/sluket. Avstand mellom kum og skjærekant skal ikke være mindre enn 50 cm. Det henvises for øvrig til kravene i kap. 3.3.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/3.6">
      <lverdi>3.6</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.6/avsnitt/1">
        <i>Grøntanlegg</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.6/avsnitt/17">Det skal tas særlige hensyn slik at grøntanlegg i eller langs vei ikke skades eller ødelegges. Skjæringer, fyllinger, anleggstrafikk og andre tiltak, både permanente og midlertidige, i vernesonen til særegne enkelttrær og allétrær skal godkjennes av kommunalteknikk før tiltak iverksettes.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/3.7">
      <lverdi>3.7</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.7/avsnitt/1">
        <i>Graving i veigrøfter, skråninger</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.7/avsnitt/17">Dersom gravingen kan føre til problemer med overvann skal entreprenøren avklare dette i samråd med kommunen. Entreprenør er ansvarlig for eventuelle skader som oppstår pga. arbeid i veigrøfta.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.7/avsnitt/17+">Dersom grøften vil føre til at overvann fra den ene siden av veien renner gjennom veien og inn på eiendom til veiholder eller tredjepart på en uønsket måte, skal grøften tettes med et ikke-drenerende materiale inn mot overvannskilden.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/3.8">
      <lverdi>3.8</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.8/avsnitt/1">
        <i>Lagring av oppgravde masser</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.8/avsnitt/17">Alle masser skal lagres utenfor kjørebanen og ikke være til hinder for sikt, den øvrige trafikken eller gående og syklende. Masser som ikke skal gjenbrukes på gravestedet er entreprenørens ansvar å transportere til godkjent lagringsplass, deponi eller gjenvinningsanlegg. Asfaltflak og freste asfaltmasser skal sorteres for seg og leveres på godkjent lagringsplass/deponi for slike materialer, mens hel brostein og annen gatebelegning er kommunal eiendom og skal behandles etter anvisning.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/3.9">
      <lverdi>3.9</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.9/avsnitt/1">
        <i>Fjerning av snø og is</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3.9/avsnitt/17">Ved graving om vinteren skal snø og is fjernes fra grøftetraseen og det skal påses at snø og is ikke kommer ned i grøften ved igjenfylling.
<br/></avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
        <i>Igjenfylling</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/17">Søker er ansvarlig for at igjenfylling av grøften/området utføres fagmessig. Som hovedregel skal håndbok N200 Vegbygging benyttes for oppbygging av underbygning og forsterkningslag. Veiholder kan gi nærmere anvisning på faktablad.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/4.1">
      <lverdi>4.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">
        <i>Gjenfyllingsmasser</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/17">Som hovedregel tillates kun rene, knuste steinmaterialer fylt tilbake i grøfta, jamfør material- og dimensjoneringskrav gitt i håndbok N200.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/4.2">
      <lverdi>4.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">
        <i>Komprimering</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/17">Oppbygning av veien over installasjonene skal utføres lagvis i horisontale sjikt. Hvert lag komprimeres med egnet komprimeringsutstyr. Tabell 2 viser egnet komprimeringsutstyr med tilhørende maksimal lagtykkelse. Dersom annet utstyr ønskes brukt skal entreprenøren redegjøre for dette og utstyr skal da godkjennes av kommunen. 2-3 tonns vibrasjonsvals kan stort sett benyttes uten restriksjoner i veinettet. Det er søkers ansvar at det velges komprimeringsutstyr som ikke skader bygninger, etc.</avsnitt>
    <table niv="1" frame="1">
      <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
        <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
        <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="55*"/>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="1">
              <i>Komprimeringsregler</i>
            </entry>
            <entry colname="2">
              <i>Lagtykkelse</i>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
      <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
        <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
        <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
        <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
        <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
        <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="1"/>
            <entry colname="2">Maskinkult </entry>
            <entry colname="3">Sand/grus Sams pukk </entry>
            <entry colname="4">Silt </entry>
            <entry colname="5">Antall overfarter </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">Vibrasjonsplate </entry>
            <entry colname="2"/>
            <entry colname="3"/>
            <entry colname="4"/>
            <entry colname="5"> </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">50-100 kg </entry>
            <entry colname="2"/>
            <entry colname="3">15 cm </entry>
            <entry colname="4"/>
            <entry colname="5"> </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">100-200 kg </entry>
            <entry colname="2"/>
            <entry colname="3">20 cm </entry>
            <entry colname="4"/>
            <entry colname="5"> </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">400-500 kg </entry>
            <entry colname="2">30 cm </entry>
            <entry colname="3">35 cm </entry>
            <entry colname="4">25 cm </entry>
            <entry colname="5"> </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">600-800kg </entry>
            <entry colname="2">40 cm </entry>
            <entry colname="3">50 cm </entry>
            <entry colname="4">35 cm </entry>
            <entry colname="5"> </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
      <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
        <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
        <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="55*"/>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="1">Gravemaskinmontert vibrasjonsplate </entry>
            <entry colname="2">Se bruksanvisning som følger utstyret </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
      <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
        <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
        <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
        <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
        <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
        <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="1">Vibrasjonsstamper («Hoppetusse»)
<br/> 75kg </entry>
            <entry colname="2"/>
            <entry colname="3">35 cm </entry>
            <entry colname="4">25 cm </entry>
            <entry colname="5"> </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">Håndholdt («gå») vibrasjonsvals
<br/> 600-800 kg </entry>
            <entry colname="2"/>
            <entry colname="3">20 cm </entry>
            <entry colname="4">15 cm </entry>
            <entry colname="5">4-6 </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">Tandem vibrasjonsvals 2000 kg </entry>
            <entry colname="2">30 cm </entry>
            <entry colname="3">30 cm </entry>
            <entry colname="4">20 cm </entry>
            <entry colname="5">4-6 </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <avsnitt id="/ledd/1/avsnitt/7">Tabell 2: Komprimeringsregler</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/4.3">
      <lverdi>4.3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/1">
        <i>Igjenfylling rundt ledninger</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/18">For igjenfylling rundt ledninger og kabler gjelder lednings- og kabeleiernes bestemmelser. I tillegg skal omfyllingsmasser tilfredsstille veiholders krav til stabil underbygning av veien.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/18+">For igjenfylling over det nivå som omfattes av lednings- og kabeleiernes bestemmelser, følges bestemmelsene i denne forskriften.
<br/></avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
        <i>Istandsetting av dekke</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/5.1">
      <lverdi>5.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">
        <i>Asfaltering av graveområde</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/18">Asfaltering skal utføres umiddelbart etter at gravearbeidene er utført, og senest innen 1 mnd. Dersom gravingen består av lange grøfter eller mange enkeltgravinger som medfører at arbeidet pågår over lang tid, skal istandsettingsarbeidet utføres fortløpende. Dette er uavhengig av om hele arbeidet er avsluttet eller ikke. Kravet omfatter ikke legging av slitelag, som skal legges sammenhengende for hele graveområdet.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/18+">All asfalt, også på fortau og gang-/sykkelanlegg, skal komprimeres med vibrasjonsvals. Unntak er arealer som er mindre enn 5 m<sup>2</sup> og arealer tett inntil gatemøbler, bygningsfremspring og lignende, som komprimeres med egnet vibrasjonsplate med tilstrekkelig tyngde.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/18++">Det tillates kun en langsgående asfaltskjøt i det aktuelle trafikkarealet etter gravingen i vei, og denne må ikke ligge i hjulsporet.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5.1.1">
      <lverdi>5.1.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1.1/avsnitt/1">
        <i>Krav til asfalttykkelse</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1.1/avsnitt/18">Asfaltdekket skal ha minimum samme tykkelse og lagvis bestå av de samme eller tilsvarende asfaltkvaliteter som eksisterende dekke. Dersom å fastslå eksisterende asfalttype ikke lar seg gjøre skal oppbygging skje etter håndbok N200 Vegbygging med de krav som gjelder for nyanlegg med tilsvarende veikategori og trafikkmengde.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5.1.2">
      <lverdi>5.1.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1.2/avsnitt/1">
        <i>Krav til jevnhet ved nyasfaltering</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1.2/avsnitt/18">Ved nyasfaltering skal dekket ha en jevnhet som er i samsvar med Statens vegvesens håndbok N200. Det vil si at målt med en 3 m lang rettholt i veiens lengderetning skal maksimum ujevnhet være mindre enn 6 mm. Krav til jevnhet gjelder også for skjøter.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5.1.3">
      <lverdi>5.1.3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1.3/avsnitt/1">
        <i>Minstebredde på gjenstående asfalt</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1.3/avsnitt/18">I tabell 3 på neste side fremgår krav om minste gjenstående bredde av eksisterende asfaltdekke før istandsetting av graveområdet vil utløse krav om reasfaltering av hele eller deler av veibredden.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1.3/avsnitt/18+">Dersom det forefinnes tversgående asfaltskjøter nærmere graveområdet enn 2 m, skal ny asfalt legges fram til denne skjøten. Dersom det graves punktvis med innbyrdes avstand mindre enn 5 m i mellom gravehullene, skal det foretas en sammenhengende istandsetting.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1.3/avsnitt/18++">Ved avdekking av dårlig asfalt i tilstøtende område ved gravehull, plikter entreprenør å opplyse kommunen om dette og skal gå i dialog angående utbedring.</avsnitt>
    <table niv="1" frame="1">
      <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
        <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
        <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
        <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="1">
              <i>Berørt trafikkareal</i>
            </entry>
            <entry colname="2">
              <i>Omfang og gravebredder</i>
            </entry>
            <entry colname="3">
              <i>Krav til dekkefornyelse</i>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </thgroup>
      <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
        <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
        <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
        <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="1">Veibane </entry>
            <entry colname="2">All graving i veibane
<br/> Mer enn halve veibredden </entry>
            <entry colname="3">Hele kjørefeltbredden reasfalteres /
<br/> Halve veibredden reasfalteres
<br/> Hele veibredden reasfalteres </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">Fortau og gang- og sykkelanlegg </entry>
            <entry colname="2">All graving i fortau, gang- og sykkelanlegg
<br/> Gravingen berører kantsteinlinje </entry>
            <entry colname="3">Hele bredden reasfalteres
<br/> Veibane renkappes 20 cm fra kantsteinlinje og reasfalteres </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">Øvrige arealer </entry>
            <entry colname="2">Avstand fra renskåret asfalt til skjøt, vertikalt hinder, kantstein eller lignende er mindre enn 1 m </entry>
            <entry colname="3">Dekket fornyes helt inn til skjøten/hinderet </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <avsnitt id="/ledd/1/avsnitt/9">Tabell 3: Når det vil bli stilt krav til istandsetting av dekke i en større utstrekning enn graveområdet.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5.1.4">
      <lverdi>5.1.4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1.4/avsnitt/1">
        <i>Krav til gjenoppretting av asfaltering</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.1.4/avsnitt/19">For setninger inntil 15 mm i løpet av nevnte treårsperiode vil det kreves at entreprenøren utfører reparasjon av gravestedet. Ved setninger større enn 15 mm må asfalten fjernes og gravestedet komprimeres godt før det asfalteres på nytt. Ved store setninger vil det bli vurdert om alle massene må skiftes ut og komprimeres lagvis i henhold til reglene i dette dokumentet.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5.2">
      <lverdi>5.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">
        <i>Midlertidig istandsetting</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/19">Dersom permanent istandsetting av en graving ikke kan utføres umiddelbart etter igjenfylling (vintergraving), skal entreprenøren legge et midlertidig asfaltdekke med fortrinnsvis varm asfalt. Kan ikke varmasfalt skaffes, kan det etter avtale med kommunen legges et midlertidig dekke med kaldasfalt. Minimum tykkelse i kjørebanen er 4 cm og på fortau 2 cm. Asfaltdekket skal komprimeres med vibrovals eller lignende.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/19+">Permanent istandsetting etter vintergraving skal utføres straks forholdene ligger til rette for et fagmessig godt resultat. Veiholder kan gi dispensasjon fra tidskravet hvis klimatiske forhold tilsier det.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5.3">
      <lverdi>5.3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.3/avsnitt/1">
        <i>Øvrig istandsettingsarbeid</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/5.3.1">
      <lverdi>5.3.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.3.1/avsnitt/1">
        <i>Remerking og gjenoppsetting av nedtatte skilt</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.3.1/avsnitt/19">Veimerking (gangfelt, stopplinje, kjørefeltlinje) som fjernes//skades i forbindelse med graving skal erstattes med samme type etter asfaltering. Dersom værforhold i vinterhalvåret gjør det umulig å utføre istandsettingen på en fagmessig måte skal arbeidet prioriteres når forholdene om våren tillater dette.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.3.1/avsnitt/19+">Skiltene skal settes opp i henhold til Statens vegvesens håndbok N300 Trafikkskilt og på samme sted. Det kreves dokumentasjon av skiltenes tilstand i ferdigmelding.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5.3.2">
      <lverdi>5.3.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.3.2/avsnitt/1">
        <i>Oppbygning av areal med heller eller brostein</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.3.2/avsnitt/19">Opprinnelig belegning skal reetableres. Heller og brostein skal være hele og feilfrie. Brukte materialer skal være renset for tidligere fugematerialer.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5.3.3">
      <lverdi>5.3.3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.3.3/avsnitt/1">
        <i>Setting av kantstein</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.3.3/avsnitt/19">Type kantstein skal bestemmes av veiholder.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5.3.4">
      <lverdi>5.3.4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.3.4/avsnitt/1">
        <i>Fartshumper</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.3.4/avsnitt/19">Fartshumper som fjernes ved graving skal reetableres umiddelbart etter at asfalteringen er utført. Utførelsen skal være iht. Statens vegvesen sin håndbok V128 Fartsdempende tiltak. Fjerning eller behov for reetablering skal varsles om i gravesøknad og ferdigmelding.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5.3.5">
      <lverdi>5.3.5</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.3.5/avsnitt/1">
        <i>Annet sideareal</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5.3.5/avsnitt/19">Annet sideareal som banketter, hulkiler, grøntrabatter, grøntveikant, trær, busker og lignende skal etableres som før gravingen.
<br/></avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/6">
      <lverdi>6.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">
        <i>Varsling, dokumentasjon og garanti</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/6.1">
      <lverdi>6.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.1/avsnitt/1">
        <i>Varsling</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.1/avsnitt/11">Dersom det oppstår uforutsette hendelser ved arbeidet skal veiholder varsles umiddelbart.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/6.1.1">
      <lverdi>6.1.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.1.1/avsnitt/1">
        <i>Ved forsinkelse</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.1.1/avsnitt/11">Veiholder skal så tidlig som mulig varsles dersom arbeidene ikke kommer i gang til fastsatt tid. Angitt sluttdato på gravetillatelsen innebærer at alle arbeider skal være avsluttet på gravestedet.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.1.1/avsnitt/11+">Dersom entreprenøren ikke ser seg ferdig til angitt sluttdato må veiholder varsles i god tid for å få utvidet gravemelding. Tidlig varsling ved forutsett forsinkelse er viktig da gravetillatelse og etableringstillatelse vanligvis oppheves ved angitt sluttdato.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/6.1.2">
      <lverdi>6.1.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.1.2/avsnitt/1">
        <i>Arbeidsvarsling som ikke er i henhold til arbeidsvarslingsplan</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.1.2/avsnitt/11">Dersom det oppstår situasjoner underveis som varslingsplanen ikke har tatt stilling til, eller som ikke opprinnelig var planlagt, skal veiholder kontaktes. Dersom det oppdages mangler/uriktigheter ved varslingsplan plikter utførende å melde fra om dette så snart som mulig.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.1.2/avsnitt/11+">Dersom varslingsplanen ikke blir fulgt vil anlegget bli stanset til kravene blir oppfulgt. Ved gjentagende overtredelse, se pkt. 7.3.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/6.2">
      <lverdi>6.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.2/avsnitt/1">
        <i>Dokumentasjon</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.2/avsnitt/11">Krav til dokumentasjon vil ligge til entreprenør, og samtlige av punktene i dette delkapittel skal dokumenteres i ferdigmeldingen.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/6.2.1">
      <lverdi>6.2.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.2.1/avsnitt/1">
        <i>Før arbeidet starter</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.2.1/avsnitt/11">Som en del av kvalitetssikringen pålegges entreprenøren i forkant av gravearbeidet å dokumentere tilstanden på gravestedet og dets nærmeste område før arbeidet starter, overfor veiholder og tredjepart. Veiholder kan kreve at det holdes befaring eller registrering av veiarealets tilstand før arbeidet starter. Det er spesielt viktig å dokumentere forhold som kan bli gjenstand for tvister ved anleggets slutt.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.2.1/avsnitt/11+">All eksisterende oppmerking og skilting i og nær graveområdet skal registreres og dokumenteres (vil inngå i arbeidsvarslingsplanen).</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/6.2.2">
      <lverdi>6.2.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.2.2/avsnitt/1">
        <i>Under igjenfylling</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.2.2/avsnitt/11">Entreprenøren skal dokumentere igjenfylling som viser gravedybde, komprimeringsutstyr, type masse, lagtykkelse, lagvis komprimering og dybde klargjort til asfaltering.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.2.2/avsnitt/11+">Entreprenøren er selv ansvarlig for alt arbeid som er utført på gravestedet og det er ikke krav om at veiholder skal foreta noen form for godkjenning før igjenfylling. Dersom det oppstår uforutsette hendelser/situasjoner som kan ha betydning for veiholder, skal veiholder varsles. Slikt varsel fratar ikke entreprenøren for ansvaret på gravestedet. Han kan i samarbeid med veiholder komme frem til eventuelle løsninger for å få arbeidet utført.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/6.2.3">
      <lverdi>6.2.3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.2.3/avsnitt/1">
        <i>Etter avsluttet arbeid</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.2.3/avsnitt/11">Entreprenøren skal dokumentere tilstanden på gravestedet og dets nærmeste område etter arbeidets slutt. I dette ligger også renhold og opprydding av området. Asfaltseddel, som viser leverandør, sted, dato dekke er lagt, asfalttype og mengde skal dokumenteres i ferdigmeldingen. Nye ledningstraseer skal innmåles av ledningseier.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.2.3/avsnitt/11+">Dersom pålagt dokumentasjon som fremgår av kap. 6.2.1-6.2.3 ikke foreligger, kan veiholder kreve oppgraving.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/6.3">
      <lverdi>6.3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.3/avsnitt/1">
        <i>Varsling ved ferdigstillelse</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.3/avsnitt/11">Når arbeidet er ferdig utført, eller midlertidig istandsatt i vinterhalvåret, innsendes utfylt ferdigmelding innen 10 virkedager via kundeportalen til gravemeldingstjenesten. Ferdigmeldingen skal inneholde all nødvendig dokumentasjon som veiholder krever i kap. 6.2. Dette er en bekreftelse på at entreprenør anser arbeidet som avsluttet og at garantitiden på tre år begynner.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.3/avsnitt/11+">Etter at ferdigmeldingsskjema er innlevert vil arbeidet bli kontrollert. Dersom veiholder ikke finner utførelsen i samsvar med disse reglene, vil pålegg om utbedring bli gitt og garantitiden vil først begynne når utbedringene er foretatt. Når arbeidet er kontrollert og funnet tilfredstillende, vil ferdigmeldingsskjema bli returnert til entreprenør.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.3/avsnitt/11++">I vintersesongen, der det ikke er mulig å istandsette permanent pga. klimatiske forhold, skal entreprenøren sende midlertidig ferdigmelding til veiholder innen 10 virkedager etter avsluttet arbeid. Endelig istandsetting etter vinterarbeid skal sluttføres iht. kap. 5.2. og ferdigmelding sendes til veiholder innen 10 virkedager. Endelig istandsetting dekkes av opprinnelig gravesøknad. Graveperioden for gravesøknader ved vinterarbeid skal fange opp permanent istandsetting i mai.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/6.4">
      <lverdi>6.4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.4/avsnitt/1">
        <i>Garantitid og skader i ettertid</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.4/avsnitt/11">Veiholder kan kreve garanti (bankgaranti eller tilsvarende garanti) som sikrer at veiholder ikke får utgifter som følge av gravearbeidet.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.4/avsnitt/11+">Dersom det i løpet av tre år etter at istandsettelsen er avsluttet, oppstår skader, setninger mv. på gravestedet, kan veiholder kreve at skadene blir utbedret innen en gitt tidsfrist. Dersom skadene ikke blir utbedret innen fristen, kan veiholder utføre arbeidet for entreprenørens regning. Garantitiden beregnes fra den angitte dato i asfaltseddelen (når slitelaget er dokumentert lagt).</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.4/avsnitt/11++">Dersom et arbeid som er meldt ferdig underkjennes av veiholder i løpet av garantitiden, innebærer dette at arbeidet må rettes opp etter veiholders anvisninger. Dette vil medføre krav om ny gravesøknad/arbeidsvarslingsplan.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6.4/avsnitt/11+++">Byggherren og utførende entreprenør er solidarisk ansvarlig i hele garantitiden for skader på veien, annet offentlig eid areal og på eiendom tilhørende tredjemann så langt skaden skyldes forhold knyttet til gravearbeidet. Entreprenøren plikter å informere byggherren om ansvarsforholdet.
<br/></avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/7">
      <lverdi>7.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">
        <i>Sanksjoner</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/11">Ved brudd på vilkår gitt i denne forskriften eller vilkår i tillatelse til graving eller etablering av ledningsanlegg, kan veimyndigheten tilbakekalle tillatelsen. Veimyndigheten kan i så fall foreta utbedring av gravearbeidet eller omlegging eller fjerning av det godkjente anlegget på utbyggers bekostning. Eventuelle tap som kommunen eller tredjemann måtte være påført skal dekkes av entreprenør.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/11+">Før sanksjon utøves vil entreprenøren motta skriftlig varsel med en fristangivelse for å utbedre avviket.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/7.1">
      <lverdi>7.1</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/1">
        <i>Graving uten godkjent tillatelse og manglende arbeidsvarsling</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/11">Skjer graving uten godkjent tillatelse, kan veiholder stanse arbeidet inntil nødvendig tillatelse foreligger. Entreprenøren pålegges igjenfylling av graveområdet inntil nødvendig tillatelse foreligger dersom det anses påkrevd. Etterfølger ikke entreprenøren pålegget, vil veiholder sørge for sikring og igjenfylling for entreprenørens regning, jf. vegloven § 58 jf. § 57. Veiholder kan om nødvendig kreve istandsetting av graveområdet.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/11+">Graving uten godkjent tillatelse og arbeid som utføres uten godkjent arbeidsvarslingsplan kan bli stanset av veiholder, og utførende kan bli belastet med gebyr tilsvarende en ordinær søknad. Utførende må levere søknad for arbeidet og belastes med enda et ordinært søknadsgebyr. Det kan eventuelt gis pålegg om å fjerne utstyr for den ansvarliges regning inntil nødvendig tillatelse foreligger.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/11++">Enhver som utfører graving uten godkjent tillatelse pålegges ansvar tilsvarende entreprenør med godkjent tillatelse. Har gravingen skjedd forsettlig eller uaktsomt kan politiet, etter påtale, ilegge bøter, jf. vegloven § 61.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/11+++">Tiltak som veiholder pålegger entreprenøren å gjennomføre, skal utføres omgående og senest innenfor de frister som er gitt i pålegget.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/7.2">
      <lverdi>7.2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/1">
        <i>Graving og arbeidsvarsling i strid med godkjent tillatelse</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/11">Arbeid som skjer i strid med godkjent gravetillatelse og som utgjør en fare, kan stanses av veiholder inntil de nødvendige sikringstiltak er gjennomført. På samme måte kan arbeidet stanses dersom varsling eller sikring ikke er utført i henhold til godkjent plan eller andre forhold hvor dette skaper vesentlige ulemper for trafikkavviklingen, jf. skiltforskriften § 34 nr. 1.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/11+">Overskridelse av tillatelsens tidsfrister uten at endring er meldt og godkjent, innebærer at den ansvarlige må søke om ny tillatelse.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/11++">Dersom kommunen ikke har mottatt fullstendig ferdigmelding innen fristen, vil veiholder nekte å gi entreprenøren nye gravetillatelser inntil ferdigmelding er godkjent.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/11+++">Tiltak som veiholder pålegger entreprenøren å gjennomføre skal utføres omgående og senest innenfor de frister som er gitt i pålegget.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/7.3">
      <lverdi>7.3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.3/avsnitt/1">
        <i>Grave- og arbeidsvarslingsforbud</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.3/avsnitt/11">Dersom entreprenøren utfører arbeid uten gravetillatelse (jf. kap. 7.1) i strid med godkjent tillatelse (jf. kap. 7.2) eller ikke retter seg etter de pålegg som veiholder har ilagt, kan veiholder for en periode (1-6 måneder) nekte å gi entreprenøren tillatelse og/eller politianmelde forholdet. Varsel innen flere avviksområder kan regnes sammen. Dersom avvikene er graverende, kan graveforbudet forlenges til 1 år.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/7.4">
      <lverdi>7.4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.4/avsnitt/1">
        <i>Betalingsmislighold</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7.4/avsnitt/11">Ved uoppgjorte gebyr vil veiholder ikke godkjenne nye gravesøknader/arbeidsvarslingsplaner før faktura er betalt. Fakturaer skal i sin helhet gjøres opp innen betalingsfristen. Eventuell reklamasjon på faktura må skje skriftlig med begrunnelse innen 14 dager fra fakturadato, og vil bli behandlet fortløpende.</avsnitt>
  </tekst>
</dokument>
