<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-04-11-491" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-491">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-04-11-491</id>
    <dato>11.04.2014 nr. 491</dato>
    <dato type="iso">2014-04-11</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 2 s 289</publisert>
    <ikraft>11.04.2014 - 31.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-04-11 - 2018-12-31</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Valle kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-06-26-87-§3">L26.06.1992 nr. 87 § 3</ref>, <ref id="lov-1992-06-26-87-§5">§ 5</ref>, <ref id="for-1992-12-11-1050">F11.12.1992 nr. 1050</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0271</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forsøk med snøscooterløyper, Valle</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om kommunalt forsøk med snøscooterløyper, <b>Valle</b> (Nr. 491)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunalt forsøk med snøscooterløyper, Valle kommune, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Valle kommunestyre 26. februar 2014 med heimel i lov 26. juni 1992 nr. 87 om forsøk i offentlig forvaltning § 3 og § 5, jf. delegeringsvedtak 11. desember 1992 nr. 1050. Stadfesta av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 11. april 2014.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-491/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal gi grunnlag for å undersøke verknadene av at kommunane får myndigheit til å etablere snøscooterløyper i snødekt utmark og på islagte vassdrag for
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">naturmangfald, friluftsliv og folkehelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kommunen si praktisering av løyve- og dispensasjonsreglane i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag med forskrifter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">lokal næringsverksemd, medrekna leigekøyring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal sikre ei heilskapleg vurdering av aktuelle interesser når slike løyper blir etablerte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-491/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til andre lover</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag med forskrifter gjeld med dei unntak og særreglar som følgjer av forskrifta her.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">For behandlinga av planar etter forskrifta gjeld plan- og bygningslova § 3-1 til § 5-6 og § 10-1 til § 13-4 med dei unntak og særreglar som følgjer av forskrifta her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-491/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kommunen sitt høve til å etablere snøscooterløyper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen kan etablere løyper for å køyre snøscooter i snødekt utmark og på islagte vassdrag. Løypene skal førast opp i arealplan eller i reguleringsplan som trasé for snøscooterløype. Traséen skal visast i planen som linjesymbol med sosikode 1164, der senterlinja markerer traséen. Til planen skal kommunen også gi utfyllande føresegner for bruken av løypene. Føresegnene skal minst innehalde reglar om køyrefart, og dessutan tidspunkt og tidsrom for køyring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I planarbeidet skal kommunen ta omsyn til
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">støy og andre ulemper for friluftsliv, naturmangfald, bustad- og hytteområde, kulturminner og kulturmiljø</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">tryggleiken for dei som køyrer og andre.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Planforslaget skal
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">gjere greie for verknadene løypene vil ha for friluftsliv og naturmangfald i plan- og influensområdet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kartlegge og verdsette friluftslivsområda der løypene blir planlagde og vurdere betydninga av desse områda opp mot andre friluftsområde i kommunen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Kommunen kan ikkje treffe vedtak om snøscooterløype før private og offentlege grunneigarar har gitt samtykke til snøscooterkøyring på eigedomen sin. Fjellstyret gir samtykke for køyring på statsallmenningane.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-491/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Avgrensingar i høvet til å etablere snøscooterløyper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ei snøscooterløype skal ikkje
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">vere i strid med arealføremålet og føresegnene i arealplan, jf. plan- og bygningslova § 11-6 og § 12-4</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">leggast i verneområde, føreslåtte verneområde eller nasjonale villreinområde</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">vere til vesentleg skade eller ulempe for reindrifta</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">krevje terrenginngrep</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">leggast i skredutsette område eller bratt terreng.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-491/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av snøscooterløypene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Utan hinder av forbodet i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag § 3 og § 4a, er det tillete å køyre med snøscooter på snødekt mark i løyper oppretta etter § 3 i forskrifta her, innanfor dei rammene som følgjer av føresegner gitt i medhald av § 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-491/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klage og motsegn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen sitt vedtak etter forskrifta kan påklagast etter føresegnene i plan- og bygningslova § 1-9. Fylkesmannen er klageinstans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Plan- og bygningslova § 11-15 tredje ledd gjeld ikkje for kommunestyret sitt vedtak om trasé for snøscooterløype i kommuneplan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Reglane om myndigheit til å fremje motsegn i plan- og bygningslova § 5-4 gjeld for kommunen sitt vedtak etter forskrifta. Støy eller andre negative verknader for lokalt friluftsliv gir grunnlag for motsegn etter plan- og bygningslova § 5-4 første ledd. Ved behandling av saker om motsegn kan departementet prøve alle sider av saka.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-491/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å medverke til evaluering av forsøket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunar som deltek i forsøket, pliktar å medverke til evalueringa av forsøket ved å opplyse om forvaltningspraksis eller annan informasjon som blir etterspurd, og gjere plandokument og anna materiale tilgjengeleg. Kommunar pliktar å føre register over ulykker med snøscooter og over brot på forskrifta her og på lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag med forskrifter, som kommunen vert kjent med.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-491/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing og varigheit</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskrifta trer i kraft straks ho er stadfesta av Kommunal- og moderniseringsdepartementet og blir oppheva seinast 31. desember 2018.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
