<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-17-904" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-904">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-17-904</id>
    <dato>17.06.2014 nr. 904</dato>
    <dato type="iso">2014-06-17</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 437</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§18">L12.05.1995 nr. 23 § 18</ref>, <ref id="for-2004-12-14-1615">F14.12.2004 nr. 1615</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-06-12-774</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0400</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endring i forskrift om miljøtilskot, Møre og Romsdal</korttittel>
    <korttittel>4 Endring i forskrift om tilskot gjennom Regionalt miljøprogram, <b>Møre og Romsdal</b> (Nr. 904)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskot gjennom Regionalt miljøprogram, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Fylkesmannen i Møre og Romsdal 17. juni 2014 med heimel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18 og delegeringsvedtak 14. desember 2004 nr. 1615.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-904/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. juni 2013 nr. 774 om tilskot gjennom Regionalt miljøprogram, Møre og Romsdal blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Søknad skal leverast på eige skjema, fastsett av Fylkesmannen i Møre og Romsdal, og innan søknadsfrist fastsett av Fylkesmannen i Møre og Romsdal. Søknader som blir levert etter fristen, vil få ein reduksjon i utrekna tilskot på 1000 kroner for kvar virkedag rekna frå fristen. Søknader som vert leverte meir enn 20 virkedagar etter søknadsfristen, skal avvisast.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det kan gjevast tilskot til føretak som produserer husdyrgjødsel. Tilskotet kan gjevast til areal der føretaket spreier husdyrgjødsel tilsvarande minst 5 kg totalnitrogen per daa. Siste frist for all spreiing av husdyrgjødsel på føretaket er 10. august, og avlinga må haustast etterpå.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Dersom vilkåra i § 15 er oppfylt, kan det gjevast tilskot til føretak som produserer husdyrgjødsel og spreier husdyrgjødsel ved hjelp av tilførselsslangar. Tilskotet kan gjevast til areal der det vert spreidd husdyrgjødsel ved hjelp av tilførselsslangar i staden for tankvogn, tilsvarande minst 5 kg totalnitrogen per daa. Avlinga må haustast etterpå.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 18 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Vedtak etter denne forskrifta vert fatta av kommunen. Fylkesmannen i Møre og Romsdal kan i særlege tilfelle gje dispensasjon frå reglane i denne forskrifta. Vedtak fatta av kommunen kan klagast til Fylkesmannen i Møre og Romsdal (jf. føresegnene i forvaltningslova). Vedtak fatta av Fylkesmannen i Møre og Romsdal i første instans kan klagast til Landbruksdirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Føretak som søkjer om tilskot etter denne forskrifta har plikt til å gje alle nødvendige opplysningar som kommunen, Fylkesmannen i Møre og Romsdal eller Landbruksdirektoratet krev, for å kunne behandle søknaden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kommunen, Fylkesmannen i Møre og Romsdal og Landbruksdirektoratet fører kontroll med at utbetalinga av tilskot er rett, og skal ha tilgjenge til all bokføring, korrespondanse og dokumentasjon som gjeld tilskotet. Kontroll av opplysningar gitt i samband med søknad om tilskot kan også skje ved teljing av dyr og måling av areal på dei landbrukseigedomane føretaket disponerer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-904/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane trer i kraft frå 1. juli 2014.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
