<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-25-911" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-25-911</id>
    <dato>25.06.2014 nr. 911</dato>
    <dato type="iso">2014-06-25</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 445</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§18">L12.05.1995 nr. 23 § 18</ref>, <ref id="for-2004-12-14-1615">F14.12.2004 nr. 1615</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-06-25-783</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0407</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om regionalt miljøtilskot, Hordaland</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskot frå regionalt miljøprogram, <b>Hordaland</b>(Nr. 911)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskot frå regionalt miljøprogram, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Fylkesmannen i Hordaland 25. juni 2014 med heimel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18 og delegeringsvedtak 14. desember 2004 nr. 1615.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Innleiande føresegnar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Føremål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med tilskot frå Regionalt miljøprogram for jordbruket i Hordaland er å medverke til eit aktivt og berekraftig jordbruk som redusere klimautslepp og forureining frå jordbruket, samt sikrar at biologiske, landskapsmessige og kulturhistoriske verdiar i jordbrukets kulturlandskap vert tatt vare på.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Føremålet med tilskot til drift av beitelag er å legge tilhøva til rette for best mogleg utnytting av beite i utmark og av innmarksbeite og redusere tap av dyr på beite gjennom organisert tilsyn, organisert sanking og andre målretta tiltak i beiteområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Føresegna gjeld</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld for tiltak i Hordaland fylke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Grunnvilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Tilskot kan løyvast til:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">føretak som driv jordbruk i Hordaland, og som mottek tilskot etter forskrift 22. mars 2002 nr. 283 om produksjonstilskudd i jordbruket søknadsomgangen august same år. Søkjar må ha godkjent miljøplan trinn 1 etter forskrift 15. januar 2003 nr. 54 om miljøplan og som elles fyller vilkåra til tilskot for dei ordningane det er søkt på.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">beitelag som er godkjente av kommunen og som har gyldig organisasjonsnummer ved søknadsfrist.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Tilskotsordningar som gjeld kulturlandskapstiltak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til veglause områder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Tilskotet gjeld drift av veglause kyst- og fjordgardar som har meir enn 5 daa fulldyrka og overflatedyrka jord og som er utan veg, bru eller bilferje. Det skal ikkje vere mogleg å transportere driftsmidlar eller avling direkte med kjøretøy til og frå garden. Det omsøkte arealet skal vere i drift og slåast og haustast minst ein gong i vekstsesongen. Det er ikkje nødvendig å ha den veglause garden som driftssenter. Tilskotet blir utmålt pr. daa. Føretaket må ha miljøplan trinn 2 for drifta av den veglause garden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til areal med spesielle verdiar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Det kan løyvast tilskot til skjøtsel av fulldyrka og overflatedyrka areal som vert brukt til fruktproduksjon, som er brattare enn 1:5 og som har rett til tilskot for bratt areal, jf. § 7. Det vert gitt tilskot til maksimalt 50 daa. Undervegetasjonen skal slåast minst ein gong i løpet av vekstsesongen og frukta skal haustast. Tilskotet blir utmålt pr. dekar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til lokalt verdifulle jordbrukslandskap - landskapsparkar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Tilskotet gjeld føretak som er medlem i ein landskapspark og som har dyr på beite der i minst 8 veker i løpet av vekstsesongen. Tilskotet gjeld dyr på innmarksbeite. Føretaket må disponere beitearealet. Landskapsparken må ha ein skjøtselsplan som dekker beiteområdet Søkjar må ha miljøplan trinn 2 for beitebruken i landskapsparken.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til skjøtsel av bratt areal</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Tilskot kan løyvast til skjøtsel av fulldyrka og overflatedyrka areal brattare enn 1:5 og brattare enn 1:3. Tilskotet gjeld føretak der minst 30 % av det disponerte fulldyrka og overflatedyrka arealet er brattare enn 1:5. Det kan maksimalt løyvast tilskot etter § 5 og § 7 til 50 daa bratt areal pr. føretak. Det er ein føresetnad at grasareal vert slått og andre vekstar hausta minst ein gong pr. vekstsesong, jf. § 5. Det er felles toppavgrensing for tilskota etter § 5 og § 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til beite i fjellet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Tilskotet gjeld føretak som har beitedyr i organisert beitelag i fjellet i Hordaland og som har driftssenter i Hordaland. Det vert gitt tilskot til dyr som tilfredsstiller krava til dyr på utmarksbeite i produksjonstilskot. Sau skal tilfredsstille krava til kode 134 - sau over 1 år og kode 136 - sau under 1 år i produksjonstilskot, og gjeld berre for dei dyra som har gått i beitelaget sitt beiteområde.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Tilskot til drift av beitelag</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til drift av beitelag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Tilskot kan løyvast til organiserte beitelag som er godkjente av kommunen. Tilskotet vert gjeve til organisert tilsyn og organisert sanking ved fellesbeiting av utmarksareal og innmarksbeite.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Tilskot til drift av beitelag gjeld sau, geit og storfe som beiter i utmark og på innmarksbeite i minst 8 veker. Kyr og geiter i laktasjon er ikkje omfatta av denne ordninga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Når beitelag har beiteområde i fleire kommunar skal søknad gå til den kommunen der størst del av beiteområdet ligg. Tilskot vert gjeve etter fast sats per dyr som er heimsanka.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/4">
          <i>Godkjenning og krav til beitelag</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/5">Frist for søknad om godkjenning av nye beitelag er 1. mai i beiteåret. Søknad om godkjenning av nye beitelag vert å senda til beitekommunen, kommunen lager innstilling og sender vidare til Fylkesmannen for vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/6">Beitelag for utmarksbeite skal ha minst 3 medlemmar og 150 småfeeiningar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/7">Beitelag for innmarksbeite skal har minst 2 medlemmar og 100 småfeeiningar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8">1 småfeeining = 0,1 storfe = 1 sau = 1 lam = 1 geit = 1 kje.
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Husdyrhaldet som er omfatta av beitelaget si verksemd, må drivast i samsvar med lover og forskrifter som gjeld for husdyrhald.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Beitelag skal ha eigne vedtekter og eit styre vald av medlemmene i laget, og føra protokoll frå alle møter der det blir gjort vedtak. Laget må ha avvikla årsmøte i søknadsåret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">Laget skal vere ope for brukarar som har tilgang til utmarksbeite eller innmarksbeite i eit område der samarbeid kan fremme bruken av beiteområda.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">Laget skal føra rekneskap for den økonomiske verksemda i laget i tråd med gjeldande reglar og god rekneskapsskikk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/5/avsnitt/1">Laget skal bruka heile tilskotet til å fremje den organiserte beitebruken i området gjennom felles tiltak. Tilskotet kan ikkje betalast direkte ut til medlemmane i beitelaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/6/avsnitt/1">Laget skal organisere effektivt og forsvarleg tilsyn og sanking av beitelagsområdet, tilpassa lokale tilhøve. Beitelaget har ansvar for å sanke beiteområdet og plikter å ta med andre sine dyr under sanking, samt melde frå om dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/7/avsnitt/1">Beiteområdet skal inspiserast minst ein gong pr. veke i samsvar med forskrift 18. februar 2005 nr. 160 om velferd for småfe. Tilsynet må kunne dokumenterast (dato, tilsynsrunde, unormale tilhøve i beiteområde og tiltak som er sett i verk). Fylkesmannen og kommunen kan be om å få lagt fram denne dokumentasjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8/liste/8/avsnitt/1">Laget skal samarbeide med tilgrensande lag når det kan effektivisera ressursbruk og utnytting av beita, dette gjeld særleg sanking og ettersanking.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Tilskotsordningar som gjeld biologisk mangfald</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til skjøtsel av slåttemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">Tilskot kan løyvast til skjøtsel av artsrike enger som har vore i langvarig hevd gjennom regelmessig slått og utan nemnande gjødsling eller jordarbeiding. Areala skal skjøttast i samsvar med retningsliner fastsett av Fylkesmannen. Areal skal vere registrert i Naturbase (<lenke url="http://www.naturbase.no">www.naturbase.no</lenke>). Nye areal kan godkjennast av Fylkesmannen i forkant av søknadsomgangen, men må fylle kriteria for registrering i Naturbase. Tilskot blir gitt pr. daa. Det er krav om miljøplan trinn 2, med skjøtselsplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til skjøtsel av kystlynghei</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Tilskotet kan løyvast til tradisjonell skjøtsel av kystlyngheiene. Lyngheiene skal skjøttast med minst 3 månaders vinterbeite med tilstrekkeleg beitepress og lyngsviing utført tilstrekkeleg ofte til å sikre god fornying og ivaretaking av lyngen. Det omsøkte arealet må vere kartfesta på kart over kystlyngheiområda i Hordaland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Det er krav om miljøplan trinn 2 med skjøtselsplan. Miljøplan trinn 2/skjøtselsplanane må innehalde opplysningar om beitepress gitt i tal dyr pr. daa, beiteperiode og lyngsviing.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til beite av kystlynghei</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Tilskotet kan løyvast til føretak som søkjer om tilskot til kystlynghei etter § 11 og som søkjer om dyr i kode 133 - utegangarsau i produksjonstilskot. Tilskotet blir gitt til alle dyr, uavhengig av alder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til skjøtsel av styvingstre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Tilskotet kan løyvast til styvingstre som vert halde ved like jamleg. Trea må styvast kvart femte til sjuande år, men tilskotet blir òg utbetalt i åra mellom kvar styving. Trea må vere gamle styvingstre som tidlegare har vore nytta til fôrproduksjon. Det er ikkje krav om å nytte lauvet til fôr i dag for å få tilskot. Det kan bli gitt tilskot til nye styvingstre når dei inngår i eit miljø av eldre styvingstre. Nyetablerte styvingstre kan få RMP-tilskot når dei har blitt styva i to syklusar. Trea skal stå på innmark eller utmarksbeite som er i drift. Arealet skal ikkje vere prega av attgroing og styvingstrea skal stå klart fram i landskapet. Tilskotet blir utmålt pr. tre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til beite av biologisk verdifulle areal</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Tilskotet kan løyvast til skjøtsel av artsrik beitemark som har vore i langvarig hevd utan nemnande gjødsling eller jordarbeiding. Aktuelle område kan vere haugar, tørrbakkar eller andre stader der det har vore lite gjødsling. Areala skal skjøttast i samsvar med retningslinjer fastsett av Fylkesmannen. Areala skal vere registrerte i Naturbase som «naturbeitemark», «hagemark» eller «strandeng». Nye areal kan godkjennast av Fylkesmannen i forkant av søknadsomgangen, men må fylle kriteria for registrering i Naturbase. Det er krav om Miljøplan trinn 2 med skjøtselsplan. Tilskotet blir utmålt pr. daa.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til bevaringsverdige husdyrraser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Det kan løyvast tilskot til dyr av rasane Vestlandsk fjordfe, Vestlandsk raudkolle og Fjordhest som føretaket disponerte pr. 1. januar i søknadsåret. Det vert gitt tilskot til mjølkeku, ammeku, okse og hest som er over 1 år og som er minst 7/8 rasereine. Det er eit vilkår at dyret er omsøkt i produksjonstilskot. Storfe må fylle krava til dokumentasjon for bevaringsverdige storferaser i produksjonstilskot.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k5">
      <kverdi>Kap. 5</kverdi>
      <ktittel>Tilskotsordningar som gjeld kulturminne og kulturmiljø</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k5/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til støling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1">Det kan løyvast tilskot til skjøtsel og forvaltning av stølsmiljø og stølslandskap. Føretaket må ha hovuddelen av mjølkeproduksjon med ku eller geit på stølen i minst 4 veker i sommarhalvåret, og produksjonen skal skje innafor kvote. Tilskotet vert gjeve til enkelt- eller fellesføretak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/2">For å ha rett på tilskot til foredling, må det innan 15. oktober i søknadsåret, leverast dokumentasjon på omsetning på stølen. Det er krav om å levere dokumentasjon på omsetning til kommunen for å ha rett på tilskot til foredling. Det er to grunnordningar (drift av enkeltseter med mjølkeproduksjon og drift av fellesseter med mjølkeproduksjon) og to påslagsordningar (påslag for drift av enkeltseter og fellesseter med foredling).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til skjøtsel av gravminne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">Det kan løyves miljøtilskot til skjøtsel av gravminne ved beiting eller slått. Gravminnet skal vere eit enkeltståande kulturminne som er automatisk freda etter lov om kulturminner. Gravminnet skal ligge på eller i nær tilknytning til jordbruksareal (fulldyrka, overflatedyrka eller innmarksbeite). Arbeidet skal skje i samsvar med Riksantikvarens retningslinjer for slik vegetasjonsskjøtsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/2">Tilskotet kan løyvast til enkeltminne. Det er krav om Miljøplan trinn 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k5/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til skjøtsel av gravfelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1">Det kan løyvast miljøtilskot til skjøtsel av gravfelt ved beiting eller slått. Gravfeltet skal vere automatisk freda etter lov om kulturminner og liggje på eller i nær tilknyting til jordbruksareal (fulldyrka, overflatedyrka eller innmarksbeite).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/2">Skjøtselen skal skje i samsvar med Riksantikvarens retningslinjer for slik vegetasjonsskjøtsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/3">Tilskotet kan løyvast per dekar. Det er krav om Miljøplan trinn 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k5/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot. til skjøtsel av andre automatisk freda kulturminne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1">Det kan løyvast miljøtilskot til skjøtsel av andre automatisk freda kulturminne, som buplassar, hustufter, dyrkingsspor, vegfar mv. Kulturminna skal liggje på eller i nær tilknyting til jordbruksareal (fulldyrka, overflatedyrka eller innmarksbeite).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2">Tilskot kan løyvast per dekar. Det er krav om Miljøplan trinn 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k5/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot. til skjøtsel av steingardar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/1">Det kan løyvast tilskot til vedlikehald av steingardar på innmark i jordbrukets kulturlandskap. Steingarden må vera minst 75 cm høg, haldast såpass fri for vegetasjon at den er synleg, og vera i slik stand at den står fram som eit gjerde i landskapet. Det skal vera eit oppmura gjerde, ikkje ei ryddingsrøys. Gjerdet treng ikkje å vere heilt den opphavlege gjerdelinja, men den delen som det vert søkt om tilskot for, må framstå som heil. Tilskotet er ein del av den nasjonale ordninga Miljøtilskot til skjøtsel av bakkemurar, trerekker og skigardar. Tilskotet kan løyvast per løpemeter. Det er krav om Miljøplan trinn 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k5/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til skjøtsel av viktige kulturhistoriske område</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1">Tilskot kan løyvast til skjøtsel av kulturmiljø som er freda etter Kulturminnelova, eller regulert etter plan- og bygningslova som spesialområde eller omsynssone «kulturmiljø». Det er krav om Miljøplan trinn 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/2">Det er krav om at freda bygningar og anlegg ikkje vert endra utan at det er gitt dispensasjon. Vidare skal vedlikehald og istandsetjing av bygningar som ligg i omsynssoner, vere avklara med kulturminneforvaltninga i Hordaland fylkeskommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/3">Tilskotet vert utmålt etter daa, der kvart kulturmiljø kan få tilskot for maks. 2 daa. Det er krav om Miljøplan trinn 2.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k6">
      <kverdi>Kap. 6</kverdi>
      <ktittel>Tilskotsordningar som gjeld avrenning til vassdrag og kyst</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k6/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til miljøavtale elvemusling, med ugjødsla randsone i eng</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/1">Det kan løyvast tilskot til føretak som har inngått miljøavtale elvemusling med kommunen om drift av areal mot vassdrag med lokaliteter av elvemusling. Avtalen gjeld eige og leigd areal som føretaket disponerer innanfor nedbørsfeltet til det aktuelle vassdraget. Alle vilkår i avtalen må vere fylt for å kunne få tilskot. Tiltak skal vere omtalt i miljøplan elvemusling (miljøplan trinn 2) og vere teikna på miljøplankartet. Tilskotet vert utbetalt pr. daa.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/2">For føretak med miljøavtale kan det også løyvast tilskot til ugjødsla randsone i eng. Tilskotet vert utbetalt per løpemeter. Vilkåra er omtalt som buffersone mot vassdrag i miljøavtale elvemusling.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k7">
      <kverdi>Kap. 7</kverdi>
      <ktittel>Tilskotsordningar som gjeld forureining og utslepp til luft</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k7/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Miljøtilskot til tiltak mot utslepp til luft</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/1">Det kan løyvast tilskot til spreiing av husdyrgjødsel i veksande kultur ved bruk av nedlegging med tilførselsslange. Tilskotet blir tildelt med ein sats pr. daa gjødsla ved nedlegging og ein sats pr. daa ved bruk av tilførselsslange. Minste spreiemengde er 5 kg total-N pr. daa. Gjødsla skal spreiast i vekstsesongen og før 1. august. Ved leigekøyring er det den som disponerer arealet som har rett på tilskot. Det er krav om logg for gjødselspreiing.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k8">
      <kverdi>Kap. 8</kverdi>
      <ktittel>Generelle føresegner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k8/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Retningsliner og satsar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/24/ledd/1">Tilskot vert utbetalt etter utfyllande retningslinjer, satsar, definisjonar med meir fastsett av Fylkesmannen i Hordaland.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k8/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og utbetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/25/ledd/1">Frist for søknad er 20. september. For tilskot til beitelag er søknadsfristen 15. november. Tidspunkt for teljedato for søknadsomgangen 20. august er 1. januar og 31. juli. Det skal nyttast eige søknadsskjema fastsett av Fylkesmannen i Hordaland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/25/ledd/2">Ved for seint levert søknad vert det reduksjon i tilskot med 1 000 kroner per verkedag etter fristens utløp. Søknader som vert levert seinare enn 1 månad etter søknadsfristen, vert avviste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/25/ledd/3">Utrekna totaltilskot under 300 kroner blir ikkje utbetalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/25/ledd/4">Løyvd tilskot blir utbetalt til det føretaket eller beitelaget som har søkt. Tilskotet kan ikkje overførast til annan eige eller pant.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k8/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Administrasjon, dispensasjon og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/26/ledd/1">Kommunen fattar vedtak om tilskot. Fylkesmannen kan i særlege høve dispensere frå reglane i denne forskrifta. Vedtak fatta av kommunen kan påklagast til Fylkesmannen. Vedtak fatta av Fylkesmannen i første instans kan påklagast til Statens landbruksforvaltning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k8/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/27/ledd/1">Føretak og beitelag som får tilskot etter denne forskrifta, har plikt til å gje alle naudsynte opplysningar som kommunen, Fylkesmannen eller Statens landbruksforvaltning krev. Kommunen, Fylkesmannen og Statens landbruksforvaltning fører tilsyn med at utbetalinga er rett og har tilgang til all bokføring, korrespondanse og dokumentasjon som gjeld tilskotet som er gjeve til føretaket. Opplysning gjeve i samband med søknad om tilskot kan også kontrollerast ved teljing og måling på dei landbrukseigedomane og teljing av dei dyra som føretaket disponerar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k8/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakehalding og avkorting ved regelverksbrot</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/28/ledd/1">Dersom føretaket driv eller har drive si verksemd i strid med regelverk for jordbruksverksemd, kan heile eller delar av tilskotet haldast tilbake inntil tilhøva er retta opp. Er det ved brot på regelverket utvist grov aktløyse eller forsett, kan heile eller delar av tilskotet som tilfell føretaket, avkortast.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k8/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakehalding og avkorting ved feile opplysningar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/29/ledd/1">Dersom søkjar har gitt feil opplysningar som har ført eller kan føret til urettmessig utbetaling at tilskotet, kan heile eller delar av tilskotet bli halde tilbake til forholdet er avklart. Dersom dei feile opplysningane er gitt uaktsamt eller med forsett, kan heile eller deler av tilskotet bli avkorta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k8/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Innkrevjing av avkortingsbeløp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/30/ledd/1">Differansen mellom utbetalt beløp og redusert tilskot som følgje av vedtak om avkorting etter § 27, § 28 og § 29, kan krevjast tilbakebetalt frå mottakaren eller motreknast i seinare tilskotsutbetalingar. Tilsvarande gjeld der føretaket som følgje av manglande oppfylling av vilkåra i denne forskrifta eller av andre grunnar har motteke ei utbetaling som føretaket ikkje har rett på. Beløpet kan òg bli motrekna i seinare utbetalingar etter denne forskrifta, eller i seinare tilskotsutbetalingar til føretaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/30/ledd/2">Der mottakaren ikkje var i aktsam god tru om utbetalinga, kan renter krevjast frå det tidspunkt kravet om tilbakebetaling kom fram til søkjar. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter krevjast frå tidspunktet for utbetalinga av det urettmessige tilskotet. For renter gjelder elles lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-911/k8/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/31/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. juli 2014.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/31/ledd/2">Frå same dato vert forskrift 25. juni 2013 nr. 783 om tilskot frå Regionalt miljøprogram, Hordaland oppheva.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/31/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
