<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-19-907" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-19-907</id>
    <dato>19.06.2014 nr. 907</dato>
    <dato type="iso">2014-06-19</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 441</publisert>
    <ikraft>19.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-19</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Råde kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0402</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om husholdningsavfall, Råde</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om håndtering av husholdningsavfall, <b>Råde</b> (Nr. 907)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om håndtering av husholdningsavfall, Råde kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Råde kommunestyre 19. juni 2014 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30, § 33, § 34, § 37, § 79, § 85, jf. § 83.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre en hensiktsmessig, miljømessig og hygienisk forsvarlig oppbevaring, innsamling og transport av husholdningsavfall som fremmer kildesortering og gjenvinning i Råde kommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/1"><i>Abonnent:</i> Eier eller fester av eiendom som omfattes av den kommunale renovasjonsordningen.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/2"><i>Avfall:</i> Med avfall forstås kasserte løsøregjenstander eller stoffer fra husholdninger.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/3"><i>Avfallstype:</i> Husholdningsavfall sorteres i ulike kategorier av lik kvalitet, som farlig avfall, EE-avfall, plastemballasje, papp og papir, etc.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/4"><i>Avfall til gjenvinning:</i> Nærmere spesifiserte deler av husholdningsavfallet som blir sortert fra restavfallet ved kilden og plassert i egen oppsamlingsenhet hos abonnenten eller som blir brakt til returpunkt og/eller gjenbruksstasjon.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/5"><i>Beholdervolum:</i> Samlet volum i liter eller kubikkmeter som kommunen stiller til rådighet for sine abonnenter.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/6"><i>Bringesystem:</i> Abonnenten bringer sorterte fraksjoner til returpunkt eller betjent gjenbruksstasjon.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/7"><i>Bruker:</i> Den som til daglig bruker oppsamlingsenheter som inngår i den kommunale renovasjonsordningen.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/8"><i>EE-avfall:</i> Elektrisk og elektronisk avfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/9"><i>Farlig avfall:</i> Avfall som ikke kan behandles sammen med vanlig avfall fordi det kan medføre alvorlige forurensninger eller fare for skade på mennesker og dyr.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/10"><i>Felles beholder:</i> Oppsamlingsenhet som stilles til rådighet for flere enn en husholdning.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/11"><i>Fraksjoner:</i> Se avfallstype.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/12"><i>Fritidseiendom:</i> Fast eiendom som har matrikulær status og som er bebygget og kan benyttes til fritidsformål.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/13"><i>Gjenbruksstasjon:</i> Betjent stasjon der kunden kan levere sortert avfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/14"><i>Grovavfall:</i> Større gjenstander som møbler, sykler og rivningsmateriale (trevirke, gips, metall etc.).
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/15"><i>Hentested:</i> Det sted hvor oppsamlingsenhet skal være plassert når kommunen henter avfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/16"><i>Hentesystem:</i> Kildesortert avfall hentes på hentested for transport til sorterings- og behandlingsanlegg.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/17"><i>Husholdning:</i> Enhver selvstendig boenhet som gir rom for hvile og matstell.</marg>
        <marg niv="2" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/18">Boenhet som er registrert i folkeregisteret.</marg>
        <marg niv="2" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/19">Hybel med eget kjøkken eller inntil to hybler som deler kjøkken.</marg>
        <marg niv="2" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/20">Fritidseiendom.</marg>
        <marg niv="2" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/21">Permanent oppsatt campingvogn. Med permanent menes oppstilling i 3 måneder eller mer. Campingvogn plassert på lagerplass blir ikke regnet som permanent oppstilt den tiden den står på lager, og det kan dokumenteres at den ikke er i bruk.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/22"><i>Husholdningsavfall:</i> Avfall fra private husholdninger, inkludert grovavfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/23"><i>Kildesortering:</i> Avfallet sorteres i ulike beholdere der avfallet oppstår, ved kilden. Som regel vil dette si hjemme hos forbrukeren.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/24"><i>Kjørbar vei:</i> Som kjørbar vei regnes vei med tilfredsstillende snuplass eller gjennomkjøring som har kurvatur, stigningsforhold, bredde, fri høyde og styrke til å tåle et renovasjonskjøretøy. Med renovasjonskjøretøy menes 2-akslet lastebil med komprimatorpåbygg beregnet for avfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/25"><i>Lovbestemt pant (legalpant):</i> Panterett som oppstår med hjemmel direkte i loven, uten at det behøves noen avtale mellom partene.
<br/></marg>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">
          <i>Nedgravde løsninger:</i>
          <marg niv="2" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/1">1. Nedgravde oppsamlingsenheter hvor avfallet samles helt eller delvis under bakkenivå.</marg>
          <marg niv="2" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/2">2. Avfallssug; Et system der avfallet fraktes bort i rør under bakken og tømmes et annet sted enn der det kastes.
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/3"><i>Oppstillingsplass:</i> Der hvor oppsamlingsenheten er plassert for daglig bruk.
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/4"><i>Oppsamlingsenhet:</i> Beholder, sekk, container eller nedgravd løsning som kommunen til enhver tid godkjenner til bruk i sin innsamlingsvirksomhet. Beholder til hjemmekompostering som er godkjent av kommunen.
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/5"><i>Restavfall:</i> Blandet avfall som det ikke finnes andre innsamlings- eller mottaksløsninger for.
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/6"><i>Retningslinjer:</i> Med retningslinjer menes i denne forskriften detaljerte beskrivelser av hvordan bestemmelsene i forskriften kan etterleves. Retningslinjer er gitt i kommunalteknisk avfallsnorm.
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/7"><i>Returpunkt:</i> Ubetjent stasjon hvor kunden kan levere definerte gjenvinnbare avfallsfraksjoner.
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/8"><i>Smittefarlig avfall:</i> Avfall som inneholder levedyktige mikroorganismer eller deres toksiner som kan forårsake sykdom hos mennesker eller andre levende organismer.</marg>
        </ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Forskriften omfatter kildesortering, oppbevaring, innsamling og transport av husholdningsavfall hos alle husholdninger i kommunen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Innsamling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens ansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Kommunen skal sørge for innsamling av husholdningsavfall hos abonnenten. Kommunen overtar eierskapet til avfallet idet avfallet er hentet av renovasjonsbil.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Kommunen skal sørge for hensiktsmessige bringesystemer for husholdningsavfall som ikke omfattes av henteordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Ingen andre, verken privat personer eller virksomheter, kan uten samtykke fra kommunen samle inn husholdningsavfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">Kommunen er ikke ansvarlig for konfidensielt materiale som legges i oppsamlingsenhetene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal besørge anskaffelse, utlevering, vedlikehold og fornyelse av oppsamlingsenhetene, med unntak av nedgravde oppsamlingsenheter som er etablert før denne forskrifts ikrafttredelse og avfallssug.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Størrelse og antall oppsamlingsenheter bestemmes av kommunen og tilpasses abonnentens behov innenfor kommunens tilgjengelige standardløsninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Husholdningsavfallet skal hentes med fastsatt intervall som fastsettes av kommunen. Intervallet angis i tømmekalender. Dette kan fravikes i forbindelse med helligdager eller ved uforutsette hendelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Kommunen er pliktig til å ta med avfall som er plassert i oppsamlingsenhet såfremt avfallet tilfredsstiller de til enhver tid gjeldende krav til kildesortering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">Tømming av oppsamlingsenhetene skal skje på en slik måte som medfører minst mulig ulempe med støy, lukt o.l. Etter tømming skal oppsamlingsenheten settes tilbake på plass med lukket lokk og i samme retning som den stod.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/6">Eventuelt søl fra tømmingen skal fjernes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/7">Kommunen kan gi pålegg om felles oppsamlingsenheter. Kommunen kan legge til rette for fellesoppsamlingsenheter der hvor abonnentene ønsker det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/8">Kommunen skal holde abonnentene løpende orientert om endringer i renovasjonsordningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Abonnenten er økonomisk ansvarlig part i forhold til kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Eventuelle endringer i abonnentforholdene skal umiddelbart meldes til kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Abonnenten plikter å følge de til enhver tid gjeldende regler for renovasjonsordningen og plikter straks å melde fra dersom de ikke er med i ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Abonnenten plikter å kildesortere avfall som skal til gjenvinning og levere dette til angitt innsamlingsordning slik kommunen angir. Slikt avfall skal enten plasseres i oppsamlingsenhet eller fraktes til returpunkt og/eller gjenbruksstasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">Abonnenten kan holdes økonomisk ansvarlig for skade på, renovasjonsbil, hentested eller skade på/ovenfor tredjemann som følge av uaktsom bruk av oppsamlingsenhet. Bortkomne eller ødelagte oppsamlingsenheter utover normal slitasje skal erstattes av abonnent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Brukerens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Dersom abonnent og bruker ikke er samme juridiske person, er brukerens plikter de samme som abonnentens, med unntak av det økonomiske forhold til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Plassering av oppsamlingsenhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Abonnenten er ansvarlig for at plassering og bruk av oppsamlingsenheter skjer i samsvar med denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">For at oppsamlingsenhet skal være til minst mulig ulempe for naboer med hensyn til søl og lukt, skal den plasseres på oppstillingsplassen slik at den er vernet mot vær, vind og skadedyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Oppsamlingsenhet skal stå så nærme kjørbar vei som mulig. Maksimal avstand til kjørbar vei er 8 m. Nærmere regler for beregning av avstand er gitt i renovasjonsteknisk avfallsnorm.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">Kommunen kan fastsette hvor oppsamlingsenhet skal plasseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/5">Ved ønske om plassering av oppsamlingsenhet på annen manns grunn er dette å anse som et privatrettslig forhold, hvor kommunen ikke er part.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/6">Oppsamlingsenhet skal plasseres lett tilgjengelig på et plant og fast underlag på bakkenivå. Det skal avsettes tilstrekkelig areal til oppsamlingsenhetene og manøvreringsareal for disse. Adkomsten fra kjørbar vei skal gi problemfri transport av oppsamlingsenhetene og være fri for hindringer, slik som trapper, terskler, nivåforskjell mellom platting og bakkenivå og andre hindringer som parkerte biler, sykler, barnevogner, klessnorer, brøytekanter osv. Dersom renovatøren må passere dører eller porter, må disse utstyres med stoppere som låser døren eller porten i åpen stilling. Alle eksisterende dørterskler må utstyres med faste kjøreramper med maksimal helning 1:4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/7">Bruk av privat vei eller privat fellesvei som kjørevei for renovasjonsbil anses som et privatrettslig forhold mellom partene hvor kommunen ikke er part. Kommunen kan kreve at abonnenten skal fremskaffe en erklæring fra rettighetshaver til veien om at den kan benyttes av renovasjonsbilen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av oppsamlingsenhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Det skal bare brukes oppsamlingsenheter som er utplassert eller godkjent av kommunen. Oppsamlingsenhetene, med unntak av nedgravde løsninger som er etablert før denne forskrifts ikrafttredelse, tilhører kommunen. De er registrert på den enkelte eiendom og skal ikke flyttes ved skifte av abonnent/bruker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Abonnenten er ansvarlig for renhold av oppsamlingsenhet og at den håndteres slik at den ikke påføres skade. Abonnent har plikt til å melde fra til kommunen ved feil/skader på oppsamlingsenhet</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Bruker plikter å bringe oppsamlingsenheten frem til hentested innen kl. 06:00 på hentedagen og bringe oppsamlingsenhet tilbake fra hentested etter tømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Oppsamlingsenhet skal ikke fylles mer enn at lokk lukkes tett inntil og kan tømmes uten søl, slik at hygieniske ulemper kan unngås.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/5">Avfallet må ikke pakkes tettere enn at den lett kan tømmes. Det skal ikke fylles med mer enn 0,2 kg avfall/liter. Avfall som sitter fast i oppsamlingsenheten må løsnes av bruker før tømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6">Hjulene skal være låst på oppsamlingsenheter med låsbare hjul.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/7">Abonnenten skal sørge for nødvendig renhold på oppstillingsplass og hentested. På vinterstid skal abonnenten sørge for snørydding og strøing slik at oppsamlingsenheten er lett tilgjengelig og at denne ikke fryser fast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/8">Oppsamlingsenhet må bare inneholde avfall som den er beregnet for og som omfattes av denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/9">Fuktig avfall, skarpe gjenstander og gjenstander som lett kan knuses skal være forsvarlig innpakket før plassering i oppsamlingsenhet. Varm aske må avkjøles helt før den blir emballert og plassert i beholder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/10">Det må ikke legges flytende avfall, latrine-/toalettavfall, større metallgjenstander, jord, sand, grus eller stein i oppsamlingsenheten. Det samme gjelder etsende, eksplosivt eller selvantennelig avfall, smittefarlig avfall, EE-avfall eller annet farlig avfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/11">Kommunen har til enhver til rett til å utføre kontroll på avfallet i oppsamlingsenheten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Avfallsgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Betaling av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Det skal betales gebyr til kommunen etter gjeldende gebyrsatser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">For å fremme avfallsreduksjon, gjenbruk, kildesortering og gjenvinning kan kommunen fastsette differensierte gebyrsatser. Differensieringen kan skje på grunnlag av avfallsmengder, avfallstyper, gjenvinning mv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Kommunen kan fastsette tilleggsgebyr for plassering av oppsamlingsenhet utover fastsatt avstand fra kjørbar vei.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/4">Satsene fastsettes årlig av kommunestyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/5">Gjenbruksstasjon eller behandlingsanlegg kan kreve eget gebyr for mottak av avfall.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving og renter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Avfallsgebyr med påløpte renter er sikret ved lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikten ved for sen innbetaling og inndriving av avfallsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Vedtak fattet etter denne forskriften er et enkeltvedtak etter forvaltningslovens § 2b, jf. forurensningsloven § 85. Reglene for saksbehandling ved enkeltvedtak og eventuell klage følger forvaltningslovens regler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Eventuelt klage på enkeltvedtak sendes til det forvaltningsorganet som har truffet enkeltvedtaket. Det er opprettet et eget klageorgan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Overtredelse av forskriften kan straffes med bøter, jf. forurensningslovens § 79, 2. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Ved mangelfull kildesortering kan kommunen velge å iverksette ekstratømming av oppsamlingsenheten eller unnlate å tømme avfallet. Dersom det iverksettes ekstratømming vil dette skje for abonnentens regning. Abonnenten skal varsles om forholdet uten ubegrunnet opphold. Dersom avfallet ikke tømmes vil kommunen varsle brukeren slik at forholdet rettes til neste henting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/3">Pålegg om opprydding og betaling blir håndtert i samsvar med § 37 i forurensningsloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Kommunen kan på eget initiativ eller etter skriftlig søknad unnta, fra bestemmelsene i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Fritak fra plikten til å delta i renovasjonsordningen kan bare gis til bestemte eiendommer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3">Det kan gis fritak for følgende
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Bolig som er definert som ubeboelig av offentlig instans</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Ubebygd grunn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Campingplasser og hyttefelt med fellesordning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/4">Abonnenten plikter å informere kommunen dersom grunnlaget for dispensasjonen endres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til helseforskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">All håndtering av avfall i samsvar med denne forskriften skal til enhver tid skje i samsvar med vilkår gitt av sentrale og lokale helsemyndigheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">De lokale helsemyndighetene har ansvar for å se til at avfallshåndteringen skjer i samsvar med helseforskrifter, og kan på selvstendig grunnlag fastsette vilkår som sikrer en hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Kommunalteknisk avfallsnorm</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Kommunen gir nærmere krav og retningslinjer for gjennomføring av forskriftens bestemmelser i en renovasjonsteknisk avfallsform.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-907/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves forskrift 3. mars 1993<fref id="/kapittel/4/paragraf/17/fotnote/1">1</fref> for innsamling mv. av forbruksavfall og for avfallsgebyr, Råde kommune, Østfold.
<fotnote id="/kapittel/4/paragraf/17/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
