<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-16-822" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-16-822">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-16-822</id>
    <dato>16.06.2014 nr. 822</dato>
    <dato type="iso">2014-06-16</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 413</publisert>
    <ikraft>16.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-16</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rana kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-29-38-§16">L29.05.1981 nr. 38 § 16</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-06-22-1157</endrer>
    <rettet>29.01.2015, se nederst</rettet>
    <journalnummer>2014-0380</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om minsteareal for elg og rådyr, Rana</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om minsteareal for felling av elg og rådyr, <b>Rana</b>(Nr. 822)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om minsteareal for felling av elg og rådyr, Rana kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rana kommunestyre 16. juni 2014 med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 16 og forskrift 10. februar 2012 nr. 134 om forvaltning av hjortevilt § 8.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-16-822/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift definerer hvilke hjorteviltarter det kan jaktes på i Rana kommune og minsteareal som kreves for tildeling av fellingstillatelse på disse viltartene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-16-822/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder i Rana kommune med de arealgrenser som framkommer i forskriftens § 3. Det er åpnet for jakt på elg og rådyr i Rana. For tiden jaktes det kun på elg, eventuell jakt på rådyr bestemmes av kommunen når stammen er sterk nok til å tåle det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-16-822/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Arealgrenser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Minstearealet for felling av elg og rådyr er 4 000 daa for området (vald) Elgregion 1 Vest.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Området beskrives slik: Begynner i Ranfjorden ved utløpet fra kraftstasjonen i Ranosen til grensa mot Nesna, Lurøy, Rødøy til området Gjervalhatten, SØ over Høgtuvbreen, Rundtuva 1095 m, Snøtuva Δ1196 m, Ø mot Femfjellet Δ 1023 m, Innerstøten 746 m, til Langvatnet ved grense mellom 127/1 Snefjellå og 128/1 Grotnes. Videre over Langvatnet til området Hundberget, Hundbergodden, S mot Risfjellpallan og til Ranosen ved utløpet av kraftverket. I resten av kommunen er minstearealet 6 000 daa.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-16-822/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks og samtidig oppheves forskrift 22. juni 2010 nr. 1157 om minsteareal for felling av elg og rådyr, Rana kommune, Nordland.
<br/>
<br/></ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-16-822/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/></ktittel>
      <publisert>P: II 2014 hefte 5 (Rettelse)
<marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg></publisert>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Ved en feiltagelse kom ikke Vald/Elgregion 5 syd med.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/1">§ 3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Minstearealet for felling av elg og rådyr er 4 000 daa for området (vald) Elgregion 1 Vest.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Området beskrives slik: Begynner i Ranfjorden ved utløpet fra kraftstasjonen i Ranosen til grensa mot Nesna, Lurøy, Rødøy til området Gjervalhatten, SØ over Høgtuvbreen, Rundtuva 1095 m, Snøtuva Δ1196 m, Ø mot Femfjellet Δ 1023 m, Innerstøten 746 m, til Langvatnet ved grense mellom 127/1 Snefjellå og 128/1 Grotnes. Videre over Langvatnet til området Hundberget, Hundbergodden, S mot Risfjellpallan og til Ranosen ved utløpet av kraftverket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">
        <i> Minstearealet for felling av elg og rådyr er 4 000 daa for området (vald) Elgregion 5 Syd. </i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">
        <i>Området beskrives slik: Starter i Ranaelva ved jernbanetunellen i Illhøllia vidre til Nordfjellet ved Skillbekktjønna SØ langs grensen mellom statskog og 51/1 Sætermo til Påltjønna (her møtes vald 3,4 og 5). SV i grensa mellom Gnr. 47 og 48 til Plura. SV 800 m. Videre SØ til grense mellom statskog og privat. Ø for Ringlitjønna til Raudfjellet. SØ til Rausandhaugen Δ823 m, Slagfjellet Δ927 m, S til Lappfjellet Δ1085 m, Krabbfjellet Δ1074 m og til grensen mot Sverige. Følger svenskegrensen sørover til grensen mot Hemnes, følger denne mot NV over Tverrrostafjellet og til Δ927 m, herfra til Ramskartind Δ 992 m, videre i omtrent samme retning etter fjellryggen til Ranfjorden ved Førneset. Langs Ranfjorden til kraftstasjonen i Ranosen. Går så mot N langs grensa til Ytteren til Hundberget i Langvatnet. Ø langs Langvatnet og langs Langvassåga og Ranaelva til utgangspunktet i Illhøllia.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">I resten av kommunen er minstearealet 6 000 daa.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
