<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-05-15-751" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-751">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-05-15-751</id>
    <dato>15.05.2014 nr. 751</dato>
    <dato type="iso">2014-05-15</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 397</publisert>
    <ikraft>19.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-19</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Meldal kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2009-06-26-864-§59">F26.06.2009 nr. 864 § 59</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0365</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Adresseforskrift for Meldal</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om adressetildeling og adresseforvaltning, <b>Meldal</b>(Nr. 751)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adressetildeling og adresseforvaltning, Meldal kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Meldal kommunestyre 15. mai 2014 med hjemmel i forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) § 59, jf. lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 21.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-751/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Adressemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Rådmannen er kommunens adressemyndighet. Adressemyndigheten er ansvarlig for adressering og adresseforvaltning i kommunen, og skal tildele adresser i henhold til gjeldende lovverk og forskrifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-751/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Navnemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Kommunestyret er navnemyndighet og har ansvar for navnsetting og gjør vedtak om skrivemåten av adressenavn etter reglene i lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Lokal navnekomite, oppnevnt av kommunestyret, fungerer som arbeidsutvalg og rådgiver for Seksjon Plan og byggesak som fremmer forslag til adressenavn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-751/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1">
        <lverdi>3.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">Med offisiell adresse menes:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1-1/avsnitt/1">Veiadresse - angitt med adressenavn, adressenummer (husnummer) og eventuell bokstav. Eventuelt også bruksenhetsnummer og eventuelt adressetilleggsnavn.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1-2/avsnitt/1">Områdeadresse - angitt med områdenavn (for eksempel navn på hyttefelt) og adressenummer (husnummer).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1-3/avsnitt/1">Matrikkeladresse - angitt med gårdsnummer, bruksnummer og eventuelt festenummer. Det kan også benyttes undernummer. Eventuelt også adressetilleggsnavn eller matrikkeladressenavn.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.2">
        <lverdi>3.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/1">Med adressenavn menes både veinavn og områdenavn.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-751/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Nærmere om arbeidet til adressemyndighet og navnemyndighet</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.1">
        <lverdi>4.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">Ved innføring av veiadresser eller områdeadresser fastsetter adressemyndigheten adresseparseller og lager kart som viser parsellene med start- og stoppunkt. Adressemyndigheten tildeler adressenummer (husnummer) etter regler gitt i adresseveileder tilpasset regelverket i matrikkelloven, matrikkelforskriften og merknadene til denne utarbeidet av Statens kartverk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.2">
        <lverdi>4.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">Navnemyndigheten fastsetter navn og skrivemåte for de enkelte adresseparsellene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.3">
        <lverdi>4.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/1">For nye områder/byggefelt der veiadresser skal benyttes, bør adressenavn fastsettes samtidig med behandling av reguleringsplan.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-751/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Valg og skrivemåte av adressenavn</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1">
        <lverdi>5.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">Adressenavn skal være unikt innenfor kommunen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2">
        <lverdi>5.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">Adressenavn bør ha lokal tilknyting på stedet og om mulig bygge på lokal navnetradisjon.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3">
        <lverdi>5.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3/avsnitt/1">Skrivemåten skal være i samsvar med det lokale målføret. Formen «vei» skal alltid brukes i stedet for «veg». Skrivemåte blir fastsatt etter reglene i lov om stadnamn. Før kommunen gjør vedtak om adressenavn, skal den regionale stedsnavntjenesten få navneforslagene til uttalelse jf. lov om stadnamn § 6 1. ledd siste punktum.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.4">
        <lverdi>5.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.4/avsnitt/1">Adressenavn som brukes i nabokommunene bør unngås dersom det ikke skal opprettes felles adresseparseller.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.5">
        <lverdi>5.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.5/avsnitt/1">For adresseparseller som krysser kommunegrensen kan det gjøres unntak fra 5.2 og 5.3.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.6">
        <lverdi>5.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.6/avsnitt/1">Vedtatte navn blir matrikkelført og rapportert til Sentralt stedsnavnregister og V-base.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-751/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Utforming av adresseparseller</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1">
        <lverdi>6.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1/avsnitt/1">Adressemyndigheten utarbeider adresseparseller med det mål å gjøre det enkelt for alle å finne fram. Navnemyndigheten skal ikke gjøre endringer på avgrensingen av adresseparsellene, men skal finne gode navn til disse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2">
        <lverdi>6.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2/avsnitt/1">Sideveier til overordna vei bør være egen adresseparsell og få eget adressenavn dersom sideveien er:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2-1/avsnitt/1">Kortere enn 200 meter og fører til minst 10 adresseenheter, eller</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2-2/avsnitt/1">Lengre enn 200 meter og fører til minst 5 adresseenheter.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.3">
        <lverdi>6.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.3/avsnitt/1">Adressemyndigheten kan gjøre unntak frå grensene som er satt i punkt 6.2 for å gjøre det lettere å finne fram, og/eller for å unngå større endringer i det etablerte adressesystemet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.5">
        <lverdi>6.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.5/avsnitt/1">Områdeadressering kan benyttes der det finnes mange adresseenheter uten vei. Dette er tilfelle i mange av kommunens hytteområder. Der adresseenheter naturlig hører til et avgrensa område, bør området ha eget adressenavn dersom det i området er minst 20 adresseenheter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.6">
        <lverdi>6.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.6/avsnitt/1">For veistrekninger som krysser kommunegrensen skal det vurderes om det er hensiktsmessig å opprette felles adresseparseller.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-751/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tildeling av adressenummer</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1">
        <lverdi>7.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/1">Nummerering starter der adresseparsellen tar av fra overordna vei. Dersom parsellen har to eller flere tilknytningspunkt til overordna vei, starter nummereringen i den enden av veien som er nærmest kommunesenteret og stiger utover mot kommunegrensen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2">
        <lverdi>7.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/1">Når adresseparseller krysser kommunegrensen skal kommunene i felleskap avgjøre i hvilken ende nummereringen starter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3">
        <lverdi>7.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3/avsnitt/1">Kantprinsippet skal benyttes i områder med tett bebyggelse. Adresseverdige bygg langs høyre veikant tildeles oddetall og adresseverdige bygg langs venstre veikant tildeles partall. Nummereringen langs sidene til en vei bør gå mest mulig parallelt. Det bør reserveres ledige adressenummer i tilfelle utbygging.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4">
        <lverdi>7.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4/avsnitt/1">Avstandsprinsippet skal benyttes i områder med spredt bebyggelse, der avstanden mellom de fleste adresseenheter er større enn 50 meter. Adresseverdige bygg langs høyre veikant tildeles oddetall og adresseverdige bygg langs venstre veikant tildeles partall. Adressenummer blir regnet ut fra startpunktet til parsellen regnet i 10-meter. Eksempel: En adresseenhet med avkjørsel som ligger 400 meter fra der parsellen starter får tildelt adressenummer 40.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.5">
        <lverdi>7.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.5/avsnitt/1">Ved bruk av områdeadressering skal nummerering knyttes til en sti eller vanlig atkomst til de enkelte enheter dersom dette er mulig.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.6">
        <lverdi>7.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.6/avsnitt/1">Adressemyndigheten avgjør hvilket prinsipp som skal benyttes for nye adresseparseller.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.7">
        <lverdi>7.7</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.7/avsnitt/1">Adressemyndigheten kan om nødvendig omadressere eksisterende parseller.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-751/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Skilting</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1">
        <lverdi>8.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1/avsnitt/1">Kommunen er ansvarlig for oppsetting og vedlikehold av adressenavnskilt langs kommunale og private veier. Kommunens ansvar omfatter også opplysnings- og henvisningsskilt for å oppnå god merking av adressene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2">
        <lverdi>8.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2/avsnitt/1">I henhold til matrikkelforskriftens § 57 er Statens vegvesen skiltmyndighet for riks- og fylkesveier, og dermed ansvarlig for skilting langs disse veiene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3">
        <lverdi>8.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3/avsnitt/1">Enhver grunneier eller fester som får tildelt adressenummer har plikt til å bekoste, sette opp og vedlikeholde nummerskilt på bygning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4">
        <lverdi>8.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4/avsnitt/1">For eksisterende bygg som får tildelt adressenummer, skal nummerskilt være oppsatt innen 6 måneder etter at adressetildelingen er gjort kjent. For nye bygg skal nummerskilt være oppsatt før bygget blir tatt i bruk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.5">
        <lverdi>8.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.5/avsnitt/1">Husnummerskilt skal plasseres på en måte som tydelig angir hvilken eiendom de knytter seg til, og skal alltid være plassert slik at de er lett synlige fra veien. Skiltene skal holdes rene og med tydelige tall og eventuell bokstav.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.7">
        <lverdi>8.7</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.7/avsnitt/1">Adressemyndigheten skal føre kontroll med at ovenstående regler blir fulgt og eventuelt gi de nødvendige pålegg.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-751/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Disse bestemmelser trer i kraft ved kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
