<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-21-1682" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-21-1682</id>
    <dato>21.10.2014 nr. 1682</dato>
    <dato type="iso">2014-10-21</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 5 s 736</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <kartkode>kartverket:so/abas/fylker_flate/19</kartkode>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0647</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring, Aust-Agder</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass, <b>Aust-Agder</b> (Nr. 1682)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass, Aust-Agder fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Aust-Agder fylkesting 21. oktober 2014 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Generelt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften gjelder inntak til offentlige videregående skoler, samt formidling av lærlinger og lærekandidater, i Aust-Agder fylkeskommune.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Inntak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om inntak til videregående skoler i Aust-Agder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1">Aust-Agder fylkeskommune har ikke inntaksregioner. Søkere kan derfor i utgangspunktet søke til videregående skoler i hele fylket, uavhengig av bosted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/2">Fylkesrådmannen kan likevel fordele søkerne på de ulike skolene etter geografiske/trafikale eller pedagogiske kriterier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/3">Søkere kan henvises til nærmeste videregående skole som har det aktuelle utdanningsprogrammet/programområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/4">Søkere fra Østregionen (Risør, Gjerstad, Tvedestrand, Vegårshei, Åmli) kan henvises til videregående skoler i Østregionen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/5">Søkere fra Arendal øst (øst for Saltrødbukta og øst for Nesheim skole) kan henvises til videregående skoler i Tvedestrand kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/6">Søkere fra Vestregionen (Birkenes, Lillesand, Grimstad) kan henvises til videregående skoler i Vestregionen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/7">Søkere fra Setesdal og Iveland kan henvises til videregående skoler i Setesdal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/8">Søkere som må bo borte for å fullføre opplæring i videregående skole, vurderes individuelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/9">Aust-Agder fylkeskommune har inngått følgende inntaksavtale med Vest-Agder fylkeskommune:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Søkere bosatt i Høvåg og Birkenes kommune kan søke skoleplass i Vest-Agder for tilbud som ikke finnes ved Møglestu videregående skole.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/9/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Søkere fra Iveland kommune kan enten søke skoleplass i Aust-Agder eller Vest-Agder. Søkere fra Iveland kommune som søker skoleplass i Vest-Agder, behandles på lik linje med søkere fra Vennesla kommune.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/10">Søkere som omfattes av inntaksavtale med Vest-Agder, konkurrerer ikke om plass ved samme tilbud både i Aust- og Vest-Agder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/1">Søker må prioritere tre utdanningsprogram ved innsøking til Vg1. Innenfor hvert utdanningsprogram kan det prioriteres inntil tre skoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/2">Inntaket foretas på bakgrunn av poengsum (konkurransepoeng) basert på karakterer fra grunnskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/3">Dersom søker ikke har tilstrekkelige konkurransepoeng til å komme inn på noen av sine prioriterte skoler, vil søker bli søkt videre til andre skoler som tilbyr de prioriterte utdanningsprogrammene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/4">Søker som ikke fører opp tre forskjellige utdanningsprogram, vil bli plassert vilkårlig på utdanningsprogram på Vg1 med ledig kapasitet dersom søker ikke har tilstrekkelige konkurransepoeng til å komme inn på sine prioriterte ønsker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg2 og Vg3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Søker kan prioritere samtlige programområder som han/hun er kvalifisert til ved innsøking til Vg2 eller Vg3. Innenfor hvert programområde kan søker prioritere inntil tre skoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">Inntaket foretas på bakgrunn av en poengsum (konkurransepoeng) basert på karakterer. Ved innsøking til Vg2 legges karakterer fra Vg1 til grunn, og ved innsøking til Vg3 legges karakterer fra Vg2 til grunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/3">Dersom søker ikke har tilstrekkelige konkurransepoeng til å komme inn på søkers prioriterte programområder og skoler, vil søker bli videresøkt til andre programområder som han/hun er kvalifisert til, men som søker selv ikke har prioritert i søknaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg3 studiespesialiserende programområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Søker til Vg3 studiespesialiserende programområde har rett til å fortsette på samme skole hvor Vg2 er fullført, dersom han/hun har fullført og bestått alle fag og søkt som fulltidselev etter inntaksforskriften. Forutsetningen er at det søkes om inntak påfølgende år, og at den skole der han/hun har fullført Vg2 på, er første prioritet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1 musikk, dans og drama</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Inntil 50 % av søkerne kan tas inn på grunnlag av en ferdighetsprøve (inntaksprøve), i tillegg til en poengsum (konkurransepoeng) basert på karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">Det er bare søkere som har satt opp Vg1 musikk, dans og drama som sitt første ønske som kan fremstille seg til en ferdighetsprøve. Prøven avholdes i den fordypning som er satt opp som første ønske.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1 idrettsfag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">Inntil 50 % av søkerne kan tas inn på grunnlag av dokumenterte ferdigheter (idrettslige kriterier) i tillegg til en poengsum (konkurransepoeng) basert på karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2">Søkere som ønsker tilleggspoeng, må sende dokumentasjon fra idrettskrets, som bekrefter forholdet, til skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til landslinjer og landsdekkende tilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1">Søkere fra hele landet konkurrerer likt ved inntak til landslinjer og landsdekkende tilbud.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/2">Inntak skjer på grunnlag av konkurransepoeng basert på karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/3">Aust-Agder fylkeskommune kan begrense antall inntatte fra Aust-Agder til Vg2 anleggsteknikk på grunn av antall læreplasser i faget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/4">Søkere til Setesdal vidaregåande skule, avd. Hovden, Vg1, Vg2 og Vg3 studiespesialisering med skiidrett, tas inn på grunnlag av dokumenterte ferdigheter (idrettslige kriterier), i tillegg til poengsum (konkurransepoeng) basert på karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/5">Søkere som har fullført Vg2 arbeidsmaskiner ved Sam Eyde videregående skole, kan prioriteres ved inntak til Vg3 anleggsmaskinmekaniker ved denne skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av elever med rett til spesialundervisning og som har sterkt nedsatt fysisk eller psykisk funksjonsevne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1">Fylkesrådmannen avgjør om det foreligger tungtveiende grunner for at en søker som oppfyller vilkårene i forskrift til opplæringslovas § 6-17, bør tas inn til et bestemt tilbud.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/2">Søkeren har ikke rett til inntak på en bestemt skole.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Utvekslingselever som søker seg inn til Vg3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1">Søker med opplæringsrett og som er elev ved en skole i utlandet, kan tas inn til Vg3 etter en individuell vurdering ved den prioriterte skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Endre status fra å være fulltidselev til deltidselev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1">Rektor avgjør om en søknad fra en fulltidselev om å bli deltidselev skal innvilges. Søknad kan bare innvilges når det foreligger dokumenterte tungtveiende grunner eller når eleven har fullført fag tidligere (omvalg).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av deltidselever til Vg2/Vg3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1">Elever som ikke oppfyller vilkårene i forskrift til opplæringsloven § 6-28 eller § 6-37, kan i særlige tilfeller likevel tas inn som deltidselev.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2">Det er fylkesrådmannen som tar inn deltidselever med ungdomsrett i forbindelse med inntak av elever.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/3">Inntak av deltidselever skjer etter at fulltidselever er tatt inn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/4">Deltidselever med ungdomsrett vil bli tatt inn før deltidselever uten ungdomsrett. Ved ledige plasser vil også elever uten rett kunne bli tatt inn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1">Søknadsfristen er 1. februar for søkere som faller inn under forskrift til opplæringslova § 6-8, 1. ledd, og 1. mars for elever som søker seg inn ved det ordinære opptaket, jf. forskrift til opplæringslova § 6-8, 2. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/2">Søknader fra søkere med opplæringsrett som mottas av inntakskontoret etter søknadsfrist, vil bare bli behandlet i den utstrekning det er mulig, jf. forskrift til opplæringslova § 6-8, 4. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/3">Søker må begrunne fristoverskridelse skriftlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/4">I den utstrekning det ikke er mulig å behandle søknaden, vil søknaden bli avvist og melding vil bli sendt søker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Flytting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/14/ledd/1">For å være med i inntaket til videregående opplæring må det være meldt flytting til Aust-Agder innen 1. mars.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/14/ledd/2">Søkere som flytter til Aust-Agder etter 1. mars, kan tas med i inntaket dersom det foreligger særlige grunner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av retten til videregående opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/1">Søker med lovfestet rett til videregående opplæring bruker ikke av retten dersom opplæringen utgjør 1/3 eller mindre av timetallet til et utdanningsprogram eller et programområde, jf. forskrift til opplæringslova § 6-4, 1. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/2">Retten anses ikke brukt dersom sluttmelding mottas av skolen innen 1. november.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Fremmøte første skoledag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/1">Elever må møte på skolen første skoledag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/2">Dersom en elev uteblir fra skolen første skoledag uten gyldig grunn, mister vedkommende skoleplassen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/3">Ved sykdom plikter eleven å gi beskjed til skolen snarest mulig, og senest innen oppmøtetidspunkt første skoledag, om at vedkommende ikke kan møte. Forholdet må dokumenteres med legeerklæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Rektors rett til inntak av elever</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/1">Rektor har ikke rett til å ta inn elever så lenge fylkesrådmannens inntaksarbeid ikke er avsluttet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/2">Etter at fylkesrådmannen har avsluttet inntaksarbeidet, delegeres ansvaret for videre inntak til rektor. Rektor skal følge ventelistene som er utarbeidet fra fylkesrådmannen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/3">Når alle søkere med ungdomsrett på venteliste har fått tilbud om skoleplass, kan rektor gi tilbud til søkere med ungdomsrett som ikke står på venteliste. Deretter kan det gis tilbud til søkere uten ungdomsrett i følgende prioritering:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Søkere med voksenrett som står på venteliste</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Søkere med voksenrett som ikke står på venteliste</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Voksne med fullføringsrett som står på venteliste</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Voksne med fullføringsrett som ikke står på venteliste.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/4">Søkere uten rett som er bosatt i Aust-Agder fylkeskommune, kan tas inn etter at alle søkere med rett til utdanning har fått tilbud, og det fortsatt er ledige plasser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/5">Fylkesrådmannen vil gi retningslinjer for når inntak av søkere uten ungdomsrett kan påbegynnes, samt for når inntaket avsluttes og ventelistene kan fravikes.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Formidling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kiii/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Kvalifisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/1">Alle søkere med opplæringsrett formidles fortløpende etter at søknaden er registrert. Søkere som ikke er kvalifisert, tas ut av formidlingen 1. august. Det samme gjelder søkere som er hjemmehørende i andre fylker, og søkere fra Aust-Agder uten rett til videregående opplæring i henhold til opplæringsloven § 3-1 og § 4A-3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kiii/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av rett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/19/ledd/1">Bruk av rett tar utgangspunkt i forskrift til opplæringsloven § 6-4. Retten er brukt når 1/3 av total opplæringstid er brukt opp. Det legges til grunn at opplæringstiden skjer i begynnelsen av læretiden. Verdiskapningsdelen inngår ikke i beregning av total opplæringstid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kiii/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Vg3 i skole</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1">Søkere med opplæringsrett som ikke har fått læreplass innen 15. august, skal innen 1. september ha blitt kontaktet for avklaring med tilbud om Vg3 i skole. Innen 15. september vil alle som har takket ja til Vg3 i skole, få et konkret tilbud om plass basert på søkers Vg2.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel>Felles bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kiv/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Mindre endringer i forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/1">Fylkesrådmannen har rett til å foreta mindre endringer i forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/2">Dersom endringene er av en slik art at de påvirker elevenes muligheter for inntak til bestemte tilbud, skal endringene behandles politisk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kiv/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Nærmere retningslinjer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/1">Fylkeskommunen utarbeider nærmere retningslinjer og rutinebeskrivelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1682/kiv/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
