<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-26-235" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-26-235">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-26-235</id>
    <dato>26.02.2014 nr. 235</dato>
    <dato type="iso">2014-02-26</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 2 s 177</publisert>
    <ikraft>06.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-06</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Storfjord kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1989-06-02-27">L02.06.1989 nr. 27</ref>, <ref id="lov-1997-06-13-55">L13.06.1997 nr. 55</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0138</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om salgs- og skjenkebevilling, Storfjord</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om salgs- og skjenkebevillinger for alkohol, <b>Storfjord</b> (Nr. 235)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om salgs- og skjenkebevillinger for alkohol, Storfjord kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Storfjord kommunestyre 26. februar 2014 med hjemmel i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) og lov 13. juni 1997 nr. 55 om serveringsvirksomhet (serveringsloven).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-26-235/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriften regulerer</ptittel>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Forskriften regulerer</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">Skjenketider for serveringssteder</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">Salgstider for salg av øl og rusbrus i forretninger med slik bevilling</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">Åpnings-/skjenketider for overnattingsgjester</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-4/avsnitt/1">Ambulerende skjenkebevilling</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-5/avsnitt/1">Alminnelig bevilling ved enkeltanledning</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-6/avsnitt/1">Bevillingsløs skjenking</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-7/avsnitt/1">Dispensasjon/bevillingsrettigheter</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-8/avsnitt/1">Stengningsadgang</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-9/avsnitt/1">Kontroll</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-10">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-10/avsnitt/1">Overtredelse/inndragning</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-11">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-11/avsnitt/1">Bevillingsgebyr</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-12">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-12/avsnitt/1">Ikrafttredelse.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kommunale bevillinger for salg og skjenking av alkohol kan gis for 4 år av gangen, og med opphør senest 30. juni året etter at nytt kommunestyre tiltrer.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-26-235/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Skjenketider for serveringssteder</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Serveringssteder med skjenkebevilling kan skjenke øl og vin fra klokken 06.00 til klokken 02.30.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Serveringssteder med skjenkebevilling kan skjenke brennevin fra klokken 13.00 til klokken 02.30.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">Ved sluttet lag kan det skjenkes øl, vin og brennevin til klokken 03.00.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Serveringssteder med uteservering kan skjenke alkohol ute i tidsrommet fra klokken 13.00 til klokken 21.00.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-26-235/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Salgstider for salg av øl</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Uavhengig av hva som måtte være bestemt om forretningens alminnelige åpnings- og lukningstider kan salgssteder med kommunal bevilling til ølsalg maksimalt kunne selge øl i følgende tidsrom:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">mandag til fredag fra klokken 08.00 til klokken 20.00.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">dager før søndag og helligdager, utenom dagen før Kristi himmelfartsdag, fra klokken 08.00 til klokken 18.00.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Salg av øl på søndager og helligdager, 1. mai og 17. mai samt på stemmedagene for stortingsvalg, fylkestingsvalg, kommunestyrevalg og folkeavstemming vedtatt ved lov, er ikke tillatt, jf. alkoholloven § 3-7, tredje ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-26-235/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstider for overnattingssteder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Åpningstider fastsatt i serveringsloven § 15, første, andre eller fjerde ledd gjelder ikke servering ved overnattingssteder til overnattingsgjester, jf. lovens § 15, femte ledd. Når det gjelder overnattingssteder kan det skjenkes øl og vin til overnattingsgjester uten hensyn til tidsbegrensningene i alkoholloven § 4-4, første og annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-26-235/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ambulerende skjenkebevilling og annen bevilling for enkelt anledning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hovedregelen er at når man skal skjenke alkohol mot vederlag, kreves det alltid skjenkebevilling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Vi skiller mellom to ulike typer bevilling - ambulerende og alminnelig:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1"><i>Ambulerende bevilling</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/2">Storfjord kommune har to (2) ambulerende bevillinger med hjemmel i alkohollovens § 4-5.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/3">Ambulerende bevilling kan gis for skjenking av øl, vin og brennevin til sluttet selskap. Som sluttet selskap menes at det allerede, og før skjenkingen begynner, er dannet en sluttet krets av personer, som samles for et bestemt formål på et bestemt område eller et bestemt lokale. Dette kan for eksempel være ved årsfester, jubileum og liknende arrangementer. Ambulerende skjenkebevilling knyttes til arrangør ved en bestemt styrer og stedfortreder.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/4">Tillatelse til skjenking gis etter skriftlig søknad som må være sendt kommunen senest fire (4) uker før arrangementet skal avholdes.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/5">Bevillingsgebyret fastsettes til den til enhver tid gjeldende sats gitt i sentral forskrift, med mindre annet er bestemt av kommunestyret.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>Alminnelig skjenkebevilling for en enkelt anledning</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/2">Skjenkebevilling for en enkelt anledning for skjenking av øl, vin og brennevin kan gis med hjemmel i alkohollovens § 1-6. Som enkelt anledning menes en bestemt begivenhet, og om denne er klart avgrenset i tid og tema. Dette kan for eksempel være offentlige arrangement så som dansetilstelninger, konserter, julebord for allmennheten, ulike påmeldingsfester, mc- og/eller caravantreff, mesterskap med videre. For festivaler, stevner og utearrangement gis ikke bevilling for skjenking av brennevin.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/3">Bestemmelsen kan også anvendes til utvidelse av eksisterende skjenkebevilling til å omfatte brennevin for en enkelt anledning.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/4">Det gis i utgangspunktet ikke skjenkebevilling til festivaler, stevner og utearrangement hvor det er allmenn adgang uten aldersbegrensning eller som er rettet spesielt mot familie, barn og ungdom. Skjenking kan likevel skje dersom dette kan skje på et eget fysisk avgrenset sted på arrangementsområdet.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/5">Bevilling ved enkeltanledning knyttes til arrangør ved en bestemt styrer og stedfortreder.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/6">Tillatelse til skjenking gis etter skriftlig søknad som må være sendt kommunen i god tid og senest seks (6) uker før arrangementet skal avholdes.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/7">Bevillingsgebyret fastsettes til den til enhver tid gjeldende sats gitt i sentral forskrift for ambulerende bevillinger, med mindre annet er bestemt av kommunestyret.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>Bevillingsløs skjenking</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/2">Det kan serveres og drikkes alkoholholdig drikk uten bevilling i et leid lokale, når en privatperson arrangerer selskap for en sluttet krets av familie eller venner, så som ved bryllup, fødselsdag eller liknende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1"><i>Delegering</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/2">Med hjemmel i kommunelovens § 23 delegeres rådmannen å avgjøre søknader om bevillinger etter § 5 a) og b) i denne forskrift.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/3">Det innhentes uttalelse fra lensmannen før bevillinger gis etter denne forskrifts § 5 b.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/4">Vedtak etter § 5 refereres i formannskapet.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/5">Vedtak etter § 5 a) kan påklages til Fylkesmannen (enkeltvedtak etter alkohollovens § 4-5).</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/6">Vedtak etter § 5 b) kan påklages til kommunens klagenemnd (enkeltvedtak etter alkohollovens § 1-6).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-26-235/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon/bevillingsrettigheter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunestyret kan ved behandling av den enkelte bevillingssøknad, fastsette skjenke- og åpningstid for enkeltsøknader som avviker fra tiden i denne forskrifts § 2, jf. serveringslovens § 15 og alkohollovens § 3-7, annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-26-235/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Stengningsadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I henhold til serveringslovens § 17 kan politiet stenge et serveringssted for inntil syv (7) dager dersom det er nødvendig. Også i henhold til alkohollovens § 1-8 a) kan politiet stenge et sted som driver salg eller skjenking av alkoholholdig drikk uten å ha bevilling. Politiet kan også etter § 1-8a, annet ledd, stenge et salgs- eller skjenkested i inntil 2 dager for å hindre forstyrrelse av offentlig ro og orden, ivareta enkeltpersoners eller allmennhetens sikkerhet eller for å avverge eller stanse lovbrudd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">I henhold til serveringsloven § 18 kan kommunen straks sette en serveringsbevilling ut av kraft inntil videre. Slik suspensjon kan foretas dersom dette er nødvendig for å stanse eller avverge lovbrudd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-26-235/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll og inspeksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen har ansvar for kontroll med utøvelsen av kommunal bevilling til skjenking og salg av alkoholholdig drikk, og statlig bevilling etter alkohollovens § 5-3, første ledd, herunder kontroll med føring av internkontroll etter kapittel 8 i forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kontrollører i forhold til salgs- og skjenkesteder med alkoholbevilling, engasjeres for et bestemt tidsrom av rådmannen, jf. forskrift 8. juni 2005 nr. 538.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Kontrollrapport sendes til rådmannen og refereres i formannskapet. Kontrolloppgavene utføres iht. forskrift 8. juni 2005 nr. 538, kapittel 9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Det skal utføres årlig kontroll på samtlige salgs- og skjenkesteder i kommunen. Kommunen skal årlig utføre minst tre ganger så mange kontroller som de har salgs- og skjenkesteder jf. forskriftens § 9-7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-26-235/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelse/inndragning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Ved overtredelse av alkoholloven eller forskriftene til loven, kan kommunestyret inndra bevilling for resten av bevillingsperioden eller for en kortere tid, jf. alkoholloven § 1-8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Med mindre lov eller sentrale forskrifter sier noe annet, innfører Storfjord kommune følgende bestemmelser knyttet til bevillingsinnehavers overtredelse av alkoholloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Overtredelse er inndelt i tre (3) grupper som gjelder for bevillingsperioden:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">
        <i>Gruppe 1 - mindre alvorlige brudd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Som eksempel kan dette være mangel på alkoholfrie varianter, mangler på skjenkekart, brudd på reklamebestemmelsene, brudd på de generelle reglene om opplæring for dørvakter og ansatte som arbeider med servering av alkohol.
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Brudd og gjentakelser av gruppe 1 kan medføre inndragning i inntil to (2) uker. Muntlig advarsel gis av rådmannen, etter en skriftlig redegjørelse fra bevillingshaver, ved første gangs overtredelse. Ved andregangs overtredelse medfører skriftlig advarsel fra rådmannen som refereres i formannskapet. Ved tredjegangs overtredelse tilrår rådmannen etter skjønn, inndragning som gjøres av formannskapet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">
        <i>Gruppe 2 - alvorlige brudd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Som eksempel kan dette være at alkohol medbringes utenfor godkjent skjenkeareal eller at det nytes medbrakt alkohol, alkoholservering ved bord der åpenbart beruset person er til stede, åpenbart beruset person gis adgang til skjenkestedet eller ikke blir vist ut før kontrolløren gjør oppmerksom på forholdet.
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Brudd og gjentakelse av brudd gruppe 2 kan medføre inndragning i inntil en (1) måned. Skriftlig advarsel gis av rådmannen, etter en skriftlig redegjørelse fra bevillingshaver, ved førstegangs overtredelse. Rådmannen gir skriftlig advarsel ved andregangs overtredelse som refereres i formannskapet. Ved tredjegangs overtredelse tilrår rådmannen etter skjønn, inndragning av bevilling som gjøres av formannskapet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/8">
        <i>Gruppe 3 - svært alvorlige brudd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/9">Som eksempel kan dette være skjenking/salg ut over tillatt skjenketid/salgstid, skjenking/salg til åpenbart beruset person, skjenking/salg til eller av personer som ikke oppfyller alderskravene.
<liste id="/paragraf/9/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Brudd av gruppe 3 kan medføre inndragning av bevilling i minimum to (2) måneder og maksimum til resten av bevillingsperioden. Bevillingsinnehaver skal sende inn skriftlig redegjørelse over overtredelsen. Ved svært alvorlig overtredelse tilrår rådmannen inndragning av bevilling etter skjønn. Inndragning etter dette punkt gjøres av kommunestyret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/10">Vesentlige brudd på skatte-, avgifts- og regnskapslovgivningen fører til inndragning av bevilling i en periode på minimum tre (3) måneder allerede ved førstegangs overtredelse. Manglende innsending av revisorbekreftet omsetningsoppgave og manglende betaling av bevillingsgebyr fører til at rådmannen kan inndra bevillingen inntil omsetningsoppgaven er innsendt eller gebyret betalt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/11">Det er klageadgang etter vedtak fattet iht. denne forskrifts § 9. Klageinstans for vedtak fattet etter alkoholloven § 1-8 og kapittel 3, 4 og 7 er Fylkesmannen i Troms. Slike klager sendes Storfjord kommune, v/Rådmannen, 9046 Oteren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-26-235/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Bevillingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Fastsettelse av bevillingsgebyrer innenfor alkohollovens rammer, delegeres til rådmannen, jf. alkoholloven kapittel 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-26-235/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft fra kunngjøringsdato i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
