<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-01-27-232" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-27-232">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-01-27-232</id>
    <dato>27.01.2014 nr. 232</dato>
    <dato type="iso">2014-01-27</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 2 s 175</publisert>
    <ikraft>01.01.2014 - 31.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-01 - 2014-12-31</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Verdal kommune, Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-64-§14">L17.06.2005 nr. 64 § 14</ref>, <ref id="for-2010-10-29-1379">F29.10.2010 nr. 1379</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0122</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om likebehandling av barnehager, Verdal</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for likebehandling av kommunale og ikke-kommunale barnehager 2014, <b>Verdal</b> (Nr. 232)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for likebehandling av kommunale og ikke-kommunale barnehager 2014, Verdal kommune, Nord-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Verdal kommunestyre 27. januar 2014 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven) § 14 tredje ledd, jf. forskrift 29. oktober 2010 nr. 1379 om likeverdig behandling ved tildeling av offentlige tilskudd til ikke-kommunale barnehager.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-27-232/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Rammefinansiering av barnehager innebærer en likebehandling av kommunale og ikke-kommunale barnehager. Kommunen forutsetter at likebehandlingen omfatter lik finansiering for barnehagene, lik oppfølging av barnehagene og like kvalitetskrav til barnehagene. For å klargjøre hva dette betyr, har kommunen utformet en egen forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Formålet med denne forskriften er å legge grunnlag for barnehagemyndighetens oppgaver:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sørge for at godkjente ikke-kommunale barnehager behandles likeverdig med kommunale barnehager ved tildeling av offentlig tilskudd.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Klargjøre relevante vilkår for kommunalt tilskudd som gjelder både ikke-kommunale og kommunale barnehager i forhold til kvalitet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-27-232/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften skal sørge for at godkjente ikke-kommunale barnehager skal behandles likeverdig med kommunale barnehager ved tildeling av offentlig tilskudd. Verdal kommune beregner tilskudd ved bruk av KS sin beregningsmodell.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Midler avsatt til barnehageformål fordeles slik:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Fellespott</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Driftskostnader etter antall barnehageplasser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Kapitalkostnader etter antall barnehageplasser.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">
        <i>Del 1. Fellespott</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">I fellespotten ligger de midlene som skal brukes felles, eller som skal finansiere/kompensere for endringer som skjer i løpet av året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Sortert etter KOSTRA-funksjon:
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt"><lverdi>Pkt.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt/avsnitt/1">1. Ordinær barnehagedrift funksjon 2010:</avsnitt><liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.a/avsnitt/1">Felles kompetansehevingstiltak.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.b/avsnitt/1">Mer-/mindreinntak.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.c/avsnitt/1">Drifting av internt kontrollsystem og opptakssystem (kvalitetslosen og IST).</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.d/avsnitt/1">Søskenmoderasjon (telledatoer 31. januar og 31. august).</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.d/avsnitt/2">Beregning foretas av barnehagemyndighet.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.e/avsnitt/1">Kostnader knyttet til barn som går i barnehage i andre kommuner.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.f/avsnitt/1">En buffer til uforutsette utgifter.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt+"><lverdi>Pkt.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt/avsnitt/1+">2. Spesialtiltak funksjon 2110:</avsnitt><liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.a+"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.a/avsnitt/1+">Spesialpedagoger og tilskudd til barnehagene som brukes til bl.a. assistenter. Tildeling av ressurser etter søknad og enkeltvedtak gjøres av Verdal kommune i samarbeid med den enkelte barnehage.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.b+"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.b/avsnitt/1+">Kompensasjon for antall barn med minoritetsbakgrunn når antallet overstiger gjennomsnittet. Ordningen gjelder der begge foreldrene er minoritetsspråklige. Skal blant annet dekke utgifter til tolk, morsmålsassistent, deltagelse i nettverk og møter. Beregning foretas av barnehagemyndighet. Barnehager som har mer enn gjennomsnitt med barn med minoritetsbakgrunn gis etter rapportering 31. januar og 31. august et ekstra tilskudd på kr 5 000 per barn per år. Gjennomsnittet regnes ut ved å finne ut hvor stor prosentandel av barna i barnehagene som har minoritetsbakgrunn. De barnehagene som har større prosentandel enn gjennomsnittet vil bli kompensert for det.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.b/avsnitt/2">Rapporteringen gjelder som søknad på midler til språkstimulerende tiltak gitt av Utdanningsdirektoratet: «Tilskudd til tiltak for å bedre språkforståelsen blant minoritetsspråklige barn i førskolealder».</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.c+"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/pkt.c/avsnitt/1+">Kompensasjon for antall barn med bistand fra barnevernet når antallet overstiger gjennomsnittet. Dette skal dekke merutgifter i forhold til ekstra møter, ansvarsgrupper, økt krav til dokumentasjon, deltagelse i nettverk, ekstra vikarutgifter osv. Beregning foretas av barnehagemyndighet. Barnehager som har mer enn gjennomsnitt med barn med bistand fra barnevernet gis etter rapportering 31. januar og 31. august et ekstra tilskudd på 12 000,- per plass per år. Gjennomsnittet regnes ut ved å finne ut hvor stor prosentandel av barna i barnehagene som det er etablert samarbeid med barnevernet omkring. De barnehagene som har større prosentandel enn gjennomsnittet vil bli kompensert for det.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">
        <i>Del 2. Driftskostnader</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">Kommunen skal underrette de ikke-kommunale barnehagene om fastsatte tilskuddssatser innen 1. februar. (jf. Rundskriv fra Kunnskapsdepartementet - forskrift 29. oktober 2010 nr. 1379 om likeverdig behandling ved tildeling av offentlige tilskudd til ikke-kommunale barnehager).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/8">Verdal kommune gir tilskudd etter en sats per plass for barn over 3 år og en sats per plass for barn under 3 år. Barn under 3 år gis et tilskudd som er 1,8 ganger større enn barn over 3 år. Barn regnes som 0-3 år fra januar t.o.m. september det året de fyller 3 år og det utbetales småbarnssats. Barn regnes som 3-6 år fra oktober og ut desember det året de fyller 3 år og skal ha tilskudd som store barn i denne perioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/9">For drift fastsettes det én sats for små barn med heltidsplass og én sats for store barn med heltidsplass. Kommunen fastsetter separate satser for ordinær barnehage, familiebarnehage og åpen barnehage.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/10">Tilskuddssatser for drift beregnes på bakgrunn av kommunens budsjetterte kostnader til drift av egne barnehager det enkelte år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/11">Driftskostnader beregnes ut fra en timesats. En 100 % plass er i gjennomsnitt 45 timer i uka (ifølge SSBs nøkkel for oppholdstid). Kommunen gir tilskudd ut fra dette. Vi gir tilskudd for maks 45 timer per barn per uke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/12">Vi legger SSBs nøkkel for gjennomsnittlig oppholdstid til grunn for beregningene av tilskudd.
<avsnitt id="/paragraf/2/ledd/12/avsnitt/1">Oppholdstid på 0-8 timer per uke gir tilskudd for 6 timer.</avsnitt>
<avsnitt id="/paragraf/2/ledd/12/avsnitt/2">Oppholdstid på 9-16 timer per uke gir tilskudd for 13 timer.</avsnitt>
<avsnitt id="/paragraf/2/ledd/12/avsnitt/3">Oppholdstid på 17-24 timer per uke gir tilskudd for 21 timer.</avsnitt>
<avsnitt id="/paragraf/2/ledd/12/avsnitt/4">Oppholdstid på 25-32 timer per uke gir tilskudd for 29 timer.</avsnitt>
<avsnitt id="/paragraf/2/ledd/12/avsnitt/5">Oppholdstid på 33-40 timer per uke gir tilskudd for 37 timer.</avsnitt>
<avsnitt id="/paragraf/2/ledd/12/avsnitt/6">Oppholdstid på mer enn 41 timer per uke gir tilskudd for 45 timer.
<br/></avsnitt></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/13">
        <i>Mer/mindreinntak</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/14">Telledatoer er 15. mars (3/11 av tilskuddet ), 15. juni (2/11 av tilskuddet ), 15. september (3/11 av tilskuddet) og 15. desember (3/11 av tilskuddet).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/15">15. desember rapporteres barn som starter i løpet av januar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/16">Barn som tildeles plass etter 15. desember med oppstart i januar skal ikke regnes med.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/17">15. mars rapporteres barn som har plass per 1. april.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/18">15. juni rapporteres barn som starter i løpet av august.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/19">Barn som tildeles plass etter 15. juni med oppstart i august skal ikke telles med. Skolestartere skal ikke telles med.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/20">15. september rapporteres barn som har plass per 1. oktober. 3-åringene regnes fra 1. oktober som store barn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/21">Barnetallet disse datoene er utgangspunktet for den påfølgende kvartalsutbetalingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/22">Barn som skifter barnehage i løpet av en telleperiode kan ikke telles to ganger. Den barnehagen som har barnet på telledatoen har også krav på tilskuddet for det kvartalet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/23">Kommunen skal dessuten gi et påslag for administrasjon på fire prosent av det beregnede tilskuddet for drift til ikke-kommunale barnehager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/24">For åpen barnehage gis det tilskudd etter nasjonal sats. Vi velger å ha bare en sats for åpen barnehage som har åpningstid fra 6-15 timer</ledd>
      <table niv="2" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Årssats i kr </entry>
              <entry colname="2">6-15 t </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Åpne barnehager </entry>
              <entry colname="2">16 600 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/25">
        <i>Del 3. Kapitalkostnader etter antall barnehageplasser</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/26">Antall plasser regnes ut etter rapporteringsdatoene. Det gis den samme summen per plass, uavhengig av alder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/27">Tilskudd til kapital baseres på reelle gjennomsnittlige kapitalkostnader i tilsvarende kommunale barnehager. Kommunen kan velge å benytte nasjonale gjennomsnittssatser for kapital som departementet fastsetter. Kommunen kan velge å gi ekstratilskudd til kapital.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/28">Verdal kommune benytter i 2014 nasjonal sats for kapitaltilskudd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-27-232/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kvalitet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften skal sikre likeverdig behandling når det gjelder kvalitet for kommunale og ikke-kommunale barnehager. Følgende kvalitetsnormer legges til grunn for de kommunale tilskuddene til både ikke-kommunale og kommunale barnehager og innebærer at barnehagene:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skal oppfylle sentrale krav i forhold til lov og forskrifter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Skal jobbe i forhold til lokalt fastsatte planverk og retningslinjer/satsninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Skal delta i kommunens fellessatsning om forebygging og tidligst mulig innsats.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Rett til å delta i nettverkene som tilbys.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Rett til å delta i de ulike felles kompetansehevende tiltak som kommunen setter i gang.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Rett til å delta på fellesstyrermøter, ressursteam og andre aktuelle fellesmøter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Skal følge gjeldende opptaksprosedyrer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Skal følge vedtatte prosedyrer for overgang barnehage - skole.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Skal følge kommunens prosedyre for henvisning og melding om behov for spesialpedagogisk hjelp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Skal følge opp og holde frister som blir satt av kommunen. For eksempel ved krav om søskenmoderasjon, andre refusjoner og søknader om ulike tilskudd, og ved rapporteringer og levering av årsplaner/virksomhetsplaner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Ikke-kommunale og kommunale barnehager skal ha tilsvarende lønns- og arbeidsforhold.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-27-232/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Driftsavtale</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Denne forskriften er også en driftsavtale mellom Verdal kommune og de ikke-kommunale barnehagene i Verdal kommune, og erstatter driftsavtalen fra 2008.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
