<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-04-11-432" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-432">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-04-11-432</id>
    <dato>11.04.2014 nr. 432</dato>
    <dato type="iso">2014-04-11</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 2 s 227</publisert>
    <ikraft>11.04.2014 - 31.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-04-11 - 2018-12-31</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Grane kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-06-26-87-§3">L26.06.1992 nr. 87 § 3</ref>, <ref id="lov-1992-06-26-87-§5">§ 5</ref>, <ref id="for-1992-12-11-1050">F11.12.1992 nr. 1050</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0212</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forsøk med snøscooterløyper, Grane</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om kommunalt forsøk med snøscooterløyper, <b>Grane</b> (Nr. 432)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunalt forsøk med snøscooterløyper, Grane kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Grane kommunestyre 18. desember 2013 med hjemmel i lov 26. juni 1992 nr. 87 om forsøk i offentlig forvaltning § 3 og § 5, jf. delegeringsvedtak 11. desember 1992 nr. 1050. Stadfestet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 11. april 2014.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-432/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal gi grunnlag for å undersøke virkningene av at kommunene gis myndighet til å etablere snøscooterløyper i snødekt utmark og på islagte vassdrag for
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">naturmangfold, friluftsliv og folkehelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kommunens praktisering av tillatelses- og dispensasjonsbestemmelsene i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag med forskrifter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">lokal næringsvirksomhet, herunder leiekjøring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal sikre en helhetlig vurdering av berørte interesser når slike løyper etableres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-432/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til andre lover</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag med forskrifter gjelder med de unntak og særregler som følger av forskriften her.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">For behandlingen av planer etter forskriften gjelder plan- og bygningsloven § 3-1 til § 5-6 og § 10-1 til § 13-4 med de unntak og særregler som følger av forskriften her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-432/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens adgang til å etablere snøscooterløyper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen kan etablere løyper for å kjøre snøscooter i snødekt utmark og på islagte vassdrag. Løypene skal angis i arealplan eller i reguleringsplan som trasé for snøscooterløype. Traséen skal vises i planen som linjesymbol med sosikode 1164, der senterlinjen angir traséen. Til planen skal kommunen også gi utfyllende bestemmelser for bruken av løypene. Bestemmelsene skal minst inneholde regler om kjørefart samt tidspunkt og tidsrom for kjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I planarbeidet skal kommunen ta hensyn til
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">støy og andre ulemper for friluftsliv, naturmangfold, bolig- og hytteområder, kulturminner og kulturmiljø</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">sikkerheten for de som kjører og andre.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Planforslaget skal
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">utrede virkningene løypene vil ha for friluftsliv og naturmangfold i plan- og influensområdet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kartlegge og verdsette friluftslivsområdene der løypene planlegges og vurdere betydningen av disse områdene opp mot øvrige friluftsområder i kommunen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Kommunen kan ikke treffe vedtak om snøscooterløype før private og offentlige grunneiere har samtykket i snøscooterkjøring over deres eiendom. For statsallmenningene gis samtykke av fjellstyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-432/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Begrensninger i adgangen til å etablere snøscooterløyper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">En snøscooterløype skal ikke
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">stride mot arealformålet og bestemmelsene i arealplan, jf. plan- og bygningsloven § 11-6 og § 12-4</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">legges i verneområder, foreslåtte verneområder eller nasjonale villreinområder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">være til vesentlig skade eller ulempe for reindriften</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kreve terrenginngrep</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">legges i skredutsatte områder eller bratt terreng.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-432/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av snøscooterløypene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Uten hinder av forbudet i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag § 3 og § 4a, er det tillatt å kjøre med snøscooter på snødekt mark i løyper opprettet etter § 3 i forskriften her, innenfor de rammer som følger av bestemmelser gitt i medhold av § 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-432/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klage og innsigelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunens vedtak etter forskriften kan påklages etter bestemmelsene i plan- og bygningsloven § 1-9, men slik at Fylkesmannen er klageinstans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Plan- og bygningsloven § 11-15 tredje ledd gjelder ikke for kommunestyrets vedtak om trasé for snøscooterløype i kommuneplan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">For myndighet til å fremme innsigelse gjelder reglene i plan- og bygningsloven § 5-4. Støy eller andre negative virkninger for lokalt friluftsliv gir grunnlag for innsigelse etter plan- og bygningsloven § 5-4 første ledd. Ved behandling av innsigelsessaker kan departementet prøve alle sider av saken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-432/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å medvirke til evaluering av forsøket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommuner som deltar i forsøket, plikter å medvirke til evalueringen av forsøket ved å opplyse om forvaltningspraksis eller annen informasjon som etterspørres, og gjøre plandokumenter og annet materiale tilgjengelig. Kommuner plikter å føre register over ulykker med snøscooter og over brudd på forskriften her og på lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag med forskrifter som kommunen blir kjent med.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-11-432/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks den er stadfestet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet og oppheves senest 31. desember 2018.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
