<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-06-1412" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-06-1412</id>
    <dato>06.11.2014 nr. 1412</dato>
    <dato type="iso">2014-11-06</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 5 s 625</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gaular kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§33-1">L27.06.2008 nr. 71 § 33-1</ref>, <ref id="lov-1997-05-23-31-§7">L23.05.1997 nr. 31 § 7</ref>, <ref id="lov-2005-06-17">L17.06.2005 nr.</ref>101 <ref id="lov-2005-06-17-§32">§ 32</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">L13.03.1981 nr. 6 § 52a</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864-§16">F26.06.2009 nr. 864 § 16</ref>, <ref id="for-2011-05-15">F15.05.2011 nr.</ref>537 <ref id="for-2011-05-15-§6">§ 6</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931-§2-12">F01.06.2004 nr. 931 § 2-12</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931-§11-4">§ 11-4</ref>,</hjemmel>
    <kartkode>kartverket:so/abas/grunnkretser_flate/16</kartkode>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0555</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyr etter pbl, Gaular</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyr for handsaming av saker etter plan- og bygningslova, eigarseksjonslova, matrikkellova, ureiningslova, jordlova, konsesjonslova, viltlova og tilhøyrande forskrifter, <b>Gaular</b> (Nr. 1412)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyr for handsaming av saker etter plan- og bygningslova, eigarseksjonslova, matrikkellova, ureiningslova, jordlova, konsesjonslova, viltlova og tilhøyrande forskrifter, Gaular kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Gaular kommunestyre 6. november 2014 med heimel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 33-1, lov 23. mai 1997 nr. 31 om eierseksjoner (eierseksjonsloven) § 7, lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 32, lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 52a, forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) § 16, forskrift 15. mai 2011 nr. 537 om kommunale og fylkeskommunale viltfond og fellingsavgift for elg og hjort § 6, forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 2-12 og § 11-4 og forskrift 14. desember 2011 nr. 1336 om gebyr for behandling av konsesjons- og delingssaker § 1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Verkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskrifta gjeld innkrevjing av gebyr til dekning av kommunen sine kostnader knytt til sakshandsaming, tilsyn og kontroll med plan- og byggesaker, seksjoneringssaker, eigedomsregistrering, ureiningssaker, felling av vilt, konsesjons- og delingssaker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Betalingsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Den som får utført tenester som er omfatta av denne forskrifta skal betale gebyr i samsvar med reglane i denne forskrifta. Kommunen rettar gebyrkravet gjennom faktura til heimelshavar, tiltakshavar, rekvirent eller den som har bede om å få utført aktuelt arbeid. Der tinglysing er naudsynt, vil tinglysingsgebyr komme i tillegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Kommunen skal på eige tiltak betale tilbake gebyr der kommunen har kravd og motteke for mykje i gebyr. Det kan ikkje krevjast rentetillegg ved for mykje betalt gebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Tidspunkt for berekning av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Gebyr skal reknast ut etter dei satsar som er/var gjeldande den datoen kommunen har motteke alle dokument i saka og med den kvalitet som kommunen krev for å handsame saka. Gebyr som skal reknast ut etter timesatsar, skal relaterast til gjeldande satsar då arbeidet vart utført.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Urimeleg gebyr og redusert gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Dersom gebyret openbart er urimeleg i høve til dei prinsipp som er lagt til grunn i forskrifta, og til det arbeidet og dei kostnadane kommunen har, kan kommunen av eige tiltak fastsette eit passande gebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">Når særlege grunnar ligg føre kan det søkjast om redusert gebyr. Søknaden skal vere skriftleg og grunngjeven. Personlege og/eller sosiale tilhøve vert ikkje rekna som særleg grunn. Fastsetting av gebyret skal skje som enkeltvedtak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Betalingstidspunkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Gebyr for reguleringsplan, utbyggingsavtalar, konsekvensutgreiing og planprogram skal vere betalt før saka vert lagt ut til offentleg ettersyn. For andre saker vert faktura sendt etter at vedtak er fatta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">Gebyr for arbeid etter matrikkellova vert kravd inn etter at arbeid er utført, men kommunen kan krevje at betaling vert gjort før arbeidet er fullført.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Tenester som skal betalast etter ressursbruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">Gebyr som skal fastsettast etter medgått tid, vert utrekna etter timesatsar for kontorarbeid og feltarbeid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">Dersom kommunen må hyre inn fagkunnig hjelp i sakshandsaminga kan kommunen krevje å få refundert utlegg i tillegg til sakshandsamingsgebyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k1/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Fastsetting og endring av gebyrsatsane</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">Gebyra skal ikkje overstige kommunen sine kostnader ved sakshandsaming eller tilsyn/kontroll. Gebyrsatsane vert fastsett årleg av kommunestyret, normalt i samband med kommunestyret si handsaming av budsjettet for komande år. Kommunestyret kan fastsette differensiering av gebyra. Andre endringar i forskrifta vert vedteke av kommunestyret etter ei høyringsrunde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k1/p1-8">
        <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
        <ptittel>Avbroten eller avvist sak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1">I saker der kommunen sitt arbeid vert avbrote av rekvirent/søkjar og der kommunen må avvise ei sak, vert det kravd gebyr etter ressursbruk, jf. § 1-6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k1/p1-9">
        <pverdi>§ 1-9.</pverdi>
        <ptittel>Avslegen sak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1">Det skal betalast fullt gebyr uavhengig av utfall i saka.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k1/p1-10">
        <pverdi>§ 1-10.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-10/ledd/1">Gebyr som etter denne forskrifta er fastsett ved enkeltvedtak, kan påklagast i samsvar med forvaltningslova kap VI. Fylkesmannen er klageinstans.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k1/p1-11">
        <pverdi>§ 1-11.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2015 og erstattar tidlegare regulativ og avgjersler om gebyr etter det siterte heimelsgrunnlaget i denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Plansaker</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrpålagde planoppgåver etter plan- og bygningslova (pbl.)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Det skal betalast gebyr for sakshandsaming av:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Førespurnader før varsel om igangsetting av private reguleringsplanarbeid (oppstart av plan), pbl. § 12-8</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Privat forslag til reguleringsplan og større endring av reguleringsplan, pbl. § 12-11</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Privat forslag til mindre endring av reguleringsplan, pbl. § 12-14</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Dispensasjon frå kommune(del)plan og reguleringsplan, pbl. kapittel 19 og/eller dispensasjon frå forbodet om tiltak langs sjø og vassdrag, jf. pbl. § 1-8.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Det kan krevjast tilleggsgebyr for kommunen sitt ekstraarbeid ved tilpassing av planforslag. Gebyret vert utrekna etter medgått tid, jf. § 1-6, over eit minstegebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Det kan krevjast tilsvarande gebyr for detaljreguleringsplan utarbeidd av kommunen i medhald av pbl. § 12-3 dersom arbeidet omfattar privat grunn og skjer etter avtale med privat tiltakshavar eller andre private interesser. I slike tilfelle gjerast avtalen før arbeidet startar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Følgjande forslag til reguleringsføremål er fritekne for plangebyr:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Grav- og urnelundar, jf. pbl. § 12-5 nr. 1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Samferdsleanlegg og teknisk infrastruktur som skal vere til offentleg føremål, jf. pbl. § 12-5 nr. 2 og § 12-7 nr. 14. Unntaket gjeld det areal som ikkje skal byggast på.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Friområde som skal vere til offentleg føremål, jf. pbl. § 12-5 nr. 3 og § 12-7 nr. 14. Unntaket gjeld det areal som ikkje skal byggast på.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Område for naturvern og friluftsområde, jf. pbl. § 12-5 nr. 5.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Vern av kulturmiljø eller kulturminne, jf. pbl. § 12-5 nr. 5, dersom verneføremålet er til hinder for ny arealbruk, eller arealutvidingar eller totalfornying (hovudombygging), eller dersom gebyret er til hinder for vurdering av vernemessige aspekt.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Reguleringsplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">For førespurnader før varsel om igangsetjing av private reguleringsplanar, jf. pbl. § 12-8, vert det kravd gebyr dersom førespurnaden vert lagt fram for politisk handsaming. Dette er utan omsyn til plantype og/eller storleik på plan. Tiltakshavar må sjølv dekke utgifter til utarbeiding og kopiering av plan. Ved vidare handsaming av plan avheng storleiken på gebyret av storleik på reguleringsplan. Ved behov for møter mellom partane utover to gonger i sakstida, må ein rekne eit gebyr per møte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Endring av plan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Det vert kravd gebyr for privat forslag til små og mindre endringar av gjeldande reguleringsplan, jf. pbl. § 12-14. Mindre endringar krev involvering av aktuelle fagmyndigheiter og eigar/festar av eigedomar som vert direkte råka. For større endringar vert det kravd gebyr som for ordinær plansak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Det vert kravd gebyr for kvar dispensasjon frå kommune(del)plan og reguleringsplana, jf. pbl. § 19, og/eller frå forbodet mot tiltak langs sjø og vassdrag, jf. pbl. § 1-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Planprogram og konsekvensutgreiing (pbl. kap. 4)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Det vert kravd tilleggsgebyr for handsaming av plansaker med krav om planprogram og/eller konsekvensutgreiing. Gebyra vert utrekna etter medgått tid, jf. § 1-6, over eit minstegebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Refusjonskrav (pbl. § 18-3)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Det vert kravd gebyr for kommunen sitt arbeid med refusjonskrav etter pbl. § 18-3. Gebyret vert utrekna etter medgått tid, jf. § 1-6, over eit minstegebyr.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Byggesaker</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyret inneheld</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Gebyra skal dekke kommunen si handsaming knytt til søknader om tiltak, ansvarsrett, dokumentkontroll, og eventuelt tilsyn i byggeperioden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Kombinerte bygningar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Har bygningen fleire funksjonar, vert gebyret rekna etter høgaste gebyrklasse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak som kjem inn under fleire tiltaksklassar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Ved tiltak som kjem inn under fleire tiltaksklassar, vert gebyret rekna etter høgaste tiltaksklasse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Mellombelse bygningar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Ved mellombelse bygningar vert det rekna fullt gebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Anna arbeid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Gebyr for anna arbeid der det ikkje er faste gebyr vert rekna ut etter medgått tid, jf. § 1-6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Ekstraarbeid ved pålegg om retting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Ved pålegg om retting etter pbl. § 32-3, vert gebyr rekna ut etter medgått tid, jf. § 1-6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Utvida kontroll/sakkunnig bistand</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Kommunen kan engasjere særskilt organ til kontroll av prosjektering, utføring, statiske berekningar, ventilasjonsanlegg, branndokumentasjon, tilfluktsrom, heis/ rulletrapp m.m. Slik kontroll må tiltakshavar betale direkte til utførande etter medgåtte utgifter. Desse utgiftene kjem i tillegg til gebyr etter denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Arbeid som er ulovleg sett i gang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">Kommunen krev gebyr for handsaming av ulovlege tiltak etter pbl. kap 32.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">For tiltak som krev dispensasjon frå plan, byggjeforbod eller anna lov eller forskrift, vert det i tillegg kravd gebyr etter § 2-5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k3/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Redusert gebyr ved overskride fristar for handsaming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1">Ved overskriding av tidsfristen i plan- og bygningslova § 21-7 første ledd skal kommunen tilbakebetale tiltakshavar 25 % av det totale byggesaksgebyret for kvar påbyrja veke tidsfristen vert overskride. Regelen gjeld ikkje dersom det er avtalt særskilte fristar eller kommunen har forlenga fristen etter byggesaksforskrifta (SAK 10) § 7-3. I slike saker gjeld verknader av fristoverskriding frå det tidspunkt den avtalte eller forlenga frist vert overskride.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Oppretting av ny eller endring av matrikkeleining etter plan- og bygningslova («delingssak»), seksjoneringssaker, oppmålingsarbeid, arbeid etter matrikkellova</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Tidsfristar i saker som krev oppmålingsforretning (matrikkelforskrifta § 18)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Kommunen skal fullføre rekvisisjonar utan ugrunna opphald. Dersom den lovpålagte fristen på 16 veker vert overskride, medfører det 1/3 avkorting av gebyrsatsane. I vinterperioden 15. november til 15. april kan tidsfristen på 16 veker fråvikast utan at det medfører avkorting av gebyrsatsane. Føresetnaden for at denne «vinterforskrifta» skal gjerast gjeldande er at snø og tele gjer det vanskeleg eller umogleg å utføre oppmålingsarbeid. Unntak frå tidsfristar i vinterperioden er heimla matrikkelforskrifta § 18 tredje ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Tidsfristar i saker som ikkje krev oppmålingsforretning (matrikkelforskrifta § 19)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">For saker etter matrikkellova som ikkje krev oppmålingsforretning, samanslåing av eigedomar, avtale om eksisterande grense, samla fast eigedom eller saker frå jordskifteretten, skal kommunen matrikkelføre saka innan 6 veker. Den same fristen gjeld ved retting, endring eller tilføying i matrikkelen. Dersom kommunen overskrider fristen, skal gebyr for matrikkelføringa reduserast med 1/3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Oppretting av ny eller endring av matrikkeleining etter plan- og bygningslova («delingssak» etter pbl. § 20-1 bokstav m)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Det skal betalast gebyr for:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">søknad om oppretting av ny matrikkeleining</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">søknad om arealoverføring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">søknad om tilleggsareal.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">For slike saker som også krev godkjenning etter jordlova, kjem det i tillegg gebyr for handsaming etter jordlova.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-3a">
        <pverdi>§ 4-3a.</pverdi>
        <ptittel>Grensejustering (matrikkellova § 16)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3a/ledd/1">Det skal betalast gebyr for justering av eksisterande grense for grunneigedom, festegrunn og jordsameige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Krav om seksjonering eller reseksjonering av eigedom (eigarseksjonslova § 7)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Det skal betalast gebyr for handsaming av krav om seksjonering eller reseksjonering av eigedom, etter gjeldande sats for rettsgebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">Ved oppretting av eigarseksjon med uteareal, skal det i tillegg krevjast gebyr etter § 4-5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-4a">
        <pverdi>§ 4-4a.</pverdi>
        <ptittel>Samanslåing av eigedomar (matrikkellova § 18, matrikkelforskrifta § 16)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4a/ledd/1">Samanslåing av eigedomar er unnateke gebyr. Dersom det i samband med samanslåinga skal utarbeidast matrikkelbrev, vert det kravd gebyr etter reglane i § 4-6d.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Oppmålingsforretning (matrikkellova § 32, matrikkelforskrifta § 16)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Oppmålingsgebyr etter § 4-5 inkluderer matrikkelføring og matrikkelgebyr etter § 4-6d.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-5a">
        <pverdi>§ 4-5a.</pverdi>
        <ptittel>Oppmålingsforretning for ny grunneigedom, festegrunn, matrikkeleining eller over slike eksisterande matrikkeleiningar:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5a/ledd/1">Det skal betalast gebyr for oppmålingsforretning for ny grunneigedom, festegrunn, matrikkeleining eller over slike eksisterande matrikkeleiningar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5a/ledd/2">Ved samstundes frådeling av tilgrensande tomter, betalast slikt gebyr:
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/4/paragraf/4-5a/ledd/2/marg/1">For tomt 1-2: fullt gebyr</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/4/paragraf/4-5a/ledd/2/marg/2">For tomt 3-9: 80 % av fullt gebyr</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/4/paragraf/4-5a/ledd/2/marg/3">Frå tomt 10: 70 % av fullt gebyr</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5a/ledd/3">Dersom rekvirent ønskjer større endringar som medfører ny oppmålingsforretning, vert gebyret auka med 20 %.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-5b">
        <pverdi>§ 4-5b.</pverdi>
        <ptittel>Oppmålingsforretning for ny anleggseigedom</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5b/ledd/1">Det skal betalast gebyr for oppmålingsforretning for ny anleggseigedom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5c" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-5c">
        <pverdi>§ 4-5c.</pverdi>
        <ptittel>Oppmålingsforretning ved grensejustering mellom matrikkeleiningar som grunneigedom, festegrunn eller anleggseigedom</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5c/ledd/1">Ved gebyr for grensejustering kan arealet for involverte eigedomar justerast med inntil 5 % av eigedomane sine areal (maksimalgrensa er sett til 500 m<sup>2</sup> ). Ein eigedom kan derimot ikkje avgje areal som i sum overstig 20 % av eigedomen sitt areal før justering. For grensejustering til veg- eller jernbaneføremål kan andre arealklassar gjelde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5c/ledd/2">Der grensejusteringa omfattar to eller fleire eigedomar skal det betalast gebyr for kvar eigedom som er omfatta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5c/ledd/3">For anleggseigedom kan volum justerast med inntil 5 % av anleggseigedomen sitt volum, men den maksimale grensa kan settast til 1000 m<sup>3</sup> .</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5d" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-5d">
        <pverdi>§ 4-5d.</pverdi>
        <ptittel>Oppmålingsforretning ved arealoverføring mellom eigedomar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5d/ledd/1">Det skal betalast gebyr for oppmålingsforretning ved arealoverføring mellom eigedomar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5d/ledd/2">Der tilleggsareal (arealoverføring) kjem frå fleire eigedomseiningar, skal det betalast gebyr for kvart tilleggsareal (arealoverføring).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5d/ledd/3">Ved arealoverføring skal oppmålingsforretning og tinglysing gjennomførast. Arealoverføring utløyser dokumentavgift. Dette gjeld ikkje arealoverføring til veg- og jernbaneføremål. Før arealoverføring vert matrikkelført skal godkjent takst samt erklæring frå panthavar leverast av rekvirent til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5e" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-5e">
        <pverdi>§ 4-5e.</pverdi>
        <ptittel>Oppmålingsforretning over del av eksisterande grense for ein grunneigedom</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5e/ledd/1">Det skal betalast gebyr for oppmålingsforretning over del av eksisterande grense for ein grunneigedom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5e/ledd/2">Dersom alle grensene rundt eigedomen skal gåast opp vert det kravd 50 % av gebyr etter § 4-5a. Maksgebyr gjeld ikkje. Dersom grensa tidlegare er koordinatbestemt vert det kravd gebyr etter § 4-5h.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5f" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-5f">
        <pverdi>§ 4-5f.</pverdi>
        <ptittel>Oppmålingsforretning av uteareal som inngår i ein eigarseksjon (matrikkellova § 6 bokstav e, matrikkelforskrifta § 16 pkt. 3)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5f/ledd/1">Det skal betalast gebyr for oppmålingsforretning over uteareal som inngår i ein eigarseksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5f/ledd/2">Ved reseksjonering som medfører endring av grensene for ein seksjon sitt uteareal, skal det utferdast nytt matrikkelkart. Gebyr skal betalast i samsvar med gjeldande satsar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5g" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-5g">
        <pverdi>§ 4-5g.</pverdi>
        <ptittel>Oppmålingsforretning som vert utført utan markarbeid («kontorforretning»)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5g/ledd/1">Dersom oppmålingsforretning vert utført utan markarbeid, vert det kravd 50 % gebyr av gjeldande satsar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5h" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-5h">
        <pverdi>§ 4-5h.</pverdi>
        <ptittel>Klarlegging av eksisterande grense («grensepåvising»)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5h/ledd/1">Det skal betalast gebyr for klarlegging av eksisterande grense der grensa tidligare er koordinatbestemt ved oppmålingsforretning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5h/ledd/2">Dersom grensa tidligare ikkje er koordinatbestemt, vert det kravd gebyr for avhalden oppmålingsforretning etter § 4-5e.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-5i">
        <pverdi>§ 4-5i.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr når oppmålingsarbeid delvis vert utført av kommunen, delvis av andre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5i/ledd/1">Der kommunen ikkje utfører alt arbeid med oppmålingsforretninga, vert kostnadene for kommunen sitt arbeid (etter § 4-5a-h) rekna ut etter medgått tid, jf. § 1-6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5j" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-5j">
        <pverdi>§ 4-5j.</pverdi>
        <ptittel>Avbroten oppmålingsforretning eller matrikulering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5j/ledd/1">Dersom tiltakshavar/rekvirent forårsakar at kommunen sitt arbeid må avbrytast eller avsluttast før det er fullført, skal det betalast slike gebyr:
<marg niv="2" id="/kapittel/4/paragraf/4-5j/ledd/1/marg/1">Ferdig innkalla forretning 50 % av oppmålingsgebyr</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/4/paragraf/4-5j/ledd/1/marg/2">Ferdig avhalden forretning 75 % av oppmålingsgebyr</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/4/paragraf/4-5j/ledd/1/marg/3">Matrikkelbrev er utarbeidd 100 % av oppmålingsgebyr.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Matrikkelføring (matrikkellova § 32, matrikkelforskrifta § 16)</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-6a">
        <pverdi>§ 4-6a.</pverdi>
        <ptittel>Oppretting av matrikkeleining utan fullført oppmålingsforretning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6a/ledd/1">Det skal betalast gebyr for oppretting av matrikkeleining utan fullført oppmålingsforretning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6a/ledd/2">I tillegg kan komme gebyr for oppmålingsforretning, jf. § 4-4. Ved særskilde høve kan det vere hensiktsmessig å føre ny matrikkeleining inn i matrikkelen før oppmålingsforretninga er fullført (matrikkellova § 6 andre ledd). Når eininga opprettast må det settast ein frist på at oppmålingsforretning skal vere fullført innan 3 år (jf. matrikkelforskrifta § 25 pkt. 3).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-6b">
        <pverdi>§ 4-6b.</pverdi>
        <ptittel>Registrering av jordsameige</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6b/ledd/1">Gebyr for registrering av eksisterande jordsameige vert fakturert etter medgått tid, jf. § 1-6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6c" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-6c">
        <pverdi>§ 4-6c.</pverdi>
        <ptittel>Matrikulering av eksisterande umatrikulert grunn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6c/ledd/1">Det skal betalast gebyr for matrikulering av eksisterande umatrikulert grunn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6d" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-6d">
        <pverdi>§ 4-6d.</pverdi>
        <ptittel>Utferding av matrikkelbrev (matrikkelforskrifta § 16 pkt. 4)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6d/ledd/1">Det skal betalast gebyr for utferding av matrikkelbrev.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6e" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-6e">
        <pverdi>§ 4-6e.</pverdi>
        <ptittel>Samanslåing av eigedomar (matrikkelforskrifta § 16 pkt. 2)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6e/ledd/1">Det vert ikkje kravd gebyr for registrering av samanslåing av eigedomar i matrikkelen, men det vert kravd gebyr for utferding av matrikkelbrev, jf. § 4-6d.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6f" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-6f">
        <pverdi>§ 4-6f.</pverdi>
        <ptittel>Registrering av samla fast eigedom (matrikkelforskrifta § 16 pkt. 2)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6f/ledd/1">Det vert ikkje kravd gebyr for registrering av samla fast eigedom i matrikkelen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Anna</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-7a">
        <pverdi>§ 4-7a.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr for påvising av reguleringslinjer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7a/ledd/1">For særskilt påvising av reguleringslinjer etter plan (for eksempel byggelinje eller «regulert gjerdelinje») vert det kravd gebyr som for klarlegging av eksisterande grense («grensepåvising»), jf. § 4-5h. Dette føreset at det ikkje må haldast oppmålingsforretning over eigedomsgrenser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-7b">
        <pverdi>§ 4-7b.</pverdi>
        <ptittel>Klarlegging av rettar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7b/ledd/1">Gebyr for klarlegging av rettar vert rekna ut etter medgått tid, jf. § 1-6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7c" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-7c">
        <pverdi>§ 4-7c.</pverdi>
        <ptittel>Grenseavtale</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7c/ledd/1">Det skal betalast gebyr for registrering av privat grenseavtale og eventuelt også matrikkelføring av grenser. Rimelegaste alternativ for rekvirent vert valt. Alternativt kan gebyr fastsettast etter medgått tid, jf. § 1-6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7d" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-7d">
        <pverdi>§ 4-7d.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr rekna etter medgått tid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7d/ledd/1">Gebyr for matrikkelarbeid som ikkje kan fastsettast ut frå føregåande reglar, skal reknast etter medgått tid, jf. § 1-6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7e" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-7e">
        <pverdi>§ 4-7e.</pverdi>
        <ptittel>Statlege gebyr og avgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7e/ledd/1">Tinglysingsgebyr og eventuelle dokumentavgifter kjem i tillegg til alle kommunale gebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7f" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k4/p4-7f">
        <pverdi>§ 4-7f.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon (pbl. § 1-8 og § 19-1)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7f/ledd/1">For tiltak som krev dispensasjon frå plan, byggjeforbod eller anna lov eller forskrift, vert det i tillegg kravd gebyr etter § 2-5.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k5">
      <kverdi>Kap. 5</kverdi>
      <ktittel>Deling etter jordlova, handsaming av konsesjonssaker og landbruksvegar.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Deling av grunneigedom (jordlova § 12)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Det skal betalast gebyr for sakshandsaming av delingssaker etter jordlova § 12.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">Det skal betalast eitt gebyr sjølv om søknaden gjeld frådeling av fleire tomter eller parsellar frå same eigedom. Det same gjeld stripeerverv til vegføremål og liknande frå fleire eigedommar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">For delingssak som også krev godkjenning etter pbl. kjem det i tillegg gebyr for handsaming etter pbl.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Konsesjonshandsaming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Det skal betalast gebyr for handsaming av konsesjonssaker etter konsesjonslova § 2 og § 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">Det skal betalast eitt gebyr sjølv om det er fleire ervervarar av same eigedom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">Når det vert søkt om konsesjon fordi eigar ikkje skal oppfylle lovbestemt buplikt (slektskapskonsesjon) jf. konsesjonslova § 5 andre og tredje ledd og § 9 fjerde ledd, skal det ikkje betalast gebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Landbruksvegar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Gebyr for arbeid med planlegging av landbruksvegar, grøfter, tekniske teikningar m.m. vert rekna ut etter medgått tid, jf. § 1-6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">Planleggingshonorar for landbruksvegar som kan få tilskot kan kome med i tilskotsgrunnlaget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">Det vert ikkje kravd gebyr etter denne forskrifta for handsaming av søknad om løyve til bygging av landbruksveg.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k6">
      <kverdi>Kap. 6</kverdi>
      <ktittel>Viltforvaltning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Fellingsavgift for hjort (viltlova § 40)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Avgiftene vert regulert over Statsbudsjettet jf. viltlova og forskrift om kommunale viltfond m.m. Det skal betalast fellingsavgift for hjort - vaksne dyr og kalv.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k7">
      <kverdi>Kap. 7</kverdi>
      <ktittel>Saker etter ureiningslova og ureiningsforskrifta</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Verkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Forskrifta omfattar forhold der kommunen er myndigheit etter ureiningsforskrifta kap. 2, 12, 15 og 15A.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">Forskrifta omfattar gebyr for sakshandsaming og kontroll/tilsyn med
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">opprydding i ureina grunn ved bygge- og gravearbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">utslepp av avløpsvatn frå bustadhus, hytter og liknande</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">utslepp/påslepp av oljehaldig vatn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">påslepp av fetthaldig vatn.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Innkrevjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Gebyra er tvangsgrunnlag for utlegg, jf. ureiningslova § 52a og tvangsfullbyrdingslova kap. 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Opprydding i ureina grunn ved bygge- og gravearbeid (ureiningsforskrifta kap. 2)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">Det skal betalast gebyr for kommunen si sakshandsaming og tilsyn med opprydding i ureina grunn ved bygge- og gravearbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k7/p7-4">
        <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
        <ptittel>Utslepp av avlaupsvatn (ureiningsforskrifta kap. 12)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">Det skal betalast gebyr for kommunen si sakshandsaming og tilsyn/kontroll med utslepp av avlaupsvatn frå bustadhus, hytter og liknande, etter ureiningsforskrifta § 12-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k7/p7-5">
        <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
        <ptittel>Utslepp/påslepp av oljehaldig avlaupsvatn (ureiningsforskrifta kap. 15)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">Det skal betalast gebyr for kommunen si sakshandsaming og tilsyn/kontroll med utslepp/påslepp av oljehaldig avlaupsvatn frå verksemder som har vaskeplass, smørehall, servicehall eller liknande.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1412/k7/p7-6">
        <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
        <ptittel>Påslepp av fetthaldig avlaupsvatn (ureiningsforskrifta kap. 15A)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1">Det skal betalast gebyr for kommunen si sakshandsaming og tilsyn/kontroll med påslepp av fetthaldig avlaupsvatn frå verksemder.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
