<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-19-826" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-826">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-19-826</id>
    <dato>19.06.2014 nr. 826</dato>
    <dato type="iso">2014-06-19</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 416</publisert>
    <ikraft>26.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-26</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eidskog kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">L13.03.1981 nr. 6 § 52a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0388</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyr for kontroll av avløpsanlegg, Eidskog</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyrer for saksbehandling og kontroll av avløpsanlegg, <b>Eidskog</b> (Nr. 826)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrer for saksbehandling og kontroll av avløpsanlegg, Eidskog kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Eidskog kommunestyre 19. juni 2014 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 52a og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-826/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder gebyrer for saksbehandling og kontroll av avløpsanlegg fra bygninger med innlagt vann, som ikke er tilknyttet offentlig avløp og hvor kommunen er forurensningsmyndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-826/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/1"><i>Innlagt vann:</i> I rør eller slange ført innendørs fra offentlig eller privat vannforsyning, cisterne, tank eller lignende og som ledes ut av bygningen til grunn eller oppsamlingstank.</marg>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I samsvar med forurensningsforskriften § 11-3 gjelder følgende definisjoner:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">
        <i>Sanitært avløpsvann</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Avløpsvann som i hovedsak skriver seg fra menneskers stoffskifte og fra husholdningsaktiviteter, herunder avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, og lignende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">
        <i>Avløpsanlegg</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Ethvert anlegg for håndtering av avløpsvann som består av en eller flere av følgende hovedkomponenter: avløpsnett, renseanlegg og utslippsanordning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-826/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det skal betales et engangsgebyr for saksbehandling ved nye/endrede tillatelser til utslipp fra bygninger med/uten innlagt vann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Størrelsen på saksbehandlingsgebyrene fastsettes årlig av kommunestyret og framkommer av gebyrregulativet. Gebyrene kan differensieres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-826/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kontrollgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kontrollgebyr er et årlig gebyr som skal betales for bebygd eiendom som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsnett. Det betales gebyr for hvert enkelt anlegg på eiendommen. Gebyret framgår av kommunens gebyrregulativ og kan differensieres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">For at et årlig gebyr for en eiendom skal opphøre permanent, må vanntilførselen avstenges og plomberes av godkjent rørlegger, og skriftlig melding fra rørleggeren sendes kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">For midlertidige fritak fra gebyret må det sendes inn skriftlig søknad. Fritak gis for ett år av gangen. Gjelder også for eiendommer uten innlagt vann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Størrelsen på kontrollgebyrene fastsettes årlig av kommunestyret og framkommer av gebyrregulativet. Gebyrene kan differensieres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-826/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen sender faktura for saksbehandlingsgebyr når søknad om utslippstillatelse er behandlet. Kontrollgebyr faktureres sammen med kommunens øvrige årsgebyrer, i form av eget gebyr, eller innbakt i øvrig septikavgift/slamgebyr. Kommunen kan i særlige tilfeller frafalle krav om gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Gebyrene er tvangsgrunnlag for utlegg, jf. forurensningsloven § 52a og tvangsloven kapittel 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-826/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft umiddelbart ved kunngjøring.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
