<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-25-1112" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-25-1112">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-25-1112</id>
    <dato>25.08.2014 nr. 1112</dato>
    <dato type="iso">2014-08-25</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 4 s 519</publisert>
    <ikraft>25.08.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-25</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-08-23-1210</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0480</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om å overføre sau, Rogaland</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om forbod mot å overføre levande sau mellom buskapar i <b>Rogaland</b> (Nr. 1112)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om forbod mot å overføre levande sau mellom buskapar i Rogaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Mattilsynet 25. august 2014 med heimel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. forskrift 27. juni 2002 nr. 732 om bekjempelse av dyresjukdommer § 13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-25-1112/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. august 2010 nr. 1210 om forbod mot å overføre levande sau mellom buskapar i Rogaland blir det gjort følgjande endringar:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Navnet på forskriften endres til:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>Forskrift om forbod mot å overføre levande sau mellom buskapar innanfor Rogaland og mellom buskapar innanfor Aust-Agder</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3. <i>Geografisk virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forskrifta gjeld for Rogaland fylke med inndeling i fylgjande soner:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1"><i>Sone Nord-Rogaland:</i> Omfattar kommunane Haugesund, Tysvær, Karmøy, Bokn, Utsira, Vindafjord, Sauda og Suldal.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1"><i>Sone Midt-Rogaland:</i> Omfattar kommunane Kvitsøy, Rennesøy, Finnøy, Hjelmeland, Strand, Stavanger, Sandnes, Randaberg, Sola, Forsand, Gjesdal, Time, Klepp og Hå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1"><i>Sone Sør-Rogaland:</i> Omfattar kommunane Bjerkreim, Eigersund, Lund, Sokndal.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Forskrifta gjeld for Aust-Agder fylke med inndeling i fylgjande soner:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1"><i>Sone Valle:</i> Omfattar Valle kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1"><i>Sone Aust-Agder:</i> Omfattar kommunane Risør, Grimstad, Arendal, Gjerstad, Vegårshei, Tvedestrand, Froland, Lillesand, Birkenes, Åmli, Iveland, Bygland, Bykle og Evje og Hornnes.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5. <i>Overføring av sau</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det er forbode å overføra sau mellom buskapar innanfor Rogaland fylke og mellom buskapar innanfor Aust-Agder fylke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Forbodet i fyrste leden gjeld ikkje flytting av vêrar i godkjent vêrring der det ikkje har vore utbrot av fotròte dei siste 2 åra, føring til slakt eller overføring av ikkje bandlagde buskapar til etablert fellesbeite.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 6. <i>Unntak frå forbodet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Så sant ikkje anna går fram av lov eller forskrift, gjeld fylgjande unnatak frå forbodet i § 5:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">I sone Nord-Rogaland er det tillete å overføra vêrar innanfor sona dersom dei er fotbada, ikkje er tatt inn sau i leverandørbuskapen siste 6 månader og det er utfylt eigenfråsegn om tilfredsstillande helsetilhøve for buskapen på skjema godkjent av Mattilsynet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">I sone Midt-Rogaland og i sone Valle er det tillete å overføra vêrar innanfor sona dersom dei er fotbada inn i og ut av ei vekes karantene på tørt underlag, det ikkje er tatt inn sau i leverandørbuskapen siste 6 månader og det er utfylt eigenfråsegn om tilfredsstillande helsetilhøve for buskapen på skjema godkjent av Mattilsynet.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/2">Dersom vêrlam i tillegg har veterinærattest, kan dei også verta overført frå sone Midt-Rogaland til sone Sør-Rogaland, og frå sone Valle til sone Aust-Agder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">I sone Sør-Rogaland og i sone Aust-Agder er det tillete å overføra vêrar innanfor sona dersom dei er fotbada, ikkje er tatt inn sau i leverandørbuskapen siste 6 månader og det er utfylt eigenfråsegn om tilfredsstillande helsetilhøve for buskapen på skjema godkjent av Mattilsynet. Dersom vêrane i tillegg står i karantene på tørt underlag i minst ei veke, kan dei også verta overført frå sone Sør-Rogaland til sone Midt-Rogaland, og frå sone Aust-Agder til sone Valle, etter fotbad inn i og ut av karantenen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">Vêrringar som ikkje har hatt utbrot av fotròte siste 2 åra, må ved sal av vêrar ut av ringen, oppfylla krava i § 6, b dersom ringen går over fleire soner. Ved sal ut av ring der alle medlemene er i ei sone, gjeld krava som er lista opp for denne sona i § 6, a, § 6, b eller § 6, c.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e/avsnitt/1">Vêrringar som har hatt utbrot av fotròte siste 2 åra, må gjennomføra fotbad i 5 minutt i samband med flytting av vêr til neste medlem av vêrringen. Ved sal ut av slik ring, må krava i § 6 b) vera oppfylt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Mattilsynet kan i andre høve etter søknad gje løyve til å gjera unnatak frå forbodet i § 5 dersom det ikkje strir mot Noreg sine internasjonale plikter, under dette EØS-avtalen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-25-1112/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane trer i kraft umiddelbart.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
