<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-06-1379" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-06-1379</id>
    <dato>06.11.2014 nr. 1379</dato>
    <dato type="iso">2014-11-06</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 5 s 605</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lyngdal og Farsund kommuner, Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0551</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Renovasjonsforskrift, Lyngdal og Farsund</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om renovasjon, <b>Lyngdal og Farsund</b> (Nr. 1379)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om renovasjon, Lyngdal og Farsund kommuner, Vest-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lyngdal kommunestyre 9. oktober 2014 og Farsund kommunestyre 6. november 2014 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, § 30, § 33, § 34, § 37, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k1">
      <kverdi>Kap 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre miljømessig og helsemessig forsvarlig oppsamling, innsamling, transport, gjenvinning og sluttbehandling av avfall. Forskriften regulerer hvordan Renovasjonsselskapet for Farsund og Lyngdal AS (RFL) på vegne av kommunene skal oppfylle kravene til håndtering av husholdningsavfall etter forurensningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Lokale etablerte retningslinjer til denne forskrift
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Retningslinjer for renovasjonsteknisk plan.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Retningslinjer for beregning av renovasjonsgebyr og dispensasjon/ fritak/unntak.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Retningslinjer for godkjenning av privat kjørevei for renovasjonskjøretøy.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Gebyrregulativ for det enkelte år vedtas av kommunestyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder oppsamling, innsamling og sortering av husholdningsavfall. Forskriften gjelder også sortering, gjenvinning og hjemmekompostering av avfall, samt avfallsgebyr og hytterenovasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Grensene for renovasjonsområdet faller sammen med kommunegrensene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Forskriften gjelder i forholdet mellom renovasjonsabonnentene, RFL og kommunene og beskriver hvilke plikter den enkelte har. Kommunene kan gi nærmere retningslinjer til forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Denne forskrift hjemler også plikt til å utarbeide renovasjonsteknisk plan i forbindelse med byggeprosjekter og planer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5">Rådmannen kan etter søknad dispensere fra plikten til å delta i ordningen dersom særlige grunner tilsier det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/6">RFL er kommunens instrument for å ivareta kommunens lovmessige plikt til mottak av avfall fra private husholdninger. Selskapet driver innsamling, mottak og behandling av avfall og har eiendomsretten til det innsamlede avfallet. Selskapets virksomhet følger av vedtekter og aksjonæravtale fastsatt i kommunestyret. De er også medvirkende i utarbeidelse og revideringer av retningslinjer til denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">
          <i>Abonnent:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Eier av boenhet, hytte eller annen fritidsbebyggelse som omfattes av den kommunale avfallsordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Dersom eiendommen er festet bort for 30 år eller mer, skal likevel festeren regnes som abonnent. Det samme gjelder hvis festeren har rett til å få festet forlenget, slik at samlet festetid blir mer enn 30 år. Ved dødsbo blir bostyrer eller arving som har ansvaret for de økonomiske kravene den aktuelle eiendommen hefter for, regnet som abonnent, i uskifta bo blir abonnementet overført til den som sitter i uskifte.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">
          <i>Abonnement:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/5">Den rettslige plikt abonnenten har til å stå tilknyttet den kommunale renovasjonsordningen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/6">
          <i>Alternativ avfallsløsning:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/7">Dypoppsamler, bunntømt container eller lignende.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/8">
          <i>Avfall:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/9">I denne forskrift forståes avfall som kasserte løsøregjenstander eller stoffer. Som avfall regnes også overflødige løsøregjenstander fra tjenesteyting, produksjon og renseanlegg osv. Avfall deles inn i hovedgruppene husholdningsavfall, næringsavfall og farlig avfall.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/10">
          <i>Boenhet:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/11">Avgiftspliktig enhet med alle fasiliteter. Enebolig med en hybel ansees som en enhet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/12">
          <i>Elektrisk og elektronisk avfall (EE-avfall):</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/13">Alle produkter som er avhengige av elektrisk strøm eller elektromagnetiske felt for å fungere, samt utrustning for generering, overføring, fordeling og måling av slike strømmer eller felt.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/14">
          <i>Farlig avfall:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/15">Som farlig avfall regnes avfall som ikke hensiktsmessig kan håndteres sammen med annet husholdningsavfall fordi det kan medføre alvorlige forurensinger eller fare på mennesker og dyr. Eksempler er spillolje, maling, lim, lakk, løsemidler, plantevernmidler, kvikksølvtermometer osv.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/16">
          <i>Felles abonnement:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/17">Flere abonnenter som deler samme oppsamlingsenheter for de ulike avfallstyper. En av abonnentene må stå ansvarlig som kontaktperson ovenfor kommunene/RFL, mens hver enkelt eiendom tilknyttet fellesabonnementet står økonomisk ansvarlig for sin andel av gebyret.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/18">
          <i>Husholdningsavfall:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/19">Avfall fra alle typer boliger med privat husholdning, også boliger som ikke benyttes regelmessig, herunder hytter/fritidshus etc.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/20">
          <i>Hybel:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/21">Er en ikke selvstendig boenhet. Som oftest deles funksjonene kjøkken og/eller bad med andre hybler (hybelgrupper) eller med en primærleilighet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/22">
          <i>Hybelleilighet (Leilighet):</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/23">Er en selvstendig boenhet som innehar alle nødvendige funksjoner.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/24">
          <i>KFK-holdige kuldemøbler:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/25">Kuldemøbler (kjøleskap, frysebokser og lignende) hvor det er brukt KFK i kjølesystem eller isolasjon.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/26">
          <i>Kildesortering:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/27">Med kildesortering forståes at abonnenten holder visse avfallstyper adskilt og legger disse avfallstypene i anviste oppsamlingsenheter eller bringer disse til godkjent mottakssted.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/28">
          <i>Kjørbar vei:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/29">Vei der bil som henter avfallet kan komme frem på en forsvarlig måte. Kravene er fastsatt i egne retningslinjer til denne forskrift.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/30">
          <i>Matavfall:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/31">Biologisk nedbrytbart avfall som egner seg til kompostering eller annen biologisk behandling.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/32">
          <i>Næringsavfall:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/33">Avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/34">
          <i>Oppsamlingsenhet:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/35">Plastbeholder, container, dunk eller sekk og stativ hvor ulike typer avfall skal anbringes.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/36">
          <i>Papiravfall:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/37">Alt rent og tørt papir, papp og kartong.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/38">
          <i>Plastavfall:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/39">All ren og tørr plastemballasje som ikke har blitt brukt til farlig avfall.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/40">
          <i>Renovasjonsteknisk plan:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/41">Et dokument som skal vise hvordan oppsamling og henting av avfall og tømming av slam er planlagt utført i et reguleringsområde eller på egen eiendom.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/42">
          <i>Renovasjonsrett:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/43">En stadfestet rett som gir eiendom rett til å plassere sine oppsamlingsenheter på annen eiendom. En slik rett skal være tinglyst.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/44">
          <i>Restavfall:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/45">Brennbart avfall det ikke er opprettet egne sorteringsordninger for og som ikke er farlig avfall. Herunder bleier.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/46">
          <i>RFL:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/47">Renovasjonsselskapet for Farsund og Lyngdal AS.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Innsamling av husholdningsavfall m.m.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Tvungen renovasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Det er lovpålagt kommunal renovasjon for husholdningsavfall i Farsund kommune og Lyngdal kommune. Alle boenheter der det kan oppstå husholdningsavfall skal være med i den kommunale renovasjonsordningen. Videre skal hytter og annen fritidsbebyggelse være med i den kommunale renovasjonsordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">For boenheter og fritidsbebyggelse under oppføring, blir det beregnet renovasjonsgebyr fra og med midlertidig brukstillatelse/ferdigattest er utstedt. Ved registrering av nytt abonnement, eller ved endring av eksisterende abonnement, blir nytt gebyr regnet fra den dagen endringen faktisk blir gjennomført.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Avfall som ikke omfattes av kommunal innsamling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Næringsavfall omfattes ikke av lovpålagt kommunal avfallsordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Flytende avfall, større gjenstander, varm aske, dyrekadaver, eksplosive eller selvantennende stoffer og smittefarlig avfall omfattes ikke av innsamlingsordningen og må ikke plasseres i oppsamlingsenheten, men leveres godkjent mottak. RFL har ikke konsesjon til mottak av eksplosiver, smittefarlig avfall og dyrekadaver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Elektrisk og elektronisk avfall (EE-avfall) skal ikke plasseres i oppsamlingsenheten. Disse produktene leveres til forhandler eller godkjent mottak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Alt farlig avfall skal leveres direkte til forhandler eller godkjent mottak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrpliktig avfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Abonnenten skal betale gebyr til kommunen i henhold til gebyrregulativet, herunder grunngebyr og avfallsgebyr, samt gebyrer for eventuelle tilleggstjenester. Disse fastsettes av kommunen i samsvar med forurensningslovens § 34. Gebyrregulativet kan også inneholde ulike rabattordninger for eksempelvis fellesløsninger og samarbeid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Det kan kreves betaling for ulike tilleggstjenester som f.eks. lengre henteavstand og bruk av større oppsamlingsenhet enn standard størrelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Priser for levering av avfall direkte til de kommunale mottakene fastsettes av RFL.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon/fritak/unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Kommunen kan i spesielle tilfeller etter skriftlig søknad gi dispensasjon fra en eller flere av bestemmelsene i forskriften. Det er en forutsetning at en slik dispensasjon er forenlig med forskriftens formål og i tråd med retningslinjene. Det kan settes vilkår ved dispensasjonen. Dispensasjonen/fritak gjelder fra søknad/melding er mottatt og har ikke tilbakevirkende kraft.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Farsund kommune og Lyngdal kommune sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Kommunene skal sikre innsamling av husholdningsavfall fra eiendommer som omfattes av denne forskriften. Ansvaret for den praktiske innsamlingen ligger hos RFL.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Kommunene skal også behandle søknader om dispensasjon/unntak/fritak i henhold til gjeldende regelverk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Rådmannen eller den han/hun har delegert myndighet til kan påby eller besørge anskaffelse av nye eller flere oppsamlingsenheter, dersom det mangler oppsamlingsenheter eller volumet er for lite.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">Kommunen kan kreve at flere abonnenter benytter felles oppsamlingsenheter der dette er hensiktsmessig for å oppfylle formålet i § 1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>RFL sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">RFL skal utføre kommunene sine lovpålagte oppgaver innen innsamling, gjenvinning og behandling av avfall i samsvar med gjeldende miljøkrav, samt drive miljøstasjon med mottak av farlig avfall. Innsamlingen skjer i henhold til fastlagt tømmeplan. RFL plikter å påse at renovasjonskjøretøyene til enhver tid er rett utstyrt og skodd etter forholdene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">RFL skal som en del av dette gi abonnentene et tilbud om kildesortering av husholdningsavfall. Renovasjonsselskapet sørger for å levere til abonnentene det fastsatte antall sekker/poser. RFL skal videre informere abonnentene om den ordningen som gjelder, blant annet tømmedager ved henting av avfall, åpningstider for avfall som må leveres til sortering. Ved endring av tømmerutiner og andre forhold i avfallsordningen som er av vesentlig betydning, skal abonnenten varsles på en hensiktsmessig måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Det er RFL sitt ansvar å sørge for oppsamlingsenheter til husholdningsabonnentene, unntaket er oppsamlingsenheter som inneholder faste installasjoner. Bytte og reparasjon av oppsamlingsenhetene som følge av endringer i abonnementet, naturlig slitasje eller forhold som abonnenten ikke kan klandres for, er også ansvaret til RFL. RFL tar avgjørelse på når en oppsamlingsenhet må repareres eller fornyes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Innsamling av avfall skal utføres slik at abonnenten unngår unødige helse- og miljøulemper som støv, lukt eller støy. Eventuelt søl fra selve tømming av oppsamlingsenheter skal fjernes i forbindelse med tømming. Etter tømming skal oppsamlingsenheten settes tilbake til hentestedet. Under transport skal avfallet sikres slik at det ikke faller av.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/5">RFL tar eierskapet til, og ansvaret for disponeringen av avfallet så snart det er hentet inn eller levert gjennom de avfallsordningene som gjelder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/10/marg/1">
          <i>10.1</i>
          <i>Husholdningsrenovasjon</i>
        </marg>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Abonnenten som omfattes av den kommunale innsamling av husholdningsavfall skal sørge for å sette frem oppsamlingsenheter på rett sted, til rett tid i henhold til tømmekalender og i tråd med krav til henteavstand og kjørbar vei. Det henvises til retningslinjer for godkjenning av privat kjørevei for renovasjonskjøretøy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Abonnenten skal påse at bruken og plasseringen av oppsamlingsenhetene skjer i samsvar med disse forskriftene. Abonnenten er ansvarlig for skader på oppsamlingsenheten som skyldes feilaktig bruk. Abonnenten er ansvarlig for opprydning av avfall som havner på utsiden av oppsamlingsenhetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Det er abonnentens plikt å sortere sitt avfall i henhold til gjeldende retningslinjer. Dersom det gis bestemmelser om økt kildesortering kan abonnenter bli pålagt å ha flere oppsamlingsenheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4">Dersom det viser seg at det utvalgte antall og volum på oppsamlingsenhetene ikke er tilstrekkelig for eiendommen, er det abonnentens plikt å ordne med utvidelse av abonnementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5">Ved gjentatte feilsorteringer av avfall kan kommunen på abonnentens regning gjennomføre nødvendig sortering for å sikre forsvarlig kvalitet på avfallet som skal til gjenvinning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/6">Abonnenten plikter å kontrollere at mottatt faktura stemmer med den tilbudte tjenesten.
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/6/marg/1"><i>10.2</i><i>Hytte- og fritidsboligrenovasjon</i></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/7">Det er abonnentens plikt å sortere sitt avfall i henhold til de til enhver tids gjeldende retningslinjer og bringe dette til utsatte oppsamlingsenheter for hytte og fritidsboliger. Avfallet må være forsvarlig emballert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/8">Oppsamlingsenheter som er utplassert og merket for hytter og fritidsboliger skal kun benyttes til husholdningsavfall fra hytter og fritidsboliger som deltar i ordningen. Avfall fra bygge- og rivningsarbeider samt oppryddingsavfall, møbler etc. omfattes ikke abonnementet og skal leveres til godkjent mottak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/9">Abonnenten plikter å kontrollere at mottatt faktura stemmer med den tilbudte tjenesten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Hjemmekompostering</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/11/marg/1">
          <i>11.1</i>
          <i>Generelt</i>
        </marg>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Hjemmekompostering er en frivillig ordning for abonnenter som tilfredsstiller kravene i nedenforstående 11.2. Ordningen innebærer at abonnenten selv håndterer alt sitt våtorganiske avfall via varmkompostering hele året. Den ferdige komposten brukes på egen eiendom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Abonnenter som inngår slik avtale med kommunen får redusert renovasjonsgebyr i henhold til retningslinjer og satser fastsatt av kommunen.
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/marg/1"><i>11.2</i><i>Krav til abonnenten</i></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">Det må inngås forpliktende avtale om komposteringen. Denne avtalen regulerer de praktiske, hygieniske og helsemessige sidene ved komposteringsordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4">Det er en forutsetning at abonnenter som har avtale om hjemmekompostering ikke leverer våtorganisk avfall til den kommunale renovasjonen eller kvitter seg med det på annen måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/5">Abonnenten må ha tilstrekkelig bruksareal (blomsterbed, kjøkkenhage eller lignende) til å nytte ferdig kompost. Alternativt må abonnenten gjøre rede for annen mulig bruk av komposten som gjødsel/jordforbedringsmiddel utenfor egen tomt. Alternative løsninger skal være godkjent av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/6">Det må brukes godkjent komposteringsbeholder. Abonnenten må delta på komposteringskurs i kommunens regi, eller på annen måte godtgjøre at han/hun har tilstrekkelig kunnskap til å gjennomføre hjemmekompostering i henhold til avtalen.
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/6/marg/1"><i>11.3</i><i>Avtalebrudd/oppsigelse</i></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/7">Rådmannen, eller den han/hun har delegert myndighet til har rett til å foreta inspeksjon og kontroll av at abonnentene oppfyller de krav som er stilt i forskrift og avtale. Ved brudd på disse, kan kommunen si opp avtalen med umiddelbar virkning, og innlemme abonnenten i det ordinære renovasjonssystemet. Abonnenten kan si opp avtalen med 1 måneds varsel.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Renovasjonsteknisk planlegging</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å ha renovasjonsteknisk plan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Alle som foreslår en reguleringsplan eller utbyggingsavtale i regionen, plikter å utarbeide en renovasjonsteknisk plan for det området planforslaget omfatter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Ansvarlig søker i byggesak plikter å legge fram en renovasjonsteknisk plan for den eiendommen eller de eiendommene som er omfattet av tiltaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Kommunen kan avgjøre at renovasjonsteknisk plan ikke trenger å utarbeides.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4">Dersom en boligeiendom ikke har direkte tilgang med ordinær renovasjonsbil skal det være avtale om stadfestet renovasjonsrett på annen eiendom før eller i forbindelse med fradelings- eller byggesak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Omfanget av og innholdet i renovasjonsteknisk plan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">En renovasjonsteknisk plan skal vise hvordan oppsamling og innsamling av avfall skal løses fysisk for det området eller den eiendommen planen omfatter, samt hvordan andre eiendommer eventuelt blir påvirket av den foreslåtte løsningen. Renovasjonsteknisk plan skal omfatte avfallet fra driftsfasen til eiendommen og ikke i byggeperiode, da anses avfallet som næringsavfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">Det henvises til egne retningslinjer for renovasjonsteknisk plan.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Renovasjonsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Kommunestyret er kommunens renovasjonsmyndighet. Håndhevelsen av denne forskrift delegeres i overensstemmelse med kommunens regler for delegering til rådmannen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Krav om renovasjonsgebyr sendes ut sammen med alle andre kommunale avgifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Renovasjonsgebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling, tilbakebetaling og inndrivelse av renovasjonsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3">Abonnenten skal betale inn gebyret selv om det er tvist. Eventuelt for mye betalt gebyr blir refundert med renter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Enkeltvedtak som er fattet i medhold av disse forskrifter kan påklages i tråd med kommunens klagebehandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Ved gjentatte manglende eller feilaktig oppfølging av abonnentens plikter i denne forskrift vil kommunen gi pålegg om å rette opp gjeldende forhold. I tilfeller der dette medfører helsemessige problemer kan kommunen gjennomføre tiltak for abonnentens regning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">Overtredelse av denne forskriften kan utover dette straffes med bøter, jf. forurensningsloven § 79 annet ledd (straffeansvar for ulovlig handtering av avfall).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Erstatning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Abonnenten er ansvarlig for de forurensningsskadene avfallet til abonnenten fører til etter reglene i kapittel 8 i forurensningsloven (erstatning for forurensingsskade).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til helseforskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">De lokale helsemyndigheter har ansvar for å se til at håndtering av avfall skjer i samsvar med kommunehelsetjenesteloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Revidert forskrift gjelder for både Farsund kommune og Lyngdal kommune og gjøres gjeldende fra 1. januar 2015.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-06-1379/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Opphevelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Når denne forskrift trer i kraft opphører tidligere forskrift med hensyn på renovasjon (med endring) vedtatt som følger i:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/marg/1">Farsund kommune:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">Forskrift 14. desember 2004<fref id="/kapittel/4/paragraf/21/fotnote/1">1</fref> om renovasjon mv. for Farsund kommune vedtatt i Farsund kommunestyre sak 100 i medhold av lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26 tredje ledd, § 30 annet og tredje ledd og § 34 med endring gjort av kommunestyret 13. juni 2006, sak 06/44 vedrørende innføring av innsamling av plastavfall oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2/marg/1">Lyngdal kommune:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3">Forskrift 15. desember 2011<fref id="1">1</fref> om renovasjon mv. for Lyngdal kommune, gjeldende fra 1. januar 2012, vedtatt i sak 11/1808 oppheves.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4">Opphevelsen i begge kommune gjelder kun den del av forskriften som omhandler renovasjon. Den del som omhandler slambehandling gjelder inntil en ny revidert forskrift for slambehandling blir vedtatt.
<fotnote id="/kapittel/4/paragraf/21/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
