<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-20-787" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-787">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-787</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 787</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 411</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-06-20-51-§6">L20.06.2014 nr. 51 § 6</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-02-04-119</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0385</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fiskeforvaltning i Tanavassdraget</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om lokal forvaltning av fisk og fisket i Tanavassdraget, <b>Finnmark</b> (Nr. 787)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om lokal forvaltning av fisk og fisket i Tanavassdraget, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 20. juni 2014 med hjemmel i lov 20. juni 2014 nr. 51 om fiskeretten i Tanavassdraget (Tanaloven) § 6 og lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk mv. § 6 annet ledd. Fremmet av Klima- og miljøverndepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-787/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. februar 2011 nr. 119 om lokal forvaltning av fisk og fisket i Tanavassdraget gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift 4. februar 2011 nr. 119 om lokal forvaltning av fisk og fisket i Tanavassdraget (Tanaforskriften)</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 6 tredje ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">Medlemmene skal oppnevnes innen utgangen av november i valgåret. Enkeltmedlemmer, og stedfortredere, kan skiftes ut i funksjonsperioden når det foreligger særlige grunner. Med særlige grunner menes personlige forhold, som sykdom, flytting, sterke familiære hensyn og lignende, eller vesentlig mislighold av vervets oppgaver. Tanavassdragets fiskeforvaltning avgjør om særlige grunner foreligger.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">§ 6 nytt femte ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/5">Det skal etter fiskesesongen holdes årlige, rådgivende møter (laksemøter) for alle med fiskerett i Tanavassdraget, hvor Tanavassdragets fiskeforvaltning redegjør for drift foregående år, og planer fremover. Laksemøtet kan uttale seg om alle spørsmål av betydning for fisk og fisket. Varsel om laksemøte kunngjøres i god tid før møtet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/6">Nåværende femte og sjette ledd blir sjette og syvende ledd.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/7">§ 8 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 8. <i>Fellesmøte for fiskeberettigete</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Fellesmøte for fiskeberettigete jf. § 3, holdes samlet for Tana og Karasjok soner hvert fjerde år etter innkalling av Tanavassdragets fiskeforvaltning. Fellesmøtet velger de fiskeberettigetes medlemmer til Tanavassdragets fiskeforvaltning. Møtet ledes av Tanavassdragets fiskeforvaltning ved leder eller nestleder, avhengig av hvem av disse som har fiskerett etter § 3.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">Fellesmøte i forbindelse med valg av representanter til Tanavassdragets fiskeforvaltning avholdes innen utgangen av november i året for kommunevalg.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/3">Det kan ved behov innkalles til ekstraordinært fellesmøte i perioden, dersom det skal foretas nyvalg av enkeltmedlemmer eller stedfortredere etter § 6 tredje ledd.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/4">Fellesmøtet kan uttale seg om alle spørsmål av betydning for fisk og fisket, og det kan ved behov innkalles til ekstraordinært fellesmøte midt i perioden for å drøfte slike spørsmål.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/5">§ 11 tredje ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/6">Deler av driftsmidlene for det enkelte år skal settes av til et avsetningsfond som sikkerhet for fremtidig forvaltning og drift, i minst to år fremover. Fondet kan også benyttes til ekstraordinære tiltak, og skal i slike tilfelle bygges opp til opprinnelig beløp så raskt så mulig. Ubrukte driftsmidler det enkelte år skal fordeles med 75 % til de fiskeberettigete, jf. § 3, og 25 % til avsetningsfondet. Eventuell fordeling til de fiskeberettigete skal skje minst hvert annet år.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-787/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2014.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
