<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-07-10-1056" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-10-1056">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-07-10-1056</id>
    <dato>10.07.2014 nr. 1056</dato>
    <dato type="iso">2014-07-10</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 490</publisert>
    <ikraft>11.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-11</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lierne kommune, Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0428</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om unntak fra vannscooterforbud, Lierne</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om unntak fra forbud mot bruk av vannscooter og lignende fartøy, <b>Lierne</b> (Nr. 1056)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om unntak fra forbud mot bruk av vannscooter og lignende fartøy, Lierne kommune, Nord-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lierne kommunestyre 10. juli 2014 med hjemmel i lov 26. juni 1998 nr. 47 om fritids- og småbåter (småbåtloven) § 40 fjerde ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-10-1056/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å regulere bruk av vannscooter og andre lignende motordrevne fartøy som er konstruert for å føre personer, og som etter alminnelig språkbruk ikke kan defineres som båter, og som dermed kommer inn under forbudet i lov 26. juni 1998 nr. 47 om fritids- og småbåter § 40 tredje ledd. Forskriften gjelder for Lenglingen og Laksjøen i Lierne kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Det er Sjøfartsdirektoratets definisjon av fartøy som skal legges til grunn for å klassifisere fartøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-10-1056/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften er fastsatt av kommunestyret i Lierne kommune 10. juli 2014 med hjemmel i lov 26. juni 1998 nr. 47 om fritids- og småbåter § 40 fjerde ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-10-1056/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tillatelse til kjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Rådmannen i Lierne kommune kan med hjemmel i denne forskrift gi tillatelse til kjøring med vannscooter og andre lignende motordrevne fartøy som kommer inn under forbudet i lov 26. juni 1998 nr. 47 § 40 tredje ledd, i Lierne kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Tillatelse kan bare gis etter søknad til arrangement i tidsrommet og bare i de sjøene som er angitt i § 5 i denne forskriften. Arrangementet skal ha en navngitt og definert arrangør, og det skal gjøres kjent i lokal presse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-10-1056/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Arrangøren står ansvarlig for at arrangementet blir gjennomført i samsvar med denne forskriften og de vilkårene som er gitt i tillatelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Arrangøren har ansvar for sikkerhet og beredskap i forbindelse med arrangementet, merking av godkjent område og å gjøre arrangementet kjent i lokal presse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-10-1056/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avgrensning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskriften gjelder for inntil 3 dager i tidsrommet 1. juli til og med 31. juli hvert år. Kjøring kan foregå mellom klokka 10.00 og klokka 18.00 på hverdager og mellom klokka 13.00 og 18.00 på søndag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Forskriften gjelder for Lenglingen og Laksjøen. Det kan godkjennes områder/arenaer med utstrekning 600 m x 300 m.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det kan arrangeres trening og konkurranse for et begrenset antall fartøy innenfor det tidsrommet tillatelsen gjelder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-10-1056/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft 11. juli 2014, og er gyldig til den oppheves ved lov- eller forskriftsendring eller kommunalt vedtak.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
