<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-14-166" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-166">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-14-166</id>
    <dato>14.02.2014 nr. 166</dato>
    <dato type="iso">2014-02-14</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 110</publisert>
    <ikraft>14.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-14</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Åmli kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0097</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om Øyvassheia naturreservat</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vern av Øyvassheia naturreservat, <b>Åmli</b> (Nr. 166)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Øyvassheia naturreservat, Åmli kommune, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett ved kgl.res. 14. februar 2014 med heimel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 37 og § 62. Fremja av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-166/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med naturreservatet er å bevare ein sjeldan stor og velarrondert førekomst av intakt, gamal, storvokst granskog med rike førekomster av særs grov, gamal osp. Området har særskild betyding for biologisk mangfald i form av å vere ein stor utpostlokalitet for gamal, grov granskog. Det er ei målsetting å behalde verneverdiane i mest mogleg urørt tilstand, og eventuelt vidareutvikle dei.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-166/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Geografisk avgrensing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Naturreservatet gjeld følgjande gnr./bnr.: 20/9 og 20/10 i Åmli kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Naturreservatet dekkjer eit totalareal på ca. 6933 dekar. Grensene for naturreservatet går fram av kart i målestokk 1:12 500 datert Klima- og miljødepartementet februar 2014. Dei nøyaktige grensene for naturreservatet skal merkast av i marka. Knekkpunkta skal koordinatfestast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Verneforskriften med kart oppbevarast i Åmli kommune, hos Fylkesmannen i Aust-Agder, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-166/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Verneføresegner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I naturreservatet må ingen gjere noko som gjer verneverdiane i verneformålet mindre verdfulle.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I naturreservatet gjeld følgjande verneføresegner:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen, medrekna døde buskar og tre, er verna mot skade og øydelegging. Det er forbode å fjerne planter og sopp (inkludert lav) eller delar av desse frå naturreservatet. Planting eller såing av trær og annan vegetasjon er forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dyrelivet, med reirplassar og hiområde, er verna mot skade, øydelegging og unødig forstyrring. Utsetting av dyr er forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Det må ikkje setjast i verk tiltak som kan endre naturmiljøet, som t.d. oppføring av bygningar, anlegg, gjerde, andre varige eller mellombelse innretningar, parkering av campingvogner, brakker e.l., framføring av luftleidningar, jordkablar, kloakkleidningar, bygging av vegar, drenering eller annan form for tørrlegging, uttak, oppfylling og lagring av masse, utføring av kloakk eller andre konsentrerte utføringar av forureining, dumping av avfall, gjødsling, kalking eller bruk av kjemiske plantevern- eller skadedyrmiddel. Forsøpling er forbode. Opplistinga av tiltak er ikkje uttømmande.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Bruk av naturreservatet til teltleirar, idrettsarrangement eller andre større arrangement er forbode.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-166/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak frå verneføresegnene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Verneføresegnene i § 3 andre ledd er ikkje til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Jakt, fangst og fiske i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Skadefelling av store rovdyr i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Vedlikehald av eksisterande vegar og andre anlegg, medrekna enkle traktorslep, i samsvar med tilstanden på vernetidspunktet, jf. vernekart.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Rydding av vegkant inntil 2 meter frå kant av vegbane langs eksisterande skogsbilveg frå Vassbotn til Brattekleiv.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Vedlikehald og istandsetting av bygningar på Tjønnestøyl innanfor ramma av opphaveleg storleik og form.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Rydding og vedlikehald av setervoller rundt bygning på Tjønnestøyl etter nærmare avtale med forvaltningsstyremakta.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Uttak av grus til naudsynt vedlikehald av Øyvassheiavegen i eit grustak ved Vassbotn og eit ved Brattekleiv, jf. vernekart.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Bålbrenning med tørrkvist eller medbrakt ved i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-166/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Regulering av ferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">All ferdsel skal skje varsamt og ta omsyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I naturreservatet gjeld følgjande føresegner om ferdsel:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorisert ferdsel på land og i vatn er forbode, medrekna start og landing med luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Utanom eksisterande vegar/stiar er bruk av sykkel og hest og kjerre samt riding forbode.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-166/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak frå føresegnene om ferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Føresegnene om ferdsel i § 5 er ikkje til hinder for:
<marg niv="2" id="/paragraf/6/ledd/1/marg/1">Gjennomføring av militær operativ verksemd og tiltak i samband med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsverksemd, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltingsoppgåver som er bestemt av forvaltingsmyndigheiten. Unntaket gjeld ikkje øvingsverksemd.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Føresegnene om ferdsel i § 5 andre ledd er ikkje til hinder for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i samband med uttransport av syke og skadde bufe. Køyretøy som nyttast skal vere skånsamt mot markoverflata. Det skal gjevast melding til ansvarleg oppsyn for verneområdet i forkant av køyring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Nødvendig uttransport av felt elg og hjort med lett beltekøyretøy som ikkje sett varige spor i terrenget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Nødvendig motorisert ferdsel etter elles gjeldande lovar på skogsbilvei langs Sinevatn frå Vassbotn til Brattekleiv.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-166/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Spesifiserte dispensasjonsføresegner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsmyndigheiten kan etter søknad gje dispensasjon til:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Avgrensa bruk av naturreservatet for aktivitetar nemnd i § 3 d).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Istandsetting, vedlikehald og skjøtsel av kulturminne.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Tiltak i samband med forvalting av vilt og fisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Utsetting av saltstein.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Gjenoppføring av anlegg og innretningar som er gått tapt ved brann eller naturskade.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Bruk av motorferdsel langs trasé som følger skogsbilvegen langs Sinevatn frå Vassbotn til Tjønnestøyl for naudsynt transport av ved, materialar og utstyr til hytta på Tjønnestøyl.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel til eksisterande fritidsbustad ved Listøyl med snøskuter på vinterføre langs trasé vist på vernekartet for transport av ved, materialar og utstyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Oppkøyring og vedlikehald av skiløype for Kallingheiløpet etter trasé vist på vernekartet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel for aktivitetar som omtalt i § 7 b), § 7 d) og 7 e).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-166/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Generelle dispensasjonsføresegner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsmyndigheiten kan gjere unntak frå forskrifta dersom det ikkje strir imot føremålet med vernet og ikkje kan påverke verneverdiane nemneverdig, eller dersom sikkerhetsomsyn eller omsynet til vesentlege samfunnsinteresser gjer det nødvendig, jf. naturmangfoldlova § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-166/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Skjøtsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningsmyndigheiten, eller den forvaltningsmyndigheiten bestemmer, kan sette i verk tiltak for å oppretthalde eller oppnå den natur- eller kulturtilstand som er føremålet med vernet, jf. naturmangfoldlova § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-166/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltingsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det kan utarbeidast forvaltingsplan med nærmare retningslinjer for forvalting av naturreservatet. Forvaltingsplanen kan innehalde nærmare retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-166/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndigheit</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Miljødirektoratet fastsett kven som skal vere forvaltingsmyndigheit etter denne forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-166/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
