<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-18-905" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-18-905</id>
    <dato>18.06.2014 nr. 905</dato>
    <dato type="iso">2014-06-18</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 438</publisert>
    <ikraft>18.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-18</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0404</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring, Telemark</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om lokalt inntak og formidling for videregående opplæring, <b>Telemark</b> (Nr. 905)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om lokalt inntak og formidling for videregående opplæring, Telemark fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><i>Hjemmel:</i> Fastsatt av Telemark fylkesting 18. juni 2014 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringsloven § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Generelle vilkår</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift gjelder for videregående opplæring i Telemark fylkeskommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Formålet med denne forskrift er å:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">fastsette rettigheter og plikter for søkere til videregående opplæring i Telemark fylkeskommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">informere om hvordan Telemark fylkeskommune gjennomfører inntak og formidling.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Utvidet rett i Telemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">I Telemark får ungdom som velger å søke samme utdanningsprogram (Vg1) eller samme programområde (Vg2) om igjen, ett ekstra år med ungdomsrett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om videregående opplæring i Telemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Søknad om videregående opplæring skal registreres elektronisk på nettsidene til <lenke url="http://www.vigo.no">www.vigo.no</lenke> innen 1. februar og 1. mars, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-8 og § 6A-4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/ki/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til landslinjer og landsdekkende tilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1">Søkere som har landslinje eller landsdekkende tilbud som 1. ønske, er prioritert ved inntak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/ki/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Endring av utdanningsvalg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1">Endring av utdanningsvalg kan skje én gang innen 15. april.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/ki/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av for sent innkomne søknader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/1">Telemark fylkeskommune ved avdeling for videregående opplæring, tar imot søknader om videregående opplæring frem til 1. juli. For sent innkomne søknader vil bli prioritert etter søknader som har kommet innen fristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/2">Søknader som kommer via Oppfølgingstjenesten etter fristen, behandles fortløpende, uavhengig av frister.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/3">Søknader som kommer etter 1. juli vil bli avslått, men søkerne kan bli henvist til den aktuelle skolen for eventuelt inntak på ledig plass etter sisteinntaket, eller til opplæringskontor/bedrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/ki/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Flytting til Telemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1">Søkere fra andre fylker kan søke om videregående opplæring i Telemark.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/2">Vilkår for inntak til videregående opplæring er dokumentasjon/bekreftelse på flytting til folkeregistrert adresse i Telemark innen 20. juni.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/ki/p9"><pverdi>§ 9.</pverdi><ptittel>Søknad om permisjon fra videregående opplæring og reservasjon av skoleplass</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1">Telemark fylkeskommune ved avdeling for videregående opplæring kan etter søknad:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">innvilge permisjon til ungdom som avbryter videregående opplæring på grunn av sykdom, militærtjeneste, svangerskap eller andre tvingende grunner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">reservere skoleplass på samme utdanningsprogram/programområde til ungdom som avbryter videregående opplæring på grunn av sykdom, militærtjeneste, svangerskap eller andre tvingende grunner.</avsnitt></liste></ledd></paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Inntak til videregående skoler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Skoleinntaket i Telemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1">Telemark fylkeskommune ved avdeling for videregående opplæring har prøveinntak medio mai, hovedinntak primo juli og sisteinntak primo august.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/2">I prøveinntaket er det kun søkere med ungdomsrett som deltar, på grunnlag av karakterer fra halvårsvurderinger. Søkere til Vg2 og Vg3 med karakteren 1 eller ikke vurdert fra halvårsvurdering, er ikke med i prøveinntaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/3">Hovedinntaket, med tildeling av skoleplass utføres på grunnlag av endelige standpunkt- og eksamenskarakterer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Inntaksområder i Telemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1">Telemark er delt i to inntaksområder basert på kommuner:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Inntaksområde A</i> består av kommunene Bamble, Drangedal, Kragerø, Siljan, Skien og Porsgrunn. Skoler er: Bamble, Hjalmar Johansen, Kragerø, Porsgrunn, Skien og Skogmo videregående skoler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Inntaksområde B</i> består av kommunene Bø, Drangedal, Fyresdal, Hjartdal, Kviteseid, Nissedal, Nome, Notodden, Sauherad, Seljord, Tinn, Tokke og Vinje. Skoler er: Bø, Vest-Telemark, Notodden, Rjukan og Nome videregående skoler.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2">I Telemark gjelder nærskoleprinsippet. Det vil si at man skal søke til nærmeste skole i forhold til folkeregistrert bostedsadresse, innenfor eget inntaksområde, dersom utdanningsprogram/programområde finnes der.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/3">Søkere som må flytte på grunn av skoleplass, kan søke fritt innenfor det inntaksområdet der de har folkeregistrert adresse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/4">Dersom utdanningsprogrammet/programområdet ikke finnes i inntaksområdet, kan det søkes utenfor. I tvilstilfeller kan muligheten til offentlig transport på en strekning, være overordnet avstanden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/5">Dispensasjon kan innvilges etter søknad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Særlige inntaksregler for søkere fra noen områder i Telemark</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1">
          <i>Inntaksområde A:</i>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søkere fra Nordagutu kan velge fritt mellom Bø vgs. og Notodden vgs.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Søkere mellom Nordagutu og Gvarv til Studiespesialisering eller Idrettsfag, har Bø vgs. som nærmeste skole, og skal søke dit.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Søkere fra Gvarv til yrkesfaglige utdanningsprogram/programområder som finnes ved Nome vgs., skal søke seg til denne skolen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Søkere fra Sauherad for øvrig vil normalt ha Notodden vgs. som sin nærmeste skole når det gjelder yrkesfaglige utdanningsprogram, og skal søke denne skolen dersom tilbudet finns der.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Søkere fra Ulefoss</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/5-1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/5-1/avsnitt/1">til utdanningsprogram/programområde innenfor Idrettsfag kan velge fritt mellom Bø vgs. og Hjalmar Johansen vgs.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/5-2">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/5-2/avsnitt/1">til utdanningsprogram/programområde innenfor Medier- og kommunikasjon kan velge fritt mellom Vest-Telemark vgs., avd. Seljord, og Hjalmar Johansen vgs.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/5-3">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/5-3/avsnitt/1">til utdanningsprogram/programområde innenfor Restaurant- og matfag, kan velge fritt mellom Vest- Telemark vgs., avd. Seljord, og Hjalmar Johansen vgs.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/5-4">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/5-4/avsnitt/1">til utdanningsprogram/programområde innenfor Studiespesialisering kan velge fritt mellom Bø vgs. og Skien vgs.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/5-5">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/5-5/avsnitt/1">til utdanningsprogram innenfor service og samferdsel kan velge fritt mellom Notodden vgs. og Skien vgs.
<br/></avsnitt>
            </liste>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2">
          <i>Inntaksområde B:</i>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Søkere fra Herre til Vg1 kan velge fritt mellom Bamble vgs. og Porsgrunn vgs.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Søkere fra Drangedal til Vg1 og Vg2 kan fritt velge skoler i begge inntaksområder.</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Skoleplass i et annet fylke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1">Telemark fylkeskommune ved avdeling for videregående opplæring kan etter søknad innvilge skoleplass i et annet fylke, dersom et utdanningsprogram/programområdet ikke finnes i Telemark, eller det foreligger andre særlige grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/2">Søkere med ungdomsrett fra Nissedal og utkanten av Fyresdal kan søke skoleplass ved Tvedestrand og Åmli vgs. avd. Åmli i Aust-Agder og Sam Eyde vgs. i Arendal, uavhengig av om utdanningsprogrammet/programområdet finnes i Telemark.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Søkere til Vg2 og Vg3 i skole, som ikke har bestått i alle fag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/14/ledd/1">Søkere som ikke har bestått i alle fag, kan tas inn på neste nivå dersom skolen etter en helhetsvurdering mener søkeren har nødvendig kompetanse til å følge opplæringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/14/ledd/2">Skolen skal sørge for at det lages en plan med begrunnelse for avgjørelsen, som synliggjør hvordan eleven skal bestå alle fag som ikke er bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/14/ledd/3">Telemark fylkeskommune har delegert myndigheten på dette området til skolen ved rektor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til de statlige videregående skolene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/1">Søknad om skoleplass ved statlige videregående skoler, skal skje direkte gjennom <lenke url="http://www.vigo.no">www.vigo.no</lenke> til den fylkeskommunen hvor skolen ligger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Inntakskrav til Vg1 Musikk, Dans, Drama, Idrettsfag og TAF</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/1">Ved inntak til:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Vg1 Musikk kan skolen tildele inntil 50 prosent av plassene på grunnlag av inntaksprøve, i tillegg til poeng som er regnet ut på grunnlag av karakterer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Vg1 Dans og Vg1 Drama kan skolen tildele inntil 50 prosent av plassene på grunnlag av inntaksprøve, utenom poeng som er regnet ut på grunnlag av karakterer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Vg1 Idrettsfag kan skolen tildele inntil 5 av plassene på grunnlag av inntaksprøve, utenom poeng som er regnet ut på grunnlag av karakterer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">TAF-ordningen tildeler skolen alle skoleplasser på 4-årig Vg1 Teknikk og industriell produksjon med yrkes- og studiekompetanse, på grunnlag av poeng og intervju. Inntaket skjer i nært samarbeid med næringslivet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Fordel for søkere til Vg3 fra samme skole framfor søkere fra andre skoler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/1">Ved inntak til programområdene Vg3 Realfag, Vg3 Språk, samfunnsfag og økonomi, Vg3 Idrettsfag og Vg3 Medier og kommunikasjon, skal elever og utvekslingselever fra egen skole prioriteres fremfor elever fra andre skoler. Fordelen gjelder for elever på Vg2 som søker samme programområde på Vg3 det påfølgende skoleåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/2">Bestemmelsen gjelder ikke dersom Vg3-tilbudet blir redusert eller lagt ned ved en skole. Inntaket avgjøres da etter vanlig poengkonkurranse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kii/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for inntak for søkere med sterkt nedsatt funksjonsevne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/18/ledd/1">Søkere med sterkt nedsatt funksjonsevne har fortrinnsrett ved inntak til videregående opplæring etter forskrift til opplæringsloven § 6-17. Avdeling for videregående opplæring foretar inntaket utfra om det foreligger tungtveiende grunner til at eleven skal tas inn på én bestemt skole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/18/ledd/2">Telemark fylkeskommune har to søkbare skoler, Skogmo og Hjalmar Johansen videregående skoler, som er spesielt tilrettelagt for moderat til sterkt utviklingshemmede og multifunksjonshemmede elever. Disse tilbudene gjelder for hele fylket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/18/ledd/3">For øvrig i inntaksområde A og B må det tilrettelegges med et tilbud ved den skolen der eleven får tilbud.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kii/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av retten til videregående opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/19/ledd/1">En elev bruker ikke av retten sin til videregående opplæring for det aktuelle opplæringsåret dersom han slutter på skolen før 1. november.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Formidling av lærlinger og lærekandidater</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kiii/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde og vilkår for formidling til læreplass som lærling eller lærekandidat</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">For formidling av lærlinger til læreplass er det et vilkår at søker har bestått alle programfag på Vg1 og Vg2 innenfor fagområdet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Søkere til læreplass med mer enn 2 stryk i fellesfagene må kvalifisere seg før de blir formidlet som lærling. Tegner man lærekontrakt med stryk i inntil 2 fellesfag, har man læretiden pluss 2 år etter bestått fagbrev til å bestå fellesfagene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Søkere til læreplass som har mer enn 2 stryk/ikke vurdert i fag kan søke opplæring i bedrift som lærekandidat.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">For formidling til opplæringsplass for lærekandidat er det et vilkår at søkeren må ha bestått sitt individuelle opplæringsløp mot planlagt grunnkompetanse.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">For søkerne gjelder de samme reglene for inntak til alternativt Vg3 i skole, jf. § 25.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kiii/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Krav til søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/21/ledd/1">Alle søkere til videregående opplæring i bedrift skal søke gjennom
<lenke url="http://www.vigo.no">www.vigo.no</lenke>.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kiii/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Formidling av lærlinger og lærekandidater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/22/ledd/1">Telemark fylkeskommune ved fagopplæringa videreformidler søkere til læreplass til godkjente opplæringskontor og aktuelle lærebedrifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/22/ledd/2">Søkere med ungdomsrett, jf. opplæringsloven § 3-1, skal prioriteres i det videre arbeidet med formidling. For øvrig skjer formidling etter vilkår angitt i § 20.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/22/ledd/3">Formidling av lærekandidater skjer i et nært samarbeid mellom fagopplæring, skole, bedrift og eventuelt opplæringskontor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kiii/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Alternative opplæringsmodeller i Telemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/23/ledd/1">Alternative opplæringsmodeller kan være:
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/23/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/23/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">0+4-modellen, dvs. 4 år opplæring i bedrift kombinert med fellesfag i skole</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/23/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/23/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">1+3-modellen, dvs. Vg1 i skole og 3 år i bedrift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/23/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/23/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">TAF (tekniske allmennfag), dvs. 4 år i kombinasjon skole/bedrift, som fører frem til både spesiell studiekompetanse og fagbrev.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kiii/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra opplæringsordninga for lærekandidat med nedsatt funksjonsevne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/24/ledd/1">I Telemark gjelder unntak fra kontraktsvilkåra for de som inngår opplæringskontrakt som lærekandidat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/24/ledd/2">Lærekandidater kan tegne opplæringskontrakt med reduksjon i kompetansemål. Det samme gjelder for godkjenning av bedrifter der fylkeskommunen har lærekandidater - avhengig av hvilken opplæring som skal gis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kiii/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Rett til et alternativt Vg3 i skole</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/25/ledd/1">Søkere som er kvalifisert etter § 20, men som ikke har fått tilbud om lærekontrakt, vil av Fylkeskommunen bli innkalt til møte for å avklare alternative tilbud innen 1. september.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/25/ledd/2">Søkere til opplæringskontrakt som ikke har fått tilbud om opplæring i bedrift innen 1. september vil bli overført til Kompetansesenteret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kiii/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av retten som lærling/lærekandidat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/26/ledd/1">Lærlinger og lærekandidater i bedrift bruker ikke av opplæringsåret sitt dersom vedkommende slutter innen 3 måneder etter at lærekontrakt/opplæringskontrakt er inngått.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-905/kiv/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/1">Denne forskrift er gjeldende fra 18. juni 2014.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
