<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-19-828" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-828">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-19-828</id>
    <dato>19.06.2014 nr. 828</dato>
    <dato type="iso">2014-06-19</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 423</publisert>
    <ikraft>19.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-19</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kviteseid kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-09-13-922</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0392</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om VA-gebyr, Kviteseid</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om vass- og avløpsgebyr, <b>Kviteseid</b> (Nr. 828)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om vass- og avløpsgebyr, Kviteseid kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kviteseid i kommunestyre 19. juni 2014 med heimel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om forurensning (forurensningsforskriften) kap. 16, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven.)</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-828/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. september 2012 nr. 922 om vass- og avløpsgebyr, Kviteseid kommune, Telemark blir det gjort følgjande endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6. skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6. <i>Leige av vassmålar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For eigedomar med installera vassmålar gjeld:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Målaren vert leigd av Kviteseid kommune. Abonnenten må sjølv koste installasjon av vassmålar i konsoll og eventuell flytting av målaren. Godkjent røyrleggar skal installere målar i samsvar med dei reglane som gjeld til ei kvar tid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Målaren er kommunen sin eigedom og det vert betalt ei årleg leige som inkluderer kjøp, kontroll, vedlikehald, utskifting og administrasjon. Gebyret går fram av gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Dersom abonnenten sjølv ønskjer å kjøpe målar, skal kommunen bestemme type, plassering og storleik av målaren. Når melding er mottatt frå rørleggar, vil målaren bli registrert som installert. Eigar er ansvarleg for vedlikehald, kontroll og utskifting av vassmålar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Avlesing av vassmålar blir gjort ein gong kvart år. Abonnenten les av og melder dette skriftleg innan fastsett frist. Dersom vassmålar ikkje blir lest av til bestemt tid, eller dersom data ikkje blir innmeld til kommunen, blir årsforbruket stipulert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kommunen skal ha fri veg til vassmålar for inspeksjon og kontroll. Målaren må vera plassert slik at den er lett tilgjengeleg både for å lese av og for utskifting.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kommunen kan til einkvar tid kontrollere vassmålar i bruk. Ved feil på teljarverk på meir enn 5%, blir forbruksgebyret justera for året før og eventuell utskifting av målaren skjer utan kostnad for leigaren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kvar abonnent skal normalt ha ei tilknyting, ved fleire tilknytingar skal det vera ein målar for kvar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Dersom ein målar i bruk blir borte eller skada, skal abonnenten straks melde dette til kommunen som vil ha rett til å krevje erstatning for tap eller skade. Plombert målar kan berre opnast av kommunen eventuelt under oppsyn av kommunen sitt personell. Er ei plombe brote, blir vassforbruket for terminen sett til stipulert forbruk multiplisert med 4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Dersom vassmålar ikkje kan installerast på ein frostsikker stad utan urimeleg store omkostningar, blir forbruket fastsett av kommunen etter ei konkret vurdering av kva som er venta for eigedomen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-19-828/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringa trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
