<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-04-23-584" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-23-584">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-04-23-584</id>
    <dato>23.04.2014 nr. 584</dato>
    <dato type="iso">2014-04-23</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 346</publisert>
    <ikraft>23.04.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-04-23</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Verdal kommune, Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§77">L19.06.2009 nr. 100 § 77</ref>, <ref id="for-1987-07-03-572">F03.07.1987 nr. 572</ref>, <ref id="for-1988-11-03">F03.11.1988 nr.</ref>4324, <ref id="for-2013-03-15-283">F15.03.2013 nr. 283</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-12-19-1714</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0305</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om Bjørga fuglefredningsområde, Verdal</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om verneplan for sjøfuglområder i Nord-Trøndelag, vedlegg 31, fredning av Bjørga fuglefredningsområde, <b>Verdal</b> (Nr. 584)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om verneplan for sjøfuglområder i Nord-Trøndelag, vedlegg 31, fredning av Bjørga fuglefredningsområde, Verdal kommune, Nord-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Miljødirektoratet 23. april 2014 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 77, delegeringsvedtak 3. juli 1987 nr. 572, delegeringsvedtak 3. november 1988 nr. 4324 og delegeringsvedtak 15. mars 2013 nr. 283.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-23-584/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2003 nr. 1714 om verneplan for sjøfuglområder i Nord-Trøndelag, vedlegg 31, fredning av Bjørga fuglefredningsområde, Verdal kommune, Nord-Trøndelag, gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Avgrensing</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det fredede området berører følgende gnr./bnr. i Verdal kommune: 2/1, 2/12, 2/14, 2/18, 3/2, 3/20, 3/23, 3/25, 3/41, 5/1, 5/4, 5/5, 6/6, 6/9, 6/11, 6/12, 6/13, 6/14, 6/15, 6/28, 3/36, 6/277. Fuglefredningsområdet går fram av kart i målestokk 1:7 500 datert Miljødirektoratet april 2014. De nøyaktige grensene for fuglefredningsområdet skal avmerkes i marka der de går over land. Knekkpunktene skal koordinatfestes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forskriften med kart oppbevares i Verdal kommune, hos Fylkesmannen i Nord-Trøndelag, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Formålet med fredningen er å ivareta fuglelivet og dets leveområder i et viktig fjære- og gruntvannsområde, med det naturlig tilknyttede plante- og dyreliv som er viktig for fuglenes livsmiljø. Området er et viktig leveområde for marint tilknyttede fuglearter. Spesiell verdi knytter seg til området som hvile- og beiteområde for vadere, andefugler og dykkere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 8. <i>Forvaltningsmyndighet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Miljødirektoratet fastsetter hvem som skal ha forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-23-584/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
