<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-18-1026" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-1026">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-18-1026</id>
    <dato>18.06.2014 nr. 1026</dato>
    <dato type="iso">2014-06-18</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 473</publisert>
    <ikraft>18.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-18</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-15-1896</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0434</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tildeling av bolig</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tildeling av bolig i Omsorg+, <b>Oslo</b> (Nr. 1026)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tildeling av bolig i Omsorg+, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oslo bystyre 18. juni 2014 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-1026/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. desember 2010 nr. 1896 om tildeling av bolig i Omsorg+, Oslo kommune, Oslo gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel 1 overskriften skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Kapittel 1. Formål og virkeområde, begrepet Omsorg+, fritt brukervalg og målgruppe</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Omsorg+ består av boliger/omsorgsboliger som er fysisk tilrettelagt for eldre og samlokalisert med aktivitetssenter, kantine og bemannet resepsjon. Det enkelte Omsorg+ skal være døgnbemannet med kvalifisert personell.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3. <i>Fritt brukervalg</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Søker kan søke om leie av bolig i ethvert Omsorg+ i Oslo kommune, uavhengig av søkers bydelstilhørighet. Bydelstilhørighet gir ingen fortrinnsrett i vurderingen av hvem som skal få leie bolig i Omsorg+.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Søker skal i sin søknad oppgi hvilke(t) Omsorg+ søker ønsker å leie bolig i. Søker skal få informasjon om hvilke bydeler som tilbyr Omsorg+. Søknaden vurderes for de(t) Omsorg+ søker ber om.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 7. <i>Søkers funksjonsevne</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Søker må på søknadstidspunktet ha en langvarig nedsatt funksjonsevne. Funksjonsevnen må likevel være god nok til at søker, med noe oppfølgning, kan mestre å bo i en tilrettelagt bolig, samt delta i aktivitetstilbud og sosiale arenaer. Det bør i vurderingen av søkers funksjonsevne innhentes rapporter fra hjemmetjenesten eller annet helsepersonell som kjenner søkers helsesituasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Søkere med følgende funksjonsnedsettelser er aktuelle for bolig i Omsorg+:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">Fysisk funksjonshemming, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">svekket psykisk helse som følge av mildere psykiske lidelser som depresjon, angst og lignende, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">generelt svekket fungeringsevne på grunn av høy alder. Med høy alder menes 80 år og eldre.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Søkere med funksjonsnedsettelser som følge av alvorlig kognitiv svikt eller kroniske eller langvarige psykiske lidelser av alvorligere karakter enn nevnt i tredje ledd bokstav b, skal vurderes for andre omsorgstilbud. Disse kvalifiserer følgelig ikke for å leie bolig i Omsorg+.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 8. <i>Nåværende boforhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Det må være forhold i eller rundt nåværende bolig som gjør den uegnet for søker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Boligen er uegnet dersom den ikke er tilstrekkelig fysisk tilrettelagt søkers fysiske funksjonsnivå. Både den fysiske utformingen av selve boligen og den fysiske adkomsten til boligen skal vurderes. Kan boligen tilpasses med enkle tiltak til lave kostnader for søker, er kravet om uegnet bolig ikke oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Nåværende bolig er også uegnet dersom søker opplever ensomhet eller utrygghet i boligen, og dette vurderes å medføre en reell risiko for forverring av søkers funksjonsnedsettelse, dersom søker blir boende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 9 annet ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">søkere som ønsker å bytte bolig i Omsorg+.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 9 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Den enkelte bydel har ansvar for å administrere eventuelle ventelister og informere om tilgjengeligheten på boliger i det Omsorg+ bydelen disponerer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 10. <i>Søknad</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Søker skal sende søknad om leie av bolig i Omsorg+ til bydelen søkeren bor. Søknadsskjema for Omsorg+ skal benyttes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 11 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 12 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Et vedtak om leie av bolig i Omsorg+ skal angi begrunnelsen for vedtaket, type bolig søker skal få, antall rom, kontraktstype og om søker trenger særlige fysiske tilpasninger i boligen søker skal tildeles.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 13. <i>Leietid</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Søker som har fått vedtak om leie av bolig i Omsorg+ skal gis en tidsubestemt leieavtale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Overskrift i § 14 og § 14 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 14. <i>Bortfall av vedtak om leie av bolig i Omsorg+</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Det skal fattes eget vedtak om bortfall av vedtak om leie av bolig dersom:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 14 første ledd bokstav a annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Dersom boligen viser seg ikke å være tilstrekkelig fysisk tilrettelagt på tildelingstidspunktet, skal søker gis et nytt tilbud.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Overskrift i § 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 15. <i>Oppfyllelse av vedtak om leie av bolig i Omsorg+</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 16. <i>Klageadgang</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Vedtak i henhold til forskriften kan påklages til Oslo kommunes klagenemnd. Klagen sendes den instans som har fattet vedtaket. Klagefrist er 3 uker fra det tidspunkt underretning om vedtaket er kommet fram til søkeren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Gjenstand for klageadgang på vedtak om leie av bolig, er at tildelt bolig ikke er tilstrekkelig fysisk tilrettelagt for søkers behov. Det er også klageadgang, dersom søker får tilbud om leie av bolig i et annet Omsorg+ enn det søker har søkt på.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 17 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 17. <i>Saksgang i saker hvor søker ikke har bydelstilhørighet til ønsket Omsorg+</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Søkers bostedsbydel vurderer om søker fyller grunnkravene i § 5-§ 8.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Fyller søker grunnkravene, men ønsker Omsorg+ i en annen bydel, skal bostedsbydelen rette en forespørsel til den aktuelle bydelen om det er ledige boliger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Dersom det må foretas en prioritering etter § 9, skal bydelene sammen vurdere om søker kan prioriteres. Ved uenighet avgjør bydelen som disponerer de(t) omsøkte Omsorg+ om søker kan prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Avgjørelsen om søker kan prioriteres, formidles til bostedsbydelen. Det skal i tilbakemeldingen gis en begrunnelse for avgjørelsen. Tilbakemeldingen er bindende. Bostedsbydelen fatter på bakgrunn av tilbakemeldingen vedtak.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-1026/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene i forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
