<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-14-1328" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-14-1328</id>
    <dato>14.10.2014 nr. 1328</dato>
    <dato type="iso">2014-10-14</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 4 s 584</publisert>
    <ikraft>14.10.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-10-14</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0537</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om inntak til vidaregåande opplæring, Sogn og Fjordane</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om inntak til vidaregåande opplæring og formidling til læreplass i <b>Sogn og Fjordane</b> (Nr. 1328)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om inntak til vidaregåande opplæring og formidling til læreplass i Sogn og Fjordane fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Sogn og Fjordane fylkesting 14. oktober 2014 med heimel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Inntak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrifta gjeld inntak til alle offentleg vidaregåande skular og formidling av lærlingar og lærekandidatar i Sogn og Fjordane fylkeskommune. Forskrifta gir utfyllande reglar og kjem i tillegg til sentral forskrift, kap. 6 og 6A.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Inntaksområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">I Sogn og Fjordane fylkeskommune er det fritt skuleval. Søkjarane står fritt til å søkje til skular i heile fylket, uavhengig av kvar dei bur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">For søkjarar til tilbod fylkeskommunen ikkje tilbyr kan fylkesrådmannen kjøpe skuleplassar eller gje gjesteelevgaranti i andre fylke. Dette gjeld berre søkjarar med ungdomsrett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">Søkjarar med ungdomsrett som bur i enkelte grenseområde med andre fylke kan ta ut retten sin i nabofylket. Søknadene skal handsamast etter eigne avtalar mellom fylkeskommunane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4">Fylkesrådmannen kan gje gjesteelevgaranti for søkjarar med ungdomsrett til andre fylkeskommunar etter individuell vurdering, dersom det er tungtvegande grunnar for dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/5">Søkjarar som er folkeregistrerte i andre fylke, men der ein av foreldra er folkeregistrert i Sogn og Fjordane, kan etter søknad få ungdomsrett i Sogn og Fjordane.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til vg1</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">Søkjarane må prioritere tre utdanningsprogram ved innsøking til vg1. Innanfor kvart utdanningsprogram kan det prioriterast inntil tre skular.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/2">Inntaket vert gjennomført med grunnlag i karakterane frå grunnskulen, konkurransepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/3">Dersom søkjaren ikkje har nok konkurransepoeng til å kome inn på nokon av dei prioriterte skulane, vil søknaden bli vurdert i høve andre skular som tilbyr dei prioriterte utdanningsprogramma.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/4">Søkjarar som ikkje søkjer tre forskjellige utdanningsprogram kan bli plasserte på utdanningsprogram med ledig kapasitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/5">Fylkesrådmannen kan ta inn deltidselevar når fulltidselevar med ungdomsrett har fått inntak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til vg2 og vg3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Søkjarane kan prioritere inntil tre programområde på vg2 og vg3 som han/ho er kvalifisert til. Innanfor kvart programområde kan søkjaren prioritere inntil tre skular.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2">Inntaket vert gjennomført med grunnlag i karakterane frå vg1 eller vg2, konkurransepoeng. Ved innsøking til vg2 vert karakterar frå vg1 lagt til grunn, og ved innsøking til vg3 vert karakterar frå vg2 lagt til grunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3">Søkjarar som ikkje har nok konkurransepoeng til å komme inn på prioriterte programområde og skular, vil bli vurdert i høve andre programområde som han/ho er kvalifisert til, men som ikkje er prioritert i søknaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til vg1 musikk, dans og drama</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1">Inntil 50 % av søkjarane kan få inntak på grunnlag av ferdigheitsprøve (inntaksprøve), i tillegg til poengsum (konkurransepoeng) på grunnlag av karakterar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/2">Søkjarar som tek ferdigheitsprøve (inntaksprøve) får ut frå presentasjon/talent 3 til 10 tilleggspoeng. Tilleggspoenga kjem i tillegg til poengsum (konkurransepoeng).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/3">Dette gjeld berre for søkjarar som har vg1 musikk, dans og drama som sitt første ønske. Prøven vert halden i fordjupinga og på skulen som er første ønske.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/4">Fylkesrådmannen avgjer kva fordjupingar det skal gjennomførast ferdigheitsprøve (inntaksprøve) i.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Inntak på grunnlag av prestasjonar i idrett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1">Sogn og Fjordane fylkeskommune har ordningar for inntak på grunnlag av dokumenterte ferdigheiter i idrett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/2">Søkjarar til desse ordningane må sende søknadsskjema med vedleggsskjema og dokumentasjon frå særkrins/klubb som stadfestar dei idrettslege prestasjonane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3">Sogn og Fjordane idrettskrins prioriterer mellom søkjarane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/4">Søkjarar som vert prioriterte får 3 tilleggspoeng. Desse kjem i tillegg til konkurransepoenga.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til særskilde yrkesfaglege utdanningsløp som leiar fram til yrkes- og studiekompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/1">Inntaket vert gjort på bakgrunn av karakterar (konkurransepoeng) og intervju i bedrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/2">Søkjarar må ha minst karakteren 4 i matematikk og naturfag. I tillegg må søkjarar ha avtale med skulen om læreplass i bedrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til landslinjer og landsdekkande tilbod</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1">Søkjarar til landslinjer og landsdekkande tilbod skal søkje til heimfylket. Søkjarar frå heile landet konkurrerer likt ved inntak til landslinjer og landsdekkande tilbod. Inntaket vert gjennomført på bakgrunn av konkurransepoeng (karakterar).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til statlege vidaregåande skular</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1">Søkjarar frå Sogn og Fjordane kan søkje statlege vidaregåande skular på linje med søkjarar frå andre fylke. Inntaket vert gjennomført på bakgrunn av konkurransepoeng (karakterar).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av elevar med rett til spesialundervisning og som har sterkt nedsett fysisk eller psykisk funksjonsevne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/10/ledd/1">Fylkesrådmannen avgjer etter søknad om det ligg føre tungtvegande grunnar for at søkjarar som oppfyller vilkåra i § 6-17 i forskrift til opplæringslova kan få inntak til ein bestemt skule, sjølv om søkjarane ikkje har nok konkurransepoeng til å komme inn på skulen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av norske elevar i utlandet og utanlandske elevar i Norge (utvekslingselevar)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/11/ledd/1">Norske søkjarar med ungdomsrett som er utvekslingselevar ved ein skule i utlandet og utanlandske søkjarar i Norge skal takast inn på individuelt grunnlag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Endra status frå fulltidselev til deltidselev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/12/ledd/1">Fylkesrådmannen avgjer om søknad om å endre status frå fulltidselev til deltidselev skal godkjennast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/12/ledd/2">Søknad kan berre godkjennast når det ligg føre tungtvegande og dokumenterte årsaker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av deltidselevar til vg2/vg3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/13/ledd/1">Elevar som ikkje oppfyller vilkåra i § 6-28 (skal ha bestått alle fag på lågare nivå for å vere kvalifisert til eit tilbod) eller § 6-37 (heilskapleg vurdering av om søkjaren samla sett har faglege føresetnader for å følgje opplæringa på neste nivå), kan i særlige tilfelle likevel takast inn som deltidselevar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/13/ledd/2">Fylkesrådmannen tar inn deltidselevar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/13/ledd/3">Inntak av deltidselevar skjer etter at fulltidselevar har fått inntak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/13/ledd/4">Deltidselevar med ungdomsrett skal få inntak før deltidselevar utan ungdomsrett. Ved ledige plasser kan søkjarar utan ungdomsrett få inntak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfristar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/14/ledd/1">Søknadsfristen er 1. februar for søkjarar som søkjer om særskilt inntak og spesialundervisning. For ordinære søkjarar er søknadsfristen 1. mars.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/14/ledd/2">Søknader frå søkjarar utan rett vil ikkje verte handsama etter søknadsfristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/14/ledd/3">Søknader frå søkjarar med ungdomsrett vil verte handsama individuelt, og søkjarane kan få tilbod der det vert ledige plassar etter siste inntak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/14/ledd/4">Inntak i samarbeid med oppfølgingstenesta kan skje uavhengig av fristane som er nemnde ovanfor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/14/ledd/5">Søknader etter søknadsfristen (søkjarar med rett) må grunngjevast skriftlig. Alle søkjarar får svar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Flytting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/15/ledd/1">For å kome med i inntaket til vidaregåande skule i Sogn og Fjordane må flytting vere meldt til folkeregisteret innan 1. mars.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/15/ledd/2">Søkjarar som flyttar til Sogn og Fjordane etter 1. mars, kan takast med i inntaket dersom det ligg føre særlege årsaker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/15/ledd/3">Søkjarar som flyttar til Sogn og Fjordane saman med familien sin kjem inn under omgrepet særlege årsaker. Søknader med dokumentasjon må sendast til Sogn og Fjordane fylkeskommune innan 23. juni.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av retten til vidaregåande opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/16/ledd/1">Søkjar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1 brukar ikkje av retten dersom opplæringa utgjer 1/3 eller mindre av timetalet frå eit utdanningsprogram eller eit programområde, jf. forskrift til opplæringslova § 6-4, 1. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/16/ledd/2">Elevar (heiltidselevar) brukar ikkje av retten sin dersom dei sluttar innan 1. november.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/16/ledd/3">Elevar som sluttar etter 1. november i skuleåret har brukt eitt år av den tre-årige ungdomsretten, og eitt år av den femårige fristen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Frammøte ved skulestart</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/17/ledd/1">Elevane må møte på skulen første skuledag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/17/ledd/2">Dersom ein elev ikkje kan møte første skuledag må skulen få melding. Fråværet må dokumenterast. Dersom skulen ikkje får melding mister eleven skuleplassen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/ki/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Rektor sin rett til inntak av elevar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/18/ledd/1">Rektor har ikkje rett til å ta inn elevar før fylkesrådmannen sitt inntak er avslutta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/18/ledd/2">Når fylkesrådmannen har avslutta inntaket vert vidare inntak delegert til rektor. Rektor skal følgje ventelistene som er utarbeidde av fylkesrådmannen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/18/ledd/3">Når alle søkjarane med ungdomsrett på venteliste har fått tilbod om skuleplass, kan rektor gi tilbod til søkjarar med ungdomsrett som ikkje står på venteliste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/18/ledd/4">Deretter kan rektor gje tilbod til søkjarar etter følgjande prioritering:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/18/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/18/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Søkjarar med fullføringsrett</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/18/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/18/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Søkjarar med vaksenrett.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/18/ledd/5">Søkjarar utan rett, og som er busette i Sogn og Fjordane, kan takast inn dersom det framleis er ledige plassar når alle søkjarar med rett har fått tilbod.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/18/ledd/6">Fylkesrådmannen vil gje nærar retningslinjer for når inntak av søkjarar utan rett kan starte, og for når inntaket kan avsluttast og ventelistene kan fråvikast.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Formidling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/kii/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om formidling til læreplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/19/ledd/1">Fristen for å søkje formidling til læreplass er 1. februar for lærekandidatar og 1. mars for lærlingar, jf. forskrift til opplæringslova § 6A-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/19/ledd/2">Søknader frå søkjarar med ungdomsrett vil etter søknadsfristen blir handsama individuelt. Søknaden skal grunngjevast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/19/ledd/3">Søknader i samarbeid med oppfølgingstenesta kan skje uavhengig av fristane nemnde ovanfor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/19/ledd/4">Søknader frå søkjarar utan rett vert ikkje handsama av fylkesrådmannen etter søknadsfristen. Søkjar skal ha skriftleg melding om å kontakte aktuelle bedrifter direkte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/kii/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Formidling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/20/ledd/1">Alle søkjarar vert formidla til lærebedrifter når søknadsfristen har gått ut. Etter 1. august vert søkjarar som ikkje har ungdomsrett og søkjarar med ungdomsrett som ikkje er kvalifiserte bli tekne ut av formidlingslistene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/20/ledd/2">Søkjarane må ha bestått i alle fag frå vg1 og vg2 med unntak av inntil to fellesfag for å vere kvalifiserte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/20/ledd/3">Søkjarar med ungdomsrett som er kvalifiserte, men som ikkje har fått tilbod om læreplass innan 15. august, skal få tilbod om vg3 i skule innan 15. september.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/kii/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av retten til vidaregåande opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/21/ledd/1">Som hovudregel (2+2-modellen) har ikkje lærlingar og lærekandidatar brukt av retten sin dersom dei sluttar innan 6 månader etter at lærekontrakt/opplæringskontrakt er inngått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/21/ledd/2">Etter 6 månader opplæring i bedrift har lærlingen/lærekandidaten bruk at retten sin. Desse 6 månadene treng ikkje vere samanhengande i ei lærebedrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/21/ledd/3">Ved andre modellar i fagopplæringa skal læretida reknast ut individuelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/21/ledd/4">Fylkesrådmannen avgjer når retten er brukt opp etter dei ulike modellane for fagopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/21/ledd/5">Lærlingar og lærekandidatar med særskilde behov kan i særskilde tilfelle bruke lenger tid på opplæringa. Dette krev sakkunnig vurdering frå pedagogisk-psykologisk teneste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/21/ledd/6">Fylkesrådmannen gjer vedtak om dette.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Felles reglar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/kiii/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Mindre endringar i forskrifta</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/22/ledd/1">Fylkesrådmannen har mynde til å gjennomføre mindre endringar i forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/kiii/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Delegering av ansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/23/ledd/1">Fylkesrådmannen har mynde til å delegere ansvar i denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-14-1328/kiii/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/24/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde 14. oktober 2014.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/24/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
