<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-17-1288" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-17-1288</id>
    <dato>17.06.2014 nr. 1288</dato>
    <dato type="iso">2014-06-17</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 4 s 567</publisert>
    <ikraft>17.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-17</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Spydeberg og Enebakk kommuner, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§3">L16.03.2012 nr. 12 § 3</ref>, <ref id="lov-2012-03-16-12-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-2012-03-16-12-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2012-03-16-12-§6">§ 6</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0527</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om VA-gebyrer, Lyseren</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vann- og avløpsgebyrer i rensedistrikt Lyseren, <b>Spydeberg og Enebakk</b> (Nr. 1288)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer i rensedistrikt Lyseren, Spydeberg og Enebakk, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Spydeberg kommunestyre 17. juni 2014 og av Enebakk kommunestyre 31. mars 2014 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 3, § 4, § 5 og § 6 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 16.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Generelle bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Abonnentene betaler for vann- og avløpstjenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av lover og forskrifter samt av lokale reglementer og bestemmelser (lokal forskrift). De viktigste er:
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften), kapittel 16</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift om vann- og avløpsgebyrer i rensedistrikt Lyseren (denne forskrift).</avsnitt></liste></ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om beregning og innbetaling av de gebyrer abonnentene skal betale for vann- og avløpstjenesten levert til rensedistrikt Lyseren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for abonnenter i rensedistrikt Lyseren, som er tilknyttet vann og/eller trykkavløpsanlegg i innsjøen Lyseren i Spydeberg og Enebakk kommuner, og som videre er tilknyttet offentlig avløpsnett fram til renseanlegg i Askim (AHSA IKS). Rensedistriktet er geografisk avgrenset til nedbørfeltet til Lyseren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
            <i>Abonnent:</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Eier/fester av eiendom som er tilknyttet kommunens vannforsynings- og/eller avløpsanlegg, eller som er godkjent eller krevd tilknyttet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA)</i> Bruksareal for en bygning eller bruksenhet som er registrert i Matrikkelen og beregnet med utgangspunkt i NS 3940.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Bygning:</i> bygning med eget bygningsnummer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
            <i>Bruksenhet:</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/2">Enebolig, enebolig med sekundærleilighet, fritidsbolig, boenheter i borettslag, eierseksjoner i sameie eller virksomhet i selvstendig lokale.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
            <i>Engangsgebyr for tilknytning:</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/2">Engangsgebyr for etablering av abonnement på kommunale vann- og/eller avløpstjenester.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">
            <i>Gebyrregulativet:</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/2">Betegnelsen på kommunens gjeldende prisoversikt for vann- og avløpsgebyrer. Satsene i gebyrregulativet oppdateres årlig gjennom vedtak i kommunestyret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">
            <i>Stipulert forbruk:</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/2">Beregnet vannforbruk hos en abonnent fastsatt på basis av bebyggelsens areal.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">
            <i>Målt forbruk:</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/2">Vannmengde målt med vannmåler.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">
            <i>Årsgebyr</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/2">Det gebyr som betales årlig av abonnenter for kommunens vann- og/eller avløpstjenester.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vann- og avløpsgebyrer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Følgende gebyrtyper gjelder for henholdsvis vann- og avløpstjenester:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Årsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Oppmøtegebyr for avlesning av vannmåler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gebyr for kontroll av vannmåler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Gebyr for plombering, stengning og gjenåpning av vannforsyning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Gebyrsatser vedtas av kommunestyrene i Spydeberg og Enebakk kommune i eget regulativ.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Engangsgebyr for tilknytning</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">5-1. <i>Gebyrplikt</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Engangsgebyr for tilknytning til vann- og/eller avløpstjenester skal betales:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Ved nybygg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Eksisterende bygning som tilknyttes eller som kommunen krever tilknyttet
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">5-2. <i>Utforming av gebyret</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Engangsgebyret for tilknytning til vann- og/eller avløpstjenester beregnes per bruksenhet (enebolig, fritidsbolig etc.). Det gjøres følgende unntak:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Det tillates halvt engangsgebyr for inntil 2 eneboliger, dersom disse ligger på samme eiendom, og det er maks. 200 m avstand mellom bygningene. Tilsvarende unntak gjelder for enebolig og driftsbygning med wc.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/a/avsnitt/2">Bakgrunnen for unntaket er at disse boligene (ev. bolig og driftsbygning) kunne vært knyttet til ett felles privat avløpsanlegg, dersom det ikke ble etablert offentlig avløpsnett i området.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">For fritidsboliger tillates en ekstra tilkobling til vann- og avløpsnettet for 1 uthus/bod som er i henhold til kommunens regler for fritidsbolig og uthus/bod, jf. kommuneplanen med bestemmelser.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">Tilknytningsgebyr skal betales med høy og lav sats ut fra følgende kriterier:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Lavt tilknytningsgebyr: Gjelder for bygninger/bruksenheter der det er betalt privat anleggstilskudd til opparbeiding av vann- og avløpsanlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Høyt tilknytningsgebyr: Gjelder for bygninger/bruksenheter der det ikke er betalt anleggstilskudd til opparbeiding av vann- og avløpsanlegget.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/6">Privat anleggstilskudd betales kun av abonnenter i første utbyggingsrunde.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/7">5.3. <i>Gebyrsats</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/8">Størrelsen på gebyrsatsene fastsettes årlig av kommunestyret i Spydeberg og Enebakk og fremkommer av gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/9">Midlertidige bygninger/anlegg (som plasseres inntil 2 år) betaler ikke engangsgebyr.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/10">5.4. <i>Ansvar og betalingsfrist</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/11">Abonnenten har ansvaret for betaling av engangsgebyret for tilknytning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/12">For ny bebyggelse på eiendom som skal kobles til avløpsnettet: Kommunen sender faktura for engangsgebyr for tilknytning samtidig med at igangsettingstillatelse (byggetillatelse) gis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/13">For eksisterende bebyggelse som skal kobles til avløpsnettet: Faktura sendes når det er lagt avløpsledning fram til yttervegg på bruksenheten/bygningen. Ved tilkobling etter at anlegget er etablert og satt i drift, sendes faktura når det er gitt tillatelse til tilkoblingsarbeidet (byggetillatelse).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Årsgebyrer</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">6.1. <i>Gebyrplikt og ikrafttreden </i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Årsgebyr skal betales for alle eiendommer som:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">er tilknyttet kommunalt vann- eller avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">er pålagt tilknytning i medhold av lov og fristen for tilknytning er utløpt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">6.2. <i>Ansvar for gebyrene</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Abonnenten har ansvar for betaling av gebyr, uansett om gebyrkravet er rettet mot abonnenten eller annen regningsmottaker.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">6.3. <i>Utforming av gebyrene </i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/6">Gebyret skal dekke kommunens årlige kostnader knyttet til henholdsvis vann- og avløpstjenester. Gebyrene fastsettes på bakgrunn av et overslag over forventede inntekter og kostnader knyttet til tjenestene. Overslagene skal omfatte kommunens antatte kostnader knyttet til drifts-, vedlikeholds- og eventuelle kapitalkostnader for den kommunale delen av vann- og/eller avløpsanlegget, samt forventede inntekter fra årsgebyrer, engangsgebyrer for tilknytning og annet. Gebyrene fastsettes på denne måten etter selvkostprinsippet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7">Det beregnes årsgebyr for henholdsvis vannforsyning og avløp med en todelt gebyrmodell:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">En fast del (fastledd)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">En mengdevariabel del (forbruksledd).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/8">Hvor stor andel av årsgebyret som skal være hhv. fast og variabel del, fastsettes hvert år i Gebyrregulativet. Det samme gjelder gebyrsatsene.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/9">6.4. <i>Beregning av gebyr:</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/10">Samme forbruk i m<sup>3</sup> legges til grunn for beregning av både vanngebyr og avløpsgebyr.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/10/marg/1"><i>Med vannmåler:</i> Forbruksgebyret baseres på målt vannforbruk med en sats per m<sup>3</sup> . Vannmåleren kan kreves plombert. Se eget vedlegg for bestemmelser om vannmålere.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/10/marg/2"><i>Uten vannmåler:</i> For abonnenter som ikke har installert vannmåler beregnes forbruket ut fra bebyggelsens areal.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/11">Årsgebyret skal beregnes fra og med måneden etter at eiendommen er tilknyttet kommunalt avløpsnett.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/12">
          <i>Helårsboliger</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/13">For boliger beregnes årsgebyrets faste del separat for den enkelte bruksenhet. Årsgebyrets faste del er lik for alle bruksenheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/14">Årsgebyrets variable del beregnes separat for den enkelte bruksenhet på grunnlag av vannforbruket. Flere bruksenheter kan måle vannforbruket felles når de tilhører samme eiendom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/15">Inntil vannmåler er installert beregnes stipulert vannforbruk ut fra bebyggelsens størrelse (bruksareal). Forholdstallet mellom vannforbruk og bruksareal settes til 1,2 m<sup>3</sup> /m<sup>2</sup> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/16">Både den enkelte abonnent og kommunen kan kreve at den variable delen av årsavgiften skal fastsettes ut fra faktisk (målt) vannforbruk.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/17">
          <i>Fritidsboliger</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/18">For eiendom godkjent som fritidsbolig beregnes årsgebyrets faste del separat for den enkelte fritidsbolig. Årsgebyrets faste del er lik for alle fritidsboliger, og er like stort som for en enebolig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/19">Årsgebyrets variable del beregnes på grunnlag av målt forbruk. Flere fritidsboliger kan måle vannforbruket felles når disse tilhører samme eiendom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/20">Der hvor vannmåler ikke er installert betales for et vannforbruk på 100 m<sup>3</sup> for fritidsbolig med innlagt vann. For fritidsbolig uten innlagt vann betales for et vannforbruk på 50 m<sup>3</sup> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/21">Gebyrplikten for avløp er uavhengig av om det er utendørs tappepunkt/vannpost eller om det er innlagt vann.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/22">
          <i>Andre bygninger</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/23">Gebyrets variable del skal baseres på faktisk (målt) forbruk. Forbruket måles med installert vannmåler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Avvik i årsgebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">For næringsvirksomhet der forbruket av vann til produksjon medfører at mengden av avløpsvann avviker vesentlig fra målt vannforbruk, kan kommunen basere avløpsgebyret på måling av tilført avløpsvann til kommunalt nett, eller gjennom særskilt avtale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">For avløpsvann som avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker fordyrende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan kommunen fastsette et tillegg til avløpsgebyret til dekning av merkostnadene. I slike tilfeller inngås det en separat avtale mellom kommunen og abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Abonnenter som unnlater å utbedre feil ved måler og feilen vedvarer etter årlig avlesning, vil bli å betrakte som om de ikke har måler installert og får årsgebyr beregnet som under pkt. 6.4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Restriksjoner for vannforbruk eller kortere avbrudd i vannleveranse eller mottak av avløp, gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyrene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Årsgebyrene innkreves av Spydeberg kommune på felles faktura og fordeles over 2 terminer per år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Kommunens kostnader i forbindelse med midlertidig tilknytning og tilleggsgebyr faktureres særskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Avlesning av målt vannforbruk foretas en gang per år. Kommunen kan kreve flere avlesninger ved behov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">Årsgebyret betales a konto fordelt over 2 terminer basert på fjorårets forbruk. Avregning skjer fortrinnsvis på 1. termin (faktura) året etter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/5">Etter søknad kan kommunen gi fritak for årsgebyret når gebyrpliktig eiendom fysisk frakoples kommunens ledningsnett. Ved innvilget søknad om fritak opphører abonnementet når kommunen har mottatt melding om at anboringspunktet er plombert. Ny tilknytning av eiendommen krever ikke ny betaling av engangsgebyr for tilknytning. Kostnader ved frakopling og ny tilknytning dekkes fullt ut av abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/6">Har mangelfulle eller feil opplysninger ført til feilaktig gebyrberegning, skal beregningen rettes og differansen gjøres opp. Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer, dekkes normalt ikke.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k3">
      <kverdi/>
      <ktittel> Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen etter lov om pant § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av Spydeberg kommune etter regler for innkreving av skatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift fattes av rådmannen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Klage og omgjøring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Det er ikke klageadgang på gebyrer som er fastsatt iht. kommunens gebyrregulativ, jf. forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Enkeltvedtak truffet i medhold av forskriften kan påklages til kommunens klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3">Kommunen kan frafalle påløpt gebyr helt eller delvis dersom særlige grunner tilsier det. Gebyr må betales innen forfallsdato selv om gebyrvedtaket er påklaget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 17. juni 2014.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1288/k4">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg. Bestemmelser om vannmålere <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/1">1. <i>Installasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/2">Kommunen bestemmer:
<liste id="/kapittel/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Hvor mange vannmålere den enkelte abonnent skal ha</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Type, størrelse og plassering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Når måleren skal installeres.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/3">Ved oppdeling av eksisterende eiendom med vannmåler, i nye eiendommer, skal hver av de nye eiendommene ha egen vannmåler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/4">Hvis abonnenten ønsker flere målere for å skille ut spesielle kostnader, må dette først godkjennes av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/5">Installasjon av vannmåler utføres av et fagkyndig foretak, og skal gjøres i samsvar med gjeldende i abonnementsvilkår (tekniske bestemmelser) i kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/6">2. <i>Eierforhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/7">Den enkelte abonnent eier selv vannmåleren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/8">3. <i>Kostnader</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/9">Abonnenten bekoster installasjon, drift og utskiftning av vannmålere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/10">4. <i>Avlesing av vannmåler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/11">Abonnenten skal lese av vannmåleren så nær fastsatt tidspunkt for avregning som mulig og sende resultatet til kommunen innen fastsatt frist.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/12">Unnlater abonnenten å foreta avlesning, kan kommunen fastsette årsgebyret skjønnsmessig. Kommunen kan også selv foreta avlesning uten ytterligere varsel til abonnenten og kan kreve særskilt gebyr for dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/13">5. <i>Tilsyn og vedlikehold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/14">Abonnenten skal holde måler lett tilgjengelig for avlesing og tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/15">Abonnenten skal føre tilsyn med måler. Blir en måler skadd eller går tapt, skal abonnenten straks melde fra til kommunen, og deretter sørge for installasjon av ny måler. Installasjon av måler skal meldes til kommunen omgående. Som skade regnes også når plombering av måler er brutt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/16">Kommunen kan føre tilsyn med måler. Kontrollør fra kommunen skal legitimere seg uoppfordret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/17">6. <i>Nøyaktighetskontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/18">Kommunen kan etter anmodning fra abonnenten eller på eget initiativ foreta kontroll av måleren. Dersom måleren ved kontroll viser mer enn 10 % feil, utføres en justering, eventuelt utskiftning av vannmåleren, uten utgifter for kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/19">7. <i>Avregning ved feilmåling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/20">Dersom eventuelle feilmålte mengder ikke kan beregnes tilstrekkelig nøyaktig, justeres gebyret for den perioden det er tvil om etter gjennomsnittet av nærmeste avlesingsperiode før feilen er oppstått og/eller etter at den er utbedret. Er plomberingen av måleren brutt, har abonnenten ikke krav på tilbakebetaling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/21">Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer, dekkes ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/22">8. <i>Utskifting og flytting</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/23">Er målenøyaktigheten for dårlig, bestemmer kommunen om måleren skal justeres eller skiftes ut. Når vanlig levetid for en måler er nådd, kan kommunen bestemme at måleren skal skiftes ut.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/24">Kommunen kan kreve flytting av måleren som er plassert i strid med kommunens krav til plassering. Abonnenten bekoster slik flytting.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/4/ledd/24/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
