<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-09-24-1324" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-24-1324">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-24-1324</id>
    <dato>24.09.2014 nr. 1324</dato>
    <dato type="iso">2014-09-24</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 4 s 576</publisert>
    <ikraft>24.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-24</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Snillfjord kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2003-07-04-951-§23">F04.07.2003 nr. 951 § 23</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23">L12.05.1995 nr. 23</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0539</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om spredning av gjødsel, Snillfjord</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gjødselvarer mv. av organisk opphav § 23, spredningstidspunkt, <b>Snillfjord</b> (Nr. 1324)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gjødselvarer mv. av organisk opphav § 23, spredningstidspunkt, Snillfjord kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Snillfjord kommunestyre 24. september 2014 med hjemmel i forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav § 23 og lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-24-1324/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrift om frist for spredning av husdyrgjødsel på eng i Snillfjord kommune har som formål å hindre forurensning til luft, vassdrag, grunnvann, fjorder og havområder gjennom å sikre at husdyrgjødsel utnyttes best mulig som en ressurs for planteproduksjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Videre er det et mål å sikre at husdyrgjødsel disponeres på en slik måte at hensynet til det biologiske mangfoldet ivaretas.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-24-1324/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder for spredning av husdyrgjødsel når det kan medføre forurensning eller fare for forurensning, eller på en annen måte berører hensyn nevnt i § 1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-24-1324/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forbud. mot vann- og luftforurensning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Husdyrgjødsla skal disponeres slik at den ikke fører til forurensning eller fare for forurensning, eller på annen måte berører hensyn nevnt i § 1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-24-1324/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Spredetidspunkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Spredning av husdyrgjødsel som kan medføre tap av næringsstoffer skal så langt det er mulig skje i perioden fra våronnstart til 1. september, og fortrinnsvis om våren når planteveksten tar til.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Spredning uten nedmolding/nedfelling på eng og annen grøde bør gjøres så tidlig i vekstsesongen at det er mulighet for betydelig gjenvekst som høstes eller beites, og det skal gjøres senest innen 1. oktober.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Det er ikke tillatt å spre husdyrgjødsel på snødekt eller frossen mark, og ikke i perioden fra og med 1. november og til og med 15. februar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Det må vises generell aktsomhet ved spredning av husdyrgjødsel langs vassdrag og bekkeløp. Ved spredning uten nedmolding/nedfelling på eng og andre vekster i perioden 1. september-1. oktober er det ikke tillatt å spre gjødsel innenfor et belte på 30 meter ned mot bekker og vassdrag. Det må unngås å spre husdyrgjødsel på sterkt hellende mark i denne perioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-24-1324/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forhold til andre lover</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Krav utover denne forskriften som stilles i andre lover eller forskrifter må tilfredsstilles.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-24-1324/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Avkorting, tilbakeholdelse og innkreving mv. av produksjonstilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ved drift i strid med regelverk for jordbruksvirksomhet kan avkorting, tilbakeholdelse, innkreving mv. av produksjonstilskuddet gjøres i henhold til forskrift 22. mars 2002 nr. 283 om produksjonstilskudd i jordbruket § 12 og § 14.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-24-1324/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Vedtak fattet av kommunen kan påklages til fylkesmannen. Klagefrist er 3 uker fra det tidspunkt vedtaket er kommet frem til søkeren. Klagen sendes det organ som har fattet vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-24-1324/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra vedtaksdato, 24. september 2014.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
