<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-14-168" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-168">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-14-168</id>
    <dato>14.02.2014 nr. 168</dato>
    <dato type="iso">2014-02-14</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 113</publisert>
    <ikraft>14.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-14</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Audnedal kommune, Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0099</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om Geislafoss naturreservat</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vern av Geislafoss naturreservat, <b>Audnedal</b> (Nr. 168)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Geislafoss naturreservat, Audnedal kommune, Vest-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 14. februar 2014 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 37 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-168/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med naturreservatet er å bevare et skogområde dominert av edelløvskog på den ene siden av Audna og et skogområde nær vestgrensen for sammenhengende granskog på østsiden av Audna, med alt naturlig plante- og dyreliv. Området har stor økologisk variasjon og inneholder naturtyper som rik edelløvskog med alm-lindeskog-utforming, or-heggskog med svartor-utforming og gammel barskog. Området har særskilt naturvitenskapelig verdi, både på grunn av de artsrike utformingene vest for elva og ved sammenstillingen av natur uten gran vest for elva og natur med stedegen gran øst for elva, i et område hvor grana er i naturlig vandring. Det er en målsetting å beholde verneverdiene i mest mulig urørt tilstand, og eventuelt videreutvikle dem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-168/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Avgrensing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Naturreservatet berører følgende gnr./bnr.: 25/1, 25/3, 25/4, 25/6, 25/7, 25/9 og 26/14 i Audnedal kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Naturreservatet dekker et totalareal på 1054 dekar. Grensene for naturreservatet går fram av kart i målestokk 1:10 000 datert Klima- og miljødepartementet februar 2014. De nøyaktige grensene for naturreservatet skal avmerkes i marka. Knekkpunktene skal koordinatfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Verneforskriften med kart oppbevares i Audnedal kommune, hos Fylkesmannen i Vest-Agder, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-168/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vernebestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I naturreservatet må ingen foreta noe som forringer verneverdiene angitt i verneformålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I naturreservatet gjelder følgende vernebestemmelser:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen, herunder døde busker og trær, er vernet mot skade og ødeleggelse. Det er forbudt å fjerne planter og sopp (inkludert lav) eller deler av disse fra reservatet. Planting eller såing av trær og annen vegetasjon er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dyrelivet, herunder reirplasser og hiområder er vernet mot skade, ødeleggelse og unødig forstyrrelse. Utsetting av dyr er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Det må ikke iverksettes tiltak som kan endre naturmiljøet som f.eks. oppføring av bygninger, anlegg, gjerder, andre varige eller midlertidige innretninger, parkering av campingvogner, brakker e.l., framføring av luftledninger, jordkabler, kloakkledninger, bygging av veier, drenering eller annen form for tørrlegging, uttak, oppfylling og lagring av masse, utføring av kloakk eller andre konsentrerte forurensningstilførsler, henleggelse av avfall, gjødsling, kalking eller bruk av kjemiske bekjempingsmidler. Forsøpling er forbudt. Opplistingen av tiltak er ikke uttømmende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Bruk av naturreservatet til teltleirer, idrettsarrangementer eller andre større arrangementer er forbudt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-168/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak fra vernebestemmelsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernebestemmelsene i § 3 annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Jakt, fangst og fiske i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Skadefelling av store rovdyr i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Utsetting av saltsteiner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Vedlikehold av veier, anlegg og andre innretninger i henhold til tilstand på vernetidspunktet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Merking, rydding og vedlikehold av stier, løyper og bruer som eksisterte på vernetidspunket.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Uttak av gran fra plantefelt på gnr./bnr. 25/4. Det skal ikke plantes i feltet etter hogst. Fylkesmannen skal ha melding når hogsten foretas. Bestemmelsene gjelder til og med år 2032.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Drift, vedlikehold og nødvendig istandsetting ved akutt utfall på eksisterende energi- og kraftanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Oppgradering/fornyelse av kraftledninger for heving av spenningsnivå og økning av linjetverrsnitt når dette ikke forutsetter vesentlige fysiske endringer i forhold til verneformålet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Fremtidig nødvendig utvidelse av Fylkesveg 460 i samsvar med godkjent reguleringsplan.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-168/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Regulering av ferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">All ferdsel skal skje varsomt og ta hensyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I naturreservatet gjelder følgende bestemmelser om ferdsel:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorisert ferdsel i naturreservatet er forbudt, herunder start og landing med luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Bruk av sykkel og hest og kjerre samt ridning er forbudt unntatt på traseer som er godkjent for slik bruk i forvaltningsplan, jf. § 10.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-168/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak fra ferdselsbestemmelsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ferdselsbestemmelsene i § 5 er ikke til hinder for:
<marg niv="2" id="/paragraf/6/ledd/1/marg/1">Gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver som er bestemt av forvaltningsmyndigheten. Unntaket gjelder ikke øvingsvirksomhet.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ferdselsbestemmelsene i § 5 annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med uttransport av syke og skadde bufe. Kjøretøy som benyttes skal være skånsomt mot markoverflaten. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Nødvendig uttransport av felt storvilt med lett beltekjøretøy som ikke setter varige spor i terrenget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med akutt utfall på eksisterende energi- og kraftanlegg. Det skal i etterkant sendes melding til forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel på traktorvei (merket av på vernekartet):</avsnitt><liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d.1/avsnitt/1">opp Listadkleiva i forbindelse med uttransport av storvilt</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d.2/avsnitt/1">opp Listadkleiva ved behov for nødvendig rensing av brønn i bruk på vernetidspunktet</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d.3/avsnitt/1">til Veståsmyr i forbindelse med skogsdrift.</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-168/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Spesifiserte dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi dispensasjon til:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Avgrenset bruk av naturreservatet for aktiviteter nevnt i § 3 d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Istandsetting, vedlikehold og skjøtsel av kulturminner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Tiltak i forbindelse med forvaltning av vilt og fisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Gjerding i forbindelse med beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med aktiviteter nevnt i § 4 e, § 4 f, § 7 b, § 7c og § 7 d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Oppgradering/fornyelse av kraftledninger som ikke faller inn under § 4 j.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med drift og vedlikehold av energi- og kraftanlegg, jf. § 4 i, samt ved oppgradering/fornyelse av kraftledninger, jf. § 4 j og § 7 f.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-168/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Generelle dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan gjøre unntak fra forskriften dersom det ikke strider mot vernevedtakets formål og ikke kan påvirke verneverdiene nevneverdig, eller dersom sikkerhetshensyn eller hensynet til vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, jf. naturmangfoldloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-168/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Skjøtsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten, eller den forvaltningsmyndigheten bestemmer, kan iverksette tiltak for å opprettholde eller oppnå den natur- eller kulturtilstand som er formålet med vernet, jf. naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-168/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det kan utarbeides forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning av naturreservatet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Forvaltningsplanen kan inneholde nærmere retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-168/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som skal ha forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-168/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
