<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-05-08-684" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-08-684">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-05-08-684</id>
    <dato>08.05.2014 nr. 684</dato>
    <dato type="iso">2014-05-08</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 365</publisert>
    <ikraft>05.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-05</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eidskog kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§15a-4">F01.06.2004 nr. 931 § 15A-4</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0348</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fettholdig avløpsvann, Eidskog</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om fettholdig avløpsvann, <b>Eidskog</b> (Nr. 684)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om fettholdig avløpsvann, Eidskog kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Eidskog kommunestyre 8. mai 2014 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 15A-4 og lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (Forurensningsloven).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-08-684/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Fettutskillere tilknyttes spillvannsledninger for å skille ut vegetabilsk og animalsk fett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Formålet er å separere fett fra avløpsvann slik at fettet ikke skaper problemer/driftsforstyrrelser i ledningsnett, pumpestasjoner og renseanlegg. Problemer forårsaket av fettholdig avløpsvann kan være:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Fett størkner og tetter igjen ledningsnettet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Fett ansamles i pumpestasjoner og skaper problemer med pumper samt øker behovet for rengjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Fett skaper problemer ved renseanlegget.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-08-684/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virksomheter som skal ha fettutskiller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I utgangspunktet skal alle virksomheter med avløpsvann som inneholder fett eller olje av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse ha fettutskiller. Kravet gjelder ved tilknytning til offentlig avløpsanlegg og omfatter både nyetableringer og eksisterende virksomheter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Virksomheter som omfattes av kravet er:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Restauranter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Kafeer og konditorier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Bakerier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Gatekjøkken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Pizza- og hamburgerbarer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Catering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Ferdigmatprodusenter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Kantiner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Stormarkeder med ferskvaredisk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Selskapslokaler m. kjøkken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">Sykehjem, aldershjem, og andre institusjoner med kantine/kjøkken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/12/avsnitt/1">Slakterier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/13/avsnitt/1">Kjøttforedlingsbedrifter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/14/avsnitt/1">Fiskeforedlingsbedrifter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/15"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/15/avsnitt/1">Hermetikkindustri</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/16"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/16/avsnitt/1">Meierier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/17"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/17/avsnitt/1">Friteringsindustri</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/18"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/18/avsnitt/1">Røkerier.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Kommunen kan også ovenfor andre virksomheter med påslipp av avløpsvann med fettinnhold mer enn 150 mg/l i enkeltvedtak stille krav om installering av fettutskiller.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Kommunen kan etter søknad gi dispensasjon fra krav om fettutskiller ved virksomheter som i utgangspunktet omfattes av kravet, dersom fettkonsentrasjonen i avløpet fra virksomheten ikke overskrider 150 mg/l.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-08-684/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsvann som skal føres til fettutskiller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Bare fettholdig avløpsvann av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse skal ledes inn i fettutskilleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Spillvann fra WC og andre sanitærinstallasjoner, oppvaskmaskiner, overvann og kjølevann skal ikke ledes til fettutskiller.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Oljeholdig avløpsvann fra bilvaskeplasser, bilgarasjer, bilverksteder etc. skal ikke ledes til fettutskiller, men til egen separat oljeutskiller. Utslipp av oljeholdig avløpsvann er regulert i forurensningsforskriften kapittel 15. Krav til utslipp av oljeholdig avløpsvann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Større konsentrerte fettmengder som for eksempel frityrfett skal ikke ledes til fettutskiller. Frityrfett skal samles opp og leveres til godkjent mottak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Temperaturen ut fra fettutskilleren skal ikke overstige 30° C.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Fettutskilleren skal ikke belastes med kraftige, støtvise påslipp ut over det fettutskilleren er dimensjonert for.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-08-684/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det skal alltid søkes kommunen om tillatelse ved påslipp av fettholdig avløpsvann til kommunalt nett. Dette gjelder ny virksomhet, eksisterende virksomhet som ikke har tillatelse og ved vesentlig endring av påslipp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Søknaden skal inneholde informasjon om produksjonen ved virksomheten, detaljert informasjon om renseløsning med tegninger og dimensjonering, kart over virksomheten, hvor renseløsningen skal plasseres, samt kopi av avtale med firma for regelmessig tømming og vedlikehold av fettutskilleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Søknad om tillatelse skal underskrives av abonnenten og av godkjent foretak for utførelse av installasjonen i henhold til kommunens abonnementsvilkår for vann og avløp. Godkjent foretak er ansvarlig for at fettutskiller blir planlagt og installert i henhold til gjeldende krav. Søknadsskjema finnes på kommunens hjemmesider eller kan fås ved å kontakte kommunens servicekontor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Fullstendig søknad i henhold til krav ovenfor skal avgjøres av kommunen innen seks uker. Fullstendig søknad om tillatelse til utslipp med krav som fraviker fra denne forskrift skal avgjøres uten ugrunnet opphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-08-684/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Dimensjonering og plassering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fettutskilleren dimensjoneres ut i fra avløpsmengde og avløpsvannets beskaffenhet. Det må fastsettes en maksimal dimensjonerende vannføring. Fettutskilleren skal dimensjoneres og installeres i henhold til Norsk standard (NS-EN 1825-1 og NS-EN 1825-2).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fettutskilleren plasseres på spillvannsledning der fettstoffer tilføres, så nær kilden som mulig. Rom med høy temperatur skal unngås, for eksempel fyrrom, da dette vil medføre høyere utløpstemperatur.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">For å unngå hygieniske ulemper bør fettutskilleren plasseres på urent område i virksomheten. Fettutskilleren skal plasseres frostfritt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Sluk som føres til fettutskiller skal utstyres med vannlås og sil. Fettutskilleren skal ha enkel atkomst for tømming og vedlikehold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Kommunen kan etter søknad gi dispensasjon fra dimensjoneringskravene i NS-EN 1825-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-08-684/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Drift og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Virksomheten skal sørge for regelmessig tømming og rengjøring av fettutskilleren. Tømmehyppigheten vil avhenge av fettutskillerens utforming og mengde avløpsvann tilført. Minimumskrav for tømming er 1 gang pr år. Kommunen kan ved enkeltvedtak kreve endring av tømmehyppigheten dersom det er behov for det. Kommunen kan etter søknad gi dispensasjon fra kravet om tømming 1 ganger pr. år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Utskilt fett skal leveres til godkjent behandling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Minst en gang pr. år skal utskillervolumet tømmes fullstendig og rengjøres grundig med vann under trykk. Vann som benyttes til rengjøring skal ikke føres til kommunal avløpsledning. Samtidig skal alle overflater inspiseres og vedlikeholdes. Dette omfatter også skrapeverk, pumper, ventiler, tidsur osv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Kommunen kan ved behov kreve at det tas ut prøver for analyse av fettinnhold i avløpsvannet fra virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Virksomheten er ansvarlig for at kopi av tømme- og inspeksjonsrapporter blir sendt kommunen etter hver tømming.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-08-684/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom bestemmelsene i forskriften ikke blir overholdt eller vedtak i medhold av forskriften ikke gjennomført, kan kommunen vedta tvangsmulkt i medhold av forurensningsloven § 73. Hvis kommunen har gitt pålegg i medhold av forurensningslovens § 7 og pålegget ikke etterkommes, kan kommunen sørge for at tiltakene blir gjennomført.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-08-684/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskriften, kan påklages til kommunens klagenemnd jfr. forvaltningslovens § 28, 2. ledd. Klagen sendes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-08-684/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrift gjelder fra kunngjøring i Norsk Lovtidend avd. II.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
