<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-04-30-597" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-04-30-597</id>
    <dato>30.04.2014 nr. 597</dato>
    <dato type="iso">2014-04-30</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 347</publisert>
    <ikraft>01.05.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-05-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hol kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§3">L16.03.2012 nr. 12 § 3</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-11-29-1377</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0320</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om VA-gebyrer, Hol</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for vann- og avløpsgebyrer, <b>Hol</b> (Nr. 597)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for vann- og avløpsgebyrer, Hol kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hol kommunestyre 30. april 2014 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 3 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler for vann- og avløpstjenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av lover og forskrifter samt lokale reglement, bestemmelser og regulativ. De viktigste dokumentene er listet under:
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 30. oktober 2006 om krav til målere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Forskrift om vann- og avløpsgebyr i Hol kommune (dette dokument).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Gebyrregulativ for vann- og avløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Gjeldene normalreglement for sanitæranlegg, tekniske bestemmelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">VA Norm vedtatt av Hol kommunestyre 7. mars 2013 i sak 15/13.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Standard abonnementsvilkår for vann og avløp - Administrative bestemmelser i sak 17/14.</avsnitt></liste></ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om betaling av gebyr for de vann- og avløpstjenester kommunen leverer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskriften gjelder alle kommunens abonnenter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">
          <i>Abonnent:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">Eier/fester av eiendom som er registrert i grunnboka med eget gårds- og bruksnummer, eller eget festenummer eller seksjonsnummer (under felles gårds- og bruksnummer), som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning direkte eller gjennom felles stikkledning. Samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i grunnboka (tinglyst), men der festeren eier de på tomten plasserte bygninger, og utøver festerett slik som framgår av lov om tomtefeste. For festeavtaler med kort festetid (feste til annet enn bolig og fritidsbolig), kan det være avtalt at annen enn fester skal være abonnent. Eier/fester av eiendom, som kommunen i medhold av plan- og bygningslovens § 27, § 28, § 29 og § 31 har krevd tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">
          <i>Abonnementsgebyr:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">Årsgebyrets faste del, som skal dekke en andel av kommunens faste kostnader for vann- og/eller avløpstjenester.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/5">
          <i>Avløpsledning:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/6">Med avløpsledning forståes i disse forskrifter separate ledninger for avløp fra sanitærutstyr og industriproduksjon (spillvannsledning) og ledninger for tak-, drens- og overvann eller felles ledninger for disse avløpstyper.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/7">
          <i>Avløpsvann:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/8">Vann som slippes ut etter bruk i husholdninger eller industriprosesser, samt overvann i fellessystem og infiltrasjonsvann.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/9">
          <i>Boenhet:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/10">Bolig med et eller flere rom, eget bad/WC og kjøkkendel, og med separat inngang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/11">Boenhet blir definert ut fra bygningsnummer i Matrikkelen, og max 1 stk. fastledd for vann og avløp pr. bygningsnummer.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/12">
          <i>Bruksendring:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/13">Med endring i eiendommens bruk menes her endring mellom ulike kategorier, som for eksempel bolig, fritidsbolig/hytte og nærings-/offentlig virksomhet. Jfr. plan- og bygningsloven § 31-2 og § 31-6.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/14"><i>Eiendom:</i> Fast eiendom registrert som selvstendig enhet i tinglysingsregisteret. Seksjon etablert i henhold til lovgivningen om eierseksjoner regnes som selvstendig eiendom.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/15">
          <i>Engangsgebyr for tilknytning:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/16">Engangsgebyr for etablering av abonnement på vann- og/eller avløpstjenester.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/17">
          <i>Felles privat ledning:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/18">Privat ledning eid i fellesskap av abonnenter som er tilknyttet det kommunale ledningsnettet via den felles private ledningen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/19">
          <i>Fritidsbolig/hytte:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/20">Fast eiendom med bebyggelse regulert/godkjent til fritidsbolig/hytte, stølsbu eller godkjent seksjonert del av bygg.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/21">
          <i>Gebyrregulativet:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/22">Betegnelsen på kommunens gjeldende prisoversikt for vann- og avløpsgebyr. Satsene i gebyrregulativet oppdateres årlig gjennom vedtak i kommunestyret.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/23">
          <i>Næringsvirksomhet:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/24">Ervervsmessig virksomhet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/25">
          <i>Offentlig virksomhet:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/26">Virksomhet drevet av stat, fylkeskommune eller kommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Gebyrtypene er:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning, for henholdsvis vann og avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Årsgebyr, for henholdsvis vann og avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Eget gebyr for bestemte tjenester som for eksempel leie av målere.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">Gebyrsatser og gebyr for bestemte tjenester vedtas av kommunestyret i eget regulativ.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Klage og omgjøring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Enkeltvedtak truffet i medhold av denne forskriften kan påklages til kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">Gebyr må betales innen forfallsdato, unntatt når kommunen skriftlig har gitt frist for betalingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/3">Kommunen kan etter skriftlig søknad frafalle påløpt gebyr helt eller delvis dersom særlige grunner tilsier det. Kommunens avgjørelse er å betrakte som et enkeltvedtak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">Årsgebyrene blir fordelt over minst 2 terminer pr. år. For eiendommer som betaler etter målt forbruk og/eller avløpsmengde, kan kommunen kreve à konto betaling pr. termin. Årlig avregning blir utført en av terminene etter måleravlesning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">Engangsgebyr for tilknytning forfaller til betaling seinest ved tilknytning. Arbeid som krever byggetillatelse, herunder graving og fylling, må ikke settes i gang før gebyret er betalt. Dette gjelder enten det er krav om byggetillatelse etter plan- og bygningslova § 20-1 eller melding etter § 30-1, § 30-4, § 30-5 eller § 20-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/3">Om renteplikt ved for sen betaling eller tilbakebetaling av vann- og avløpsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/4">For alle nybygg og eksisterende bygg som tilknyttes eller er pålagt tilknytning til offentlig vann- og/eller avløp, innkreves fullt årsgebyr fra og med den dato da vann- og/eller avløpsledningen legges inn på eiendommen. For tilbygg e.l. som medfører endret årsgebyr innkreves justert årsgebyr fra og med et halvt år etter den dato da igangsettingstillatelse er gitt eller melding og tiltak er mottatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/5">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med lovpant i eiendommen etter lov 8. februar 1980 nr. 2 § 6-1. Både årsgebyr og engangsgebyr for tilknytning er ellers tvangsgrunnlag for utlegg jf. tvangsfullbyrdelsesloven kap. 7. Innkreving av gebyrene skjer etter reglene for innkreving av skatt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Tilknytingsgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Tilknytingsgebyr for vann og avløp skal betales for:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nybygg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Eksisterende bygg som tilknyttes eller som kommunen krever tilknyttet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Eksisterende bygg med tilknytning som ikke er godkjent.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Tilbygg/omgjøring av boliger/hytter/næring som krever ny tilkobling til hovedledning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Annen permanent tilknytning til kommunalt vann eller avløpsanlegg som krever ny tilkobling til hovedledning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Utforming av gebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">For bolig skal tilknytningsgebyr for henholdsvis vannforsyning og avløp utgjøre et fast beløp pr. boenhet. For andre bygg skal tilknytningsgebyret utgjøre et fast beløp pr. eiendom dersom et bygg er oppdelt i flere eiendommer, for eksempel gjennom seksjonering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">For bygg som består av både bolig og annet type lokale, betales gebyr for hver av delene etter reglene i 1. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">Dersom bygget erstatter et bygg som tidligere har vært lovlig tilknyttet, trekkes disse enhetene fra ved beregning av tilknytningsgebyret. Vilkåret er at ny igangsettingstillatelse gis innen 5 år etter at bebyggelsen er fjernet eller frakoplet. At det er færre enheter, gir ikke abonnenten grunnlag for krav om refusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">Tilknytningsgebyret kan differensieres for bolig- og fritidseiendommer som ligger i kommunalt eller privat boligfelt og som har betalt refusjon eller annen form for opparbeidelseskostnad for vann- og avløpsanlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av gebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">For bolig- og fritidseiendommer fastsettes tilknytningsgebyret i forhold til bebyggelsens samlede areal. For næringsvirksomhet fastsettes tilknytingsgebyret etter beregnet maksimal belastning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">For midlertidige bygg og brakker beregnes ikke tilkoblingsgebyr - kun årsgebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">Størrelsen på gebyret fastsettes årlig av kommunestyret og framkommer av gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">Kommunen kan fastsette avvikende engangsgebyr for tilknytning når tilknytning krever ekstra høye/lave kostnader.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrsats for tilknytning som ikke er godkjent</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">For eksisterende bygg med tilknytning som ikke er godkjent, betales tilknytningsgebyr etter gjeldene sats på det tidspunktet kravet framsettes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Eiendom med manglende innrapportering av tilkobling innen gitt frist dvs. tilkoblingstidspunkt, ilegges et ekstra gebyr 1 ganger tilkoblingsgebyret maks kr 50 000,- totalt for både vann og avløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og betalingsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">For nybygg er tiltakshaver ansvarlig for betaling av gebyret. For eksisterende bygg har hjemmelshaver/eier ansvaret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">Gebyret skal være betalt senest når tilknytning foretas.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Årsgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Årsgebyr skal betales for alle eiendommer som:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er tilknyttet kommunalt vann- eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er pålagt tilknytning i medhold av lov, og fristen for tilknytning er utløpet (lov om kommunale vann og kloakkavgifter § 1 og § 2).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Utforming av gebyra</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Det beregnes årsgebyr for henholdsvis vannforsyning og avløp med:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">en fast del (abonnementsgebyr)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">en mengdeavhengig del (forbruksgebyr).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Abonnementsgebyret er et fast beløp som belastes alle abonnenter og beregnes pr. eiendom eller boenhet tilsvarende som tilknytningsgebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">Forbruksgebyret er et variabelt gebyr som beregnes ut fra forbruk: målt eller stipulert. Eiendommer som har godkjent måler betaler forbruksgebyr basert på vannforbruk og pris pr. m<sup>3</sup> . Øvrige abonnenter betaler forbruksgebyr etter stipulert vannforbruk basert på bebyggelsens samlede areal.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Eiendom uten godkjent tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Dersom tilknytningen ikke er godkjent av kommunen, skal abonnenten betale gebyr fra og med det tidspunkt tilknytningen er foretatt. Har kommunen ikke annet beregningsgrunnlag, utmåles gebyr etter skjønn. Slik beregning innebærer ikke at kommunen har godkjent tilknytningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Er frakopling ikke godkjent av kommunen, skal abonnenten betale gebyr inntil frakoplingen er godkjent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for gebyrene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Abonnenten har ansvaret for betaling av gebyr, uansett om gebyrkravet er rettet mot abonnenten eller annen regningsmottaker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">Abonnenter som samarbeider om felles måler, er solidarisk ansvarlig for gebyrene. Gjelder slikt samarbeid et sameie etter lov om eierseksjoner, er hver abonnent ansvarlig for mengdeavhengig del av gebyret i forhold til sin eierandel, dersom ikke annet er fastsett i sameiets vedtekter eller bindende vedtak i sameiet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for opplysninger om abonnement</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Abonnenten har ansvar for at kommunen har rett data om abonnementsforholdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">Abonnenten skal melde endringer i abonnementsforholdet til kommunen. Inntil kommunen har mottatt melding om endringer skal abonnenten betale årsgebyr som tidligere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">Dersom mangelfulle eller feil opplysninger har ført til feilaktig gebyrberekning skal beregningene rettes og differansen gjøres opp. Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer dekkes ikke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Samme forbruk i m<sup>3</sup> legges til grunn for beregning av både vanngebyr og avløpsgebyr. Vannforbruk til sprinkelanlegg er ikke gebyrpliktig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">Fraflytting eller fravær gir ikke grunnlag for fradrag i gebyr. Er bebyggelsen på eiendommen fjernet, eller ødelagt slik at den ikke kan brukes, betales fastledd inntil stikkledning er plugga ved hovedledningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3">For næringsvirksomhet der forbruket av vann til produksjon medfører at mengden av avløpsvann avviker vesentlig fra målt vannforbruk, kan kommunen basere avløpsgebyret på egen måling av tilført avløpsvann til kommunalt nett, eller på særskilt avtale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/4">For avløpsvann som avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker fordyrende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan kommunen fastsette et tillegg til avløpsgebyret til dekking av merkostnadene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/5">For spillvann fra produksjonsprosess eller liknende som etter tillatelse fra kommunen er tillatt ført i grunnen, i privat ledning, direkte til vassdrag eller i separat kommunal overvannsledning, betales ikke avløpsgebyr. Slikt vann skal måles separat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Betaling etter stipulert forbruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Betaling etter stipulert forbruk gjelder for:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Eksisterende boliger/fritidsboliger som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning og som ikke har installert vannmåler.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Betaling målt forbruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">Betaling etter målt forbruk gjelder for:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Alle typer nybygg som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Eiendom som har utvendig eller innvendig basseng på over 3 m<sup>3</sup> .</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Alle midlertidige tilknytninger til kommunal vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Næringseiendommer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Alle nye tilkoblinger.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2">Eksisterende abonnenter som betaler etter stipulert forbruk, har rett til å få montert måler og betale gebyr etter målt forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/3">Kommunen kan pålegge abonnent med stipulert forbruk å installere måler, og betale gebyr etter målt forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/4">Abonnent som har installert måler, kan ikke kreve abonnementet endret til betaling etter stipulert forbruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Tillegg i årsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">Tilleggsgebyr kan ilegges der abonnenten unnlater å etterkomme kommunens krav om utbedring av eget vann- og/ eller avløpsanlegg innen en gitt frist, og der dette medfører merkostnader for kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/2">Tilleggsgebyr kan også ilegges der abonnenten unnlater å montere pliktig vannmåler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/3">Gebyrets størrelse bestemmes av kommunen og skal være i samsvar med kommunens kostnader knyttet til forholdet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k3/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Fradrag i årsgebyr:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1">Abonnenten har rett til redusert gebyr ved:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ikke varslet avbrudd i vannforsyninga i mer enn 24 timer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ikke varslet avbrudd i vannforsyninga mer enn 2 ganger i løpet av et kalenderår, og der hvert avbrudd varer lenger enn 8 timer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Når hygienisk kvalitet på vannet er så dårlig at det må kokes før bruk til drikke eller matlaging.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/2">Vilkår for gebyrreduksjon er at avbruddet skyldes forhold på kommunens side, for eksempel forurensning i vannkilde eller feil ved kommunalt anlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/3">Sats for gebyrreduksjon fastsettes i regulativet for gebyrsatser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/4">Krav om redusert gebyr må fremmes innen 4 uker etter at forholdet oppsto, dersom ikke kommunen har fattet eget vedtak om gebyrreduksjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Vannmåler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Installasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Kommunen bestemmer:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Hvor mange målere den enkelte abonnent skal ha</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">type, størrelse og plassering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">når måler skal installeres.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Ved oppdeling eller seksjonering av eksisterende eiendom med måler, skal hver av de nye enhetene ha egen måler. Abonnenter kan samarbeide om felles måler der det vil være uforholdsmessig kostbart å installere egen måler for hver enhet. Årsgebyret fordeles på abonnentene etter reglene i § 3-4 andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Måler skal være installert senest når det gis brukstillatelse eller eiendommen tas i bruk. For eksisterende eiendom når denne tilknyttes. Unnlates dette, skal abonnenten for boligeiendom betale stipulert årsgebyr og tilleggsgebyr inntil måler er installert. For annen eiendom betales gebyr og tilleggsgebyr etter skjønn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Eierforhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Måleren er kommunens eiendom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Kostnader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Måler som skal nyttes overfor kommunen som grunnlag for beregning av årsgebyr, bekostes av kommunen. For anskaffelse og installasjon av måleren betales en årlig leie, som utgjør 15 % av måler- og installasjonskostnaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Avlesing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Abonnenten skal lese av måleren så nær fastsett tidspunkt for avregning som mulig og sende resultatet til kommunen innen fastsett frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">Unnlater abonnenten å foreta avlesing, kan kommunen fastsette årsgebyret skjønnsmessig etter purring. Kommunen kan selv foreta avlesing uten ytterligere varsel til abonnenten og kan fastsette særskilt gebyr for dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og vedlikehold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Abonnenten skal holde måler tilgjengelig for avlesning og tilsyn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">Abonnenten skal føre tilsyn med måler. Blir en måler skadet eller går tapt, skal abonnenten straks melde fra til kommunen. Som skade regnes også at plomberingen av måler er brutt. Kommunen kan kreve erstatning for tap eller skade.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">Kommunen kan føre tilsyn med måler. Kontrollør fra kommunen skal legitimere seg uoppfordret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Nøyaktighetskontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Kommunen skal veilede abonnenten om egnet metode for egentesting av måler. Både kommune og abonnent kan kreve ytterligere nøyaktighetskontroll av måler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">Nøyaktighetskontrollen skal foretas av ekstern kontrollinstans. Kontrollen foretas med måleutstyr og prosedyrer for måling som er akseptert av Justervesenet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">Krever abonnenten ytterligere nøyaktighetskontroll av måler, skal abonnenten bære kostnadene ved slik kontroll dersom testresultatet ligger innenfor feilmarginen etter § 4-7. I motsatt fall dekker kommunen kostnadene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Avregning ved feilmåling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Dersom måleren ved kontroll viser mer enn 5 % for høyt forbruk, har abonnenten krav på tilbakebetaling for feilmålingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">Tilbakebetalingen regnes fra det tidspunkt feilen antas å ha oppstått. Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer dekkes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">Viser måleren mer enn 5 % for lavt forbruk, har kommunen krav på tilleggsbetaling etter tilsvarende regler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4">Er plomberinga av måleren brutt, har abonnenten ikke krav på tilbakebetaling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Utskifting og flytting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">Utskifting av måler bekostes av kommunen, men av abonnenten dersom behovet for utskifting skyldes forhold abonnenten har ansvar for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">Kommunen kan kreve flytting av måler som er plassert i strid med kommunens krav til plassering. Abonnenten bekoster slik flytting.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k5">
      <kverdi>Kap. 5</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttreden mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-30-597/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden og oppheving av tidligere forskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. mai 2014. Fra samme tid oppheves forskrift 29. november 2007 nr. 1377 for vann- og avløpsgebyrer, Hol kommune, Buskerud.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
