<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-25-261" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-261">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-25-261</id>
    <dato>25.02.2014 nr. 261</dato>
    <dato type="iso">2014-02-25</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 2 s 180</publisert>
    <ikraft>13.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-13</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-06-13-55-§15">L13.06.1997 nr. 55 § 15</ref>, <ref id="for-2006-05-03-490">F03.05.2006 nr. 490</ref>, <ref id="for-2012-02-15">F15.02.2012</ref>, <ref id="for-2013-06-12">F12.06.2013</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0144</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om åpningstider Bydel St. Hanshaugen, Oslo</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om åpningstider for serverings- og skjenkesteder i Bydel St. Hanshaugen, <b>Oslo</b> (Nr. 261)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpningstider for serverings- og skjenkesteder i Bydel St. Hanshaugen, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av bydelsutvalget i Bydel St. Hanshaugen 25. februar 2014 med hjemmel i lov 13. juni 1997 nr. 55 om serveringsvirksomhet (serveringsloven) § 15 og forskrift 3. mai 2006 nr. 490 om serverings-, salgs- og skjenkebevillinger, Oslo kommune, Oslo, jf. bystyrets vedtak 15. februar 2012 sak 52 vedtakspunkt 4 og vedtak 12. juni 2013 sak 234.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-261/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å regulere åpningstider for serveringssteder i Bydel St. Hanshaugen, Oslo for i størst mulig utstrekning å sikre at hensynet til nærmiljøet og beboernes interesser blir ivaretatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-261/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens virkeområde:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for serverings- og skjenkesteder i Bydel St. Hanshaugen, med unntak av de områder eller enkeltsteder som ligger i Bydel St. Hanshaugen men som av byrådet er definert til å ligge i sentrum, indre del av sentrum eller som gjennom vedtak i byrådet er gitt utvidet åpningstid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-261/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra forskriftens virkeområde:</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne forskrift gjelder ikke for søknad om ambulerende bevilling, søknad for enkelt bestemt anledning etter alkohollovens § 4-5 eller søknad om utvidelse av ordinær bevilling for en enkelt anledning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Denne forskrift gjelder ikke for bo og servicesentra, institusjoner og boliger med heldøgns omsorgstjenester.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Denne forskrift gjelder ikke for kiosker, storkiosker, gatekjøkken, bensinstasjoner, boder eller lignende virksomheter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Dersom virksomheten har uteservering vil uteserveringen omfattes av denne forskriftens regler om åpningstid.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Andre forhold som ikke er regulert i denne forskriften reguleres med hjemmel i forskrift 3. mai 2006 nr. 490 om serverings-, salgs- og skjenkebevillinger, Oslo kommune, Oslo.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-261/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Normalåpningstid for serverings- og skjenkesteder:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Serveringssteder skal holde lukket inne mellom kl. 01.00 og kl. 08.00 og ute mellom kl. 22.00 og kl. 09.00, med mindre annet er bestemt av denne forskriften eller vedtak i medhold av forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-261/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Særlige åpningstider:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">I bydelen gjelder følgende særlige åpningstider:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Boligområder:</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Med mindre annet framgår i denne paragrafen skal serveringssteder som ligger nærmere enn 100 meter fra boliger holde lukket inne mellom kl. 01.00 og kl. 08.00 og ute mellom kl. 22.00 og kl. 09.00.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Bakgårder, gatetun mv.:</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Serveringssteder i bakgårder, gatetun og områder med lignende avgrensing skal holde lukket ute mellom kl. 20.00 og kl. 10.00, dersom minst en boenhet eller et overnattingssted har vindu, dør eller balkong som vender mot arealet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Utenfor boligområder:</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Utenfor boligområder, som nevnt i bokstav a, skal serveringssteder holde lukket inne mellom kl. 02.00 og kl. 08.00 og ute mellom kl. 24.00 og kl. 09.00.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Friluftservering i sommersesongen:</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Friluftserveringer i parker eller på plasser, som gir et serverings- og skjenketilbud i sommersesongen, skal holde lukket ute mellom kl. 24.00 og kl. 09.00.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Hovedferdselsårer:</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/2">I eiendommer med næringslokaler, som fysisk har inngang fra bydelens hovedferdselsårer jf. § 8, skal serveringssteder holde lukket inne mellom kl. 02.00 og kl. 08.00 og ute mellom kl. 24.00 og kl. 09.00.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-261/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra åpningstidene:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Når særlige grunner foreligger kan det gjøres unntak fra åpningstidene i § 4 og § 5. Som særlige grunner regnes blant annet:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Næringslokaler, som fysisk har inngang fra hovedferdselsårene i bydelen, som omreguleres til serveringssted kan gis utvidet åpningstid.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Klage på støy fra serveringssted, dokumentert gjennom advarsler, naboklager, lydmålinger og som gjennom saksbehandling gis pålegg om tiltak for å rette opp forholdene, kan gis innskrenket åpningstid dersom forholdene ikke rettes opp innen angitt frist.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Serveringssted som ligger nærmere enn 50 meter fra skoler, barnehager, fritidsarenaer for ungdom, institusjoner eller omsorgsboliger kan gis innskrenket åpningstid.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-261/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Musikkforbud:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er ikke tillatt å spille musikk på uteservering etter kl. 22.00. Ved overtredelse av denne bestemmelsen kan åpningstiden for uteserveringen innskrenkes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-261/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Hovedferdselsårer:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Etter denne forskriften skal hovedferdselsårer forstås som
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kirkeveien, fra Suhms gate til Geitmyrsveien.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Uelands gate, fra Griffenfeldts gate til Waldemar Thranes gate.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Maridalsveien, fra Waldemar Thranes gate til Telthusbakken.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ullevålsveien, fra St. Olavs gate fram til krysset Colletts gate - Louises gate.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Waldemar Thranes gate 1-70.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Pilestredet, fra Dalsbergstien fram til rundkjøringen ved Bislettgata.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Rundkjøringen ved Bislettgata til og med Thereses gate 52B.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-261/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak om åpningstider for serveringssteder:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Næringsetaten fatter vedtak om åpningstider etter den forskriften som til en hver tid er gjeldende i Bydel St. Hanshaugen. Vedtak om innskrenket åpningstid trer i kraft tidligst 3 måneder etter vedtakstidspunktet. Vedtak om uendret eller utvidet åpningstid trer i kraft fra vedtakstidspunktet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-261/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klagebehandling:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Klage på vedtak om åpningstid skal sendes til Næringsetaten, kommunens bevillingsmyndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-261/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft umiddelbart etter kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
