<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-05-07-1323" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-05-07-1323</id>
    <dato>07.05.2014 nr. 1323</dato>
    <dato type="iso">2014-05-07</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 4 s 574</publisert>
    <ikraft>07.05.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-05-07</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bodø kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§15a-4">F01.06.2004 nr. 931 § 15A-4</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0533</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fettholdig avløpsvann, Bodø</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om fettholdig avløpsvann og krav om fettavskiller, <b>Bodø</b> (Nr. 1323)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om fettholdig avløpsvann og krav om fettavskiller, Bodø kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Bodø bystyre 7. mai 2014 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 15A-4, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 81.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Lokal forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann til offentlig avløpsnett og krav om fettavskiller skal sikre at fett separeres fra avløpsvann for å unngå driftsproblemer. Forskriften skal påse at fettavskiller driftes riktig slik at den virker etter hensikten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Fettholdig avløpsvann</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Fettavskiller tilknyttes spillvannsledning for å skille ut vegetabilsk og animalsk fett fra avløpsvann. Fettholdig avløpsvann kan skape problemer på ledningsnett, pumpestasjoner og renseanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1"><i>Virkeområde - virksomheter som skal ha </i>fettavskiller</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">(1) Alle virksomheter med avløpsvann som inneholder fett eller olje av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse skal ha fettavskiller. Virksomheter som omfattes av denne forskrift:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bedrifter som produserer eller frembyr fettholdig næringsmidler (slakterier, meierier, bakerier, ferdigmatprodusenter/catering, stormarkeder med ferskvaredisk, etc),</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">spisesteder som restauranter, kafeer, gatekjøkken, kantiner, etc,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">institusjoner og lignende med kantine/kjøkken.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">(2) Både nyetablerte og eksisterende virksomheter omfattes av denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">(3) Kommunen kan ved enkeltvedtak kreve at også andre virksomheter som slipper avløpsvann med fettinnhold mer enn 150 mg/l inn i offentlig avløpsnett, skal installere fettavskiller.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">(4) Kommunen kan ved søknad gi dispensasjon fra kravet om fettavskiller ved virksomheter som i utgangspunktet omfattes av kravet, dersom fettkonsentrasjonen i avløpet ikke overskrider 150 mg/l</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsvann som skal føres til fettavskiller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">(1) Bare avløpsvann som inneholder fett av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse skal ledes inn i fettavskilleren. Spillvann fra WC og andre sanitærinstallasjoner, oppvaskmaskiner, overvann og kjølevann skal ikke ledes til fettavskiller. Oljeholdig avløpsvann fra bilvaskeplasser, bilgarasjer, bilverksteder, etc. skal ikke ledes til fettavskiller, men til egen separat oljeutskiller. Utslipp av oljeholdig avløpsvann er regulert i forurensingsforskriften kapittel 15.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">(2) Større konsentrerte fettmengder som for eksempel frityrfett skal ikke ledes til fettavskiller. Frityrfett skal samles opp og leveres til godkjent mottak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Påslipp av fettholdig avløpsvann til kommunalt avløpsnett er søknadspliktig og skal godkjennes av kommunen. Dette gjelder ny virksomhet, eksisterende virksomhet som ikke har tillatelse og ved vesentlig endring av påslipp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dimensjon og plassering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fettavskilleren dimensjoneres ut i fra mengden avløpsvann og avløpsvannets beskaffenhet. Det må fastsettes en maksimal dimensjonerende vannføring. Fettavskilleren skal dimensjoneres og installeres i henhold til Norsk Standard (NS-1825-1 og NS-1825-2).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Drift, vedlikehold og rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">(1) Virksomheten skal sørge for regelmessig tømming og rengjøring av fettavskiller. Tømmehyppigheten vil avhenge av fettavskillerens utforming og mengde avløpsvann tilført. Tømmehyppighet på 4-12 ganger pr. år vil være normalt. Minimumskrav for tømming er 2 ganger pr. år. Kommunen kan ved enkeltvedtak kreve endring av tømmehyppigheten dersom det er behov for det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">(2) Avskilt fett skal leveres til godkjent mottak. Dokumentasjon på levering skal framvises kommunen i årsrapport/kontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">(3) Virksomheten skal sende inn årsrapport innen 1. februar for foregående år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">(4) Minst en gang pr år skal avskillervolumet tømmes fullstendig og rengjøres grundig med varmt vann under trykk. Samtidig skal alle overflater inspiseres og vedlikeholdes. Dette omfatter også skrapeverk, pumper, ventiler, tidsur, osv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">(5) Konsentrasjon av fett i avløpsvann som ledes til kommunalt avløpsnett skal ikke overskride 150 mg/L. Virksomheter med fettholdig avløpsvann skal på oppfordring fra kommunen dokumentere avløpsvannets fettinnhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">(6) Temperaturen på avløpsvann ut fra fettavskilleren skal ikke overstige 30° C.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">(7) Kommunen skal ha uhindret adgang til eiendom der forurensning kan oppstå eller har oppstått. Kommunen kan kreve å få lagt fram og få granske dokumenter og annet materiale som angår fettavskiller.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen kan ved enkeltvedtak gi dispensasjon fra krav i forskrift i tilfeller hvor aktiviteten i virksomheten er av en slik art at den ikke medfører fettholdig avløpsvann eller for virksomheter hvor behovet for tømming er lavere enn minimum tømmehyppighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Virksomheten har ansvar for å etterfølge bestemmelsene i denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">For å sikre at bestemmelsene i denne forskrift blir gjennomført, kan kommunen treffe vedtak om tvangsmulkt i medhold av forurensningsloven § 73 jf. forurensingsforskriften § 41 -6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Erstatning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Overtredelse kan gi grunnlag for krav om skadeserstatning jf. forurensingsloven kap 8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Avvik</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">For virksomhet som har avløpsvann som virker fordyrende eller besparende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg vises det til lokal forskrift 8. desember 2011 nr. 1389 om vann- og avløpsgebyrer § 11 (2).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskrift kan påklages til fylkesmannen jf. forurensningsforskriften § 41-5. Klagen sendes den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-07-1323/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft 7. mai 2014.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
