<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-14-1088" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-14-1088">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-14-1088</id>
    <dato>14.08.2014 nr. 1088</dato>
    <dato type="iso">2014-08-14</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 4 s 517</publisert>
    <ikraft>21.08.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-21</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-21-45-§9">L21.06.2002 nr. 45 § 9</ref>, <ref id="for-2003-03-26-401-§21">F26.03.2003 nr. 401 § 21</ref>, <ref id="for-2003-03-26-401-§46">§ 46</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-05-15-49</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0473</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i drosjeforskriften, Oslo</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om godkjenning og drift av drosjesentraler og drosjeløyver i Oslo kommune (drosjeforskriften), <b>Oslo</b> (Nr. 1088)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om godkjenning og drift av drosjesentraler og drosjeløyver i Oslo kommune (drosjeforskriften), Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av byrådet i Oslo 14. august 2014 med hjemmel i lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportlova) § 9 tredje ledd, jf. forskrift 26. mars 2003 nr. 401 om yrkestransport innenlands med motorvogn og fartøy (yrkestransportforskriften) § 21 og § 46 siste ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-14-1088/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. mai 2013 nr. 490 om godkjenning og drift av drosjesentraler og drosjeløyver i Oslo kommune (drosjeforskriften), Oslo gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 punkt 8 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 9 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Drosjesentralen skal utarbeide logo og annet materiell for identifisering av sentralen. Minimumsprofilering av drosjebilene skal være godt synlig logo/navn og telefonnummer på bilens sidedører. Ved profilering av miljø skal kun objektive og konkrete miljøegenskaper som utslipp, støy, motortype og lignende anvendes. De fremhevede egenskapene må være i den beste tredjedelen sammenlignet med andre drosjer på markedet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 10 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Drosjesentralene plikter å sørge for prisinformasjon på alle drosjeholdeplasser i Oslo kommune. Prisinformasjonen skal slås opp på stolpe for skilt 514 «Holdeplass for drosje» og tilfredsstille øvrige retningslinjer for slike prisoppslag gitt av Vegdirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 11 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Drosjesentralen plikter å sørge for informasjon til publikum om klageadgang til sentralen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 15 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Drosjesentralen plikter årlig å rapportere til løyvemyndigheten om den enkelte drosjes utslipp (CO<sub>2</sub> , NO<sub>x</sub> , PM<sub>10</sub> ). Videre kreves det rapportering av hele kjøretøyparkens gjennomsnittlige utslipp (CO<sub>2</sub> , NO<sub>x</sub> , PM<sub>10</sub> ) og den prosentvise endring fra foregående år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Nåværende tredje, fjerde og femte ledd blir fjerde, femte og sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 20 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Løyvehaver kan søke overgang til ny drosjesentral. Søknad om overgang skal sendes løyvemyndigheten på fastsatt skjema. Det innvilges ikke overgang til drosjesentral som har 50 % eller mer av det totale antall løyver, inkludert reserveløyver, i Oslo kommune, jf. § 5 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Løyvemyndigheten fatter vedtak om overgang. I vedtaket fastsettes tidspunktet for overgangen, som tidligst kan være tre måneder etter at vedtaket ble fattet. Løyvemyndigheten underretter involverte sentraler når skjema om overgang er mottatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 20 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Løyvehaver som har fått godkjent overgang til annen sentral, plikter å innlevere gammelt løyvedokument og hente nytt løyvedokument på datoen for den faktiske overgang. Dersom løyvehaver ikke overholder fristen, vil løyvet bli tilbakekalt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 23 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Løyvehaver plikter å påse at drosje i trafikk tar alle kjøreoppdrag når drosjen er ledig og publikum anmoder om det, og avstanden til nærmeste holdeplass er over 100 meter, jf. § 26 sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 32 andre ledd oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-14-1088/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks den er kunngjort i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
