<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-17-1004" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1004">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-17-1004</id>
    <dato>17.06.2014 nr. 1004</dato>
    <dato type="iso">2014-06-17</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 462</publisert>
    <ikraft>17.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-17</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tysnes kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2003-07-04-951-§23">F04.07.2003 nr. 951 § 23</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23">L12.05.1995 nr. 23</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0426</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om frist for spreiing av gjødsel, Tysnes</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om frist for spreiing av gjødselvarer av organisk opphav, <b>Tysnes</b> (Nr. 1004)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om frist for spreiing av gjødselvarer av organisk opphav, Tysnes kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Tysnes kommunestyre 17. juni 2014 med heimel i forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav § 23 og lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova).
<br/></marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1004/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med kommunal forskrift om spreiing av husdyrgjødsel, silosaft mv., er å tilpassa spreietidspunkt til lokal praksis og veksttilhøve i regionen. Forskrifta skal sikra at gjødselvarene kan utnyttast best mogleg for planteproduksjon utan at det fører til forureining og er til unødig ulempe for nærområda, jamfør forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav § 23.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1004/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld for Tysnes kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1004/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Landbruksføretak med tilstrekkeleg spreieareal, kan spreie gjødselvarer av organisk opphav utan nedmolding/nedfelling på eng og annan grøde til og med 20. september.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">For all spreiing av gjødselvarer av organisk opphav utan nedmolding/nedfelling etter 1. september, kan det maksimalt spreiast 2 m<sup>3</sup>daa. Mot alle vassdrag skal det setjast att ei sone på minst 10 meter som ikkje skal gjødslast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Kommunen kan, på dei vilkår som er nemnt i forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav, gje løyve til seinare spreiing med enkeltvedtak, men ikkje seinare enn 1. oktober.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-1004/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskrifta trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
