<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-09-11-1180" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1180">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-11-1180</id>
    <dato>11.09.2014 nr. 1180</dato>
    <dato type="iso">2014-09-11</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 4 s 540</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Randaberg kommune, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§26">§ 26</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0501</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av slamavskillere, Randaberg</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tømming av slamavskillere, <b>Randaberg</b> (Nr. 1180)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming av slamavskillere, Randaberg kommune, Rogaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Randaberg kommunestyre 11. september 2014 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30 og § 34, jf. § 26.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1180/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder tømming av tanksystem for oppsamling av avløpsslam og avløpsvann i hele kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1180/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> både sanitært og industrielt avløpsvann og overvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Slamavskiller (septiktank):</i> tank med overløp for oppsamling av slam fra sanitært avløpsvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Tett tank:</i> samleinnretning uten overløp for oppsamling av sanitært avløpsvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Returvann:</i> vann etter avvanning av slammet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> eier av eiendom som omfattes av den kommunale slamordningen. Fester av eiendom skal stå som abonnent når eiendommen er festet bort for 30 år eller mer, eller festeren har rett til å få festet forlenget slik at den samlede festetid blir mer enn 30 år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Transportør:</i> er den som utfører ordningen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg:</i> et prefabrikkert anlegg for biologisk og/eller kjemisk rensing av avløpsvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Tanksystem:</i> system med en eller flere tanker for oppsamling og rensing av avløpsvann, f.eks. minirenseanlegg, slamavskiller, tett oppsamlingstank for avløpsvann.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1180/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tvungen tømmeordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen skal sørge for tømming av tanksystem, uansett hvor ofte systemet må tømmes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Kommunen kan gjennomføre tømmingen i egen regi, eller engasjere privat tømmefirma.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">For minirenseanlegg er det kun krav til kommunal tømming der tømming ikke inngår i drifts- og vedlikeholdsavtalen for anlegget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1180/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tømming av slamavskiller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tømming skal foretas:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For eiendom med fast bosetting og toalett tilknyttet tanksystem: minst hvert 2. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For flere eiendommer med fast bosetting og toalett tilknyttet felles tanksystem: minst 1 gang per år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">For eiendom med fast bosetting uten toalett tilknyttet tanksystem, og for fritidsbebyggelse: minst hvert 4. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">For eiendom med tett tank: minst hvert år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">For minirenseanlegg der tømming ikke inngår i drifts- og vedlikeholdsavtalen for anlegget: minst 1 gang per år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Abonnent skal føre tilsyn med tanksystemet og melde fra til kommunen ved behov for hyppigere tømming. Kommunen kan også kreve å foreta hyppigere tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Tømming av tette tanker skal primært skje etter bestilling til slamtømmer fra abonnent. De som ikke er bestilt tømt per 1. juni vil bli tømt senest i løpet av oktober måned.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1180/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen fastsetter gebyrregulativ for tømming, og kan fastsette differensierte gebyrer. Regulativet med gebyrsatser vedtas av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Gebyr kan fastsettes som årlig gebyr, selv om tømming gjennomføres sjeldnere enn hvert år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Abonnenter som omfattes av bestemmelsene i denne forskriften skal betale slamgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">For anlegg med behov for hyppigere tømming enn det som tilsvarende anlegg har, kan kommunen ilegge et tilleggsgebyr som vil utgjøre kommunens faktiske kostnader med å få tømt tanksystemet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Ved registrering av ny abonnent, eller ved endring av eksisterende abonnement, blir nytt gebyr beregnet fra den første i måneden etter at endringen er meldt til Randaberg kommune. Tilsvarende blir gebyret beregnet frem til den siste dagen i måneden der gebyrplikten avsluttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Eier eller fester av eiendom der det oppstår slam definert etter denne forskrift, plikter straks å melde fra til Randaberg kommune dersom han ikke fra før står i gebyrregisteret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1180/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Abonnenten skal sørge for at anlegget som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming med bil.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Tildekking av kumlokk og lignende med snø, is, jord osv. skal fjernes av abonnenten før tømming skal utføres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1180/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Varsling og gjennomføring av tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Varsel om tidspunkt for tømming vil bli gitt på den måten som kommunen til enhver tid finner hensiktsmessig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Transportøren har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å utføre tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke sjeneres unødig av støy, lukt o.l. Tanksystemet skal forlates i lukket stand, og grinder, porter og dører skal lukkes, eventuelt låses.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1180/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Rett til inspeksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen kan befare og kontrollere så vel anlegg under utførelse som eksisterende anlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1180/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Det er ikke klageadgang på gebyrer som er fastsatt iht. kommunens gebyrregulativ, jf. forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Enkeltvedtak truffet i medhold av denne forskriften, kan påklages til særskilt klagenemnd, jf. forvaltningsloven § 28 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Gebyr må betales innen forfallsdato selv om gebyrvedtaket er påklaget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1180/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Ved manglende eller feilaktig utførelse i henhold til bestemmelsene i denne forskrift, vil det bli gitt melding fra Randaberg kommune om retting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Brudd på forskriften kan straffes med bøter, jf. forurensningsloven § 79, 2. ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1180/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Denne forskriften erstatter det som omhandler slam i forskrift 21. september 2006<fref id="/paragraf/11/fotnote/1">1</fref> om vann- og avløpsgebyr, Randaberg kommune.
<fotnote id="/paragraf/11/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
