<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-12-1625" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1625">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-12-1625</id>
    <dato>12.12.2014 nr. 1625</dato>
    <dato type="iso">2014-12-12</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 5 s 670</publisert>
    <ikraft>12.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-12</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nesset kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-06-27-838</endrer>
    <kartkode>kartverket:so/abas/grunnkretser_flate/97</kartkode>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0594</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Mardalen naturreservat</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vern av Mardalen naturreservat, <b>Nesset</b> (Nr. 1625)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Mardalen naturreservat, Nesset kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 12. desember 2014 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 37 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1625/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(formål)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med naturreservatet er å bevare et variert skogsområde med sitt biologiske mangfold i form av naturtyper, økosystemer, arter og naturlige økologiske prosesser. Området inneholder en variert lauvskog med element av truet og sjelden natur. Her er en velutviklet edellauvskog med styva almer og hasselskog. I andre deler av området er naturverdien knyttet til gråor-heggeskogen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Artsmangfoldet er usedvanlig rikt, både av lav og sopp. En spesiell kvalitet er høstingsskogen med styva almer som både har en særskilt naturvitenskaplig og kulturhistorisk verdi. De fleste sjeldne sopp- og lavartene er registrert i høstingsskogen. Ett mindre område opp mot Mardalsfossen er påvirket av fossesprøyt. Her er både mosematter, men også gras og karplanter som er avhengige av rikelig med vann og som representerer naturtypen fossesprøytsone. Det er en målsetting å beholde verneverdiene i mest mulig urørt tilstand, og eventuelt videreutvikle dem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1625/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(geografisk avgrensing)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Naturreservatet berører følgende gnr./bnr.: Nesset kommune: 79/2, 79/3, 79/4, 79/5, 79/9, 79/10, 79/11, 79/12, 79/34.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Naturreservatet dekker et totalareal på ca. 6080 dekar. Grensene for naturreservatet går fram av kart i målestokk 1:30 000 datert Klima- og miljødepartementet desember 2014. De nøyaktige grensene for naturreservatet skal avmerkes i marka. Knekkpunktene skal koordinatfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Verneforskriften med kart oppbevares i Nesset kommune, hos Fylkesmannen i Møre og Romsdal, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1625/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(vernebestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I naturreservatet må ingen foreta noe som forringer verneverdiene angitt i verneformålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I naturreservatet gjelder følgende vernebestemmelser:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen, herunder døde busker og trær, er vernet mot skade og ødeleggelse. Det er forbudt å fjerne planter og sopp (inkludert lav) eller deler av disse fra naturreservatet. Planting eller såing av trær og annen vegetasjon er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dyrelivet, herunder reirplasser og hiområder, er vernet mot skade, ødeleggelse og unødig forstyrrelse. Utsetting av dyr er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Det må ikke iverksettes tiltak som kan endre naturmiljøet, som f.eks. oppføring av bygninger, anlegg, gjerder, andre varige eller midlertidige innretninger, parkering av campingvogner, brakker e.l., framføring av luftledninger, jordkabler, kloakkledninger, bygging av veier, drenering eller annen form for tørrlegging, uttak, oppfylling eller lagring av masse, utføring av kloakk eller andre konsentrerte forurensningstilførsler, henleggelse av avfall, gjødsling, kalking eller bruk av kjemiske bekjempingsmidler. Forsøpling er forbudt. Opplistingen av tiltak er ikke uttømmende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Bruk av naturreservatet til idrettsarrangementer eller andre større arrangementer er forbudt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1625/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak fra vernebestemmelsene)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernebestemmelsene i § 3 annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Jakt, fangst og fiske i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Oppsetting av midlertidige mobile jakttårn for storviltjakt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Fjerning av mindre mengder kvist i forbindelse med utøving av storviltjakt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Felling av store rovdyr i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Bålbrenning med tørrkvist eller medbrakt ved i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Vedlikehold av turistveien vist på vernekartet i henhold til tilstanden på vernetidspunktet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Utsetting av saltstein.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1625/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(regulering av ferdsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">All ferdsel skal skje varsomt og ta hensyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I naturreservatet gjelder følgende bestemmelser om ferdsel:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorisert ferdsel til lands og til vanns er forbudt, herunder landing og start med luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Utenom turistveien er bruk av sykkel, hest og kjerre samt ridning forbudt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1625/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak fra ferdselsbestemmelsene)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ferdselsbestemmelsene i § 5 er ikke til hinder for gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver som er bestemt av forvaltningsmyndigheten. Unntaket gjelder ikke øvingsvirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ferdselsbestemmelsene i § 5 annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med uttransport av syke og skadde bufe. Kjøretøy som benyttes skal være skånsomt mot markoverflaten. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Nødvendig uttransport av felt elg og hjort med hest eller med lett beltekjøretøy som ikke setter varige spor i terrenget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel på turistveien i forbindelse med vedlikehold av veien.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Landing og start med Forsvarets luftfartøy.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1625/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>(spesifiserte dispensasjonsbestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi dispensasjon til:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Avgrenset bruk av naturreservatet for aktiviteter nevnt i § 3 d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Hogst og uttak av fremmede treslag inkludert gran.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Oppføring av gjerder og samleanlegg for beite.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med aktiviteter etter § 4 i og § 7 b og c.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Istandsetting, vedlikehold og skjøtsel av kulturminner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Bruk av reservatet til aktiviteter i forbindelse med miljøtilpasset reiselivsvirksomhet etter plan godkjent av forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1625/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>(generelle dispensasjonsbestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan gjøre unntak fra forskriften dersom det ikke strider mot vernevedtakets formål og ikke kan påvirke verneverdiene nevneverdig, eller dersom sikkerhetshensyn eller hensynet til vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, jfr. naturmangfoldloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1625/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>(skjøtsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten, eller den forvaltningsmyndigheten bestemmer, kan iverksette tiltak for å opprettholde eller oppnå den natur- eller kulturtilstand som er formålet med vernet, jf. naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1625/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsplan)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det skal utarbeides forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning av reservatet. Forvaltningsplanen kan inneholde nærmere retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1625/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsmyndighet)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som skal ha forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-12-1625/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttredelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves forskrift 27. juni 2003 nr. 838 om verneplan for edellauvskog i Møre og Romsdal, vedlegg 18, fredning av Jutneset naturreservat, Nesset kommune, Møre og Romsdal fylke.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
