<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-13-1327" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-13-1327</id>
    <dato>13.10.2014 nr. 1327</dato>
    <dato type="iso">2014-10-13</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 4 s 581</publisert>
    <ikraft>13.10.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-10-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0534</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring, Nordland</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass, <b>Nordland</b> (Nr. 1327)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass, Nordland fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nordland Fylkeskommune ved Fylkestinget 13. oktober 2014 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde og formål</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for inntak og formidling til videregående opplæring i Nordland.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften skal sikre en forsvarlig gjennomføring av inntak og formidling til videregående opplæring i Nordland fylkeskommune, og regulere rettighetene og pliktene til elever, lærlinger og lærekandidater. Forskriften må sees i sammenheng med opplæringsloven og forskrift til opplæringsloven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Vilkår for inntak og bruk av rett til videregående opplæring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Fulltidselev og deltidselev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Når en elev er tatt inn som fulltidselev, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-5, skal det tungtveiende grunner til for å få endret status til deltidselev. Med tungtveiende grunner menes beståtte fag, omsorgsansvar, fysisk og psykisk sykdom eller lignende. Det er eleven som må dokumentere at vilkårene oppfylles.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Det delegeres til rektor å fatte vedtak om overgang fra fulltidselev til deltidselev etter at eleven er tatt inn som fulltidselev. Begrunnet søknad med dokumentasjon sendes rektor på den skolen eleven er tatt inn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av retten til videregående opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Elever med lovfestet rett til videregående opplæring etter opplæringsloven § 3-1 som slutter etter 1. november, har brukt ett år av retten til videregående opplæring dersom opplæringen utgjør mer enn 1/3 av timetallet fra et utdanningsprogram eller et programområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Retten anses ikke som brukt dersom eleven skriver under på sluttmelding ved skolen før 1. november.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Søknad om inntak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k3/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Skoleområder - hvor kan en søke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1">Nordland er delt opp i tre skoleområder: nordfylket, Salten og Helgeland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/2">En kan søke fritt i eget skoleområde. Dersom et tilbud ikke finnes i eget skoleområde, kan en søke til hvilken som helst skole i Nordland som har det ønskede tilbudet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/3">
          <i>Nordfylket</i>
          <br/>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/4">
          <i>Videregående skoler</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/5">Vest-Lofoten videregående skole, Aust-Lofoten videregående skole, Hadsel videregående skole, Sortland videregående skole, Andøy videregående skole og Narvik videregående skole.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/6">
          <i>Kommuner</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/7">Røst, Værøy, Moskenes, Flakstad, Vestvågøy, Vågan, Hadsel, Sortland, Lødingen, Øksnes, Bø, Andøy, Ballangen, Narvik, Tysfjord, Evenes og Tjeldsund.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/8">
          <i>Salten</i>
          <br/>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/9">
          <i>Videregående skoler</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/10">Knut Hamsun videregående skole, Saltdal videregående skole, Fauske videregående skole, Bodø videregående skole, Bodin videregående skole og Meløy videregående skole
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/11">
          <i>Kommuner</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/12">Hamarøy, Steigen, Sørfold, Fauske, Saltdal, Bodø, Gildeskål, Meløy og Beiarn.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/13">
          <i>Helgeland</i>
          <br/>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/14">
          <i>Videregående skoler</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/15">Polarsirkelen videregående skole, Mosjøen videregående skole, Sandnessjøen videregående skole og Brønnøysund videregående skole.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/16">
          <i>Kommuner</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/17">Rødøy, Rana, Hemnes, Nesna, Lurøy, Træna, Alstahaug, Herøy, Dønna, Leirfjord, Grane, Hattfjelldal, Vefsn, Bindal, Sømna, Brønnøy, Vega og Vevelstad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra regelen om å søke til eget skoleområde</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søkere fra Tysfjord får søke til Salten i tillegg til nordfylket.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Søkere fra Røst får søke til Salten i tillegg til nordfylket.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Søkere fra Værøy får søke til Salten i tillegg til nordfylket.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Søkere fra Rødøy får søke til Salten i tillegg til Helgeland.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Søkere fra hele Nordland kan søke til det fylkesdekkende tilbudet ved Polarsirkelen videregående skole, idrettsfag med nordiske grener.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Søkere fra hele Nordland kan søke til det fylkesdekkende tilbudet ved Knut Hamsun videregående skole, idrettsfag med friluftsliv.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Søkere fra hele Nordland kan søke til det fylkesdekkende tilbudet ved Bodin videregående skole, studiespesialisering med forskerlinje.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Ved søknad om inntak til vg1 naturbruk kan inntaksreglene om skoleområder fravikes slik at elevene allerede på vg1 kan få undervisning rettet mot den sluttkompetansen de tar sikte på.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Søkere fra Nordland som har tegnet avtale med ballklubbene i Bodø, kan få søke til Bodø videregående skole, studiespesialiserende utdanningsprogram. Søkere fra andre fylker kan også søke med bakgrunn i denne avtalen, men må da ha gjesteelevsgaranti fra sitt hjemfylke.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Søkere med ungdomsrett fra nordfylket kan søke om skoleplass på tilbud i sør-Troms når tilbudet ikke finnes i egen skoleregion. Brønnteknikk er unntatt fra denne ordningen på grunn av tilgang på læreplasser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/11">
          <lverdi>11.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Søkere med ungdomsrett fra sør-Troms kan søke om skoleplass på tilbud i nordfylket når tilbudet ikke finnes i egen skoleregion.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/12">
          <lverdi>12.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Søkere med ungdomsrett fra Evenes kommune og Tjeldsund kommune stiller likt med søkere fra Troms fylke til alle skoletilbud i Harstad kommune.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/13">
          <lverdi>13.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">Søkere med ungdomsrett fra Kvæfjord kommune får søke Sortland videregående skole.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/14">
          <lverdi>14.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">Søkere fra Nordland som ønsker nordsamisk som 2. språk vil bli behandlet på lik linje med søkere fra Troms ved søknad om inntak til videregående skole i Troms dersom de ikke kan få tilsvarende tilbud i Nordland. Det må komme tydelig fram i søknaden at nordsamisk er ønsket.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/15">
          <lverdi>15.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">Søkere med ungdomsrett fra Bindal kommune får søke til følgende skoler i Nord-Trøndelag fylke: Olav Duun videregående skole, Ytre Namdal videregående skole og Grong videregående skole.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Søknader om skoleplass og læreplass som kommer inn etter 1. mars, vil bli sendt i retur til søker. Søknader som kommer via Oppfølgingstjenesten etter fristen, behandles fortløpende innen egen frist. Det vil bli informert om frist på <lenke url="http://www.vilbli.no">www.vilbli.no</lenke>.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">For søkere til læreplass og for lærekandidater gjelder også 1. mars, men har søker selv ordnet læreplass kan Nordland fylkeskommune akseptere søknader etter fristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">Søkere uten ungdomsrett vil ikke kunne søke til ordinær videregående opplæring etter 1. mars, men kan ta direkte kontakt med aktuell skole for å stå på lokal venteliste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/4">Fra og med 1. august kan søkere ta direkte kontakt med aktuell skole for å bli registrert på lokal venteliste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5">Søknader fra mindreårige som planlegger å flytte til Nordland sammen med familie, mindreårige som skal flytte til mor eller far, og søkere med ungdomsrett som er fosterhjemsplassert eller er i barnevern, skal behandles også etter søknadsfristen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Endring av søknad etter søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Etter skriftlig anbefaling fra skolen, kan søknad endres én gang innen 1. april.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Skoleplass i annet fylke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Søkere fra Nordland som søker skoleplass i andre fylker, og som ønsker kjøp av plass eller gjesteelevsgaranti, må sende søknad (brev) til Nordland fylkeskommune med forespørsel om kjøp av plass eller gjesteelevsgaranti.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Dette kan det søkes om hvis ønsket tilbud ikke finnes i Nordland, hvis en har dokumenterte tungtveiende grunner, hvis en skal flytte i fosterhjem eller barnevernsinstitusjon og hvis en er på nasjonalt nivå innenfor idrett, musikk, dans og drama.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Unntak fra dette er landslinjer og landsdekkende linjer som alle kan søke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/4">Det forutsettes at søker har søkt ønsket tilbud i ønsket fylke innen søknadsfrist. Unntak er søkere som skal flytte i fosterhjem i annet fylke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Flytting til Nordland</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Siste frist for innsending av dokumentasjon på flytting til Nordland, er 15. juni.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Særlige regler om inntak til Vg1 idrettsfag og Vg1 musikk, dans og drama</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Inntil 50 prosent av plassene kan tildeles på grunnlag av dokumenterte ferdigheter og ekstrapoeng i tillegg til karakterer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Søkere kan oppnå 8 ekstrapoeng på grunnlag av ferdigheter i tillegg til karakterer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Enkelte skoler avholder opptaksprøve i forbindelse med tildeling av tilleggspoeng.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Vedleggsskjema med dokumentasjon skal sendes direkte til aktuelle skole.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Se ellers <lenke url="http://www.vilbli.no">www.vilbli.no</lenke>. for nærmere informasjon om fremgangsmåten ved søking til disse tilbudene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og inntak til landslinjer og landsdekkende tilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Ved inntak til landslinjer og landsdekkende tilbud stiller søkere fra alle fylker likt i konkurransen om plassene. Søkerne skal søke til sitt hjemfylke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og inntak til statlige skoler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Inntak til statlige skoler ivaretas i samarbeid med skolefylket, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-44.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Inntak til Vg1, Vg2 og Vg3</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/1">Bestemmelser for inntak til Vg1, Vg2 og Vg3 fremgår av opplæringsloven § 3-1 og forskrift til opplæringsloven §§ 6-13 - 6-44.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1, Vg2, Vg3 med fortrinnsrett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Fylkesutdanningssjefen avgjør om det foreligger grunner for at en søker skal bli tatt inn til videregående opplæring med fortrinnsrett, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-15, §§ 6-17 - 6-19, §§ 6-31 - 6-32.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til individuell behandling til Vg1, Vg2 og Vg3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Fylkesutdanningssjefen avgjør om det foreligger grunner for at en søker skal bli tatt inn til videregående opplæring med individuell behandling jf. forskrift til opplæringsloven §§ 6-22 - 6-28, og §§ 6-35 - 6-39.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av deltidselever til Vg1, Vg2 og Vg3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Søkere til deltidsplasser blir tatt inn etter søkere til fulltidsplass, jf. § 6-27 og § 6-39. Det delegeres til rektor å foreta inntak etter at skolene overtar inntaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Inntak på individuelt grunnlag som fulltidselev for søkere som ikke har bestått i alle fag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Søkere som har to eller flere fag som ikke er bestått, kan tas inn på neste nivå dersom skolen etter en helhetlig vurdering mener søkeren har nødvendig kompetanse til å følge opplæringen, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-28 og § 6-37. Dette gjøres i samråd med rådgiver, og det skal fylles ut et rådgivningsskjema som viser videre plan for eleven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Videresøking av elever i inntaket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Nordland fylkeskommune praktiserer videresøk for søker som ikke konkurrerer seg til ønskede skolesteder på søknaden. Det betyr at søker får tilbud om skoleplass ved en annen skole som har det aktuelle utdanningsprogrammet eller programområdet. Dette gjelder søkere til alle nivå i videregående opplæring. Dette er i tråd med søkerens rettigheter jf. opplæringsloven § 3-1.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Formidling av lærlinger og lærekandidater</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k5/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde og vilkår for formidling til læreplass som lærling eller lærekandidat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1">Lærlinger som skal formidles til læreplass må ha bestått alle programfag på Vg1 og Vg2 innenfor det aktuelle fagområdet. For elever som søker om formidling til læreplass, og som har vurderingen ikke bestått i mer enn to fag, kreves dokumentert begrunnelse fra skolen om at de har den faglige kompetansen som er nødvendig for å følge opplæring på neste nivå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k5/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Formidling av lærlinger og lærekandidater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/1">Nordland fylkeskommune formidler læreplassøkerne til godkjente lærebedrifter. Søkere med ungdomsrett prioriteres i det videre formidlingsarbeidet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k5/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Avtale om annen organisering av opplæringen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1">Lærlinger og lærekandidater med rett til videregående opplæring som har inngått lærekontrakt etter opplæringsloven § 3-3, fjerde ledd, er sikret inntak til aktuelt skoletilbud i henhold til inngått opplæringsplan, jf. forskrift til opplæringsloven § 6A-7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/2">Søkere til læreplass i særløpsfag, må også søke et Vg2-tilbud i skole, for å være sikret opplæringstilbud etter fullført Vg1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/3">Søkere til full opplæring i bedrift, eller full opplæring i bedrift etter Vg1, må ha en forhåndsavtale om læreplass klar på søkertidspunktet. Dersom forhåndsavtale ikke foreligger, må de også søke skoleplass for å være sikret opplæringstilbud.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av rett til videregående opplæring for lærlinger og lærekandidater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">Lærlinger og lærekandidater med ungdomsrett som slutter før det har gått seks måneder av læretiden, beholder retten til videregående opplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/2">Elever i alternativt Vg3 i skole har elevstatus og omfattes av denne, jf. forskriftens § 4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Rett til alternativ Vg3 i skole</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">Søkere med ungdomsrett som ikke har fått læreplass innen 1. august, vil få tilbud om alternativ Vg3 i skole med oppstart 1. september. Søkere må være kvalifisert etter forskrift til opplæringslovens § 6A-1 3. og 4. ledd, samt denne forskriftens § 19. Søkere som har takket nei til læreplass, har ikke rett til tilbud om alternativ Vg3 i skole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">Tilbud i alternativ Vg3 i skole skal gis i et fag som bygger på programområdet eleven har gjennomført på Vg2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Opplæringsløp med kun verdiskapning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Søkere til læreplass i automatiseringsfaget, dataelektronikerfaget og anleggsmaskinmekanikerfaget som ikke har fått et tilbud om læreplass innen 1. september, tilbys fagprøve arrangert av avgiverskole høsten etter avsluttet Vg3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Felles bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k6/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Mindre endringer i forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1">Fylkesutdanningssjefen har anledning til å foreta mindre endringer i forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/2">Dersom endringene er av en slik art at de endrer elevenes muligheter for inntak til bestemte tilbud, må dette behandles og godkjennes av fylkesrådet. Detaljendringer som ikke har betydning for søkers inntak kan gjøres administrativt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k6/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om inntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1">Avgjørelse om inntak til videregående opplæring er enkeltvedtak. Klageretten reguleres i henhold til forvaltningsloven. Søkere kan ikke klage på skoleplassering, jf. inntaksforskriften § 6-10.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k6/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Informasjonsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1">Nettstedet <lenke url="http://www.vilbli.no">www.vilbli.no</lenke>. er informasjonskanalen til Nordland fylkeskommune. Her vil de gjeldende regler for inntak til videregående opplæring være oppdatert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-13-1327/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
