<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-23-1492" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-23-1492">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-23-1492</id>
    <dato>23.10.2014 nr. 1492</dato>
    <dato type="iso">2014-10-23</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 5 s 644</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vestre Toten kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-13">F01.06.2004 nr. 931 § 12-13</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-05-03-66</endrer>
    <kartkode>kartverket:so/abas/grunnkretser_flate/405</kartkode>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0567</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om slamavskillere, Vestre Toten</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tømming av slamavskillere og tette tanker, <b>Vestre Toten</b> (Nr. 1492)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tømming av slamavskillere og tette tanker, Vestre Toten kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vestre Toten kommunestyre 23. oktober 2014 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-13, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-23-1492/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 3. mai 2007 nr. 660 om tømming av slamavskillere og tette tanker, Vestre Toten kommune, Oppland gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4. <i>Tømming av slamavskillere mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For boliger med slamavskiller for både grå- og svartvann, skal tømming skje hvert 2. år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For boliger med slamavskiller for kun gråvann, skal tømming skje hvert 2. år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For boliger med slamavskiller for gråvann og med wc tilknyttet tett tank skal slamavskiller tømmes hvert 2. år og tett tank tømmes hvert år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For fritidsboliger skal tømming skje hvert 3. år for alle typer anlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For forretninger, bedrifter, skoler o.l. skal tømming skje hvert år for alle anlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Tømmeåret regnes fra 1. januar-31. desember.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy, lukt og søl. Anlegget skal forlates i lukket stand.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Tømmefirmaets kjøretøy skal være slik innrettet at tømming og transport kan skje på en hygienisk og estetisk måte. Under transport må avløpsvann/slam sikres slik at det ikke lekker ut.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 8. <i>Søknad om fritak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Bolighus som står ubebodd kan innvilges midlertidig fritak for tvungen septikktømming.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Fritak gis først etter skriftlig søknad. Boliger som har fått tømt sitt avløpsanlegg for året før kommunen mottar slik søknad, skal betale fullt gebyr for dette året uavhengig av hvor mange måneder boligen har vært ubebodd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">For boliger som har vært bebodd mer enn 8 måneder av året skal avløpsanlegget tømmes og belastes med fullt gebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Rådmannen kan gi hel eller delvis dispensasjon fra den pliktige septiktømmingen i tilfeller hvor det ville være åpenbart urimelig å pålegge tømming.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Søknaden sendes Vestre Toten kommune, Planavdelingen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-23-1492/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
