<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-09-1785" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-09-1785</id>
    <dato>09.12.2014 nr. 1785</dato>
    <dato type="iso">2014-12-09</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 5 s 814</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <kartkode>kartverket:so/abas/fylker_flate/02</kartkode>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0664</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om videregående opplæring, Troms</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass, <b>Troms</b> (Nr. 1785)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass, Troms fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Troms fylkesting 9. desember 2014 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Generelt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Formålet med den lokale forskriften er å fastsette rettigheter og plikter for søkere til videregående opplæring i Troms. Den lokale forskriften utfyller kapittel 6 og kapittel 6A i forskrift til opplæringslova (heretter oppl.), og fastsetter hvordan Troms fylkeskommune skal gjennomføre inntak og formidling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for inntak til videregående opplæring i offentlige videregående skoler, landslinjer og landsdekkende linjer, regionale tilbud og formidling til opplæring i bedrift i Troms.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Inntak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Inntaksområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/1">Troms er delt inn i inntaksregioner. Regioninndelingen kan endres av fylkestinget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/2">Søkere med ungdomsrett har rett til skoleplass i den regionen de er folkeregistrert per 1. januar det året de søker. Dersom de flytter til en annen region, må dette være dokumentert av folkeregisteret per 1. mars samme år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/3">Søkere som flytter mellom regioner etter 1. mars, kan tas med i inntaket dersom det foreligger særlige grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/4">Søkere med ungdomsrett har rett til skoleplass utenfor regionen de er folkeregistrert i når aktuelt opplæringstilbud ikke tilbys av Troms fylkeskommune i regionen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/5">Søkere bosatt på Svalbard kan søke opplæring i alle regioner. Rettighetene til disse søkerne bestemmes av gjeldende avtale.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Skoleplass i annet fylke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Troms fylkeskommune kan etter søknad innvilge gjesteelevsgaranti i andre fylker. Vilkåret er at søkeren har ungdomsrett og at programområdet ikke tilbys i Troms.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">Søknad om gjesteelevsgaranti eller kjøp av plass i annet fylke kan også innvilges dersom søkeren kan dokumentere andre særlige grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/3">Fylkesutdanningssjefen inngår avtaler med andre fylkeskommuner om gjesteelevsgarantier.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Flytting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">For å være med i inntaket til videregående opplæring må det være meldt flytting til Troms innen 1. mars i inntaksåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">Søkere som flytter til Troms etter 1. mars, kan tas med i inntaket dersom det foreligger særlige grunner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av søknad som mottas etter søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Søknadsfristen er 1. februar for søkere som faller inn under forskrift til oppl. § 6-8, første ledd og 1. mars for elever som søker seg inn i det ordinære inntaket, jf. forskrift til oppl. § 6-8 andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">Søknad som mottas etter fastsatt frist, vil bare bli behandlet i den utstrekning det er mulig, jf. forskrift til oppl. § 6-8 fjerde ledd. Fristoverskridelse må begrunnes skriftlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/3">Dersom det ikke er mulig å behandle søknaden, vil søknaden bli avvist og eventuelt behandlet for inntak det etterfølgende skoleåret, jf. forskrift til oppl. § 6-8 fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Endring av søknad etter søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">Etter søknadsfristen 1. februar, kan søker som har fortrinnsrett ved inntaket, jf. § 20 i den lokale forskriften, ikke endre søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2">Søker som har frist 1. mars, eller søker som har frist 1. februar i forbindelse med søknad om individuell vurdering etter forskrift til oppl. § 6-23, § 6-25 eller § 6-38, kan endre søknaden sin en gang. Søknad om endring må være anbefalt av rådgiver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/3">Søknad til landslinjer/landsdekkende linjer kan ikke endres etter fristen 1. mars.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til landslinjer, landsdekkende linjer og statlige videregående skoler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1">Søkere fra hele landet konkurrerer likt ved inntak til landslinjer og landsdekkende tilbud. Det samme gjelder for søkere til statlige skoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/2">Inntaket skjer på grunnlag av konkurransepoeng basert på karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/3">Fylkesutdanningssjefen utarbeider retningslinjer for inntak til landslinjer i Troms.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1 Musikk, dans og drama</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1">Inntil 50 % av søkerne kan tas inn på grunnlag av en ferdighetsprøve (inntaksprøve) i tillegg til en poengsum (konkurransepoeng) basert på karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/2">Søker som har Vg1 Musikk, dans og drama som sitt første ønske, kan fremstille seg til en ferdighetsprøve. Prøven avholdes i den fordypning og ved den skolen som er satt opp som første ønske.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/3">Søker som fremstiller seg til en ferdighetsprøve kan få tilleggspoeng etter retningslinjer fastsatt av fylkesutdanningssjefen. Maksimalt antall tilleggspoeng som kan gis er 12.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1 Idrettsfag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1">Inntil 50 % av søkerne kan tas inn på grunnlag av dokumenterte idrettslige ferdigheter i tillegg til en poengsum (konkurransepoeng) basert på karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/2">Søkere kan få tilleggspoeng etter retningslinjer fastsatt av fylkesutdanningssjefen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/3">Maksimalt antall tilleggspoeng som kan gis er 12.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av retten til videregående opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1">En elev bruker ikke av retten sin til videregående opplæring dersom eleven slutter i opplæringen før 1. november i skoleåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2">En elev som har opplæring som utgjør 1/3 eller mindre av timetallet i et utdanningsprogram/ programområde, bruker ikke av opplæringsretten jf. forskrift til oppl. § 6-4, andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/3">En elev som deltar i innføringskurs for minoritetsspråklige før Vg1 bruker ikke av retten til videregående opplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/4">Dersom læreforhold blir hevet før åtte måneder er gått av læretiden, bruker ikke lærlingen/lærekandidaten av retten til videregående opplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Frammøte første skoledag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1">Eleven må møte på skolen første skoledag av skoleåret. Elev som uteblir fra skolen uten gyldig grunn første skoledag, mister skoleplassen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2">Ved sykdom plikter eleven å gi beskjed til skolen snarest mulig om at han/hun ikke kan møte, og senest innen oppmøtetidspunkt første skoledag. Forholdet må dokumenteres med legeerklæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon fra videregående opplæring og reservasjon av skoleplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1">Søker med ungdomsrett som har tatt i mot skoleplass, og som av tungtveiende grunner ikke kan fullføre et utdanningsprogram/programområde med full fagkrets, kan søke om hel eller delvis permisjon. Eleven vil kunne få utvidet retten og fristen til å ta ut videregående opplæring med ett år, og vil primært bli tilbudt plass ved samme skole og tilbud året etter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av utvekslingselever og elever med utenlandsk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/14/ledd/1">Elev som reiser til utlandet i forbindelse med elevutveksling, kan få forhåndsgodkjent året i utlandet som et Vg1 eller Vg2 i Norge. Eleven kan søke om å få sikret skoleplass på neste trinn ved skolen som har forhåndsgodkjent året i utlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/14/ledd/2">Elev som ikke ønsker å få året i utlandet godkjent som et Vg1 eller Vg2 i Norge skal søke om inntak til Vg2 eller Vg3 og konkurrere om skoleplass etter poeng, jf. forskrift til oppl. § 6-34.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/14/ledd/3">Skolen ved rektor godkjenner hele opplæringsår fra utlandet som et Vg1 eller Vg2 i Norge jf. forskrift til oppl. § 1-16. Elev som får et Vg1 eller Vg2 fra utlandet godkjent skal tas inn etter individuell vurdering, jf. forskrift til oppl. § 6-36. Fylkesutdanningssjefen fastsetter retningslinjer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Søkere som ikke konkurrerer seg inn på tilbud de har søkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/1">Søker til Vg1 som ikke har ført opp tre forskjellige utdanningsprogram, blir plassert på utdanningsprogram med ledig kapasitet. Søker som ikke konkurrerer seg inn på noen av sine prioriterte skoler, kan bli søkt videre til andre skoler som tilbyr de prioriterte utdanningsprogrammene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/2">Søker til V2 og Vg3 som ikke konkurrerer seg inn på prioriterte programområder og skoler, kan bli søkt videre til andre programområder han/hun er kvalifisert til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/3">Alle som blir søkt videre, får stå på venteliste til de tilbud de har søkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Søkere til Vg2 og Vg3 som ikke har bestått i alle fag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/1">Skolen skal foreta en helhetlig vurdering av om søkeren har nødvendig kompetanse til å følge opplæringen på neste trinn jf. forskrift til oppl. § 6-37. Fylkesutdanningssjefen setter rammer for hva skolen skal vurdere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/2">Rektor fatter enkeltvedtak om utfallet av den helhetlige vurderinga. Dersom eleven ikke har kompetanse til inntak på neste nivå, kan eleven i særskilte tilfeller søke om å bli deltidselev, jf. forskrift til oppl. § 6-39 på samme utdanningsprogram og nivå, eller om å gjøre omvalg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/3">Fylkesutdanningssjefen fatter vedtak. Søknadsfrist er 1. juli.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Tilbud om påbygging til generell studiekompetanse etter oppnådd fag/svennebrev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/1">Troms fylkeskommune tilbyr opplæring i påbyggingsfagene til generell studiekompetanse til lærlinger som har bestått fag- eller svenneprøve og alle fellesfag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av deltidselever</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/18/ledd/1">Deltidselever med ungdomsrett stiller bak søkere med ungdomsrett, fullføringsrett og voksenrett som søker om inntak som fulltidselever.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kii/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Endre status fra å være fulltidselev til deltidselev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/19/ledd/1">Rektor avgjør om en søknad om endring av status fra fulltidselev til deltidselev skal innvilges. Det må foreligge dokumenterte tungtveiende grunner for å endre slik status. Fylkesutdanningssjefen fastsetter retningslinjer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Inntak av søkere med fortrinnsrett og individuell behandling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kiii/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av søkere med sterkt nedsatt funksjonsevne jf. § 6-17</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1">De fylkeskommunale skolene i Troms skal legge til rette for at elever med store tilretteleggingsbehov og sterkt nedsatt funksjonsevne skal få et tilpasset opplæringstilbud.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/2">Søker som ikke får plass ved den skolen han/hun har som førstevalg, vil få tilbud om plass ved annen skole som tilbyr et av de tre utdanningsprogrammene han/hun har søkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/3">Fylkesutdanningssjefen avgjør om det foreligger tungtveiende grunner for å innvilge søknad om inntak på en bestemt skole.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kiii/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av søkere som av andre særlige grunner må behandles individuelt jf. § 6-25 og § 6-38</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/21/ledd/1">Søker med ungdomsrett som blir plassert i institusjon godkjent av statlig barnevern, kan ha behov for inntak på en skole i nærheten av bostedet. Ved inntak vil slike søkere bli prioritert så langt dette er mulig selv om søknad kommer etter frist.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel>Inntak av voksne</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kiv/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av ungdom etter oppl. § 4A-3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/1">Fylkesutdanningssjefen fatter vedtak når ungdom søker tilbud etter oppl. § 4A-3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kiv/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Enkeltvedtak om rett, og inntak av voksne etter oppl. § 4A-3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/1">Fylkesutdanningssjefen fastsetter retten til videregående opplæring for voksne. Fylkesutdanningssjefen vurderer kompetanse, fatter vedtak om realkompetanse og gir tilbud om opplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kiv/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Tilbud til voksne uten rett til videregående opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/24/ledd/1">Voksne søkere uten rett til videregående opplæring vil i den grad det er mulig få tilbud om videregående opplæring etter oppl. § 4A-3. Voksne søkere uten rett til videregående opplæring har ikke de samme rettigheter som voksne søkere med rett. Voksne søkere uten rett har ikke krav på ønsket sluttkompetanse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kiv/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Inntaksrekkefølgen for tilbud etter oppl. § 4A-3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1">Dersom det er knapt om plasser på et tilbud, vil rangering av plasser gå etter datoen søknaden ble registrert hos fylkeskommunen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel>Formidling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kv/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for formidling til læreplass som lærling eller lærekandidat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/26/ledd/1">Alle søkere fra Troms formidles etter søknadsfristens utløp. Søkere fra andre fylker formidles ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/26/ledd/2">Rektor vurderer om søker fyller vilkårene for formidling jf. forskrift til oppl. § 6A-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kv/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av søknad som kommer etter frist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1">Søknad som mottas etter fastsatt frist, vil bare bli behandlet i den grad det er mulig, jf. forskrift til oppl. § 6A-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/2">Fristoverskridelse må begrunnes skriftlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kv/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Prioritering ved godkjenning av lærekontrakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1">Ved godkjenning av lærekontrakter prioriteres søkere med rett foran søkere uten rett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/2">Fylkesutdanningssjefen fastsetter retningslinjer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel>Felles bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kvi/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Mindre endringer i den lokale forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/29/ledd/1">Fylkesutdanningssjefen har rett til å gjøre mindre endringer i den lokale forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/29/ledd/2">Dersom endringene er av en slik art at de påvirker søkeren sin mulighet for inntak til bestemte tilbud, skal endringen behandles politisk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-09-1785/kvi/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/30/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/30/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
