<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-12-180" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-180">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-12-180</id>
    <dato>12.02.2014 nr. 180</dato>
    <dato type="iso">2014-02-12</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 125</publisert>
    <ikraft>20.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-20</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Larvik kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1967-02-10-§37">L10.02.1967 § 37</ref>, <ref id="lov-1967-02-10-§38">§ 38</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0116</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om torghandel, Larvik</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om bruk av offentlig areal til handel utenom fast utsalgssted, <b>Larvik</b> (Nr. 180)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om bruk av offentlig areal til handel utenom fast utsalgssted, Larvik kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Larvik kommunestyre 12. februar 2014 med hjemmel i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 37 og § 38.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-180/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift skal regulere all handelsvirksomhet utenom fast utsalgssted fra offentlig areal i Larvik kommune. Med offentlig areal forstås gate, vei, herunder fortau, sti, park, torg e.l., plass, bru, brygge, kai, strand, anlegg eller annet sted som er alminnelig beferdet eller bestemt for alminnelig ferdsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-180/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">All handelsvirksomhet utenom fast utsalgssted skal fra offentlig areal foregå i tråd med denne forskrift. Salg av matvarer og andre nærings- og nytelsesmidler skal meldes til Mattilsynet før plassen benyttes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-180/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Faste utsalgssteder tildeles etter søknad. Søknadene skal inneholde tidsrom og klokkeslett, samt hvilke produkter som skal selges. Året deles inn i to sesonger, sommer- og vintersesong. Faste plasser tildeles for en sesong av gangen. I tillegg til de faste plassene kan det tildeles plasser for tilfeldig salg. Faste plasser som ikke er tatt i bruk innen kl. 10.00, dersom ikke annet klokkeslett er avtalt med fast leier, kan tildeles andre for den dagen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-180/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Handel er tillatt fra kl. 06.00 og fram til kl. 24.00. Det kan søkes om og kan gis dispensasjon fra dette tidsrommet. Handel på søndag og helligdager, 1. mai og 17. mai tillates ikke. Påske-, pinse-, og julaften skal salget være avsluttet kl. 15.00.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-180/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det er ikke tillatt å ha mer enn en utsalgsplass pr. selger på torget i Larvik. Utsalgsplasser kan ikke overdras til andre.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-180/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Alle som får tildelt salgsplass utstyres med identifikasjon som skal plasseres lett synlig på salgsstedet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-180/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Ved salgstidens slutt må alle varer, transportredskaper, bord og lignende som benyttes ved handelen være fjernet fra utsalgsstedet. De som har benyttet plassene plikter å rydde etter seg, samt fjerne alt avfall. Avfallet skal om mulig kildesorteres. Dersom opprydding ikke skjer, vil grunneier kreve dette ryddet for leiers regning. Bortvisning vil også forekomme dersom ikke det ryddes iht. overnevnte kriterier ved salgstidens slutt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-180/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Transportmidler som ikke direkte benyttes ved salget må ikke oppta plass eller bli stående på utsalgsstedet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-180/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Avgiften for leie fastsettes samtidig med andre avgifter i forbindelse med budsjettbehandlingen i Larvik kommune hvert år. Frivillige organisasjoner som ikke driver forretningsmessig virksomhet er unntatt fra denne avgiften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-180/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Larvik kommunes representant har fullmakt til å bortvise leietakere som bevisst bryter forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-180/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">På spesielle dager og over et kortere tidsrom kan det dispenseres fra denne forskrift. Retningslinjer for bruken vil da gis i en eventuell innvilget søknad. Dispensasjon kan gis til frivillige organisasjoner, lag og foreninger som ikke driver forretningsmessig virksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-12-180/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Rådmannen delegeres myndighet til å fatte vedtak iht. denne forskrift.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
