<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-01-24-61" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-24-61">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-01-24-61</id>
    <dato>24.01.2014 nr. 61</dato>
    <dato type="iso">2014-01-24</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 55</publisert>
    <ikraft>24.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-24</ikraft>
    <departement>PV (Politivedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Drammen kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§14">L04.08.1995 nr. 53 § 14</ref>, <ref id="for-2000-11-16-1151">F16.11.2000 nr. 1151</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-06-27-663</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0039</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om politivedtekt, Drammen</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om politivedtekt, <b>Drammen</b> (Nr. 61)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om politivedtekt, Drammen kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Drammen bystyre 18. juni 2013. Stadfestet av Politidirektoratet med noen endringer 24. januar 2014. jf. lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 14, jf. delegeringsvedtak 16. november 2000 nr. 1151.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-24-61/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. juni 2011 nr. 663 om politivedtekt, Drammen kommune, Buskerud gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I § 4-3 settes det inn tredje og fjerde ledd. Bestemmelsen lyder nå som følger:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-3. <i>Plikt til snørydding i sentrum</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Innenfor sentrumsbebyggelsen på Bragernes og Strømsø plikter eier av hus eller grunn mot offentlig sted snarest etter snøfall å rydde fortauet utenfor eiendommen for snø og is. Ved bruk av kjemiske smeltemidler til fjerning av snø eller is, skal fortauet feies snarest mulig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Plikten omfatter ikke snø som kommunen, eller andre som brøyter på vegne av offentlig myndighet har brøytet inn på fortauet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Sentrumsbebyggelsen på Bragernes omfatter:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">Konggata til kryss Bergstien, Bergstien til kryss Gjetergata, Gjetergata til Cappelens gate, Cappelens gate til Peder Buchs gate, Peder Buchs gate og Losjeplassen og alle gater innenfor disse. Se kart.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/2"><img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20140124-0061-01-01.png" alt="ikon"/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Sentrumsbebyggelsen på Strømsø omfatter:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">Grønland og Kreftings gate fra Øvre Sund bru, Jernbanegata, Strømsø Torg, Doktor Hansteins gate til Gyldenløves plass, opp til Tordenskjolds gate til Knoffs gate, Knoffs gate til Bjørnstjerne Bjørnsons gate, Bjørnstjerne Bjørnsons gate til Kreftings gate og alle gater innenfor disse, samt Griffenfelts gate til kryss Selmers gate, Selmers gate og Ordfører Ingebretsens gate, Schreiners gate over i Danvikgata til Konnerudgata, Konnerudgata til Bjørnstjerne Bjørnsons gate og alle gater innenfor disse. Se kart.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/2"><img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20140124-0061-02-01.png" alt="ikon"/><br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/3">I § 4-4 settes det inn et nytt annet ledd. Bestemmelsen lyder nå som følger:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4-4. <i>Strøplikt i sentrum</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Innenfor sentrumsbebyggelsen på Bragernes og Strømsø plikter eier av hus eller grunn mot offentlig sted å strø eller på annen måte sørge for at fortauet på eller langs egen eiendom ikke er glatt. Ved bruk av kjemiske smeltemidler til fjerning av snø eller is, skal fortauet feies snarest mulig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Sentrumsbebyggelsen er den samme som beskrevet i § 4-3.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">I kapittel 9 tas det inn en ny paragraf § 9-2a med følgende ordlyd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 9-2a. <i>Kommunal håndheving</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Vedtektenes § 4-1, § 4-2, § 4-3, § 4-4, § 5-1 punkt 1-3 og § 5-2 kan håndheves av Drammen kommune med hjemmel i forskrift 19. juni 2012 nr. 600 om kommunal håndheving av politivedtekter, jf. politiloven § 14 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Drammen kommune kan ved overtredelser av disse bestemmelsene også ilegge overtredelsesgebyr i samsvar med forskriften.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-24-61/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 24. februar 2014.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
