<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-24-1007" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-24-1007</id>
    <dato>24.06.2014 nr. 1007</dato>
    <dato type="iso">2014-06-24</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 463</publisert>
    <ikraft>01.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, L 17.07.1998 nr. 61</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0419</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring, Oppland</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass, <b>Oppland</b> (Nr. 1007)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i Oppland fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oppland fylkesting 24. juni 2014 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål og virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å regulere forhold rundt inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i Oppland fylkeskommune. Bestemmelsene skal sikre likebehandling av søkere til videregående opplæring i Oppland.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder inntak til videregående opplæring og formidling av lærlinger og lærekandidater i Oppland.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Vilkår for inntak og bruk av rett til videregående opplæring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av rett til videregående opplæring for ungdom</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Elever med lovfestet rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1 som slutter etter 1. november, har brukt ett år av retten til videregående opplæring dersom opplæringen utgjør mer enn 1/3 av timetallet fra et utdanningsprogram eller et programområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Søker under 25 år som har behov for utvidet rett for å få fullført påbegynt videregående opplæring, kan søke om utvidet ungdomsrett innen 15. april. Det forutsettes at søker er folkeregistrert i Oppland fylke på søkertidspunktet, og at det samtidig søkes om inntak til Vg2 eller Vg3 kommende skoleår. Søknaden skal begrunnes, og det er krav til dokumentasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3">Kravet om sammenhengende uttak av rett innen fem år, eller seks år når opplæringa helt eller delvis blir gitt i lærebedrift, gjelder ikke i Oppland.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Fulltidselev og deltidselev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Når en elev er tatt inn som fulltidselev, jf. forskrift til opplæringslova § 6-5, skal det tungtveiende grunner til for å få endret status til deltidselev. Med tungtveiende grunner menes for eksempel traumatiske opplevelser, sykdom, omsorgsansvar eller liknende. Eleven må dokumentere at vilkårene oppfylles.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">At eleven ønsker å ta faget som privatist, for å oppnå bedre karakter, er ikke en tungtveiende grunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Det delegeres til rektor å fatte vedtak om overgang fra fulltidselev til deltidselev etter at eleven er tatt inn som fulltidselev. Begrunnet søknad med dokumentasjon sendes rektor på den skolen eleven er tatt inn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Utvekslingselev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Oppland fylkeskommune reserverer plasser for utvekslingselever fra andre land, jf. forskrift til opplæringslova § 6-6. Søknadsfrist for søknad om skoleplass for utvekslingselever fra andre land er 15. juni. Fylkeskommunen reserverer kun skoleplass til søker som blir formidlet via godkjente organisasjoner (jf. forskrift 8. juli 2013 nr. 897 om godkjenning for utdanningsstøtte av utvekslingsorganisasjoner og samarbeidsprogrammer mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole) som har utveksling av unge elver som sitt virkefelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Ønsket skole, utdanningsprogram eller programområde vektlegges, men tilbud gis ut fra kapasitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Norske elever som har tatt Vg1 som utvekslingselev, vil etter søknad få tilbud om inntak til Vg2 etter bestemmelsene i forskrift til opplæringslova § 6-36 til § 6-40. Søknadsfrist er 1. mars.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Norske elever som har tatt Vg2 som utvekslingselev, vil etter søknad få tilbud om inntak til Vg3 etter bestemmelsene i forskrift til opplæringslova § 6-36 og § 6-40 på skolen hvor de har gått Vg1. Søknadsfrist er 1. mars.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">For norske elever hvor utvekslingsåret følger kalenderår, delegeres det til skolen å reservere plass. Det forutsetter at det er tilstrekkelig grunnlag for vurdering etter forskrift til opplæringslova § 3-3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Søknad om inntak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til videregående opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">I Oppland fylkeskommune er det ikke inntakskretser. Søker står fritt til å søke inntak på alle skoler i Oppland, uavhengig av bosted. Søker gis mulighet til å prioritere skoleønske på søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2">Der det ikke er tilstrekkelig med plasser på et utdanningsprogram, kan fylkesrådmannen ut fra en helhetsvurdering fordele søker direkte fra grunnskolen til samme utdanningsprogram på geografisk nærmeste skole.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Søknadsfrist er 1. februar for søkere som søker fortrinn etter § 6-15, § 6-17, § 6-18, § 6-19, § 6-30, § 6-31 eller § 6-32, individuell behandling etter § 6-22, § 6-25, § 6-35 eller § 6-38. Samme søknadsfrist gjelder minoritetspråklige søker, som nylig er kommet til Norge, og minoritetspråklige søker etter § 6-23.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">For andre søkere er søknadsfristen 1. mars, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Endring av søknad etter søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Søker til videregående opplæring, kan endre sin søknad frem til og med 15. april. Søknad kan kun endres en gang. Endringer etter fristen, vil kun bli tatt hensyn når tungtveiende medisinske eller sosiale grunner foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Søker som søker om fortrinnsrett etter § 6-15, § 6-17, § 6-18, § 6-19, § 6-30, § 6-31, § 6-32 eller individuell behandling etter § 6-22, § 6-23, § 6-25, § 6-35, § 6-38 vil kunne endre sin søknad etter søknadsfrist, dersom det foreligger tungtveiende medisinske eller sosiale grunner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Skoleplass i andre fylker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Oppland fylkeskommune har inngått samarbeidsavtale med Hedmark fylkeskommune og Buskerud fylkeskommune. Søker med ungdomsrett med folkeregistrert adresse på postnummer 2365 Åsmarka, 2610 Mesnali, 2372 Brøttum, 2616 Lismarka, og elever i Brøttum skolekrets med postadresse 2364 Næroset og 2612 Sjusjøen kan søke å konkurrere om inntak til Lillehammer videregående skole på samme vilkår som søker fra Oppland fylke. Søker dette gjelder søker Hedmark fylkeskommune og svarer til Oppland fylkeskommune, via vigo.no.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Søker med ungdomsrett fra Jevnaker kommune kan søke og konkurrerer om inntak på linje med Buskeruds egne søkere til videregående skoler i Hønefoss. Søker med ungdomsrett fra Ringerike og Hole kommuner kan søke og konkurrerer om inntak på linje med Opplands egne søkere til Hadeland videregående skole. Søkere dette gjelder søker og svarer til sitt hjemfylke, via vigo.no</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Frist for å søke gjesteelevsgaranti er 1. mars. Gjesteelevsgaranti kan innvilges dersom søker har ungdomsrett og søker et offentlig skoletilbud som ikke finnes i Oppland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/4">Slik garanti kan også gis dersom søker har dokumentasjon fra faginstans som for eksempel rådgiver, PPT, fastlege m.fl. på tungtveiende medisinske eller sosiale grunner for å søke utenfor Oppland. Gjesteelevsgaranti kan også innvilges dersom søker har søkt toppidrettstilbud i annet fylket og befinner seg på nasjonalt nivå i denne idretten. Videre kan gjesteelevsgaranti innvilges dersom søker skal flytte i fosterhjem. I enkelte tilfeller kan det være inngått avtale med andre fylker om å stille gjesteelevsgaranti for bestemte utdanningsprogram/programområder, utdypende informasjon fremgår på nettstedet Vilbli.no.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/5">Kilometeravstand fra hjem til skole gir ikke grunnlag for innvilgelse av gjesteelevsgaranti.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Flytting til Oppland</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Søker som ikke er folkeregistrert i Oppland innen søknadsfristen 1. mars, blir vurdert på linje med søker fra Oppland når de skal flytte til Oppland sammen med sine foreldre/foresatte og når de skal flytte til foreldre/foresatt bosatt i Oppland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Flytting sammen med foresatte dokumenteres enten med bostedsbevis for familien, kontrakt for boligkjøp/-leie eller med en bekreftelse fra foresattes arbeidsgiver. Dokumentasjon og oppdatert bostedsadresse i folkeregisteret må dokumenteres innen 1. juli for at søknaden skal bli tatt hensyn til. Ved flytting fra forelder i annet fylke til forelder i Oppland kreves samtykke fra begge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Elever som flytter til Oppland sammen med foresatte i løpet av skoleåret, vil få tilbud om skoleplass i fylket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/4">Unntak fra vilkår i disse bestemmelsene kan gjøres når det foreligger tungtveiende medisinske eller sosiale grunner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Praktisering av videresøk i inntaket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Oppland fylkeskommune praktiserer videresøk for søker som ikke konkurrerer seg inn til angitte ønskede skolesteder på søknaden. Dette innebærer at søker får tilbud om skoleplass ved en annen skole som har det søkte utdanningsprogram/programområde. Søker til Vg2 og Vg3 kan også bli videresøkt til andre programområder innenfor det utdanningsprogrammet de har startet på. Søkers rettigheter i henhold til opplæringslova § 3-1 blir ivaretatt ved videresøk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Særlige regler om inntak til enkelte utdanningsprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Ved inntak til Vg1 idrettsfag og Vg1 musikk, dans og drama kan inntil 50 % av plassene bli tildelt på grunnlag av dokumenterte ferdigheter eller inntaksprøve, jf. forskrift til opplæringslova § 6-11. Det er skolen som innkaller og gjennomfører prøven. Det er kun søker som har dette som sitt førsteønske som kan bli kalt inn til ferdighetsprøve eller bli bedt om å dokumentere sine ferdigheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Søker som skolen på grunnlag av ferdighet ønsker å prioritere, gis konkurransefortrinn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Ved søknad til yrkesfaglige utdanningsløp som leder fram til yrkes- og studiekompetanse, jf. forskrift til opplæringslova § 6-11, vil søker som har dette som sitt førsteønske, bli kalt inn til intervju. Det er skolen i samarbeid med lærebedrift som innkaller og gjennomfører intervju.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og inntak til landslinjer og landsdekkende tilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Ved søknad om inntak til landslinje eller landsdekkende tilbud stiller søker fra hele landet likt, jf. forskrift til opplæringslova § 6-12. Henvendelser om endring av søknad fra Oppland fylkeskommune til landslinje eller landsdekkende tilbud i annet fylke som kommer etter søknadsfristen 1. mars, vil ikke bli behandlet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Søknad til statlige skoler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Søker må ha statlig skole som første ønske for å bli tatt hensyn til. Henvendelser om endring av søknad til statlige videregående skoler som kommer etter søknadsfristen 1. mars, vil ikke bli behandlet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Inntak til Vg1, Vg2 og Vg3</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/1">Bestemmelse for inntak til Vg1, Vg2 og Vg3 fremgår av opplæringslova § 3-1 og forskrift til opplæringslova § 6-13 - § 6-44.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Søker som ikke har bestått Vg1 eller Vg2</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Søker til Vg2 og Vg3 skal ha bestått i alle fag på Vg1 eller Vg2 for å kunne tas inn som fulltidselev til neste nivå, jf. forskrift til opplæringslova § 6-28 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Søker som ikke oppfyller disse vilkårene, kan i Oppland likevel tas inn som fulltidselev til Vg2 og Vg3, jf. forskrift til opplæringslova § 6-37. Dette forutsetter at det foreligger en vurdering fra avgiverskolen hvordan søker skal kunne bestå manglende fag innen ett år. I vurderingsgrunnlaget fra avgiverskolen, skal det redegjøres for hvorfor søker ikke har bestått faget og om søker har de faglige forutsetninger for å følge opplæringen på et høyere nivå for å få karakteren 2 eller bedre i standpunkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3">Det må sikres at søker ikke får et etterslep med fag som ikke er bestått. Skriftlig, signert og forpliktende plan om ny prøve/eksamen skal foreligge innen 25. juni der det fremgår hva eleven skal gjøre og hva skolen skal bistå med.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/4">Bestemmelsen gjelder ikke søker med fortrinnsrett til Vg2/Vg3 etter § 6-30, § 6-31 og § 6-32 eller individuelt søker til Vg2 og Vg3 etter § 6-35 og § 6-38.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Fortrinnsrett for søker med vedtak om utvidet tid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Inntak etter fortrinnsrett for søker med vedtak om utvidet tid, jf. § 6-19 eller § 6-32, gjelder elever som har enkeltvedtak om utvidet tid etter opplæringsloven § 3-1, femte ledd. Enkeltvedtaket om utvidet tid må være fattet innen søknadsfristen 1. februar for at søkerne skal få fortrinnsrett i inntaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Fylkesrådmannen fatter enkeltvedtak om utvidet tid på grunnlag av sakkyndig vurdering fra PPT, jf. opplæringsloven § 3-1, femte ledd. Søknader om utvidet tid behandles fortløpende. For å kunne søke om fortrinnsrett ved inntak for påfølgende skoleår, må eleven i samarbeid med skolen, sende søknad om utvidet tid senest innen 31. desember.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Formidling til læreplass</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde og vilkår for formidling til læreplass som lærling eller lærekandidat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">I Oppland gjelder godkjent lærekontrakt/opplæringskontrakt som enkeltvedtak om inntak til opplæring i bedrift, jf. forskrift til opplæringslova § 6A-1, andre ledd. Søker til læreplass, som lærling, skal ha bestått i alle fag for å kunne tegne ordinær lærekontrakt, jf. forskrift til opplæringslova § 6A-1, tredje ledd. Det kan likevel tegnes ordinær lærekontrakt med søker som ikke har bestått inntil to fellesfag, så lenge det foreligger en forpliktende plan om at søker skal bestå manglende fag i løpet av læretiden. Skriftlig og signert plan må ligge som vedlegg til lærekontrakt. Dersom slik plan ikke foreligger, skal søker med ikke beståtte i fag tegne opplæringskontrakt, jf. forskrift til opplæringslova § 6A-1, fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/2">Søknad til opplæringskontrakt for lærekandidater mottatt etter søknadsfrist 1. februar, kan medføre senere formidling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k5/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Formidling av lærlinger og lærekandidater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1">I henhold til forskrift til opplæringslova § 6A-6 formidler Oppland fylkeskommune alle søkere til læreplass, uavhengig av rett, alder og bosted. Søker med ungdomsrett prioriteres i formidlingsprosessen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k5/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av rett til videregående opplæring for lærlinger og lærekandidater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1">Lærlinger og lærekandidater med lovfestet rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1 og som slutter før det har gått tre måneder av læretiden, beholder sin rett til videregående opplæring uavhengig av årsak til hevingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k5/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Fleksible opplæringsløp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/1">Når lærekontrakter/opplæringskontrakter godkjennes med hjemmel i forskrift til opplæringslovens § 6A-7 første ledd bokstav c, kan det samtidig vedtas at lærlingen/lærekandidaten skal være sikret inntak på de aktuelle opplæringsløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k5/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Rett til Vg3 i skole</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1">I henhold til forskrift til opplæringslova § 6A-9, har søker med lovfestet rett til opplæring etter opplæringslova § 3-1 og som ikke får tilbud om læreplass, rett til inntak i et programområde på Vg3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/2">Rett til Vg3 i skole forutsetter:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">At søker har ungdomsrett og har levert ordinær søknad om læreplass innen 1. mars.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">At søker er kvalifisert til opptak til Vg3 iht. forskrift til opplæringslova § 6-28.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">At søker ikke har takket nei til tilbud om læreplass.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/3">Generelt tilbud om alternativt Vg3 skal gis innen 1. september. Iverksetting av konkrete tilbud vil skje etter at ordinær formidlingsperiode er over 1. november, og senest i januar påfølgende år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/4">For søker til lærekandidat gjelder tilsvarende rett til alternativt Vg3 i skole. Det er avgiverskole som skal tilrettelegge for Vg3 i skole for lærekandidat. Oppstartdato er ved skolestart i august.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Formidling av voksne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">I henhold til forskrift til opplæringslova § 6A-10 kan en voksen søker med opplæringsrett etter opplæringslovens § 4A-3 formidles til læreplass. Det kan også inngås lærekontrakt med voksne som ikke har søkt om formidling.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Iverksetting</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-1007/k6/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. september 2014.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
