<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-06-93" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-06-93">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-06-93</id>
    <dato>06.02.2014 nr. 93</dato>
    <dato type="iso">2014-02-06</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 66</publisert>
    <ikraft>06.02.2014 - 31.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-06 - 2017-03-31</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ørland og Bjugn kommuner, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2012-03-01-190-§3">F01.03.2012 nr. 190 § 3</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0061</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utvidet gåsejakt, Ørland og Bjugn</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om utvidet jakt på stripegås og kanadagås, <b>Ørland og Bjugn</b> (Nr. 93)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utvidet jakt på stripegås og kanadagås, Ørland og Bjugn kommuner, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sør-Trøndelag fylkeskommune 4. februar 2014 med hjemmel i forskrift 1. mars 2012 nr. 190 om jakt- og fangsttider samt sanking av egg og dun for jaktsesongene fra og med 1. april 2012 til og med 31. mars 2017 § 3 nr. 2 bokstav b og c, jf. lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-06-93/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med utvidet jakt på stripegås og kanadagås er å holde bestanden under kontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-06-93/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Jakttid på kanadagås og stripegås utvides med 15 dager i forkant og med 2 måneder i etterkant av ordinær jakttid i Ørland og Bjugn kommuner. Jakttiden er fra 26. juli til og med 23. februar. I perioden fram til ordinær jaktstart 10. august avgrenses jaktområdet til dyrket mark og gjødslet beite inkludert et randområde inntil 30 meter fra dette, og i tidsrommet fra kl. 03.00 til kl. 10.00.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-06-93/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Ved jaktutøvelsen i den utvidete jaktperioden skal det tas særskilt hensyn til andre arter, spesielt i overvintringsområder og viktige områder for trekkfugl.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-06-93/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Fylkesrådmannen kan oppheve forskriften dersom utvidelsen medfører uønskede virkninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-06-93/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks og gis varighet til 31. mars 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
