<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-04-23-631" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-23-631">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-04-23-631</id>
    <dato>23.04.2014 nr. 631</dato>
    <dato type="iso">2014-04-23</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 359</publisert>
    <ikraft>16.05.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-05-16</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Drammen kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-03-24-369</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0329</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om serveringstider, Drammen</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om åpningstid i serveringssteder, <b>Drammen</b> (Nr. 631)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpningstid i serveringssteder, Drammen kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Drammen bystyre 23. april 2014 med hjemmel i lov 13. juni 1997 nr. 55 om serveringsvirksomhet (serveringsloven) § 15.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-23-631/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Definisjon av områder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Som «bysentrum» defineres følgende områder:
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/1"><i>Bragernes:</i> Området som avgrenses av Erik Børresens allé, Engene/Hauges gate, Gamle Kirkeplass og Øvre og Nedre Strandgate.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/2"><i>Strømsø:</i> Grønland på strekningen fram til Øvre Sund bru, Strømsø torg, Torgeir Vraas plass samt området om avgrenses av Tollbugaten, Langes gate, Tordenskiolds gate og Tamburgaten.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/3">Virksomheter med fasade mot bysentrums grensegater, defineres som tilhørende bysentrum.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Innenfor følgende områder tillates gatekjøkken, som ikke omfattes av tidsrammer fastsatt i denne forskrift, og som følgelig kan holde åpent om ønskelig fra kl. 00.00 til kl. 24.00:
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/2/marg/1"><i>Bragernes:</i> Området som avgrenses av Grev Wedels plass, Erik Børresens allé fra Nedre Strandgate til Nedre Torggate, Nedre Storgate, Bragernes torg, Øvre Storgate på strekningen fram til Sankt Olavs gate, Sankt Olavs gate på strekningen mellom Øvre Torggate og Øvre Strandgate, samt Øvre og Nedre Strandgate.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/2/marg/2"><i>Strømsø:</i> Strømsø torg, Torgeir Vraas plass og området som avgrenses av Tollbugaten, Blichs gate, Tordenskiolds gate og Tamburgaten.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-23-631/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstid i serveringssteder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I bysentrum, jf. § 1 første ledd, skal følgende tidsrammer gjelde:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">I diskotek og barer kan det holdes åpent fra kl. 15.00 til kl. 03.30.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">I puber kan det holdes åpent fra kl. 10.00 til kl. 03.30.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">I utendørs serveringsareal utenfor bygninger som rommer et betydelig antall boliger, som for eksempel Union og Byhaven, kan det holdes åpent fra kl. 08.00 til kl. 23.00.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Serveringsvirksomhet i lokaler som vender mot sentralt plasserte offentlige rom og gater, skal holdes åpen fra senest kl. 12.00. Dette gjelder primært Bragernes torg og Strømsø torg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">I gatekjøkken i områder hvor døgnåpen drift ikke tillates, jf. § 1 annet ledd, kan det holdes åpent fra kl. 07.00 til kl. 01.00.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Utenfor bysentrum gjelder følgende:
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/1">I gatekjøkken kan det holdes åpent fra kl. 07.00 til kl. 24.00.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">I hele kommunen gjelder følgende:
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">I kaféer og spiserestauranter kan det holdes åpent fra kl. 07.00 til kl. 01.00.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Servering i bensinstasjon kan foregå i bensinstasjonens åpningstid.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Dersom særlige grunner foreligger, kan det vedtas innskrenkning i eller utvidelse av åpningstiden for det enkelte serveringssted, i forhold til det som framgår av de foregående ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">§ 3. <i>Ikrafttredelse</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Forskriften trer i kraft 16. mai 2014. Samtidig oppheves forskrift 24. mars 2009 nr. 369 om åpningstid i serveringssteder, Drammen kommune, Buskerud.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
