<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-24-834" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-834">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-24-834</id>
    <dato>24.06.2014 nr. 834</dato>
    <dato type="iso">2014-06-24</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 433</publisert>
    <ikraft>14.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-14</ikraft>
    <departement>PV (Politivedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Trondheim kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-12-02-1245</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0394</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om politivedtekt, Trondheim</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om politivedtekt, <b>Trondheim</b> (Nr. 834)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om politivedtekt, Trondheim kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Trondheim bystyre 30. januar 2014 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 § 14. Stadfestet av politidirektoratet 24. juni 2014 med noen endringer, jf. lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 14, jf. delegeringsvedtak 16. november 2000 nr. 1151.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-834/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 2. desember 1999 nr. 1245 om politivedtekt, Trondheim kommune, Sør-Trøndelag gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-1. <i>Ro og orden på offentlig sted</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">På eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted må ingen delta i oppløp, sammenstimling, støy eller bråk som forstyrrer den alminnelige ro og orden. Enhver som ferdes på eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted plikter å overholde nattero etter kl. 23:00 og til kl. 06:00.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Samles mange mennesker ved inngangen til forsamlingslokale, sportsplass, utsalgssted, holdeplass e.l., skal de stille seg i kø og for øvrig rette seg etter de pålegg som politiet gir for å opprettholde den alminnelige orden eller regulere ferdselen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">På offentlig sted er det forbudt uten kommunens tillatelse til å søke erverv ved omsetning av varer. Omsetningen må eventuelt bare foregå på anvist sted.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I offentlige parker, grøntarealer og friområder er det forbudt å kjøre og parkere motorkjøretøyer med mindre noe annet fremgår av skiltingen på stedet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I offentlige parker, grøntarealer, friområder, på veier eller plasser i tettbebygd strøk er overnatting form av camping, telting eller lignende ikke tillatt med mindre annet fremgår av skiltingen på stedet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 2-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2-2. <i>Vilkår og meldeplikt for visse aktiviteter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Den som på eller ut mot offentlig sted vil gjøre bruk av høyttaler må på forhånd sende melding til politiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Det samme gjelder den som på eller i nærheten av offentlig sted ønsker å foreta innsamling av penger, eller gjøre bruk av gående, kjørende eller flygende reklame.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Som pengeinnsamling regnes også fremføring av sang og musikk, fremvisning eller oppvisning for å innhente pengegaver til egne eller andres formål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">På eller ved kollektivholdeplasser og kollektivtransport er pengeinnsamling ikke tillatt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-834/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 14. juli 2014.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
