<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-25-559" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-25-559</id>
    <dato>25.03.2014 nr. 559</dato>
    <dato type="iso">2014-03-25</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 339</publisert>
    <ikraft>25.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-25</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Marker kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0302</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tvungen slamtømming, Marker</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tvungen tømming av slam fra private avløpsanlegg, <b>Marker</b> (Nr. 559)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tvungen tømming av slam fra private avløpsanlegg, Marker kommune, Østfold</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Marker kommunestyre 25. mars 2014 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (Forurensningsloven) § 26, § 30, § 34 og § 79.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å sikre en forsvarlig miljøkvalitet ved private avløpsanlegg, slik at forurensning ikke fører til helseskade eller helsemessig ulempe, går ut over trivsel eller skader naturens evne til produksjon og selvfornyelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Den skal også sikre lik behandling av alle eiendommer med private avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Alle eiendommer som har eget sanitæranlegg i Marker kommune er omfattet av forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder tømming og transport av slam fra renseinnretninger for sanitært avløpsvann og tilsyn med nevnte anlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier av eiendommen som omfattes av den kommunale tømmeordningen. Dersom eiendommen er festet bort for 30 år eller mer, skal likevel fester regnes som abonnent hvis ikke annet er avtalt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Slam:</i> Produkt fra mindre renseinnretninger som slamavskillere, minirenseanlegg, tette oppsamlingstanker, gråvannsrenseanlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Slamavskillere (septiktank):</i> Tank inndelt i ett eller flere kammer for avslamming av avløpsvann før avløpsvannet går videre til rensing. Slamavskiller kan også bestå av flere kummer der hver kum utgjør et kammer, og som samlet danner en enhet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Oppsamlingsenhet:</i> Slamavskiller, tett tank eller annen oppsamlingstank for avløpsslammet, herunder minirenseanlegg, fordelingskum og pumpekum inneholdende sanitært avløpsslam.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Med <i>gråvann</i> menes avløpsvann fra kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Med <i>svartvann</i> menes avløpsvann fra toalett.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Bomtur</i> kalles fremmøte av slamrenovatøren på eiendom når det ikke kan foretas tømming av forskjellige årsaker. Det kan være at veien til anlegget ikke er kjørbar på grunn av dårlig vedlikehold eller hinder i veien. Anlegget kan også være utilgjengelig for tømming.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Ekstratur</i> kalles fremmøte av slamrenovatør på eiendom utenom planlagt tømmerute. Det oppstår ved ekstraordinært tømmebehov eller ved nytt fremmøte etter bomtur.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Tømmerutine</i> kalles utregning av antall tømminger som er nødvendig basert på anleggets størrelse og antall personer i husstand.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>Tetthetskontroll</i> kalles utvidet kontroll med tette samleinnretninger for slam. Det skal også kontrolleres om det er nivåalarm i tanken og om denne fungerer. Spor etter utslipp som kan være fra tanken skal også undersøkes.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kommunal innsamling av slam</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen skal tømme slamavskillere, minirenseanlegg, tette tanker og andre sanitæranlegg for avløpsslam.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Abonnenten skal sørge for at anlegg som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming med tyngre kjøretøy. Adkomst skal ha tilstrekkelig bæreevne og avstand fra vei til anlegg skal ikke overstige 30 meter og 5 meter løftehøyde fra bunn i kum til tank på bil.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Lokk skal være kjøresikre når de kan bli utsatt for overkjøring. Overdekking av kumlokk og lignende med snø, is, jord osv. fjernes av abonnenten før tømming skal utføres. Alle kummer må føres opp slik at toppen på kummen er lett å finne og betjene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ved alle forhold som medfører utilstrekkelig tømmerutine plikter abonnenten å melde dette til kommunen. Anleggseier er selv ansvarlig for at renseanlegget ikke tilføres avløpsvann som i mengde eller sammensetning er i strid med dimensjoneringskriteriene for anlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Abonnenten skal sørge for å oppbevare relevant dokumentasjon om anlegget. Kommunen kan spørre etter dokumentasjon på tilsyn av anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Abonnenten skal sørge for at anlegget er i forskriftsmessig stand.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Abonnenten plikter å bekoste utbedringer av feil og mangler ved anlegget som kommunen pålegger, slik at anlegget fungerer i henhold til forurensningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Slamrenovatørens rettigheter og plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Den som tømmer anlegget har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Anlegget skal forlates i lukket stand, og grinder, porter og dører skal lukkes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Renovatør skal melde inn alle observerte avvik inkludert om det er foretatt bomtur eller ekstratur.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Planlagt tømming og transport skal foretas innenfor tidsrommet kl. 0700 til 2100 mandag til fredag, helligdager unntatt. Unntaksvis kan tømming og transport skje på lørdager inntil kl. 1800. I ekstraordinære situasjoner tømmes anlegg ved behov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tømmefrekvens</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Varsel om tømming vil bli annonsert i lokalpressen og på kommunens nettsider.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">
        <i>Boliger</i>
      </ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="45*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Slamavskillere med WC </entry>
              <entry colname="2">Årlig </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Slamavskillere uten WC </entry>
              <entry colname="2">Minimum hvert 3. år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tette oppsamlingstanker </entry>
              <entry colname="2">Årlig eller når den er påviselig full </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Minirenseanlegg med våtslamlager </entry>
              <entry colname="2">Årlig </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">
        <i>Fritidsboliger/Hytter</i>
      </ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="45*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Slamavskillere med WC </entry>
              <entry colname="2">Minimum hvert 2. år eller når den er påviselig full </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Slamavskillere uten WC </entry>
              <entry colname="2">Minimum hvert 3. år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tette oppsamlingstanker </entry>
              <entry colname="2">Minimum hvert 2. år eller når den er påviselig full </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Minirenseanlegg med våtslamlager </entry>
              <entry colname="2">Minimum hvert 2. år eller når den er påviselig full </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Tetthetskontroll (tette oppsamlingstanker) skal utføres ved mistanke om lekkasje. Dokumentasjon skal sendes kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Kommunen kan bestemme tømmerutiner/frekvens for alle anlegg som er omfattet av forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tømmegebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Abonnenten skal betale gebyr etter regler og satser fastsatt av kommunen. Gebyret skal dekke kommunens kostnader for tjenesten. Kostnadene omfatter administrasjon, tømming av slam samt behandling av slam ved kommunens renseanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyr og renter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Gebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling, tilbakebetaling og inndrivelse av gebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Behandlingsgebyr etter forurensningsloven</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Dersom kommunens saksbehandling knyttet til kontroll og/eller pålegg om utbedring krever vesentlig større arbeidsinnsats enn det som ligger til grunn for alminnelig tømmegebyr, kreves det saksbehandlingsgebyr, jf. forurensningsloven § 52a.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Kommunen fastsetter årlig gebyrets størrelse (normalt i kommunens årsbudsjett).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Enkeltvedtak fattet etter denne forskrift kan påklages til kommunens klageorgan i henhold til forvaltningslovens bestemmelser. Gebyrstørrelsen regnes som forskrift og kan ikke påklages jf. forvaltningslovens § 2 første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Enkeltvedtak fattet etter denne forskrift kan påklages til kommunens klageorgan i henhold til forvaltningslovens bestemmelser. Gebyrstørrelsen regnes som forskrift og kan ikke påklages jf. forvaltningslovens § 2 første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-25-559/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra vedtaksdato.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
