<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-09-03-1175" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-03-1175">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-03-1175</id>
    <dato>03.09.2014 nr. 1175</dato>
    <dato type="iso">2014-09-03</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 4 s 532</publisert>
    <ikraft>03.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-03</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ski kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-09-103</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1992-10-07-113</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0496</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om skjenketider, Ski</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om skjenketider for omsetning av alkoholholdige drikker mv. for inne- og uteservering etter alkohollovens bestemmelser, <b>Ski</b> (Nr. 1175)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om skjenketider for omsetning av alkoholholdige drikker mv. for inne- og uteservering etter alkohollovens bestemmelser, Ski kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Ski kommunestyre 3. september 2014 med hjemmel i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) § 4-4.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-03-1175/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Skjenketider for alkoholholdig drikk med 22 volumprosent alkohol eller mer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Skjenking av alkoholholdig drikk med 22 volumprosent alkohol eller mer etter kommunal bevilling kan skje i tidsrommet kl. 13.00-kl. 03.00.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-03-1175/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Skjenketider for alkoholholdige drikk med lavere innhold enn 22 volumprosent alkohol</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Skjenketider med alkoholholdig drikk med lavere alkoholinnhold enn 22 volumprosent kan skje i tidsrommet fra kl. 06.00-kl. 03.00. På overnattingssteder kan det skjenkes alkoholholdig drikk til overnattingsgjester i disse alkoholgruppene uten hensyn til begrensningene i denne paragrafen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-03-1175/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Konsum av alkoholholdig drikk må opphøre senest 30 minutter etter skjenketidens utløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-03-1175/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften trer i kraft 3. september 2014 og samtidig oppheves forskrift 7. oktober 1992 nr. 1103 om skjenketider for omsetning av alkoholholdige drikker m.v., Ski kommune, Akershus og forskrift 9. juni 2004 nr. 1003 om skjenketider for omsetning av alkoholholdige drikker mv. ved uteservering, Ski kommune, Akershus.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
