<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-11-311" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-11-311">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-11-311</id>
    <dato>11.03.2014 nr. 311</dato>
    <dato type="iso">2014-03-11</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 2 s 186</publisert>
    <ikraft>11.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-11</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vågå kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82-§4">L10.06.1977 nr. 82 § 4</ref>, <ref id="lov-1977-06-10-82-§5">§ 5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-03-04-4959</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0164</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om motorisert ferdsel, Vågå</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om motorisert ferdsel i vassdrag og start og landing med luftfartøy, <b>Vågå</b> (Nr. 311)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om motorisert ferdsel i vassdrag og start og landing med luftfartøy, Vågå kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Vågå kommunestyre 11. mars 2014 med heimel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag § 4 og § 5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-11-311/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. mars 1997 nr. 4959 er det gjort endringar. Forskrifta er ikkje tidlegare kunngjort og heile forskrifta blir derfor gjengitt med endringane.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-11-311/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskrifta er å regulere motorferdsel i vassdrag og start og landing med luftfartøy i kommunen, med sikte på å verne om naturmiljøet og fremje trivselen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-11-311/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld i Vågå kommune. Den gjeld også område i kommunen som er verna etter naturvernlova, så lenge den ikkje kjem i konflikt med vernereglane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Reglane i forskrifta er ikkje til hinder for den motorferdsel som er direkte heimla i lov om motorferdsel i utmark og vassdrag, § 4, fyrste ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">Forskrifta innskrenkar ikkje adgangen grunneigar har etter gjeldande rettsreglar til å forby eller avgrense motorferdsel på eigedomen, jf. lov om motorferdsel i utmark og vassdrag, § 10.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-11-311/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Motorisert ferdsel i vassdrag</ptittel>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ferdsel med motorbåt er ikkje lov med større motorkraft enn 10 hk.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Det kan også nyttast elektrisk båtmotor med effekt tilsvarande inntil 10 hk motor.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">Slik ferdsel er lov på Nedre Heimdalsvatn, Lalmsvatnet, Flatningen, Lemonsjøen, Nedre Sjodalsvatnet, Øvre Sjodalsvatnet, Gjende.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/4">På Bessvatnet og Russvatnet er det ikkje lov med større motorkraft enn 6 hk.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/5">På Gjende, Bessvatnet og Russvatnet gjeld særlege reglar i forhold til verneforskrifta for Jotunheimen nasjonalpark. Lalmsvatnet er definert frå den nye Lalmsbrua til Holungsøy camping.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">På Gjende gjeld ikkje reglane i pkt. a for rutebåt «Gjendebåtane», båtferdsel som er heimla i verneforskrifta for Jotunheimen nasjonalpark, samt gjeldande dispensasjonar frå verneforskrifta.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">På Vågåvatnet vest for ei rett line mellom Lye og Rundhaugen, og i ein avstand på minst 100 meter frå land, gjeld ikkje nokon motorgrense for ferdsel med båt. Aust for grensa slik som nemnd ovanfor, og i 100 meters-sona frå land, er det berre lov å nytte sakte fart (jf. 6 hk). Grensa mellom Lye og Rundhaugen er vist på kart som vedlegg til forskrifta.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Ferdsel med vasscooter, vassjet, aquabike og liknande farkostar, samt utøving av kommersiell høgfartskjøring, er lov innanfor ei sone på Vågåvatnet. Sona strekkjer seg frå nordlegaste landfaste punkt på Tessanden aust for Tessa, og til austre ende av rasteplass ved Ringnesberget, og gjeld heile breidda på vatnet med unntak av 100 meter frå land på kvar side. Sona er vist på kart som vedlegg til forskrifta. Denne motorferdsel er lov i tida 1. juni-15. september.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-11-311/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Start og landing med luftfartøy i utmark og vassdrag</ptittel>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Med unntak av Vågåvatnet (sjå pkt. b og c nedanfor) er det ikkje lov å lande eller ta av med luftfartøy i utmark og vassdrag i kommunen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Med unntak av området aust for ei rett line mellom Lye og Rundhaugen, er det på Vågåvatnet lov å lande eller ta av med luftfarty på ope eller islagt vatn.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Større flyarrangement på Vågåvatnet er lov i ei avgrensa sone utanfor Vistegardane. Sona er vist på kart som vedlegg til forskrifta. Slike arrangement skal meldast til kommunen i god tid. Kommunen kan sette vilkår for flyginga, m.a. tidsavgrensing.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-11-311/ki/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1">Etter skriftleg søknad kan rådmannen gje dispensasjon frå reglane i denne forskrifta. Vurdering av søknaden skal følgje reglane i Nasjonal forskrift for bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag, § 6 og § 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-11-311/ki/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Straffeansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1">Brot på denne forskrifta vert straffa etter reglar i lov om motorferdsel i utmark.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-11-311/ki/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/1">Denne forskrifta tek til å gjelde frå 4. mars 1997.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/1/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd2/filer/grafikk/lf-20140311-0311-01-01.pdf"><img src="/ltavd2/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-11-311/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane tek til å gjelde frå 11. mars 2014.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
