<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-14-153" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-153">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-14-153</id>
    <dato>14.02.2014 nr. 153</dato>
    <dato type="iso">2014-02-14</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 1 s 91</publisert>
    <ikraft>14.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-14</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Råde kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0084</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om Jerndalsfjellet naturreservat</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vern av Jerndalsfjellet naturreservat, <b>Råde</b> (Nr. 153)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Jerndalsfjellet naturreservat, Råde kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 14. februar 2014 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 37 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-153/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med naturreservatet er å bevare et brannfelt med sottømmer, som er under naturlig gjenvekst, og et tilgrensende lite påvirket område med gran- og furuskog. Området representerer en bestemt naturtype i lavereliggende trakter under marin grense på grunnfjellet i Sørøst-Norge. Området har betydning for biologisk mangfold. Det er en målsetting å beholde verneverdiene i mest mulig urørt tilstand, og eventuelt videreutvikle dem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-153/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Geografisk avgrensing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Naturreservatet berører følgende gnr./bnr.: 25/3 og 25/127 i Råde kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Naturreservatet dekker et totalareal på ca. 500 dekar. Grensene for naturreservatet går fram av kart i målestokk 1:6000 datert Klima- og miljødepartementet februar 2014. De nøyaktige grensene for naturreservatet skal avmerkes i marka. Knekkpunktene skal koordinatfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Verneforskriften med kart oppbevares i Råde kommune, hos Fylkesmannen i Østfold fylke, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-153/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vernebestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I naturreservatet må ingen foreta noe som forringer verneverdiene angitt i verneformålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I naturreservatet gjelder følgende vernebestemmelser:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen, herunder døde busker og trær, er vernet mot skade og ødeleggelse. Det er forbudt å fjerne planter og sopp (inkludert lav) eller deler av disse fra naturreservatet. Planting eller såing av trær og annen vegetasjon er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dyrelivet, herunder reirplasser og hiområder, er vernet mot skade, ødeleggelse og unødig forstyrrelse. Utsetting av dyr er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Området er vernet mot ethvert tiltak som kan endre naturmiljøet, som f.eks. oppføring av bygninger, anlegg, gjerder, andre varige eller midlertidige innretninger, parkering av campingvogner, brakker e.l., framføring av luftledninger, jordkabler, kloakkledninger, bygging av veier, drenering eller annen form for tørrlegging, uttak, oppfylling eller lagring av masse, tømmer, utføring av kloakk eller andre konsentrerte forurensningstilførsler, henleggelse av avfall, gjødsling, kalking eller bruk av kjemiske bekjempingsmidler. Forsøpling er forbudt. Beiting er forbudt. Opplistingen av tiltak er ikke uttømmende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Bruk av naturreservatet til teltleirer, idrettsarrangementer eller andre større arrangementer er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Bålbrenning er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Oppsetting av kamuflasjeinnretninger er forbudt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-153/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak fra vernebestemmelsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernebestemmelsene i § 3 annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Jakt og fangst i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Skadefelling av store rovdyr i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Vedlikehold av eksisterende traktorveitrasé gjennom området, inntegnet på vernekartet, med veistandard som på vernetidspunktet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Drift, vedlikehold og nødvendig istandsetting ved akutt utfall på eksisterende energi- og kraftanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Oppgradering/fornyelse av kraftledninger for heving av spenningsnivå og økning av linetverrsnitt når dette ikke forutsetter vesentlige fysiske endringer i forhold til verneformålet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Rydding av trær og busker i en sikkerhetssone med bredde inntil 5 m langs grensen mellom gnr./bnr.: 25/3 og 25/127 (Jerndalen skytebane) og oppsetting/vedlikehold av varselskilt i sonen. Felt virke i sonen skal ikke fjernes.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-153/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Regulering av ferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">All ferdsel skal skje varsomt og ta hensyn til vegetasjon og dyreliv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I naturreservatet gjelder følgende bestemmelser om ferdsel:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorisert ferdsel er forbudt, herunder start og landing med luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Utenom på eksisterende i gjennom verneområdet, inntegnet på vernekartet, er bruk av sykkel og hest og kjerre samt ridning forbudt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-153/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak fra ferdselsbestemmelsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ferdselsbestemmelsene i § 5 er ikke til hinder for:
<marg niv="2" id="/paragraf/6/ledd/1/marg/1">Gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver som er bestemt av forvaltningsmyndigheten. Unntaket gjelder ikke øvingsvirksomhet.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ferdselsbestemmelsene i § 5 annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel på traktorveitrasé gjennom området, inntegnet på vernekartet, i forbindelse med landbruksdrift på arealer utenfor reservatet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Nødvendig uttransport av felt elg og hjort med lett beltekjøretøy som ikke setter varige spor i terrenget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med akutt utfall på eksisterende energi- og kraftanlegg. Det skal i etterkant sendes melding til forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Preparering av skiløype langs traktorveitrasé inntegnet på vernekartet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-153/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Spesifiserte dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi dispensasjon til:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Avgrenset bruk av naturreservatet for aktiviteter nevnt i § 3 d).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Tiltak i forbindelse med forvaltning av vilt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Nødvendig uttransport av felt elg og hjort med annet kjøretøy enn lett beltekjøretøy som nevnt i § 6 annet ledd b).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med vedlikehold av eksisterende traktorveitrasé som nevnt i § 4 d).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Oppgradering/fornyelse av kraftledninger som ikke faller inn under § 4 f.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med drift og vedlikehold av energi- og kraftanlegg, jf. § 4 e, samt ved oppgradering/fornyelse av kraftledninger, jf. § 4 f og § 7 e.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-153/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Generelle dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan gjøre unntak fra forskriften dersom det ikke strider mot vernevedtakets formål og ikke kan påvirke verneverdiene nevneverdig, eller dersom sikkerhetshensyn eller hensynet til vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, jf. naturmangfoldloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-153/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Skjøtsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten, eller den forvaltningsmyndigheten bestemmer, kan iverksette tiltak for å opprettholde eller oppnå den natur- eller kulturtilstand som er formålet med vernet, jf. naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-153/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det kan utarbeides forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning av naturreservatet. Forvaltningsplanen kan inneholde nærmere retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-153/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som skal ha forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-14-153/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
