<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-26-1028" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-1028">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-26-1028</id>
    <dato>26.06.2014 nr. 1028</dato>
    <dato type="iso">2014-06-26</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 475</publisert>
    <ikraft>07.08.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-07</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lenvik kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101-§21">L17.06.2005 nr. 101 § 21</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864">F26.06.2009 nr. 864</ref>, <ref id="lov-1990-05-18-11">L18.05.1990 nr. 11</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0429</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Adresseforskrift for Lenvik</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for adressetildeling og adresseforvaltning, <b>Lenvik</b>(Nr. 1028)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for adressetildeling og adresseforvaltning, Lenvik kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lenvik kommunestyre 26. juni 2014 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 21, forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) kapittel 12, og lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-1028/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Adressemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Plan og utvikling/Geodata er kommunens adressemyndighet. Adressemyndigheten er ansvarlig for adresseforvaltningen i kommunen, og skal tildele adresser i henhold til lov om eiendomsregistrering (matrikkelloven) og tilhørende forskrifter, samt stå for saksforberedende arbeid knyttet til navnesetting og skrivemåte av stedsnavn/adressenavn etter reglene i lov om stadnamn. Plan og utvikling/Geodata tildeler også adressetilleggsnavn i henhold til reglene gitt i matrikkelforskriften § 54.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-1028/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Navnemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Utvalg for miljø og forvaltning er navnemyndighet og har ansvar for navnsetting og gjør herunder vedtak om skrivemåten av steds-/adressenavn etter reglene i lov om stadnamn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Navnemyndigheten er ansvarlig for å gi uttalelse på kommunens vegne om skrivemåten av steds-/adressenavn som kommunen ikke har vedtaksrett for.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-1028/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Nærmere om adressemyndighetens og navnemyndighetens arbeid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Ved innføring og supplering av vegadresser lager adressemyndigheten en oversikt over de enkelte adresseparsellene med angitt start- og endepunkt. Områdeadressering brukes i områder uten klart vegsystem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Adressemyndigheten avgjør når det er behov for nye adresseparseller, - i utgangspunktet skal alle riksveger, fylkesveger, kommunale og private veger kunne tilordnes egne adresser. Veger bør tildeles egne adressenavn når det er min. 7 stk. adresserbare objekter (boliger, hytter, større plasser etc.) som bør ha adresse. Også veger med færre adresserbare objekter kan tildeles egne adressenummer etter konkret vurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Veger i nye reguleringsplaner tildeles vegnavn så snart som mulig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Der veger krysser kommunegrenser og det ikke er naturlig skille, for eksempel veikryss, bru eller lignende, bør vegparsellene ha samme navn i begge kommunene og ha fortløpende adressenummerering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Navnemyndigheten bestemmer navn og skrivemåte for de enkelte adresseparseller. Aktuelle lag, foreninger og privatpersoner i kommunen skal gis anledning til å komme med forslag til navn. Krysser veger kommunegrenser, skal nabokommunen ha anledning til å komme med uttalelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-1028/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Regler for valg av adressenavn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Følgende skal legges til grunn for valg av adressenavn:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Navn må passe inn i et samordnet system for adressering.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Navnet må være unikt innenfor kommunens grenser, og bør ikke kunne forveksles med andre navn i kommunen. Det bør heller ikke forekomme like navn i nærmeste nabokommuner, slik at navnene kan forveksles.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Navnet bør bygge på lokal navnetradisjon og bør passe på stedet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Navnene bør være varierte.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Navnet må ikke virke støtende eller komisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Navnet bør være lett å skrive, lese og uttale.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Navn på nålevende personer skal ikke brukes. Navn på avdøde personer eller fantasipersoner bør bare brukes når det foreligger gode grunner for dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Skrivemåten bør bygge på den lokale uttalen og ellers følge gjeldende regler for skrivemåten av stedsnavn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Etterleddet vei/veg skal skrives med i.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-1028/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Regler for tildeling av adressenummer (husnummer)</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nummerering skal som hovedregel starte fra kommunesenteret og stige utover mot kommunegrensen. Ligger ikke vegen i tilknytning til kommunesenteret, starter nummereringen i den enden av vegen som er naturlig startpunkt sett fra kommunesenteret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utenfor tettbygd strøk skal det nummereres etter avstandsprinsippet, det vil si at adressenummeret angis i hele ti-meter fra vegens definerte startpunkt (460 m/10 gir adressenummer 46 dersom det ligger på venstre side av vegen).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">I tettbygde strøk kan fortløpende nummerering foretas ev. i kombinasjon med avstandsprinsippet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Adressenummer tildeles med like nummer (partall) på venstre side og ulike nummer (oddetall) på høyre side regnet fra vegens definerte startpunkt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Dersom det er flere boenheter tilknyttet samme adresse/inngang, skal bruksenhetsnummeret inngå som en del av den offisielle adressen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">I områder med områdeadressering tildeles adressenummer fortløpende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Bokstaver kan benyttes i tillegg til husnummer.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-1028/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Regler for skilting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Statens vegvesen har ansvar for å sette opp adressenavnskilt langs riks- og fylkesveger. Kommunen har ansvar for å sette opp adressenavnskilt for de vegene som ikke Statens vegvesen har ansvar for.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Eier eller fester av eiendommen som får tildelt adressenummer, har ansvar for å sette opp, bekoste og vedlikeholde adressenummerskilt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Adressenummerskilt skal settes opp så snart som råd etter at nødvendig adressevedtak er fattet, og før berørte bygg og tiltak tas i bruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-1028/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Skiltenes plassering og utforming</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nummerskilt og ev. tilleggsskilt plasseres slik at det er tydelig hvilket bygg eller hvilken eiendom eller leilighet de hører til. Skiltene bør i størst mulig grad være synlige fra den veien de hører til og holdes rene og hele med tydelige tall og eventuelle bokstaver. Samtidig bør skiltene plasseres slik at de er lesbare i mørket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Nummerskilt skal som hovedregel stå ca. 2,5 meter over bakken og så vidt mulig til høyre for inngangsdør eller innkjørsel fra veg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Er det vanskelig å se skiltet fra veien, skal nummerskilt også settes på port, innhegning, stolpe eller annet egnet sted og så vidt mulig til høyre for innkjørselen. Skiltet bør ikke stå nærmere vegen enn 3 m fra vegkant.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Eier/fester plikter å sørge for at nummerskilt er godt synlige og ikke er skjult av trær, busker, andre skilt med videre.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Adressenavnskilt skal være utformet som skilt nr. 729 i Statens vegvesens skiltnormal. Skiltet skal være av aluminium eller annet rustfritt og holdbart materiale og festes solid. Skiltene skal ha svarte tall og eventuelle bokstaver, samt svart kantbord på hvit eller hvitaktig reflekterende bunn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Størrelsen på skiltene skal være i samsvar med skiltveileder gitt i adresseveilederen utgitt av Statens kartverk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">For husnummerskilt som er montert før forskriften er vedtatt, skal bestemmelsene ikke ha tilbakevirkende kraft.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Adressemyndigheten kan føre kontroll med at ovenstående regler blir fulgt og gi de nødvendige pålegg i henhold til matrikkelloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-1028/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Endring av tildelt adresse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen kan gjøre endringer i tildelt adresse dersom det er gode grunner til det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Før en adresse kan endres, skal alle som eier en bygning/eiendom ha fått melding om det og gitt muligheten til å uttale seg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-1028/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Tildeling eller endring av adresse kan påklages i henhold til matrikkelloven § 46. Klageretten begrenses til bestemmelsen i matrikkelforskriftens § 22.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-1028/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Disse bestemmelser trer i kraft når de er vedtatt av kommunestyret og lovlig kunngjort.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
