<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-09-16-1211" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-16-1211">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-16-1211</id>
    <dato>16.09.2014 nr. 1211</dato>
    <dato type="iso">2014-09-16</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 4 s 549</publisert>
    <ikraft>16.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-16</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-29-38-§9">L29.05.1981 nr. 38 § 9</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-09-19-95</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0508</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utvida jakttid for elg, Oppland</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utvida jakttid for elg fra 1. november 2012 til og med 31. mars 2017, <b>Oppland</b> (Nr. 1211)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utvida jakttid for elg fra 1. november 2012 til og med 31. mars 2017, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oppland fylkeskommune 2. september 2013 med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9, jf. forskrift 1. mars 2012 nr. 190 om jakt- og fangsttider samt sanking av egg og dun for jaktsesongene fra og med 1. april 2012 til og med 31. mars 2017 § 3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-16-1211/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. september 2012 nr. 950 om utvida jakttid for elg fra 1. november 2012 til og med 31. mars 2017, Oppland gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. I deler av Lillehammer kommune i områdene vest for Sjøseterveien fra Ringsaker kommune til Nordseterveien, opp Nordseterveien til Åsstuveien, langs Åsstuveien til Åsstua, kraftlinja fra Åsstua til Øyer grense og øst for Lågen og Mjøsa, og i kommunene Nord-Fron, Sel, Vågå, Søndre Land, Nordre Land, Gran og Ringebu øst for Lågen, Sør-Aurdal, Nord-Aurdal, Etnedal, Jevnaker og Lunner utvides jakttiden i perioden 1. november til og med 23. desember.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-16-1211/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
