<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-05-21-685" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-21-685">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-05-21-685</id>
    <dato>21.05.2014 nr. 685</dato>
    <dato type="iso">2014-05-21</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 3 s 367</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo, Akershus og Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2005-02-09-115">F09.02.2005 nr. 115</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124">L19.12.2003 nr. 124</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-12-51</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0346</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endring i delegering fra regionalt til lokalt mattilsyn</korttittel>
    <korttittel>5 Vedtak om endring i Delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved regionkontoret i Oslo, Akershus og Østfold, til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene i <b>Oslo, Akershus og Østfold</b> (Nr. 685)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved regionkontoret i Oslo, Akershus og Østfold, til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene i Oslo, Akershus og Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av det regionale Mattilsynet ved Regionkontoret for Oslo, Akershus og Østfold 21. mai 2014 med hjemmel i delegeringsvedtak 9. februar 2005 nr. 115.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-21-685/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I vedtak 12. juni 2012 nr. 510 om delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved regionkontoret i Oslo, Akershus og Østfold til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene, Oslo, Akershus og Østfold gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Punkt 2.2.2 bokstav a) første kolon skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Der myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak legges til Distriktskontoret for Oslo, Asker og Bærum, vedrørende områdene kosmetikk, kroppspleieprodukter og tatovering:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Punkt 2.2.2 bokstav b) første kolon skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Der myndighet til å føre tilsyn legges til Distriktskontoret for Oslo, Asker og Bærum, vedrørende området forsøksdyr:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">Punkt 2.2.2 bokstav c) første kolon skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Der myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak legges til Distriktskontoret for Oslo, Asker og Bærum, vedrørende området særprodukter (særnær):
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">Punkt 2.2.2 bokstav e) første kolon skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Der myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak legges til Distriktskontoret for Oslo, Asker og Bærum innenfor DK Romerikes geografiske virkeområde, og der myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak legges til Distriktskontoret for Ytre Østfold innenfor DK Indre Østfold og Follos geografiske virkeområde, vedrørende området plantehelse:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">Punkt 2.2.2 bokstav f) første kolon skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Der myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak legges til Distriktskontoret for Romerike innenfor DK Oslo, Asker og Bærums geografiske virkeområde, og der myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak legges til Distriktskontoret for Ytre Østfold innenfor DK Indre Østfold og Follos geografiske virkeområde, vedrørende slamanlegg og biogass- og komposteringsanlegg:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">Punkt 2.2.2 bokstav i) første kolon skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Der myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak legges til Distriktskontoret for Oslo, Asker og Bærum vedrørende produksjon og import av matkontaktmaterialer:</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-21-685/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene gjelder fra 1. juli 2014.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
