<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-09-11-1179" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1179">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-11-1179</id>
    <dato>11.09.2014 nr. 1179</dato>
    <dato type="iso">2014-09-11</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 4 s 536</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Randaberg kommune, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§5">L16.03.2012 nr. 12 § 5</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0500</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om VA-gebyr, Randaberg</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vann- og avløpsgebyr, <b>Randaberg</b> (Nr. 1179)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyr, Randaberg kommune, Rogaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Randaberg kommunestyre 11. september 2014 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 5 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1 annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1179/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler for vann- og avløpstjenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av statlige lover og forskrifter, samt av kommunale reglementer og bestemmelser. De viktigste dokumentene er listet nedenfor:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften), kapittel 16</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 11. september 2014 nr. 1179 om vann- og avløpsgebyr i Randaberg kommune (dette dokumentet)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gebyrregulativ for det enkelte år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Sanitærreglement for Randaberg kommune, administrative bestemmelser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Standard abonnementsvilkår for vann og avløp, tekniske bestemmelser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Serviceerklæring for vann.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1179/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Sanitærinstallasjoner/innvendige vann- og avløpsinstallasjoner:</i> Abonnenteide rør, installasjoner og utstyr innenfor husets yttervegg, som er tilknyttet vann- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Privat vann- og avløpsanlegg:</i> Abonnenteide private ledninger (stikkledninger) og utstyr utenfor husets yttervegg, som er tilknyttet offentlig vann- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnent og kommunen om vannforsynings- og/eller avløpstjenester gjennom tilknytning av sanitærinstallasjoner og private vann- og avløpsanlegg til kommunens vann- og avløpsanlegg. Det er ikke en betingelse at avtalen er skriftlig. Avtale om tilknytning via privat fellesledning regnes som abonnement.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier av eiendom som er tilknyttet kommunens vannforsynings- og/eller avløpsanlegg, eller som er godkjent eller krevd tilknyttet. Fester av eiendom skal stå som abonnent når gjenstående festetid da gebyrplikten inntrådte var 30 år eller mer, eller fester har rett til å få festeavtalen forlenget slik at samlet festetid fra gebyrplikten inntrådte vil kunne bli 30 år eller mer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Eiendom:</i> Fast eiendom registrert som selvstendig enhet i Matrikkelen. Seksjon etablert i henhold til lovgivningen om eierseksjoner regnes som selvstendig eiendom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Bygg:</i> Konstruksjon/byggverk med eget bygningsnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Boenhet:</i> Bolig eller fritidsbolig med ett eller flere rom, separat inngang, adgang til vann og toalett uten å gå gjennom annen bruksenhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Fritidsbolig:</i> Bygning som er registrert som fritidsbolig i Matrikkelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal for en bygning eller bruksenhet som er beregnet med utgangspunkt i NS 3940. Bruksarealet er registrert i Matrikkelen. Garasjer og utvendige boder regnes ikke som bruksareal.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvann og overvann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Gårdsbruk:</i> landbrukseiendom som brukes som ledd i næringsvirksomhet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1179/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Plikten til å betale vann- og/eller avløpsgebyr gjelder følgende abonnenter:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fast eiendom som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning, direkte eller gjennom privat samleledning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Eiendom som kommunen i medhold av plan- og bygningslovens § 27-1 eller § 27-2 har krevd tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1179/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrtype</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyrtypene er:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning til vann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning til avløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Årsgebyr for vann (summen av fast og variabel del).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Årsgebyr for avløp (summen av fast og variabel del).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Gebyr for leie av vannmåler.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Oppmøtegebyr for avlesning av vannmåler.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Gebyr for stenging og gjenåpning av vannforsyning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1179/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Gebyrsatsene fastsettes årlig av kommunestyret, og trer i kraft fra det tidspunkt kommunestyret bestemmer. Gebyrsatsene fremkommer av Gebyrregulativet, og finnes tilgjengelige på Randaberg kommunes hjemmesider.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Gebyrsatsen skal være det som var gjeldende gebyrsats da kommunen mottok komplett byggesøknad eller søknad om tilknytning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">For eksisterende bygg med tilknytning som ikke er godkjent, betales tilknytningsgebyr etter gjeldende sats på det tidspunktet kravet fremsettes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1179/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Arealberegningsmetode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">I den utstrekning gebyrberegningen gjøres avhengig av bebyggelsens størrelse, skal det være bruksarealet (beregnet etter NS 3940) som danner grunnlaget for gebyrfastsettelsen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1179/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytningsgebyr</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">
        <b>§ 7-1.</b>
        <i>Gebyrplikt</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Tilknytningsgebyr for tilknytning til vann og/eller avløp skal betales for:
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">nybygg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">tilknytning av eksisterende bygg, eller bygg som kommunen krever tilknyttet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">tilbygg eller påbygg, dersom dette fører til en utvidelse av bruksarealet med minst 10 m<sup>2</sup> . Dette gjelder også for eiendommer hvor man tidligere har betalt en minsteavgift for tilknytningsgebyr og/eller årsgebyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">eksisterende bygg med tilknytning som ikke er godkjent.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Tilknytningsgebyr for tilknytning til vann og/eller avløp betales ikke for:
<liste id="/paragraf/7/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">bygg som har midlertidig tilknytning i opp til ett år, for eksempel brakkerigg. Dersom tilknytningen varer i mer enn ett år, skal tilknytningsgebyr ilegges.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">
        <b>§ 7-2.</b>
        <i>Beregning av gebyret</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Tilknytningsgebyret fastsettes per m<sup>2</sup> bruksareal (BRA).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Kommunen kan i særlige tilfelle bestemme at gebyret skal beregnes separat for den enkelte enhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Dersom bygget erstatter et bygg som tidligere har vært lovlig tilknyttet, trekkes det opprinnelige byggets bruksareal fra ved beregning av tilknytningsgebyret. Vilkåret er at ny igangsettingstillatelse gis innen 5 år etter at bebyggelsen er fjernet eller frakoplet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/8">
        <b>§ 7-3.</b>
        <i>Særlige regler for gårdsbruk</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/9">For gårdsbruk skal kun de rom i driftsbygning/produksjonsbygg som har innlagt vann og er tilknyttet avløp (for eksempel toalett, dusj, kjøkken, melkerom, garderobe) regnes som gebyrpliktig bruksareal for beregning av tilknytningsgebyr for tilknytning til avløp, i tillegg til boligenes bruksareal.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/10">
        <b>§ 7-4.</b>
        <i>Ansvar og betaling</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/11">Den som er abonnent på det tidspunkt gebyrplikt oppstår, er ansvarlig for betaling av gebyret, og vil få tilsendt faktura. Gebyret faktureres ved gitt igangsettingstillatelse, og senest ved tilknytning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1179/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">
        <b>§ 8-1.</b>
        <i>Gebyrplikt og tidspunkt for inntredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Årsgebyr skal betales for alle eiendommer som:
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">er tilknyttet kommunalt vann- eller avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">er pålagt tilknytning i medhold av lov og fristen for tilknytning er utløpt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">For nybygg beregnes årsgebyr fra dato for midlertidig brukstillatelse. For eksisterende bygg beregnes årsgebyr fra dato for tilknytning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Gebyrplikten er uavhengig av om det er utendørs tappepunkt/vannpost eller om det er innlagt vann.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">
        <b>§ 8-2.</b>
        <i>Gebyrets oppbygning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Årsgebyrene for vann- og avløpstjenester består av to deler:
<liste id="/paragraf/8/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Abonnementsgebyr (fast del, «grunnavgift»)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Forbruksgebyr (variabel del).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/7">Hvor stor andel av årsgebyret som skal være henholdsvis fast og variabel del, fastsettes hvert år i Gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/8">For bolig og fritidsbolig beregnes fastleddet (grunnavgiften) som en fast sats per boenhet. For annen eiendom beregnes fastleddet (grunnavgiften) som en fast sats per vannmåler, eventuelt avløpsmåler, men slik at hver eiendom betaler fastledd (grunnavgift) selv om flere eiendommer samarbeider om felles vannmåler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/9">
        <b>§ 8-3.</b>
        <i>Betaling etter målt forbruk</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/10">Forbruksgebyr etter målt forbruk skal betales for:
<liste id="/paragraf/8/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">Alle næringseiendommer, inkludert landbrukseiendommer og gartnerier.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">Boenheter med svømmebasseng/boenheter med utvendig eller innvendig basseng på over 3 m<sup>3</sup> .</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">Anlegg med varig eller midlertidig tilknytning, for eksempel en borerigg i forbindelse med oppføring av bygg eller anlegg. Dette gjelder også for anlegg på en ubebygd eiendom som kunne vært krevd tilknyttet etter plan- og bygningsloven § 27-1 eller § 27-2 hvis den hadde vært bebygd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/11">Disse eiendommene skal:
<liste id="/paragraf/8/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">Ha installert vannmåler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">Lese av vannmåleren en gang i året, og levere resultatet til kommunen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/12">Både kommunen og den enkelte gebyrpliktige kan kreve at forbruksgebyret skal fastsettes etter målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/13">For midlertidige tilknytninger kan kravet om vanlig vannmåler fravikes dersom vannforbruket kan fastsettes på andre måter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/14">
        <b>§ 8-4.</b>
        <i>Betaling etter stipulert forbruk</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/15">Boliger som ikke har vannmåler, skal betale forbruksgebyr etter stipulert forbruk, dersom abonnenten eller kommunen ikke krever at det skal betales etter målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/16">Stipulert forbruk beregnes ut fra boligenes størrelse (bruksareal) i henhold til et forholdstall (mellom bruksareal og vannvolum) som er fastsatt i Gebyrregulativet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/17">
        <b>§ 8-5.</b>
        <i>Kombinasjonsbygg</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/18">For kombinasjonsbygg (bygg som består av en eller flere boligenheter, samt en eller flere virksomheter) gjelder følgende:
<liste id="/paragraf/8/ledd/18/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">For boligenhetene beregnes forbruksgebyret som hovedregel etter stipulert forbruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/18/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">For virksomhetene beregnes forbruksgebyret etter målt forbruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/18/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/18/liste/c/avsnitt/1">Dersom det er en felles måler for boligenhetene og virksomhetene, beregnes forbruksgebyret samlet etter målt forbruk.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/19">
        <b>§ 8-6.</b>
        <i>Beregning av gebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/20">Som hovedregel gjelder at avløpsmengden regnes lik vannmengden ved beregning av forbruksgebyr. Unntak fra dette er nevnt i § 8-6, femte ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/21">Restriksjoner på vannforbruket, avbrudd i vannleveransen eller i mottak av avløpsvann gir ikke grunnlag for reduksjon av gebyrene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/22">Fraflytting eller fravær gir ikke grunnlag for reduksjon av gebyrene. Er bebyggelsen på eiendommen fjernet, eller ødelagt slik at den ikke kan brukes, betales årsgebyr inntil stikkledning er frakoblet (plugget) ved hovedledningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/23">Vannforbruk til sprinkleranlegg er ikke gebyrpliktig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/24">For eiendom som ikke brukes som bolig, og der avløpsmengden er vesentlig større eller mindre enn vannforbruket, kan avløpsgebyret beregnes ut fra målt avløpsmengde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/25">Hvor avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker fordyrende på drift og vedlikehold av kommunens eller IVARs avløpsanlegg, kan kommunen fastsette et tillegg til avløpsgebyret til dekning av merkostnadene. I slike tilfelle inngås det en separat avtale mellom kommunen og abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/26">Det gis anledning til at eiere av eiendommer i samme bygning (for eksempel seksjonerte leiligheter) etter avtale med kommunen kan faktureres felles.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/27">
        <b>§ 8-7.</b>
        <i>Ansvar for opplysninger om abonnement</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/28">Abonnenten skal melde fra til kommunen om endringer i abonnementsforholdet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/29">Inntil kommunen har mottatt melding og oppdatert abonnementsdata fra Matrikkelen, skal abonnenten betale årsgebyr som tidligere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/30">
        <b>§ 8-8.</b>
        <i>Ansvar for gebyrene</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/31">Abonnenten har ansvar for betaling av årsgebyret, uansett om gebyrkravet er rettet mot abonnenten eller annen regningsmottaker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/32">Abonnenter som samarbeider om felles vannmåler, er solidarisk ansvarlige for gebyrene. Gjelder slikt samarbeid et sameie etter lov om eierseksjoner, er hver abonnent ansvarlig for mengdevariabel del av gebyret i samsvar med sin eierandel, dersom ikke annen fordeling er fastsatt i sameiets vedtekter eller bindende vedtak i sameiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/33">
        <b>§ 8-9.</b>
        <i>Retting av feil gebyrberegning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/34">Har mangelfulle eller feil opplysninger ført til feilaktig gebyrberegning, skal beregningen rettes og differansen gjøres opp. Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer, dekkes normalt ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1179/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Bestemmelser for installasjon og bruk av vannmåler</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">
        <b>§ 9-1.</b>
        <i>Installasjon</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Kommunen bestemmer type, størrelse og plassering på vannmåleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Kommunen skal godkjenne den som skal stå for installasjon og vedlikehold, samt eventuell flytting, bytting eller fjerning av måleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Dersom eksisterende eiendom med vannmåler, blir oppdelt i nye eiendommer, skal hver av de nye eiendommene ha egen vannmåler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Abonnenter kan samarbeide om felles vannmåler der det vil være uforholdsmessig kostbart å installere egen måler for hver enhet. Årsgebyr fordeles likt på abonnentene, med mindre alle abonnentene er enige om en annen fordeling, og det inngås avtale med kommunen om fordelingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Pålagt vannmåler for ny eiendom skal være installert senest når det gis brukstillatelse eller eiendommen tas i bruk, og for eksisterende eiendom når den tilknyttes. Unnlates dette, skal abonnenten for boligeiendom betale stipulert årsgebyr etter pkt. 8-4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">For installasjon og bruk av vannmåler gjelder for øvrig kommunens tekniske bestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/8">
        <b>§ 9-2.</b>
        <i>Eierforhold</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/9">Vannmåleren er kommunens eiendom, dersom ikke annen ordning er avtalt med kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/10">
        <b>§ 9-3.</b>
        <i>Kostnader</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/11">For anskaffelse og vedlikehold av vannmåleren, betales årlig vannmålerleie iht. satser fastsatt i Gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/12">Utgifter til installasjon og flytting av måleren betales av leieren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/13">
        <b>§ 9-4.</b>
        <i>Avlesning av vannmåler</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/14">Abonnenten skal lese av vannmåler så nær fastsatt tidspunkt for avregning som mulig, og sende resultatet til kommunen innen fastsatt frist.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/15">Dersom en abonnent unnlater å lese av vannmåleren, kan kommunen selv foreta avlesning uten ytterligere varsel til abonnenten. Kommunen kan da ilegge et tilleggsgebyr som vil utgjøre kommunens faktiske kostnader med å få avlest vannmåleren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/16">
        <b>§ 9-5.</b>
        <i>Tilsyn og vedlikehold</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/17">Abonnenten skal holde måler lett tilgjengelig for avlesning, tilsyn og vedlikehold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/18">Abonnenten skal føre tilsyn med måler. Abonnenten er også ansvarlig for å følge med på forbruksutviklingen, slik at lekkasjer eller feil oppdages snarest mulig. Blir en måler skadd eller går tapt, skal abonnenten straks melde fra til kommunen. Som skade regnes også at plombering av måler er brutt. Kommunen kan kreve erstatning for tap eller skade.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/19">Kommunen kan føre tilsyn med måler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/20">
        <b>§ 9-6.</b>
        <i>Nøyaktighetskontroll</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/21">Både kommunen og abonnenten kan kreve nøyaktighetskontroll av måleren. Krever abonnenten nøyaktighetskontroll av måler, skal abonnenten bære kostnadene ved slik kontroll dersom kontrollresultatet ligger innenfor feilmarginen etter pkt. 9-7. I motsatt fall dekker kommunen kostnadene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/22">
        <b>§ 9-7.</b>
        <i>Avregning ved feilmåling</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/23">Dersom måleren ved kontroll viser mer enn 5 % for høyt forbruk, har abonnenten krav på tilbakebetaling av for mye betalt årsavgift som følge av feilmålingen. Er plomberingen brutt, har abonnenten ikke krav på tilbakebetaling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/24">Tilbakebetalingen regnes fra det tidspunkt feilen må antas å ha oppstått.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/25">Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer, dekkes ikke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/26">Viser måleren mer enn 5 % for lavt forbruk, har kommunen krav på tilleggsbetaling etter tilsvarende regler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/27">
        <b>§ 9-8.</b>
        <i>Utskifting og flytting</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/28">Er målenøyaktigheten for dårlig, bestemmer kommunen om måleren skal justeres eller skiftes ut. Når vanlig levetid for en måler er nådd, kan kommunen bestemme at måleren skal skiftes ut helt eller delvis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/29">Kommunen kan kreve flytting av måler som er plassert i strid med kommunens krav til plassering. Abonnenten bekoster slik flytting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1179/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av årsgebyr</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">
        <b>§ 10-1.</b>
        <i>Innbetaling</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">For eiendom som betaler etter stipulert forbruk, innkreves abonnementsgebyret (grunnavgiften) og forbruksgebyret i to terminer per år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">For eiendom som betaler etter målt forbruk, innkreves forbruksgebyret og vannmålerleie i en termin per år. Abonnementsgebyret (grunnavgiften) innkreves i to terminer per år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Faktura sendes til eier/fester av eiendommen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">For kombinasjonsbygg med felles måler, faktureres hver eier/fester separat med mindre annet er avtalt med kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">Kombinasjonsbygg med felles måler som har avtalt med kommunen at de skal faktureres felles, faktureres via en eier/fester av eiendommen eller særskilt avtalt regningsmottaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/7">
        <b>§ 10-2.</b>
        <i>Manglende innbetaling</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/8">Dersom årsgebyret ikke er betalt innen en måned etter at den gebyrpliktige har mottatt andre gangs varsel om innbetaling, kan Hovedutvalget for nærmiljø og kultur, når kommunelegen ikke motsetter seg det, stenge den kommunale vannforsyningen til eiendommen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/9">Kommunen kan ilegge den gebyrpliktige et tilleggsgebyr i forbindelse med avstengning og påsetting av vannforsyningen. Tilleggsgebyret vil utgjøre kommunens faktiske kostnader med avstengning og påsetting av vannforsyningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1179/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klage og omgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Det er ikke klageadgang på gebyrer som er fastsatt iht. kommunens Gebyrregulativ, jf. forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Enkeltvedtak truffet i medhold av denne forskriften, kan påklages til særskilt klagenemnd, jf. forvaltningsloven § 28 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Gebyr må betales innen forfallsdato selv om gebyrvedtaket er påklaget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-11-1179/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrift 21. september 2006<fref id="/paragraf/12/fotnote/1">1</fref> om vann og avløpsgebyr, Randaberg kommune, Rogaland.
<fotnote id="/paragraf/12/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
