<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-11-01-71" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-11-01-71">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-01-71</id>
    <dato>01.11.2019 nr. 71</dato>
    <dato type="iso">2019-11-01</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0896</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til straffeprosessloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i straffeprosessloven (påtalemyndighetens uavhengighet m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.142 L (2018-2019), Innst.21 L (2019-2020), Lovvedtak 1 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 17. og 22. oktober 2019. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <fotnote id="/fotnote/*">* Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven).</fotnote>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-11-01-71/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 55 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Påtalemyndigheten er uavhengig ved behandlingen av den enkelte straffesak. Ingen kan instruere påtalemyndigheten i enkeltsaker eller omgjøre en påtaleavgjørelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nåværende § 55 blir ny § 55 a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 56 andre ledd andre punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 64 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 65 første ledd innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Riksadvokaten avgjør spørsmålet om tiltale når det gjelder:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 65 første ledd nytt nr. 4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4/avsnitt/1">straffbare handlinger i tjenesten av embetsmenn og andre tjenestemenn tilsatt av Kongen,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nåværende nr. 4 og 5 blir nr. 5 og 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 66 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Statsadvokaten avgjør spørsmålet om tiltale når det ikke hører under riksadvokaten eller politiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 67 fjerde ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Politiet kan beslutte at saker skal overføres til megling i konfliktråd, oppfølging i konfliktråd eller ungdomsoppfølging i konfliktråd når ikke spørsmålet om tiltale hører under riksadvokaten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 67 sjette ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Lederen eller en annen i organet med juridisk embetseksamen eller mastergrad i rettsvitenskap som lederen gir fullmakt i henhold til generelle retningslinjer gitt av riksadvokaten, avgjør spørsmålet om tiltale når påtalespørsmålet ikke hører under riksadvokaten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 67 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Selv om det ikke er grunn til mistanke om en straffbar handling, kan Kongen ved forskrift bestemme at etterforskning som nevnt i sjette ledd skal settes i verk dersom noen dør eller blir alvorlig skadet som følge av politiets eller påtalemyndighetens tjenesteutøvelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 68 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Den myndighet som har besluttet tiltale, gjør vedtak om anke over dom, likevel slik at statsadvokaten treffer vedtak om anke i saker der politiet har tatt ut tiltale etter § 67 annet ledd bokstav b eller c, og i så fall også for forhold i saken der politiet har tatt ut tiltale etter § 67 annet ledd bokstav a. Politiet kan likevel vedta dommen. Kongen kan ved forskrift gjøre andre unntak fra regelen i første punktum for særskilte straffebestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 68 andre ledd oppheves. Nåværende tredje til sjette ledd blir andre til femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">I § 216 b første ledd bokstav b erstattes «231, 266» med «231, 254, 266».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 403 tredje ledd andre punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 474 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">I fredstid avgjør statsadvokaten spørsmålet om tiltale i saker om militære lovbrudd når det ikke hører under riksadvokaten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 474 andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">I krigstid avgjør generaladvokaten eller førstekrigsadvokaten spørsmålet om tiltale i saker om militære lovbrudd når det ikke hører under riksadvokaten.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-11-01-71/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
