<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-70" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-70</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 70</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-06-13-42</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2002-06-21-45</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-79</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-04-17-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2014-08-15-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2018-04-20-8</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0440</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Havne- og farvannsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om havner og farvann (havne- og farvannsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.86 L (2018-2019) og Prop.108 L (2018-2019), Innst.301 L (2018-2019), Lovvedtak 65 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 4. og 11. juni 2019. Fremmet av Samferdselsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Følgende lover oppheves:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 15. august 2014 nr. 61 om losordningen.
<br/>
<redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note></liste>
    <liste id="/ledd/2">2 Lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportlova).</liste>
    <liste id="/ledd/3">3 Lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">4 Lov 20. april 2018 nr. 8 om grensetilsyn og grensekontroll av personer (grenseloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Loven skal fremme sjøtransport som transportform og legge til rette for effektiv, sikker og miljøvennlig drift av havn og bruk av farvann, samtidig som det skal tas hensyn til et konkurransedyktig næringsliv. Loven skal ivareta nasjonale forsvars- og beredskapsinteresser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Loven gjelder her i riket, medregnet sjøterritoriet og de indre farvann. For elver og innsjøer gjelder loven så langt de er farbare med fartøy fra sjøen, eller så langt departementet bestemmer i forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Loven gjelder med de begrensninger som følger av avtaler med fremmede stater eller av folkeretten for øvrig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Loven gjelder for Svalbard og Jan Mayen i den utstrekning Kongen bestemmer. Kongen kan gjøre unntak fra loven og fastsette slike særregler som de stedlige forholdene tilsier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Kongen i statsråd kan bestemme at loven helt eller delvis skal gjelde i Norges økonomiske sone og i jurisdiksjonsområder etablert i medhold av lov 17. desember 1976 nr. 91 om Norges økonomiske sone.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5">Departementet kan gi forskrifter om at sjø- og landområder og arbeid, anlegg og tiltak knyttet til forsvarsformål unntas fra loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/6">Hvis riket er i krig, krig truer, eller rikets selvstendighet eller sikkerhet ellers er i fare, kan Kongen i statsråd fastsette i forskrift nødvendige endringer i loven. Kongen i statsråd kan på forhånd fastsette slik forskrift. Forskriften kan gi bestemmelser om forberedelser og tiltak som skal gjøres i fredstid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">I denne loven menes med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">eier: den registrerte og den reelle eier</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fartøy: enhver flytende innretning som er laget for å bevege seg gjennom vannet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">farvann: områder der fartøy kan ferdes</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">havn: kai eller kaier med tilknyttede sjø- og landområder som er tilrettelagt for mottak og fortøyning av fartøy i næringsvirksomhet eller offentlig tjeneste, og andre områder som er tilknyttet disse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">havneanlegg: arealer, bygninger, innretninger og annen infrastruktur som brukes i havnevirksomhet, herunder kaier, terminalbygninger, laste-, losse- og omlastningsinnretninger og lager- og administrasjonsbygninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kommunens sjøområde: område hvor kommunen har planmyndighet etter plan- og bygningsloven med unntak av hoved- og biled</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">los: person ansatt i lostjenesten med lossertifikat utstedt etter denne loven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">losing: veiledning ved los under navigering og manøvrering av fartøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">reder: den som er utpekt som driftsansvarlig selskap i fartøyets sikkerhetsstyringssertifikat, og andre som står for sentrale funksjoner knyttet til driften av fartøyet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Delegering av kommunens myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Kommunens myndighet etter denne loven kan delegeres til interkommunalt samarbeid etter bestemmelsene i kommuneloven og til selskap etablert i henhold til lov 29. januar 1999 nr. 6 om interkommunale selskaper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Departementet er klageinstans for enkeltvedtak som er truffet av kommunen eller etter myndighet delegert fra kommunen. Departementet kan i forskrift fastsette annen klageinstans.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Farvann</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig begrensning av fartøyers opphold i havn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Kommunestyret selv kan gi forskrift om midlertidig begrensning av fartøyers opphold i havn når det er nødvendig for å unngå eller begrense lokal luftforurensning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for fremkommelighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">I kommunens sjøområde har kommunen ansvar for nødvendig isbryting og fjerning av gjenstander som hindrer sjøtransporten eller er til fare for ferdselen. Departementet har tilsvarende ansvar i farvannet for øvrig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Departementet har ansvar for utbedringer i farvannet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Regulering av ferdsel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Departementet kan fatte enkeltvedtak eller gi forskrift om regulering av ferdsel i farvann, blant annet om
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fartsbegrensning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">farleder, seilingsleder, trafikkseparering og andre rutetiltak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">forbud mot eller vilkår for at fartøy eller grupper av fartøy bruker bestemte farleder eller farvann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">at fartøy eller grupper av fartøy skal bruke bestemte farleder eller farvann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">forbud mot dykking eller bruk av bemannet eller ubemannet undervannsfartøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">stans, ankring og fortøyning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Regulering av ferdsel med fritidsfartøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Kommunen kan gi forskrift om regulering av ferdsel med fritidsfartøy i kommunens sjøområde. I forskriften kan kommunen sette andre fartsgrenser for fritidsfartøy enn de som er satt etter § 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Forskrifter etter denne paragrafen går foran forskrifter etter § 7, med mindre annet er bestemt i medhold av § 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Med fritidsfartøy menes fartøy som har en største lengde på inntil 24 meter, og som ikke brukes i næringsvirksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Regulering av bruk av kommunens sjøområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Kommunen kan fatte enkeltvedtak eller gi forskrift av hensyn til sikker ferdsel i kommunens sjøområde om
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">forbud mot oppankring og om bruk av fastsatte ankringsposisjoner for fartøy som skal anløpe havn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bruk av taubåtassistanse eller fortøyningsassistanse for fartøy ved anløp til og avgang fra havn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">snøtømming i sjø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">dykking</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">hvor sjøfly kan lande og starte.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Forskrifter gitt i medhold av første ledd bokstav a) skal godkjennes av departementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Forskrifter etter §§ 7 og 13 går foran forskrifter etter denne paragrafen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og myndighet for navigasjonsinnretninger og farvannsskilt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Navigasjonsinnretninger og farvannsskilt skal ikke utsettes for handlinger som kan føre til at de ikke virker som de skal, blant annet ved fortøyning i eller fjerning, flytting, endring eller tildekking av navigasjonsinnretningen eller farvannsskiltet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Departementet har ansvaret for navigasjonsinnretninger og farvannsskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Navigasjonsinnretninger og farvannsskilt kan bare settes opp, fjernes, flyttes, endres eller tildekkes etter tillatelse fra departementet. Det kan fastsettes vilkår for slik tillatelse etter § 16.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4">Departementet kan ved enkeltvedtak gi pålegg om
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">etablering, drift og vedlikehold av navigasjonsinnretninger eller farvannsskilt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">fjerning, flytting eller endring av navigasjonsinnretninger eller farvannsskilt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">skjerming, endring eller fjerning av lys eller andre innretninger som kan påvirke navigasjon eller ferdsel.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5">Pålegg etter fjerde ledd bokstav a kan rettes til eiere av eller ansvarlige for virksomhet, innretning eller anlegg som kan påvirke navigasjon eller ferdsel. Pålegg etter fjerde ledd bokstav b og c kan rettes til den som eier eller er ansvarlig for innretningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/6">Departementet kan gi forskrift om tekniske krav til navigasjonsinnretninger og farvannsskilt og om hvordan de skal brukes, utformes og vedlikeholdes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å varsle om fare</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Skipsføreren, eller den som fører kommandoen i skipsførerens sted, skal straks varsle fartøy i nærheten dersom vedkommende blir oppmerksom på en fare for navigasjon eller ferdsel. Slikt varsel skal gis også til nasjonal koordinator for navigasjonsvarsler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Andre som blir oppmerksom på en fare for navigasjon eller ferdsel, skal straks varsle nærmeste politimyndighet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Offisiell sjøkartmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Offisielle sjøkart og nautiske publikasjoner skal utstedes eller godkjennes av den som Kongen har utpekt som offisiell sjøkartmyndighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om at tillatelser, pålegg eller annen informasjon som har betydning for trygg ferdsel eller sikker navigasjon, skal meldes til den offisielle sjøkartmyndigheten og til nasjonal koordinator for navigasjonsvarsler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Sjøtrafikksentraler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Sjøtrafikksentraler kan etter tillatelse fra departementet opprettes for å overvåke og å føre kontroll med skipstrafikken. Sjøtrafikksentralene kan blant annet organisere skipstrafikken, håndheve seilingsregler, gi navigasjonsassistanse og informasjon og iverksette sikkerhets- og beredskapstiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om sjøtrafikksentralenes myndighet og drift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/3">Departementet kan i forskrift fastsette krav om sertifikat og autorisasjon og regler for suspensjon og tilbakekall av sertifikat, og kan for øvrig fastsette vilkår som må oppfylles av tjenestegjørende personell ved sjøtrafikksentralen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4">Departementet kan gi forskrift for sjøtrafikksentraler ved beredskap og i krig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak som krever tillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Tiltak som kan påvirke sikkerheten, ferdselen eller forsvars- og beredskapsinteresser i farvannet, kan ikke etableres uten tillatelse. Som tiltak regnes både innretninger, naturinngrep og aktiviteter. Det kan ikke gis tillatelse til tiltak som vil stride mot bestemmelser gitt i eller i medhold av denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">Kommunen er tillatelsesmyndighet for tiltak som nevnt i første ledd som skal settes i verk i kommunens sjøområde. Departementet er tillatelsesmyndighet for tiltak som skal settes i verk i farvannet for øvrig. Det samme gjelder tiltak som skal settes i verk innenfor kommunens sjøområde, men som kan påvirke sikkerheten eller fremkommeligheten i hovedled eller biled.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3">Uten hensyn til hvor tiltaket skal iverksettes, er departementet tillatelsesmyndighet for søknader som gjelder
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">akvakulturanlegg og andre merdanlegg i sjø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">energianlegg i sjø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">rørledninger for olje og gass</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">broer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">luftspenn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">innretninger, installasjoner og anlegg for petroleumsvirksomhet, herunder slep og oppankring av slike</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">tiltak som krysser en kommunegrense, med mindre kommunene har inngått samarbeid som omfatter myndighetsutøvelse etter loven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">tiltak som kan skape vesentlige hindringer eller ulempe for den alminnelige ferdsel, herunder sprengning, større slep, omlasting fra skip til skip, seismiske undersøkelser og utprøving av utstyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">tiltak som kan påvirke forsvars- og beredskapsinteresser i farvannet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/4">Myndigheten etter denne loven og kommunen som plan- og bygningsmyndighet skal foreta en effektiv og samordnet behandling av søknader om tillatelse. Tillatelse til tiltak etter denne paragrafen kan ikke gis i strid med vedtatte arealplaner etter plan- og bygningsloven uten etter dispensasjon fra plan- og bygningsmyndigheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/5">Dersom tiltaket krever tillatelse, skal myndigheten etter loven gi søkeren skriftlig melding innen fire uker etter at søknaden er mottatt. I meldingen skal det opplyses om forventet saksbehandlingstid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/6">Departementet kan gi forskrift om hvilke tiltak som omfattes av paragrafen. Slik forskrift kan inneholde bestemmelser om at visse typer tiltak er unntatt fra krav om tillatelse dersom tiltaket er meldt til myndigheten etter loven innen en fastsatt frist før tiltaket settes i verk. Departementet kan gi forskrift om krav til søknader.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg om undersøkelse før vedtak kan treffes</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Myndigheten etter § 14 andre ledd kan pålegge tiltakshaveren å sørge for og bekoste undersøkelser som er nødvendige for å klarlegge konsekvensene av at tiltaket gjennomføres. Pålegget må stå i et rimelig forhold til den betydningen det har for myndigheten å få klarlagt mulige konsekvenser av tiltaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for og bortfall av tillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1">Tillatelse etter § 14 kan gis med vilkår om blant annet
<liste id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">undersøkelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utførelse, utstyr og dimensjonering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tidsbegrensning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">vedlikehold</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">miljøovervåkning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">fjerning og opprydning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/2">Det kan settes som vilkår at den som får en tillatelse, skal dekke utgiftene til å oppfylle vilkår nevnt i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/3">Dersom tiltaket kan volde vesentlig ulempe for annen bruk av farvannet, kan det settes som vilkår at tiltakshaveren skal legge til rette for slik bruk et annet sted eller yte tilskudd til dette formålet. Det kan også settes som vilkår at tiltakshaveren uten hensyn til skyld skal erstatte skade på og tap av redskap og utstyr som benyttes i annen næringsvirksomhet i farvannet. Erstatningsansvaret kan lempes eller falle bort dersom tiltakshaveren sannsynliggjør at skaden skyldes grov uaktsomhet fra den skadelidte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/4">Tillatelse etter § 14 faller bort hvis arbeidet med et tiltak ikke er satt i gang senest tre år etter at tillatelsen ble gitt. Det samme gjelder hvis arbeidet med tiltaket blir innstilt i mer enn to år. Fristen kan forlenges én gang med opptil tre år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot å volde fare eller ulempe</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/1">Fartøy eller andre gjenstander skal ikke brukes eller etterlates slik at det kan være til fare eller ulempe for bruken av farvannet eller havnen, med mindre noe annet følger av bestemmelse eller tillatelse gitt i eller i medhold av denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/2">Blir forbudet i første ledd overtrådt, skal den ansvarlige fjerne gjenstanden eller gjøre det som ellers må til for å fjerne faren eller ulempen. Tiltaket skal stå i et rimelig forhold til faren eller ulempen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/3">Tiltak som nevnt i andre ledd kan pålegges av kommunen i kommunens sjøområde og av departementet i farvannet for øvrig. Som ansvarlig regnes den som har brukt eller etterlatt gjenstanden i strid med første ledd, den som var reder eller eier av gjenstanden da den ble brukt eller etterlatt i strid med første ledd, og den som er reder eller eier når det blir gitt pålegg etter tredje ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av tiltak på vegne av den ansvarlige og refusjon av utgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/1">Dersom den ansvarlige ikke etterkommer et pålegg etter § 17, kan myndigheten etter § 17 tredje ledd iverksette tiltakene. Tiltakene kan iverksettes uten pålegg hvis det må til for å trygge ferdselen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/2">Ved iverksetting av tiltak etter første ledd kan den ansvarliges eiendom brukes. Om nødvendig kan myndigheten be politiet om bistand.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/3">Departementet kan i forskrift gi regler om gjennomføring av tiltak etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/4">Myndigheten etter § 17 tredje ledd kan kreve at den ansvarlige dekker det offentliges utgifter, skade og tap ved tiltak etter første ledd. Den ansvarlige kan også pålegges å dekke utgifter, skade og tap tredjeperson har hatt ved tilsvarende tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/5">Krav etter fjerde ledd har panterett i skip og last. Sjølovens bestemmelser om sjøpant gjelder tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av en tredjepersons eiendom ved gjennomføring av tiltak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1">Ved gjennomføring av tiltak etter § 18 kan myndigheten gjøre bruk av en tredjepersons eiendom når det må til for å trygge ferdselen, og formålet med tiltakene klart veier tyngre enn ulempene for tredjepersonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/2">Tredjepersonen kan kreve erstatning for skade som nevnt i første ledd av den myndigheten som har gjennomført tiltakene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor fartøy i fare</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/20/ledd/1">Departementet kan pålegge eieren, rederen eller føreren av et fartøy som er i fare eller som truer sikkerheten i farvannet, å iverksette nødvendige tiltak. Tiltak kan pålegges når departementet finner det påkrevd for å berge liv, hindre skade på person, miljø eller eiendom eller trygge ferdselen. Pålegget kan blant annet gå ut på at fartøyet skal endre kurs, endre fart, ankre opp, nødlosse, ta slep om bord eller skaffe nødvendig assistanse fra bergingsselskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/20/ledd/2">Ved slep av fartøy kan departementet gi pålegg som nevnt i første ledd til de assisterende fartøyene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/20/ledd/3">Dersom et pålegg etter første og andre ledd ikke etterkommes, eller utferdigelse av et slikt pålegg kan medføre at nødvendige tiltak forsinkes, kan departementet iverksette tiltakene. Om nødvendig kan departementet be politiet om bistand.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/20/ledd/4">Plikten til å utføre tiltak etter første og andre ledd og retten til å iverksette tiltak etter tredje ledd gjelder også når tiltaket kan skade fartøyet eller gjenstander om bord eller volde annet tap for eieren, rederen eller lasteeieren. Skipsføreren og mannskapet kan pålegges å medvirke til gjennomføring av tiltak etter denne paragrafen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/20/ledd/5">Departementet kan kreve at fartøyets eier eller reder dekker utgifter, skade og tap ved tiltak etter tredje ledd. Bestemmelsen i § 18 femte ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/20/ledd/6">Departementet kan gi forskrift om gjennomføring av bestemmelsene i denne paragrafen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Losplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/1">Lospliktige fartøy skal bruke los med sertifikat eller navigatør med farledsbevis for farvannet eller ha tillatelse til autonom kystseilas i farvannet. Hvis los med sertifikat for farvannet ikke kan tilvises, kan det tilvises en annen los som er kjent i farvannet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/2">Skipsfører og reder er ansvarlige for å oppfylle losplikten etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/3">Dersom en skipsfører eller reder finner at det er nødvendig med veiledning fra andre enn fartøyets faste navigatører, skal det benyttes los. Dette gjelder ikke for fartøy under militær kommando.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/4">Departementet kan gi forskrift om
<liste id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">hvor losplikten gjelder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">hvilke fartøy som er lospliktige</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">hvilke fartøy som skal bruke los, hvilke som kan bruke navigatør med farledsbevis, og hvilke som kan seile med tillatelse til autonom kystseilas</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">bestilling av los.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/5">Ved fastsettelse av losplikt skal det legges vekt på farvannets beskaffenhet og på om fartøyet på grunn av sin størrelse, last eller antall passasjerer kan utgjøre en risiko for tap av menneskeliv, skade på miljøet eller tap av verdier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/6">Departementet kan fastsette forskrifter om losplikt av hensyn til rikets sikkerhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Skipsførerens plikter ved losing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/22/ledd/1">Skipsføreren, eller den som fører kommandoen i skipsførerens sted, skal legge til rette for losingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/22/ledd/2">Skipsføreren, eller den som fører kommandoen i skipsførerens sted, kan overlate kontrollen med fartøyets fremdrift, navigering og manøvrering til losen. Losen skal i slike tilfeller ikke erstatte noen av fartøyets navigatører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/22/ledd/3">Reglene i denne loven innebærer ikke unntak fra regler som gjelder skipsførerens ansvar eller ansvaret til den som fører kommandoen i skipsførerens sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/22/ledd/4">Departementet kan gi forskrift med nærmere bestemmelser om tilrettelegging for losingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Losens plikter ved losing og krav til losen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/1">Losen skal veilede skipsføreren, eller den som fører kommandoen i skipsførerens sted, slik at navigeringen og manøvreringen av fartøyet skjer på en sikker måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/2">Under losingen skal losen være på kommandobroen eller der losingen ellers best kan utføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/3">Losen skal av sikkerhetshensyn ha minst tolv timers tjenestefrihet fra losing hvert døgn. Dette gjelder ikke for fartøy under militær kommando ved beredskap og i krig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/4">Ved anvendelse av skadeserstatningsloven § 2-1 regnes losen for å være i fartøyets tjeneste under losingen. Reglene i denne loven innebærer ellers ikke unntak fra gjeldende erstatningsregler. Losen plikter å erstatte skade som losen volder ved feil eller forsømmelse i tjenesten etter gjeldende erstatningsregler, jf. skadeserstatningsloven § 2-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/5">Departementet kan gi forskrift med nærmere bestemmelser om losens plikter ved losing.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/6">Departementet kan gi forskrift om krav til losen. Forskriften kan blant annet inneholde bestemmelser om
<liste id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">helsekrav til og legeundersøkelse av loser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">krav til utdanning og eksaminering av loser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">vilkår for å få, utvide og opprettholde lossertifikat, herunder krav til farvannskunnskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">krav til lossertifikaters form, utstedelse og innhold.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Farledsbevis</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/24/ledd/1">Farledsbevis kan utstedes til skipsføreren og til andre av fartøyets navigatører. Farledsbeviset gir rett til å seile i angitte lospliktige farleder eller områder med angitte fartøy uten los.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/24/ledd/2">Det kan utstedes et midlertidig kadettfarledsbevis til navigatører som er under kontraktfestet opplæring i kystseilas om bord.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/24/ledd/3">Skal andre av fartøyets navigatører kunne benytte sitt farledsbevis, må skipsføreren ha farledsbevis for det aktuelle området.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/24/ledd/4">Ved utstedelse av farledsbevis skal det legges vekt på søkerens kompetanse og farvannskunnskap og risikoen knyttet til fartøyet og farvannet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/24/ledd/5">Departementet kan gi forskrift om utstedelse og bruk av farledsbevis, herunder om etablering av ordninger med reders egenkontroll av søkerens kompetanse og farvannskunnskap.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Autonom kystseilas</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/1">Rederen kan etter søknad få tillatelse fra departementet til autonom kystseilas. Tillatelse til autonom kystseilas gir rett til å seile i angitte lospliktige farleder eller områder med angitte fartøy uten los.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/2">I tillatelsen kan det settes vilkår om blant annet
<liste id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">undersøkelser og trinnvis uttesting</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">krav til fartøyets navigasjons- og manøvreringssystem</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">begrensninger for seilas</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">krav til farvannskompetanse for personell tilknyttet uttesting og drift av autonom kystseilas og krav om at los skal konsulteres.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/3">Søknaden kan ikke innvilges hvis fartøyet ikke vil kunne navigere eller manøvrere sikkert i området, eller det vil kunne oppstå fare for tap av menneskeliv, skade på miljø eller tap av verdier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/4">Rederen skal iverksette alle tiltak som er nødvendige for å forebygge og hindre at seilasen forårsaker tap av menneskeliv, skade på miljø eller tap av verdier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/5">Departementet kan gi forskrift om tillatelse til autonom kystseilas. Forskriften kan inneholde bestemmelser om krav til søknaden, om funksjoner som skal være ivaretatt for at fartøyet skal kunne navigere og manøvrere sikkert, og om begrensninger for autonom kystseilas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k2/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Organisering av lostjenesten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/26/ledd/1">Lostjenesten skal være organisert i en forvaltningsmessig del og en operativ del som skal være uavhengige av hverandre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/26/ledd/2">Departementet bestemmer hvem som er forvaltningsmessig del og operativ del.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/26/ledd/3">Det statlige tilsynet utøves i henhold til § 37.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/26/ledd/4">Departementet kan gi forskrift for lostjenesten ved beredskap og i krig.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Havner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k3/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Mottaksplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/1">Eiere og operatører av havner og havneterminaler har plikt til å motta fartøy. Plikten gjelder så langt kapasiteten i havnen tilsier det, og så lenge fartøyet ikke er til urimelig fortrengsel for eierens egen bruk av havnen eller andre som er sikret rett til å bruke havnen. Plikten gjelder ikke dersom mottak av fartøyet kan innebære en risiko for miljøet eller for sikkerheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/2">Plikten til å motta fartøy etter første ledd gjelder ikke for private havner som ikke tilbyr anløp og tjenester til andre enn eierne av havnen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/3">Departementet kan fatte enkeltvedtak og gi forskrift med nærmere regler om mottak av fartøy i havn etter første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k3/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Krav til forvaltning og drift av havn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/1">Departementet kan fatte enkeltvedtak og gi forskrift om forvaltning av havneinfrastruktur og havnetjenester. Departementet kan i forskrift gi bestemmelser om klagerett og klagebehandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/2">Departementet kan ved enkeltvedtak eller i forskrift stille krav til drift av havn for å ivareta miljø og sikkerhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k3/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Vederlag for havnetjenester og bruk av havneinfrastruktur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1">Den som tilbyr havnetjenester og bruk av havneinfrastruktur, skal publisere en oversikt over priser og andre forretningsvilkår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om fastsettelse av vederlag for havnetjenester og bruk av havneinfrastruktur. I forskriften kan det gis bestemmelser om klagerett og klagebehandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k3/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Sikring av havner og havneanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/1">Eiere og operatører av havner og havneanlegg skal gjøre de tiltak som er nødvendige for å forebygge terrorhandlinger og andre ulovlige handlinger rettet mot havnen, havneanlegg eller fartøy i havnen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om sikring av havner og havneanlegg, herunder
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">hvilke havner og havneanlegg som skal omfattes av første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">hvilke tiltak som skal regnes som nødvendige for sikring av havner og havneanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">krav om uttømmende og utvidet politiattest for personer som utfører oppgaver av betydning for sikring av havn og havneanlegg.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k3/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Beredskap i havner og havneanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/1">Eiere og operatører av havner og havneanlegg skal bistå Forsvaret ved kriser og i krig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/2">Eiere og operatører av havner og havneanlegg som er av særlig forsvarsmessig betydning, skal gjøre forberedende tiltak, utarbeide beredskapsplaner for kriser og krig og øve på å gjennomføre planene. Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om slike forberedende tiltak, beredskapsplaner og øvelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/3">Departementet kan ved enkeltvedtak eller i forskrift bestemme hvilke havner og havneanlegg som er av særlig forsvarsmessig betydning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k3/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Forvalting av kapital i kommunalt eide havner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/1">Med kommunalt eid havn menes havn som en kommune, eller flere kommuner sammen, gjennom eierskap eller på annen måte har bestemmende innflytelse over. Med havnevirksomhet menes drift av havn som er åpen for alminnelig trafikk, og salg av tjenester knyttet til driften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/2">Kommunen skal holde inntekter og kapital i havnevirksomheten regnskapsmessig adskilt fra kommunens øvrige virksomhet. For havnevirksomhet som ikke er omfattet av regnskapsloven § 1-2 eller av særlige regnskapsregler fastsatt i eller i medhold av kommuneloven eller annen lovgivning, skal det utarbeides årsregnskap og årsberetning etter reglene i regnskapsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/3">Det kan deles ut verdier fra den kommunale havnevirksomheten dersom det er avsatt tilstrekkelige midler til drift og vedlikehold av havn, samt midler til investeringer som er direkte knyttet til tjenesteyting rettet mot fartøy, gods- og passasjerhåndtering. Som utdeling regnes enhver overføring av verdier som direkte eller indirekte kommer eieren til gode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/4">Uttak av overskudd eller annen utdeling av midler fra kommunal havnevirksomhet organisert som aksjeselskap, interkommunalt selskap eller kommunalt foretak kan bare besluttes av virksomhetens eierorgan etter forslag fra styret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/5">Bestemmelsene i andre til fjerde ledd gjelder ikke ved nedleggelse av hele kommunens havnevirksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/6">Omorganisering eller overdragelse av havn slik at den ikke lenger er å anse som kommunalt eid havn etter loven her, skal meldes til departementet. Dersom det er nødvendig for å ivareta lovens formål, kan departementet bestemme at tredje og fjerde ledd likevel skal gjelde for havnen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Gebyr og avgifter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k4/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandlingsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/33/ledd/1">Departementet eller kommunestyret selv kan gi forskrift om gebyr for henholdsvis statens og kommunens behandling av søknad om tillatelse etter bestemmelser i eller i medhold av denne loven. Gebyret skal ikke overskride selvkost. Det kan ikke ilegges gebyr for behandling av klage over vedtak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k4/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhetsavgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/34/ledd/1">Departementet kan i forskrift bestemme at det for fartøy eller grupper av fartøy skal betales avgift til staten for bruk av farvann som er overvåket av en sjøtrafikksentral. Det kan gis bestemmelser om rabattordninger for slike avgifter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k4/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Losavgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/1">Lospliktige fartøy skal betale losavgifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om
<liste id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">losberedskapsavgift og losingsavgift for fartøy som bruker los</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">losberedskapsavgift for fartøy som bruker navigatør med farledsbevis eller har tillatelse til autonom kystseilas</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">avgift for behandling av søknad om og utstedelse av farledsbevis og tillatelse til autonom kystseilas</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">rabattordninger for avgiften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">avgiftens utforming.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k4/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Farvannsavgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/1">Kommunen kan i forskrift bestemme at det skal betales farvannsavgift for fartøy som anløper havn og innretninger for drift av akvakulturanlegg i kommunens sjøområde. I forskriften kan det fastsette rabattordninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/2">Farvannsavgiften kan bare dekke kommunens kostnader til
<liste id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">nødvendig isbryting og fjerning av gjenstander som hindrer sjøtransporten eller er til fare for ferdselen i kommunens sjøområde, jf. § 6</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">utøvelse av offentlig myndighet med hjemmel i denne loven med forskrifter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">farvannsskilt og navigasjonsinnretninger som kommunen eier.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/3">Departementet kan gi forskrift om kommunens administrasjon av farvannsavgiften. Departementet kan i forskrift også oppstille andre rammer for det nærmere innholdet i forskrifter som gis i medhold av første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/4">Departementet kan gi forskrift om at eiere eller operatører av havner eller havneterminaler som er organisert som eget rettssubjekt, skal kreve inn farvannsavgift på vegne av kommunen mot dekning av kostnadene ved innkrevingen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Tilsyn og meldeplikt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k5/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/37/ledd/1">Departementet fastsetter i forskrift hvem som er tilsynsmyndighet etter denne loven. Tilsynsmyndigheten kan føre tilsyn med at bestemmelsene i og i medhold av denne loven blir overholdt. Departementet kan i forskrift gi bestemmelser om organisering, gjennomføring og avgrensning av tilsynsoppgavene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/37/ledd/2">Departementet kan føre tilsyn med at kommunens plikter etter §§ 6 og 32 andre til fjerde ledd blir overholdt. Tilsynet skal utføres i samsvar med kommuneloven kapittel 30.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k5/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/38/ledd/1">Tilsynsmyndigheten skal ha uhindret tilgang til havner, fartøy, tiltak og innretninger og til sted der autonom kystseilas styres fra eller overvåkes, så langt det er nødvendig for å gjennomføre tilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/38/ledd/2">Tilsynsmyndigheten kan pålegge enhver som driver aktivitet omfattet av denne loven, å legge frem opplysninger, dokumenter eller annet materiale av betydning for tilsynet, innenfor rammene av lovbestemt taushetsplikt. Når særlige grunner taler for det, kan også andre pålegges å legge frem slikt materiale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/38/ledd/3">Departementet kan ved enkeltvedtak eller i forskrift gi nærmere bestemmelser om gjennomføring av tilsynet og plikten til å medvirke til tilsynet. Departementet kan ved enkeltvedtak eller forskrift bestemme at egenrapportering kan tre i stedet for tilsyn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k5/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Opplysnings- og meldeplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/1">Departementet kan ved enkeltvedtak eller i forskrift gi pålegg om at redere, eiere og operatører av fartøy, kommunen, eiere og operatører av havner og havneanlegg og andre brukere av havner skal gi nødvendige opplysninger til myndighetene for transportplanlegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/2">Departementet kan ved enkeltvedtak eller i forskrift gi pålegg om at redere, eiere og førere av fartøy, eiere og operatører av havner og havneanlegg og avsendere og mottakere av last skal gi melding til myndighetene eller til eiere eller operatører av havner eller havneanlegg om forhold av betydning for effektiv, sikker og miljøvennlig drift av havn og bruk av farvann eller av betydning for oppgaver knyttet til Forsvarets suverenitetshevdelse eller myndighetsutøvelse.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Inndrivelse av krav</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k6/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Sikring av krav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1">Fartøyets eier, reder og agent er solidarisk ansvarlige for betaling av avgifter etter denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/2">Det kan kreves at fartøyets eier, reder eller agent sørger for at det stilles økonomisk sikkerhet for betaling av slike avgifter før tillatelsen gis eller tjenesten ytes. Krav om sikkerhetsstillelse kan omfatte forsinkelsesrenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/3">Fartøy som det ikke er betalt forfalt avgift for etter §§ 34 og 35, kan nektes de tillatelser eller tjenester som avgiften gjelder, med mindre det stilles sikkerhet også for betaling av den forfalte avgiften og eventuelle påløpte forsinkelsesrenter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k6/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Inndrivelse av gebyr og avgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/41/ledd/1">Skyldig gebyr og avgift fastsatt i medhold av §§ 33, 34, 35 og 36 er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/41/ledd/2">Krav etter §§ 34, 35 og 36 har panterett i skip og last. Sjølovens bestemmelser om sjøpant gjelder tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/41/ledd/3">Ved forsinket betaling av gebyr og avgift i medhold av §§ 33, 34, 35 og 36 svares forsinkelsesrente etter forsinkelsesrenteloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/41/ledd/4">Departementet kan gi forskrift om utferdigelse, kontroll og innkreving av avgifter etter denne loven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Forvaltningstiltak og sanksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k7/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg om retting og stansing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/42/ledd/1">Myndigheten etter loven kan pålegge den ansvarlige å rette eller stanse forhold som er i strid med bestemmelser gitt i eller i medhold av denne loven eller vedtak truffet i medhold av loven. I pålegget skal myndigheten etter loven sette en frist for oppfyllelse og opplyse om at vedtaket kan bli fulgt opp med forelegg som kan få virkning som rettskraftig dom, med tvangsmulkt eller med endring og tilbakekall av tillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/42/ledd/2">Om nødvendig kan myndigheten etter loven kreve at politiet bistår med å gjennomføre pålegg etter første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k7/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Forelegg om plikt til å etterkomme pålegg eller forbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/1">Myndigheten etter loven kan utferdige forelegg mot den som innen fastsatt frist unnlater å etterkomme pålegg eller forbud som er gitt med hjemmel i denne loven. Forelegget skal gi opplysning om bestemmelsene i andre og tredje ledd og skal om mulig forkynnes for den det er rettet mot.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/2">Den som forelegget er rettet mot, kan reise søksmål mot det offentlige for å få forelegget prøvd. Blir søksmål ikke reist innen 30 dager fra forkynnelsen, har forelegget samme virkning som rettskraftig dom og kan fullbyrdes etter reglene for dommer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/3">Forelegg kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k7/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Tvangsfullbyrdelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/1">Lar noen være å rette seg etter et pålegg i en rettskraftig dom eller i et forelegg med samme virkning, kan myndigheten etter loven sørge for at pålegget utføres for vedkommendes regning uten kjennelse etter tvangsfullbyrdelsesloven § 13-14. Kostnadene med å utføre pålegget dekkes av den som dommen eller forelegget er rettet mot.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/2">Ved overhengende fare kan pålegg fullbyrdes etter reglene i tvangsfullbyrdelsesloven § 13-14 uten dom eller forelegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k7/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/45/ledd/1">Ved overtredelse av bestemmelse gitt i eller i medhold av denne loven kan myndigheten etter loven fatte vedtak om tvangsmulkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/45/ledd/2">Tvangsmulkten kan fastsettes når overtredelse av en bestemmelse er oppdaget. Tvangsmulkten begynner å løpe når fristen for retting eller stansing som nevnt i § 42 er ute. Tvangsmulkt kan fastsettes på forhånd dersom særlige grunner taler for det og løper fra overtredelsen tar til. Det kan fastsettes at tvangsmulkten løper så lenge det ulovlige forholdet varer, eller at den forfaller ved hver overtredelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/45/ledd/3">Tvangsmulkt pålegges den som er ansvarlig for overtredelsen. Er overtredelsen skjedd som ledd i utførelse av arbeid eller oppdrag for et foretak, skal tvangsmulkten som hovedregel pålegges foretaket. Er tvangsmulkt pålagt et selskap som inngår i et konsern, kan påløpt tvangsmulkt også inndrives hos morselskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/45/ledd/4">Er flere ansvarlige etter vedtak om tvangsmulkt, hefter de solidarisk for betaling av tvangsmulkten. Myndigheten etter loven kan i særlige tilfeller frafalle påløpt mulkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/45/ledd/5">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om tvangsmulkt, blant annet om størrelse, varighet, fastsettelse og frafall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/45/ledd/6">Forvaltningsloven kapittel X gjelder tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k7/p46">
        <pverdi>§ 46.</pverdi>
        <ptittel>Endring og tilbakekall av tillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/1">Myndigheten etter loven kan oppheve eller endre vilkårene i tillatelse som er gitt i eller i medhold av denne loven, eller sette nye vilkår, og om nødvendig kalle tillatelsen tilbake dersom
<liste id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">det viser seg at sikkerheten eller fremkommeligheten blir vesentlig dårligere enn det som var ventet da tillatelsen ble gitt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">skaden eller ulempen ved tillatelsen kan reduseres uten nevneverdig kostnad for innehaveren av tillatelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">det har funnet sted grove eller gjentatte overtredelser av denne loven eller forskrift eller enkeltvedtak gitt i medhold av loven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">innehaveren av tillatelsen ikke etterkommer pålegg etter § 42, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">det følger av andre regler om adgang til omgjøring.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/2">Endring og tilbakekall av tillatelse etter første ledd kan gjøres tidsbegrenset. Tidsbegrenset endring og tilbakekall kan gjøres betinget av at bestemte forhold utbedres eller endres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/3">Ved avgjørelser etter denne paragrafen skal det tas hensyn til det økonomiske tapet og de ulempene som en endring eller et tilbakekall kan påføre innehaveren av tillatelsen, og de fordelene og ulempene som endringen eller tilbakekallet kan medføre ellers.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/46/ledd/4">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om endring og tilbakekall av tillatelser etter denne loven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k7/p47">
        <pverdi>§ 47.</pverdi>
        <ptittel>Tap av retten til farledsbevis</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/47/ledd/1">Innehaveren av farledsbevis eller kadettfarledsbevis kan tape retten til farledsbeviset dersom vedkommende
<liste id="/kapittel/7/paragraf/47/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/47/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">overtrer bestemmelser i lov, forskrift eller enkeltvedtak som gjelder sikkerheten til sjøs</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/47/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/47/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bryter vilkår for å ha farledsbeviset eller kadettfarledsbeviset, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/47/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/47/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">viser seg å være åpenbart uskikket til å ha farledsbeviset eller kadettfarledsbeviset.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/47/ledd/2">Tilsynsmyndigheten kan fatte vedtak om rettighetstap for opptil to år. Rettighetstapet kan gjøres betinget eller innebære begrensninger i farledsbeviset. Rettighetstap ut over to år avgjøres ved dom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/47/ledd/3">Departementet kan gi forskrift med nærmere bestemmelser om tap av retten til farledsbevis eller kadettfarledsbevis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k7/p48">
        <pverdi>§ 48.</pverdi>
        <ptittel>Endring og tilbakekall av tillatelse til autonom kystseilas</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/48/ledd/1">Myndigheten etter loven kan oppheve eller endre vilkårene i tillatelse til autonom kystseilas eller sette nye vilkår, og om nødvendig kalle tillatelsen tilbake dersom
<liste id="/kapittel/7/paragraf/48/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/48/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">det viser seg at sikkerheten eller fremkommeligheten blir vesentlig dårligere enn det som var ventet da tillatelsen ble gitt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/48/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/48/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">forutsetningene for tillatelsen ikke lenger er til stede, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/48/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/48/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">det har funnet sted brudd på vilkår for tillatelsen eller overtredelse av bestemmelser i lov, forskrift eller enkeltvedtak som gjelder sikkerheten til sjøs.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/48/ledd/2">Endring og tilbakekall av tillatelse etter første ledd kan gjøres tidsbegrenset. Tidsbegrenset endring og tilbakekall kan gjøres betinget av at bestemte forhold utbedres eller endres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/48/ledd/3">Ved avgjørelser etter paragrafen her skal det tas hensyn til det økonomiske tapet og de ulempene som en endring eller et tilbakekall kan påføre innehaveren av tillatelsen, og de fordelene og ulempene som endringen eller tilbakekallet kan medføre ellers.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/48/ledd/4">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om endring og tilbakekall av tillatelse til autonom kystseilas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k7/p49">
        <pverdi>§ 49.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til å nekte et fartøy losing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/49/ledd/1">Departementet kan fatte enkeltvedtak om ikke å tilvise los eller om å avbryte losing, dersom seilasen
<liste id="/kapittel/7/paragraf/49/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/49/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">medfører et forsettlig brudd på nasjonalt regelverk som skal trygge ferdselen på sjøen, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/49/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/49/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utgjør en åpenbar risiko for tap av menneskeliv, skade på miljøet eller tap av verdier.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/49/ledd/2">Departementet skal umiddelbart underrette fartøyet om hvorfor det nektes losing etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/49/ledd/3">Departementet kan gi forskrift om i hvilke tilfeller det kan fattes vedtak etter første ledd, og hvordan slike saker skal behandles.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/50" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k7/p50">
        <pverdi>§ 50.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/50/ledd/1">Departementet kan ilegge overtredelsesgebyr til den som forsettlig eller uaktsomt overtrer
<liste id="/kapittel/7/paragraf/50/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/50/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">enkeltvedtak eller forskrift gitt i medhold av § 7, § 8 første ledd, § 9 første ledd, § 28 andre ledd, § 38 tredje ledd og § 39 andre ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/50/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/50/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">pålegg gitt i medhold av § 17 tredje ledd og § 20 første og andre ledd og § 38 andre ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/50/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/50/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">§ 10 første og tredje ledd, § 11, § 13 første ledd første punktum, § 14 første ledd første punktum, § 17 første og andre ledd, §§ 21, 22, 23, 24 og 30 og § 38 første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/50/ledd/2">I forskrifter som fastsettes i medhold av denne loven, kan departementet bestemme at den som forsettlig eller uaktsomt overtrer forskriften, kan ilegges overtredelsesgebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/50/ledd/3">Selv om ingen enkeltperson har utvist skyld, kan et foretak ilegges overtredelsesgebyr hvis det har overtrådt handlingsnormene i første eller andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/50/ledd/4">Overtredelsesgebyr utmåles i det enkelte tilfellet innenfor en øvre ramme som fastsettes av departementet i forskrift. For øvrig gjelder forvaltningsloven §§ 44 og 46.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/51" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k7/p51">
        <pverdi>§ 51.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/51/ledd/1">Den som bryter handlingsnormene i § 50 første ledd slik at det inntrer eller oppstår fare for betydelig skade på liv eller helse, miljø eller materielle verdier, kan straffes med bot eller med fengsel opptil to år. Det samme gjelder ved overtredelse av bestemmelser gitt i medhold av denne loven når det i forskrift er fastsatt at overtredelse av den aktuelle bestemmelse er straffbar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/51/ledd/2">Den som grovt uaktsomt overtrer gjerningsbeskrivelsen i første ledd, kan straffes med bot eller med fengsel i opptil ett år.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Ikraftsetting og overgangsregler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/52" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k8/p52">
        <pverdi>§ 52.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/52/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette bestemmelsene i kraft til forskjellig tid. Bestemmelser som er satt i kraft i henhold til første punktum, gjelder foran bestemmelsene i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/52/ledd/2">Fra den tid loven trer i kraft, oppheves lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann og lov 15. august 2014 nr. 61 om losordningen. Kongen kan oppheve de enkelte bestemmelser til forskjellig tid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/53" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k8/p53">
        <pverdi>§ 53.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/53/ledd/1">Enkeltvedtak og forskrifter gitt i medhold av lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann og lov 15. august 2014 nr. 61 om losordningen gjelder også etter at loven her har trådt i kraft.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/53/ledd/2">Kommunale havner som ved opphevelsen av lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann ikke har havnekapital etter lovens § 47, er ikke omfattet av § 32 i loven her før Kongen bestemmer og tidligst fem år etter ikrafttredelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/53/ledd/3">Kongen kan gi overgangsbestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/54" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-70/k8/p54">
        <pverdi>§ 54.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/1">Fra den tid som loven settes i kraft, gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/1/marg/1"><b>1.</b> I lov 13. juni 1997 nr. 42 om Kystvakten skal § 12 første ledd lyde:
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2">Kystvakten kan føre kontroll med at bestemmelser gitt i eller i medhold av følgende lover blir overholdt
<liste id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">lov 14. juni 1884 nr. 3 om beskyttelse av undersjøiske kabler og rørledninger utenfor sjøterritoriet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">lov 21. juni 1963 nr. 12 om vitenskapelig utforskning og undersøkelse etter og utnyttelse av andre undersjøiske naturforekomster enn petroleumsforekomster</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">sjøloven kapittel 6 A. Politiets kompetanse etter sjøloven § 145 og regler gitt i medhold av den, gjelder tilsvarende for Kystvakten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">småbåtloven kapittel 3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">skipssikkerhetsloven, med unntak av kapittel 5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">utlendingsloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">grenseloven, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">havne- og farvannsloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/2/liste/i/avsnitt/1/marg/1"><b>2.</b> I lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur skal § 6 første ledd bokstav d tredje strekpunkt lyde:
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/3">havne- og farvannsloven, og
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/3/marg/1"><b>3.</b> I lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/3/marg/2">§ 7 andre ledd bokstav b oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/3/marg/3">Nåværende bokstav c blir bokstav b.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/3/marg/4"><b>4.</b> I lov 20. april 2018 nr. 8 om grensetilsyn og grensekontroll av personer skal § 28 andre ledd nr. 2 lyde:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/3/marg/5">2. I lov 13. juni 1997 nr. 42 om Kystvakten skal § 3 andre ledd andre punktum lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/54/ledd/4">Kontroll kan likevel ikke skje på land, med mindre dette fremstår som åpenbart nødvendig, eller kontrollen gjelder overholdelse av grenseloven for personer som har gått eller skal gå ombord i eller i land fra fartøy.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
