<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-61" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-61">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-61</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 61</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-04-01-15</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2018-06-08-28</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0444</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til universitets- og høyskoleloven og fagskoleloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i universitets- og høyskoleloven og fagskoleloven (studentombud, trakassering og tilrettelegging)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.89 L (2018-2019), Innst.299 L (2018-2019), Lovvedtak 69 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 4. og 11. juni 2019. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-61/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Styret har det overordnede ansvar for studentenes læringsmiljø. Styret skal, i samarbeid med studentsamskipnadene, legge forholdene til rette for et godt studiemiljø og arbeide for å bedre studentvelferden på lærestedet. Styret skal innenfor sitt ansvarsområde arbeide for å forebygge og forhindre trakassering og seksuell trakassering, jf. likestillings- og diskrimineringsloven § 13.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4-3 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(5) Studenter med funksjonsnedsettelse og studenter med særskilte behov har rett til egnet individuell tilrettelegging av lærested, undervisning, læremidler og eksamen, for å sikre likeverdige opplærings- og utdanningsmuligheter. Retten gjelder tilrettelegging som ikke innebærer en uforholdsmessig byrde for utdanningsinstitusjonen. I denne vurderingen skal det legges særlig vekt på tilretteleggingens effekt for å fjerne barrierer for disse studentene, kostnadene ved tilretteleggingen og institusjonens ressurser. Institusjoner på Svalbard skal så langt det er mulig og rimelig, legge studiesituasjonen til rette for studenter med særskilte behov. Tilretteleggingen må ikke føre til en reduksjon av de faglige krav som stilles i den enkelte utdanningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 4-17 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 4-17. <i>Studentombud</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Styret skal sørge for at alle studenter har tilgang til et studentombud.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Studentombudet skal gi studenter råd og hjelp i saker knyttet til deres studiesituasjon. Studentombudet kan ikke instrueres i sitt virke. Studentombudet har taushetsplikt, jf. forvaltningsloven §§ 13 til 13 e.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(3) Departementet kan gi nærmere forskrift om studentombud.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 6-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) Ansettelse på åremål kan benyttes for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">rektor</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">administrerende direktør</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">prorektor</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d/avsnitt/1">leder for avdeling og grunnenhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e/avsnitt/1">studentombud</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/f/avsnitt/1">postdoktorstillinger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/g/avsnitt/1">stipendiater</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/h/avsnitt/1">vitenskapelige assistenter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/i/avsnitt/1">spesialistkandidater</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/j/avsnitt/1">undervisnings- og forskerstillinger når skapende eller utøvende kunstnerisk kompetanse inngår som et vesentlig element i kompetansekravet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/k/avsnitt/1">stilling på innstegsvilkår
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 6-4 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Åremålsperioden for ansatte nevnt i første ledd bokstavene b, e og j, kan være fire til seks år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 7-8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">§ 7-8. <i>Rapportering til database for statistikk om høyere utdanning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Personopplysninger som nevnt i annet og tredje ledd kan behandles i en database for statistikk om høyere utdanning for å legge til rette for å utarbeide statistikk, og å gjennomføre utredninger og forskning, og for departementets forvaltning og styring av høyere utdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) For studenter ved universiteter og høyskoler kan følgende personopplysninger behandles:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">fødselsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">midlertidig fødselsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">navn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d/avsnitt/1">statsborgerskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/e/avsnitt/1">opplysninger knyttet til utdanning fra universiteter og høyskoler som studieprogresjon og karakterer</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(3) For doktorgradskandidater og ansatte ved universiteter og høyskoler kan følgende personopplysninger behandles:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">fødselsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">midlertidig fødselsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">ID-type og ID-nummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d/avsnitt/1">navn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/e/avsnitt/1">statsborgerskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/f/avsnitt/1">opplysninger knyttet til stillingsforhold og finansiering av stillingen</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(4) Departementet kan pålegge universiteter og høyskoler å rapportere personopplysninger som nevnt i annet og tredje ledd til databasen for statistikk om høyere utdanning. Innhenting av opplysningene kan skje elektronisk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(5) Personopplysningene i databasen kan utleveres og sammenstilles til forskning og utredning i samsvar med formålet i første ledd. Opplysningene kan også utleveres til andre departementer og statlige organer som etter personopplysningsloven har adgang til å behandle slike opplysninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(6) Departementet er behandlingsansvarlig for databasen. Departementet kan gi forskrift om behandlingen av opplysninger i databasen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 7-9 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/1">§ 7-9. <i>Forbud mot bruk av klesplagg som helt eller delvis dekker ansiktet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(1) Studenter og ansatte skal ikke bruke klesplagg som helt eller delvis dekker ansiktet i forbindelse med undervisning eller tilsvarende, inkludert på turer, ekspedisjoner og lignende i tilknytning til utdanningsinstitusjonens undervisning. Forbudet gjelder ikke når bruken av slike plagg er begrunnet i klimatiske, pedagogiske, læringsmessige, helsemessige eller sikkerhetsmessige forhold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(2) En student som tross skriftlig advarsel har brukt klesplagg som helt eller delvis dekker ansiktet i strid med første ledd, kan bortvises i inntil ett år. Hvis studenten til tross for skriftlig advarsel ikke etterkommer et vedtak om bortvisning, kan studenten utestenges fra utdanningen i inntil ett år. Vedtak om bortvisning kan treffes av rektor eller den rektor bemyndiger. Vedtak om utestengning treffes av styret selv eller institusjonens klagenemnd. Vedtak om bortvisning eller utestengning kan påklages, jf. § 5-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(3) Dersom en ansatt opptrer i strid med forbudet i første ledd, skal den ansatte bes om å fjerne klesplagget. Gjentatte brudd på forbudet kan være grunnlag for oppsigelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 8-7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Private universiteter og høyskoler er regnskapspliktige etter regnskapsloven § 1-2 og etter denne loven. Regnskapslovens unntak for små foretak i § 3-1 første ledd andre punktum og andre ledd andre punktum, jf. § 1-6, gjelder ikke for private universiteter og høyskoler.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-61/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ny § 14 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 14 a. <i>Studentombud</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Styret skal sørge for at alle fagskolestudenter har tilgang til et studentombud.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Studentombudet skal gi fagskolestudenter råd og hjelp i saker knyttet til deres studiesituasjon. Studentombudet kan ikke instrueres i sitt virke. Studentombudet har taushetsplikt, jf. forvaltningsloven §§ 13 til 13 e.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Ansettelse på åremål kan benyttes for studentombud. Åremålsperioden kan være fire til seks år. Ingen kan være ansatt på åremål etter denne bestemmelsen i en sammenhengende periode på mer enn tolv år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Departementet kan gi nærmere forskrift om studentombud.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 15 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Styret har det overordnede ansvaret for studentenes læringsmiljø. Styret skal, i samarbeid med studentorganene, legge forholdene til rette for et godt og inkluderende læringsmiljø. Styret skal innenfor sitt ansvarsområde arbeide for å forebygge og forhindre trakassering og seksuell trakassering, jf. likestillings- og diskrimineringsloven § 13.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 15 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Studenter med funksjonsnedsettelse og studenter med særskilte behov har rett til egnet individuell tilrettelegging av lærested, undervisning, læremidler og eksamen, for å sikre likeverdige opplærings- og utdanningsmuligheter. Retten gjelder tilrettelegging som ikke innebærer en uforholdsmessig byrde for utdanningsinstitusjonen. I denne vurderingen skal det legges særlig vekt på tilretteleggingens effekt for å fjerne barrierer for disse studentene, kostnadene ved tilretteleggingen og institusjonens ressurser. Institusjoner på Svalbard skal, så langt det er mulig og rimelig, legge studiesituasjonen til rette for studenter med særskilte behov. Tilretteleggingen skal ikke føre til en reduksjon av de faglige kravene som stilles i den enkelte utdanningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">§ 33 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Private fagskoler er regnskapspliktige etter regnskapsloven § 1-2 og i samsvar med kravet til organisasjonsform etter § 13. Regnskapslovens unntak for små foretak i § 3-1 første ledd andre punktum og andre ledd andre punktum, jf. § 1-6, gjelder ikke for private fagskoler.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-61/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
