<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-12-13-81" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-13-81">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-13-81</id>
    <dato>13.12.2019 nr. 81</dato>
    <dato type="iso">2019-12-13</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-07-04-80</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1081</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til introduksjonsloven (Nasjonalt tolkeregister)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i introduksjonsloven (Nasjonalt tolkeregister)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.6 L (2019-2020), Innst.63 L (2019-2020), Lovvedtak 13 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 5. og 9. desember 2019. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:</redaksjonell_note>
    <fotnote id="/fotnote/*">* Lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven).</fotnote>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-13-81/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven) skal ny § 25 c lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 25 c. <i>Nasjonalt tolkeregister</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">For å øke bruken av kvalifisert tolk i offentlig sektor skal det være et nasjonalt register over kvalifiserte tolker (Nasjonalt tolkeregister). Registeret skal forvaltes av Integrerings- og mangfoldsdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Direktoratet kan innhente personopplysninger om tolker fra Folkeregisteret og utlendingsmyndighetenes registre uten hinder av lovbestemt taushetsplikt når det er nødvendig for å oppnå formålet med registeret. Direktoratet kan behandle opplysninger om etnisk opprinnelse når det er nødvendig for å oppnå formålet med registeret. Personopplysninger fra Nasjonalt tolkeregister som ikke er underlagt taushetsplikt, kan gjøres tilgjengelig for offentligheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Avgjørelser om oppføring i og utestengelse fra registeret regnes som enkeltvedtak og kan påklages til departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Departementet kan gi forskrift om formelle krav for oppføring i Nasjonalt tolkeregister, hvilke språklige og tolkefaglige ferdigheter som kreves, tolkers opplysningsplikt, krav til forvaltningen av registeret og hvilke opplysninger som kan registreres. Departementet kan også gi forskrift om advarsel og utestengelse fra Nasjonalt tolkeregister.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-13-81/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tiden Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
