<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-53" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-53">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-53</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 53</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>21.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-21</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2004-12-17-99</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0503</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til klimakvoteloven (gjennomføring av ICAO CORSIA m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i klimakvoteloven (gjennomføring av ICAO CORSIA m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.109 L (2018-2019), Innst.371 L (2018-2019), Lovvedtak 104 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 14. og 17. juni 2019. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 17. desember 2004 nr. 99 om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-53/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. desember 2004 nr. 99 om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 2. <i>(lovens stedlige virkeområde)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Loven gjelder for utslipp av klimagasser
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">i riket, unntatt på Svalbard,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">fra virksomhet på Norges kontinentalsokkel,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">fra luftfartsaktiviteter innen EØS-området,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">fra luftfartsaktiviteter til og fra EØS-området, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">fra øvrige internasjonale luftfartsaktiviteter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For utslipp av klimagasser fra internasjonale luftfartsaktiviteter som ikke omfattes av kvoteplikt etter § 4, gjelder kun §§ 3 a og 18.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kongen kan i forskrift bestemme at loven skal gjelde på Svalbard, samt gi nærmere bestemmelser om lovens stedlige virkeområde ellers.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kongen kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om hvilke klimagasser, aktiviteter og virksomheter som er kvotepliktige.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 3 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 3 a. <i>(utslipp fra luftfartsaktiviteter som ikke er omfattet av kvoteplikt)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kongen kan gi forskrift om måling og rapportering av utslipp av klimagasser fra internasjonale luftfartsaktiviteter som ikke er omfattet av kvoteplikt etter § 4, herunder regler for forurensningsmyndighetens saksbehandling og kontroll, samt krav til tredjepartsverifikasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kongen kan i forskrift gi regler om kompensasjon for økte utslipp av klimagasser fra internasjonale luftfartsaktiviteter som ikke er omfattet av kvoteplikt etter § 4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kongen kan gi forskrift om gebyrer for saksbehandling og kontroll utført av forurensningsmyndigheten etter forskrifter gitt i medhold av denne paragrafen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">§ 4. <i>(kvoteplikt)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Den som har kvotepliktige utslipp fra virksomhet eller aktiviteter som nevnt i forskrift gitt i medhold av § 3, må innlevere kvoter tilsvarende sine kvotepliktige utslipp i samsvar med bestemmelsene i § 12. For virksomheter som omfattes av forurensningsloven, kreves i tillegg tillatelse etter forurensningsloven § 11. For luftfartøysoperatører som har kvotepliktige utslipp, kreves en godkjent plan for overvåking av utslipps- og aktivitetsdata.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Kongen kan i forskrift fastsette bestemmelser om tildeling av vederlagsfrie kvoter, herunder bestemmelser om omgjøring av vedtak om tildeling på bakgrunn av våre folkerettslige forpliktelser eller på bakgrunn av endringer i stasjonære industrivirksomheters kapasitet, aktivitetsnivå eller drift som har innvirkning på grunnlaget for tildelingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 10 annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 18 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">§ 18. <i>(tvangsmulkt)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ved overtredelse av rapporteringsplikten etter § 14 eller etter forskrift gitt i medhold av § 3 a kan forurensningsmyndighetene fatte vedtak om tvangsmulkt til staten. Tvangsmulkten begynner å løpe dersom fristen som forurensningsmyndighetene har fastsatt for å rette forholdet, oversittes. Tvangsmulkten løper så lenge det ulovlige forholdet varer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Tvangsmulkten ilegges den kvotepliktige etter § 4 eller luftfartøysoperatør som omfattes av forskrift gitt i medhold av § 3 a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 19 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dersom den kvotepliktige ikke har overholdt sine forpliktelser etter § 12 første ledd, ilegger forurensningsmyndighetene et overtredelsesgebyr til statskassen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-53/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
