<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-12-20-109" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-109</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 109</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1935-06-07-2</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1988-05-13-26</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1994-06-03-15</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2017-06-16-47</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1224</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Kredittopplysningsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om behandling av opplysninger i kredittopplysningsvirksomhet (kredittopplysningsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.139 L (2018-2019), Innst.81 L (2019-2020), Lovvedtak 17 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 10. og 17. desember 2019. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 13. mai 1988 nr. 26 om inkassovirksomhet og annen inndriving av forfalte pengekrav (inkassoloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 3. juni 1994 nr. 15 om Enhetsregisteret.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 16. juni 2017 nr. 47 om gjeldsinformasjon ved kredittvurdering av privatpersoner (gjeldsinformasjonsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Saklig virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Loven gjelder for utlevering og annen behandling av opplysninger som ledd i kredittopplysningsvirksomhet dersom annet ikke er bestemt i eller i medhold av lov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Følgende regnes ikke som kredittopplysningsvirksomhet:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">meldinger fra offentlige registre om rettigheter og heftelser i fast eiendom eller løsøre,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">meldinger til den opplysningene gjelder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Brønnøysundregistrenes behandling av lovpålagte registre,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">meldinger fra Løsøreregisteret om registrerte utleggstrekk og forretninger om «intet til utlegg».</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Geografisk virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Loven gjelder for behandling av kredittopplysninger som utføres i forbindelse med aktivitetene ved virksomheten til en behandlingsansvarlig i Norge, uavhengig av om behandlingen finner sted i Norge eller ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Kongen kan i forskrift bestemme at loven helt eller delvis skal gjelde for Svalbard og Jan Mayen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">I denne loven menes med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">personopplysning: enhver opplysning om en identifisert eller identifiserbar fysisk person; en identifiserbar fysisk person er en person som direkte eller indirekte kan identifiseres, særlig ved hjelp av en identifikator, f.eks. et navn, et identifikasjonsnummer, lokaliseringsopplysninger, en nettidentifikator eller ett eller flere elementer som er spesifikke for nevnte fysiske persons fysiske, fysiologiske, genetiske, psykiske, økonomiske, kulturelle eller sosiale identitet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kredittopplysning: opplysning som belyser kredittevnen til en fysisk eller juridisk person,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">gjeldsopplysning: opplysninger som nevnt i gjeldsinformasjonsloven § 2 bokstav d,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kredittopplysningsvirksomhet: virksomhet som består i ervervsmessig eller stadig utlevering av kredittopplysninger i den hensikt å belyse kredittevne,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kredittopplysningsregister: enhver strukturert samling av opplysninger som er tilgjengelig etter særlige kriterier, enten samlingen er plassert sentralt, er desentralisert eller spredt på et funksjonelt eller geografisk grunnlag, og som brukes i kredittopplysningsvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">behandling: enhver operasjon eller rekke av operasjoner som gjøres med opplysninger om fysiske eller juridiske personer, enten automatisert eller ikke, f.eks. innsamling, registrering, organisering, strukturering, lagring, tilpasning eller endring, gjenfinning, konsultering, bruk, utlevering ved overføring, spredning eller alle andre former for tilgjengeliggjøring, sammenstilling eller samkjøring, begrensning, sletting eller tilintetgjøring,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">kredittrating og kredittscore: matematisk beregnet poengsum eller kode som beskriver risikoprofil og som brukes til å bedømme kredittevne,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">inkassoforetak: foretak som driver inkassovirksomhet i henhold til inkassoloven.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til personopplysningsloven og personvernforordningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Personopplysningsloven og personvernforordningen gjelder for behandling av personopplysninger i kredittopplysningsvirksomhet dersom annet ikke følger av denne loven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Behandling av opplysninger i kredittopplysningsvirksomhet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Behandlingsansvarliges og databehandlers ansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Personvernforordningen artikkel 24, 26 og 28 til 34 om behandlingsansvarliges og databehandleres ansvar gjelder tilsvarende for behandling av opplysninger om juridiske personer i kredittopplysningsvirksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger som kan behandles i kredittopplysningsvirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">I kredittopplysningsvirksomhet kan det behandles grunndata, kredittopplysninger og gjeldsopplysninger fra gjeldsinformasjonsforetak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Særlige kategorier av personopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Personopplysninger om rasemessig eller etnisk opprinnelse, politisk oppfatning, religion, filosofisk overbevisning eller fagforeningsmedlemskap, samt behandling av genetiske opplysninger og biometriske opplysninger med det formål å entydig identifisere en fysisk person, helseopplysninger eller opplysninger om en fysisk persons seksuelle forhold eller seksuelle orientering, jf. personvernforordningen artikkel 9 nr. 1, kan ikke brukes i kredittopplysningsvirksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger om straffedommer og lovovertredelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Opplysninger om fysiske eller juridiske personers straffedommer og lovovertredelser eller tilknyttede sikkerhetstiltak kan ikke brukes i kredittopplysningsvirksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Første ledd gjelder likevel ikke opplysninger om overtredelser av straffeloven §§ 392 til 394.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Kilder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Kredittopplysninger kan innhentes fra følgende kilder:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">offentlig tilgjengelige kilder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">inkassoforetak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Statens kartverk og virksomheter som videreformidler eiendomsopplysninger fra Statens kartverk i henhold til forskrift om utlevering, viderebruk og annen behandling av opplysninger fra grunnboken og matrikkelen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Folkeregisteret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Skattedirektoratet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">gjeldsinformasjonsforetak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">den registrerte selv,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">register over kredittsperrer, jf. § 16.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Opplysninger om konkurs, akkord og gjeldsforhandlinger kan bare hentes fra Brønnøysundregistrene og Norsk lysingsblad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Inkassoopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Inkassoopplysninger om krav mot fysiske personer kan ikke brukes i kredittopplysningsvirksomhet før en måned etter at inkassoforetaket har sendt stevning eller begjæring om rettslige skritt i saken. Ved eventuelt brudd på en nedbetalingsavtale som er inngått med et inkassoforetak, gjelder ikke denne begrensningen. Dersom betalingsavtalen gjenopptas, skal bruddet ikke registreres som en betalingsanmerkning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Registrerte inkassoopplysninger om juridiske personer kan ikke brukes i kredittopplysningsvirksomhet før en måned etter at inkassoforetaket har sendt krav om inndrivelse av gjelden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Dersom flere inkassoopplysninger knytter seg til samme krav, skal opplysningene registreres som én anmerkning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Omtvistet fordring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Inkassoopplysninger som stammer fra en omtvistet fordring, skal ikke brukes i kredittopplysningsvirksomhet. Fordringen skal anses som omtvistet dersom skyldneren har innsigelser mot denne, med mindre innsigelsene er åpenbart grunnløse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">En fordring er ikke lenger å regne som omtvistet når det foreligger tvangsgrunnlag, jf. tvangsfullbyrdelsesloven § 4-1. En rettskraftig avgjørelse som er foranlediget av en omtvistet fordring, skal ikke brukes i kredittopplysningsvirksomhet dersom den registrerte gjør opp for seg innenfor domstolens fastsatte frist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Kredittrating eller kredittscore av juridiske personer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Som grunnlag for kredittrating eller kredittscore av juridiske personer er det bare tillatt å gjøre bruk av opplysninger om den juridiske personen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Opplysninger om personer i ledende stillinger hos den juridiske personen kan likevel brukes som grunnlag for utarbeidelse av kredittrating eller kredittscore frem til første regnskap er tilgjengelig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger om tidligere forespørsler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Opplysninger om tidligere forespørsler om kredittopplysninger kan ikke brukes i kredittopplysningsvirksomhet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Utlevering av kredittopplysninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Utlevering av kredittopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Kredittopplysninger kan bare utleveres til mottakere som har saklig behov for opplysningene i forbindelse med vurdering av kredittevne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Kredittopplysninger kan bare utleveres på grunnlag av søkekriterier som gir unike treff i kredittopplysningsregisteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">Kredittopplysninger skal utleveres skriftlig. Tilgang til direkte søk i kredittopplysninger skal ikke gis til privatpersoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/4">Kredittopplysninger kan utleveres i form av kredittrating eller kredittscore for juridiske personer eller kredittscore for fysiske personer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/5">Avtaler som går ut på at mottakeren skal få utlevert fremtidige kredittopplysninger (kredittovervåking), kan bare omfatte opplysninger om juridiske personer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/6">Første ledd er ikke til hinder for at kredittopplysninger utleveres
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">for bruk til journalistiske formål. Kredittopplysninger om fysiske personer kan bare utleveres til journalistiske formål i samsvar med personopplysningsloven § 3 dersom mottaker kunne innhentet de samme opplysningene fra en offentlig tilgjengelig kilde,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">til Statistisk sentralbyrå, Norges Bank og Finanstilsynet for analyse-, overvåkings- og statistikkformål. Slik utlevering skal skje vederlagsfritt for mottaker.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Utlevering av gjeldsopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Gjeldsopplysninger om fysiske personer kan bare utleveres i samsvar med gjeldsinformasjonsloven § 13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til å motsette seg utlevering av opplysninger (kredittsperre)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Den registrerte har rett til å motsette seg at opplysninger utleveres i kredittopplysningsvirksomhet (kredittsperre). Dersom den registrerte har registrert kredittsperre, er det kun informasjon om kredittsperren som kan utleveres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">Kredittopplysninger kan likevel utleveres til bank, kreditt- eller finansieringsforetak som ledd i gjennomføring av deres lovpålagte risikovurderinger og til inkassoforetak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3">Den som ønsker å registrere eller oppheve en kredittsperre, skal legitimere seg ved bruk av elektronisk ID.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Innsyn og informasjon til den registrerte</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Innsynsrett og informasjon til den registrerte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Fysiske personer har rett til å få en forklaring på eventuell kredittscore. Forklaringen skal tilfredsstille kravene i personvernforordningen artikkel 15 nr. 1 bokstav h.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">Juridiske personer har rett til innsyn tilsvarende retten etter personvernforordningen artikkel 15.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3">Både fysiske og juridiske personer kan kreve å få opplyst hvilke opplysninger som er utlevert om dem de siste seks måneder, hvem opplysningene ble utlevert til, og hvilke kilder opplysningene er hentet fra.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/4">Innsyn skal være gratis for den registrerte. Unntakene i personvernforordningen artikkel 12 nr. 5 gjelder tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Gjenpartsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Ved utlevering av kredittopplysninger om fysiske personer skal gjenpart, kopi eller annen melding om innholdet i kredittopplysningene samtidig sendes vederlagsfritt til den registrerte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2">Gjenpartsbrevet skal i tillegg inneholde informasjon om:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">identiteten og kontaktopplysningene til den behandlingsansvarlige for utleveringen og eventuelt den behandlingsansvarliges representant,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">kontaktopplysninger til personvernombudet, dersom dette er relevant,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">kilden som de utleverte opplysningene er hentet fra,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">hvem som har etterspurt kredittopplysninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">personopplysningene som ligger til grunn for en eventuell kredittscore,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">forklaring på den underliggende logikken i beregningen av en eventuell kredittscore,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">dato for når kredittvurderingen ble foretatt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/3">Plikten til å sende gjenpart gjelder ikke når kredittopplysninger utleveres til et inkassoforetak som tidligere har fått utlevert disse opplysningene i forbindelse med inndrivingen av den samme fordringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/4">Plikten til å sende gjenpart gjelder ikke når kredittopplysninger utleveres til bank, kreditt- og finansieringsforetak til bruk i risiko- og soliditetsvurderinger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Forhåndsvarsel til fysiske personer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Når kredittopplysninger om en fysisk person registreres i et kredittopplysningsregister, skal den behandlingsansvarlige straks sende kopi av opplysningene til den registrerte. Forhåndsvarselet skal, i tillegg til den registrerte kredittopplysningen, inneholde den informasjonen som fremgår i personvernforordningen artikkel 14.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Plikten til forhåndsvarsling gjelder ikke ved registrering av opplysninger om skattefastsetting fra Skattedirektoratet, ved registrering av næringsinteresser fra Brønnøysundregistrene eller ved oppdatering av grunndata.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">Plikten til forhåndsvarsling gjelder heller ikke ved innhenting av opplysninger om utlegg og innhenting av opplysninger om utleggsforretning og andre tvangsforretninger når varsel om slik innhenting er gitt i forbindelse med utsendelse av namsboken.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Retting av uriktige opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Registrerte fysiske personer skal i forhåndsvarselet etter § 19 oppfordres til å be om retting av eventuelle uriktige opplysninger innen 14 dager fra mottak av forhåndsvarselet. De nyregistrerte opplysningene kan ikke brukes i kredittopplysningsvirksomhet før fristen er utløpt. Opplysninger om at gjeldsordning eller konkurs er åpnet, kan likevel brukes samtidig med at varsel sendes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2">Den behandlingsansvarlige er ansvarlig for og skal kunne påvise at opplysninger om både fysiske og juridiske personer som behandles som ledd i kredittopplysningsvirksomhet, er korrekte og om nødvendig oppdaterte.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Tidsrommet opplysningene kan behandles</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k5/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Brukstid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1">En opplysning skal ikke behandles i kredittopplysningsvirksomhet lenger enn fire år regnet fra den dato opplysningen første gang ble lovlig registrert med mindre annet følger av dette kapitlet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/2">Opplysninger som på et tidligere tidspunkt rettes eller slettes hos kilden for opplysningene, skal rettes eller slettes i kredittopplysningsvirksomheten så snart den behandlingsansvarlige får kjennskap til endringen hos kilden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Fordring med lengre brukstid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">Opplysninger om tvangsforretning i fast eiendom eller løsøre kan behandles i kredittopplysningsvirksomhet så lenge de er registrert i det relevante offentlige registeret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/2">En fordring som ikke kan tvangsinndrives, kan behandles i kredittopplysningsvirksomhet i ytterligere fire år, dersom det tas nye rettslige skritt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Gjeldsordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">Opplysning om åpning av gjeldsforhandling etter gjeldsordningsloven kan ikke behandles i kredittopplysningsvirksomhet dersom
<liste id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">saken om gjeldsordning er hevet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gjeldsordning er fastsatt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">gjeldsforhandlingsperioden er avsluttet uten at det er mottatt melding om at gjeldsordning er fastsatt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">Opplysning om åpning av gjeldsforhandling kan ikke behandles i kredittopplysningsvirksomhet lenger enn ett år fra åpningtidspunktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/3">Opplysning om registrert gjeldsordning i henhold til gjeldsordningsloven § 7-1 kan behandles i kredittopplysningsvirksomhet så lenge ordningen varer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Fordring som er oppgjort</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Når en fordring er gjort opp, skal registreringen av fordringen ikke lenger brukes i kredittopplysningsvirksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Historisk arkiv</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">Opplysninger som ikke lenger kan behandles i kredittopplysningsvirksomhet, jf. §§ 21 til 24, skal slettes eller overføres til historisk arkiv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/2">Opplysningene i historisk arkiv skal slettes eller anonymiseres når det ikke lenger er nødvendig for formålet med behandlingen at opplysningene lagres i identifiserbar form, og senest når det er gått ti år fra det tidspunktet opplysningen første gang ble registrert i kredittopplysningsvirksomheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Opphør av virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">Dersom virksomheten opphører, skal opplysningene slettes.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k6/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelsesgebyr, tvangsmulkt og erstatning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1">Ved overtredelse av bestemmelsene i denne loven, gjelder personvernforordningen artikkel 82 og 83 nr. 5 og personopplysningsloven §§ 26 til 30 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1">Personvernforordningen artikkel 55 til 58 og personopplysningsloven §§ 20 til 25 gjelder tilsvarende for tilsyn og klage etter denne loven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k6/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Forskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1">Kongen kan i forskrift gi nærmere regler om kredittopplysningsvirksomhet og behandling av opplysninger i slik virksomhet, herunder hvilke opplysninger som kan behandles etter § 6, og hvilke kilder opplysningene kan innhentes fra i henhold til § 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2">Kongen kan gi forskrift om dekning av Datatilsynets kostnader ved kontroll med etterlevelse av denne loven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse. Endringer i andre lover</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k7/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-109/k7/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1">Fra den tiden loven her trer i kraft, gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/2">1. I lov 7. juni 1935 nr. 2 om tinglysing skal § 34 a tredje ledd lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/3">Opplysninger om utleggstrekk og beslutninger om intet til utlegg kan bare gis til advokater, finansinstitusjoner, inkassobyråer, foretak som driver kredittopplysningsvirksomhet etter kredittopplysningsloven, samt offentlige myndigheter med taushetsplikt etter forvaltningsloven eller annen lov. Opplysningene kan bare gis ut skriftlig.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/4">2. I lov 13. mai 1988 nr. 26 om inkassovirksomhet og annen inndriving av forfalte pengekrav skal § 28 andre ledd lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/5">Første ledd hindrer ikke at opplysninger overlates til eller lovlig brukes i foretak som driver kredittopplysningsvirksomhet i samsvar med kredittopplysningsloven.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/6">3. I lov 3. juni 1994 nr. 15 om Enhetsregisteret skal § 22 andre ledd lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/7">Enhver har rett til å få tilgang til og utskrift av opplysninger registrert i Enhetsregisteret, og elektronisk kopi av dokumenter registrert i registeret. Dette gjelder likevel ikke fødselsnummer og D-nummer. Slike opplysninger kan likevel utleveres til intern bruk i kredittopplysningsvirksomhet, jf. kredittopplysningsloven.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/8">4. I lov 16. juni 2017 nr. 47 om gjeldsinformasjon ved kredittvurdering av privatpersoner gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/9">§ 2 bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">kredittopplysningsforetak: foretak som driver kredittopplysningsvirksomhet i samsvar med kredittopplysningsloven,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/10">§ 19 skal lyde:</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/10/avsnitt/1">§ 19. Forholdet til personopplysningsloven og kredittopplysningsloven</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/11">Personopplysningsloven gjelder så langt ikke annet følger av denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/12">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om forholdet til personopplysningsloven og kredittopplysningsloven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
