<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-25" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-25</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 25</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1949-07-28-26</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1953-06-26-11</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1956-12-21-1</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1957-06-28-12</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1957-07-06-26</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1962-06-22-12</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-04-08</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-01-15-1</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-62</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2010-02-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2010-02-12-4</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-12-16-60</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2016-05-27-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0446</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til folketrygdloven, samordningsloven og enkelte andre lover</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i folketrygdloven, samordningsloven og enkelte andre lover</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.75 L (2018-2019), Innst.278 L (2018-2019), Lovvedtak 71 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 5. og 11. juni 2019. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 26. juni 1953 nr. 11 om pensjonsordning for apotekvirksomhet mv.</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 21. desember 1956 nr. 1 om aldersgrenser for offentlige tjenestemenn m.fl.</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 28. juni 1957 nr. 12 om pensjonstrygd for fiskere.</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 6. juli 1957 nr. 26 om samordning av pensjons- og trygdeytelser (samordningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 22. juni 1962 nr. 12 om pensjonsordning for sykepleiere.</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 8. april 1981 nr. 7 om barn og foreldre (barnelova).</liste>
    <liste id="/ledd/7">8 Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</liste>
    <liste id="/ledd/8">9 Lov 15. januar 1999 nr. 1 om pensjonsordning for ledsagere i utenrikstjenesten.</liste>
    <liste id="/ledd/9">10 Lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven).</liste>
    <liste id="/ledd/10">11 Lov 12. februar 2010 nr. 4 om pensjonsordning for oppdragstaker i statlig beredskaps- eller familiehjem.</liste>
    <liste id="/ledd/11">12 Lov 19. februar 2010 nr. 5 om statstilskott til arbeidstakere som tar ut avtalefestet pensjon i privat sektor (AFP-tilskottsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/12">13 Lov 16. desember 2011 nr. 60 om pensjonsordning for stortingsrepresentanter og regjeringsmedlemmer (stortings- og regjeringspensjonsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/13">14 Lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens pensjonskasse gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 26 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Dersom et medlem dør uten at alderspensjonen er begynt å løpe etter reglene i foregående ledd, og medlemmet ved dødsfallet heller ikke oppebar midlertidig uførepensjon eller uførepensjon, skal det, dersom medlemmet etterlater seg ektefelle, utbetales et beløp svarende til en måneds alderspensjon regnet som om medlemmet med uforandret grunnlag hadde stått i tjenesten til aldersgrensen, men ikke ut over 67 år. Det samme gjelder mottaker av pensjon etter lov 25. juni 2010 nr. 28 om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny § 31 b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Departementet kan gi forskrift om beregning av midlertidig uførepensjon og uførepensjon når det er innvilget uførepensjon med virkningstidspunkt før 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 26. juni 1953 nr. 11 om pensjonsordning for apotekvirksomhet mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 9 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Dersom et medlem dør uten å være pensjonert, skal eventuell gjenlevende ektefelle utbetales et beløp svarende til en måneds alderspensjon beregnet som om medlemmet med uforandret grunnlag hadde stått i tjenesten til aldersgrensen, men ikke ut over 67 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Ny § 14 b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Departementet kan gi forskrift om beregning av midlertidig uførepensjon og uførepensjon når det er innvilget uførepensjon med virkningstidspunkt før 1. januar 2015.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 29 nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Den årlige premie fastsettes av styret i prosent av pensjonsgrunnlaget, jf. § 5. Styret kan dele inn medlemmene eller virksomhetene i ulike premiegrupper.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Fordelingen av premien mellom arbeidsgiver og arbeidstaker fastsettes av styret etter at deres arbeidsgiver- og arbeidstakerorganisasjoner har hatt anledning til å uttale seg.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 21. desember 1956 nr. 1 om aldersgrenser for offentlige tjenestemenn m.fl. skal § 2 andre ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">De lavere aldersgrenser kan være 65, 63 og 60 år.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 28. juni 1957 nr. 12 om pensjonstrygd for fiskere skal § 22 andre punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Departementet gir forskrift med nærmere bestemmelser om trygdens administrasjon.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 6. juli 1957 nr. 26 om samordning av pensjons- og trygdeytelser gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 1 nr. 1 første ledd bokstav d andre punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">§ 3 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">For pensjonist som får folketrygdens ytelse eller personskadetrygd redusert eller stanset på grunn av opphold i institusjon eller under straffegjennomføring, eller formuen satt under forvaltning etter straffeprosessloven § 220, skal det ved samordningen legges til grunn en uredusert ytelse fra folketrygden eller personskadetrygd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">§ 19 første ledd nr. 1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/6">Er tjenestepensjonen ikke beregnet for full pensjonsgivende tjenestetid, skal fradraget være en forholdsmessig del av nevnte beløp. Det samme gjelder når tjenestepensjonen er beregnet etter en stillingsandel som er lavere enn 100 prosent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/7">§ 19 tredje ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/8">Fradraget begrenses til et beregnet ventetillegg av det samordningsfradrag som gjøres etter bestemmelsene i første ledd nr. 1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/9">§ 20 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/10">Er uførepensjonen ikke beregnet for hel arbeidsuførhet, skal fradraget være en forholdsmessig del av nevnte beløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/11">§ 20 tredje ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/12">Er ytelsen fra folketrygden ikke beregnet for hel uførhet, skal fradragsbeløpet nedsettes forholdsmessig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/13">§ 22 nr. 1 første ledd nytt fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/14">Det samme gjelder når barnepensjonen er beregnet etter en stillingsandel som er lavere enn 100 prosent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/15">§ 22 nr. 1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/16">Departementet gir bestemmelser om hvordan fradraget skal beregnes hvis flere barnepensjoner skal samordnes med barnepensjon fra folketrygden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/17">§ 22 nr. 2 første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/18">Er pensjonen fra tjenestepensjonsordning eller fra yrkesskadetrygden tatt ut gradert eller ikke beregnet for full tjenestetid, skal fradragsbeløpet avkortes forholdsmessig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/19">§ 22 nr. 2 første ledd nytt fjerde og femte punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/20">Fradragsbeløpet skal også avkortes dersom tjenestepensjonen er beregnet etter en stillingsandel som er lavere enn 100 prosent. I tilfeller der pensjonen fra folketrygden til gjenlevende ektefelle er redusert for arbeidsinntekt, skal samordningsfradraget i tjenestepensjonen og personskadetrygden reduseres etter samme prosentsats (grad) som folketrygdpensjonen er redusert med, likevel slik at dersom tjenestepensjonen eller personskadetrygden også er gradert, benyttes den laveste av gradene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/21">§ 22 nr. 2 andre ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/22">Bestemmelsen i første ledd tredje og femte punktum gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/23">§ 23 nr. 1 første ledd bokstav a nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/24">Er alderspensjonen fra folketrygden eller tjenestepensjonen gradert, skal fradraget settes ned forholdsmessig. Hvis begge ytelsene er graderte, benyttes den laveste graden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/25">§ 23 nr. 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/26">Ved anvendelsen av bestemmelsene under nr. 1 skal det ikke tas omsyn til den del av tilleggspensjonen fra folketrygden som måtte overstige en antatt tilleggspensjon fra folketrygden beregnet slik at sluttpoengtallet settes lik det poengtall som svarer til vedkommendes pensjonsgivende inntekt i pensjonsordningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/27">§ 24 nr. 1 første ledd tredje og fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/28">Basispensjonstillegg etter folketrygdloven § 19-9 tredje ledd, tillegg etter folketrygdloven § 19-14 femte ledd eller folketrygdloven § 19-15 andre ledd og § 20-19 andre ledd, og tillegg beregnet etter § 5-4 andre ledd og § 5-8 andre ledd i forskrift 22. desember 2009 nr. 1810 om alderspensjon i folketrygden samordnes som særtillegg, jf. § 23. Samordningsfradragene divideres med det aktuelle forholdstallet som er fastsatt etter folketrygdloven § 19-7, med unntak av samordningsfradrag for tillegg etter folketrygdloven § 19-14 femte ledd, folketrygdloven § 19-15 andre ledd og § 20-19 andre ledd, og tillegg beregnet etter §§ 5-4 andre ledd og 5-8 andre ledd i forskrift 22. desember 2009 nr. 1810 om alderspensjon i folketrygden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/29">§ 24 a nr. 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/30">4. Tillegg til alderspensjon etter folketrygdloven § 20-18 femte ledd eller folketrygdloven § 19-15 andre ledd og § 20-19 andre ledd skal gå til fradrag i alderspensjon fra tjenestepensjonsordning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/31">§ 24 b andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/32">Personer som er født i 1954, får 1/10 av tillegget etter § 24 a nr. 5. Andelen økes med 1/10 for hvert senere årskull, slik at personer født i 1962 får 9/10 av tillegget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/33">Nåværende § 24 b andre ledd blir nytt tredje ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/34">Fradragene etter første ledd begrenses til en tilsvarende andel av tjenestepensjonen etter levealdersjustering.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 22. juni 1962 nr. 12 om pensjonsordning for sykepleiere skal § 1 nytt fjerde ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">For å kunne være medlem av pensjonsordningen må arbeidstakeren samtidig være medlem i folketrygden etter folketrygdloven kapittel 2 og betale folketrygdavgift for de samme inntektene som ligger til grunn for pensjonsopptjeningen i pensjonsordningen. Styret kan i særlige tilfeller vedta unntak for en eller flere personer og fastsette vilkår for blant annet innskuddsbetaling etter særskilt fastsatt sats.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Ny § 18 a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">Departementet kan gi forskrift om beregning av midlertidig uførepensjon og uførepensjon når det er innvilget uførepensjon med virkningstidspunkt før 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I lov 8. april 1981 nr. 7 om barn og foreldre skal § 73 andre ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">Indeksreguleringa gjeld også for beløpet som er fastsett etter forskotteringsloven § 5 første stykket, med mindre Stortinget gjer vedtak om noko anna.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/2">§ 4-9 fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/3">Ventetiden kan tidligst starte fra det tidspunktet medlemmet er innvilget dagpenger under arbeidsløshet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/4">§ 4-16 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/5">En løpende stønadsperiode som er avbrutt i inntil 52 uker, gjenopptas uten ny prøving av kravet til minsteinntekt etter § 4-4, uten ny ventetid etter § 4-9 og uten at dagpengegrunnlaget etter § 4-11 fastsettes på nytt. Et medlem som har hatt avbrudd i stønadsperioden på grunn av arbeid i 12 uker eller mer, kan likevel kreve at dagpengegrunnlaget fastsettes på nytt. Dagpengene gjenopptas tidligst fra det tidspunktet da kravet om å få saken gjenopptatt ble satt fram. Antall uker før avbruddet etter bestemmelsene i denne paragraf regnes med i antall stønadsuker etter § 4-15.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/6">§ 8-24 fjerde, femte og nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/7">Egenmelding kan nyttes for opptil tre kalenderdager om gangen. Innenfor arbeidsgiverperioden kan arbeidsgiveren likevel gi rett til å bruke egenmelding utover tre kalenderdager. Arbeidsgiveren har plikt til å drøfte med de tillitsvalgte om det skal gis utvidet rett til å bruke egenmelding.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/8">Fravær fra en arbeidsøkt som strekker seg over et døgnskille, skal regnes som en egenmeldingsdag. Ved nytt sykefravær innen 16 kalenderdager regnes tidligere fraværsdager uten legeerklæring med.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/9">Varer arbeidsuførheten utover de kalenderdagene egenmelding er nyttet, se fjerde ledd første og andre punktum, kan arbeidsgiveren kreve legeerklæring. Dersom arbeidstakeren ikke legger fram legeerklæring, faller retten til sykepenger bort for egenmeldingsperioden. Dette gjelder likevel ikke hvis arbeidstakeren har vært forhindret fra å søke lege og det er godtgjort at han eller hun har vært arbeidsufør fra et tidligere tidspunkt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/10">§ 13-11 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/11">Medlemmer som er pålagt å utføre arbeidsoppgaver etter lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen §§ 20 eller 20 a, er yrkesskadedekket under slikt arbeid.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/12">§ 18-2 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/viii/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">at den avdøde faren eller moren mottok pensjon eller uføretrygd fra folketrygden de siste tre årene fram til dødsfallet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/13">§ 18-5 syvende ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/14">En tilsvarende beregnings- og fordelingsregel gjelder når et barnekull blir delt ved at foreldreansvaret etter barneloven § 38 ikke omfatter alle barna i kullet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/15">§ 22-13 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/16">Frister for framsetting av krav, virkningstidspunkt og etterbetaling
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/17">§ 22-13 fjerde ledd bokstav d oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/18">§ 22-13 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/19">Dagpenger under arbeidsløshet etter kapittel 4 og arbeidsavklaringspenger etter kapittel 11 gis tidligst fra det tidspunktet da kravet ble satt fram. Bestemmelsen i syvende ledd gjelder ikke for dagpenger under arbeidsløshet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/20">§ 22-13 nåværende femte og sjette ledd blir sjette og syvende ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kix">
      <kverdi>IX</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/1">I lov 15. januar 1999 nr. 1 om pensjonsordning for ledsagere i utenrikstjenesten skal § 1 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/1/avsnitt/1">§ 1. <i>Virkekrets</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/2">Denne lov gjelder ektefeller som ledsager utsendte utenrikstjenestemenn. Loven gjelder også samboere som ledsager utsendte utenrikstjenestemenn, når paret lever sammen og har, eller har hatt, felles barn eller tidligere har vært gift med hverandre.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kx">
      <kverdi>X</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. skal § 14-9 sjette ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/2">Midlertidige arbeidsavtaler opphører ved det avtalte tidsrommets utløp, eller når det bestemte arbeidet er avsluttet, med mindre noe annet er skriftlig avtalt eller fastsatt i tariffavtale. I avtaleperioden gjelder lovens regler om opphør av arbeidsforhold.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kxi">
      <kverdi>XI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/1">I lov 12. februar 2010 nr. 4 om pensjonsordning for oppdragstaker i statlig beredskaps- eller familiehjem skal § 1 andre ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/2">Loven gjelder for oppdragstaker som mottar godtgjørelse som utgjør 20 prosent eller mer av godtgjørelse for et heltidsoppdrag.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kxii">
      <kverdi>XII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/1">I lov 19. februar 2010 nr. 5 om statstilskott til arbeidstakere som tar ut avtalefestet pensjon i privat sektor gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/2">Kapittel 4 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/3">§ 17 tredje ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/4">Etaten skal også utbetale eventuelle avtalte tillegg til avtalefestet pensjon, forutsatt at et tillegg til pensjon etter kapittel 2 gis med samme prosentsats til alle pensjonister.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/5">§ 18 tredje ledd oppheves. Nåværende fjerde ledd blir tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/6">§ 19 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/7">§ 20 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/8">Arbeidsgivere som er omfattet av en avtale som nevnt i § 1, skal innbetale premie til dekning av den del av utgiftene til avtalefestet pensjon etter kapittel 2 som ikke dekkes av statens tilskott etter § 23.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/9">§ 20 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/10">§ 22 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/11">§ 23 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/12">Statens tilskott til pensjon etter reglene i kapittel 2 skal utgjøre 1/3 av pensjonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/13">§ 26 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/14">§ 27 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/15">Ved tilbakekreving etter første ledd kan for mye utbetalt dekkes gjennom trekk i løpende avtalefestet pensjon og i løpende alderspensjon fra folketrygden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/16">§ 29 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/17">§ 30 bokstav d og e oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xiii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kxiii">
      <kverdi>XIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/1">I lov 16. desember 2011 nr. 60 om pensjonsordning for stortingsrepresentanter og regjeringsmedlemmer skal § 3-5 andre ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/2">For stortingsrepresentant som har fratrådt vervet før lovens ikrafttredelse, benyttes det pensjonsgrunnlaget som følger av reglene i tidligere lov 12. juni 1981 nr. 61 om pensjonsordning for stortingsrepresentanter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xiv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kxiv">
      <kverdi>XIV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/1">I lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning skal § 3-6 andre ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/2">Taushetsplikten etter § 3-1 er ikke til hinder for at pensjonsinnretning som har offentlig tjenestepensjon eller tjenestepensjon etter foretakspensjonsloven, innskuddspensjonsloven eller tjenestepensjonsloven, gis tilgang til opplysninger om pensjonsgivende inntekt for personer som mottar uførepensjon eller avtalefestet pensjon fra innretningen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-25/kxv">
      <kverdi>XV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xv/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tiden Kongen bestemmer. De enkelte bestemmelsene kan settes i kraft til ulik tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
