<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-12-20-85" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-85">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-85</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 85</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>20.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-20</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1230</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Lov om informasjonstilgang mv. for NAV-granskingsutvalget</korttittel>
    <tittel>Lov om informasjonstilgang mv. for utvalget for ekstern gransking av saken knyttet til feilaktig praktisering av adgangen til å motta sykepenger, arbeidsavklaringspenger og pleiepenger ved opphold i et annet EØS-land</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.27 L (2019-2020), Innst.90 L (2019-2020), Lovvedtak 23 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 17. desember 2019. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-85/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formålet med loven</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Loven skal sikre at utvalget for ekstern gransking av saken knyttet til feilaktig praktisering av adgangen til å motta sykepenger, arbeidsavklaringspenger og pleiepenger ved opphold i et annet EØS-land, oppnevnt av Kongen i statsråd 8. november 2019, får tilgang til nødvendige opplysninger for å få utført sitt arbeid i henhold til mandatet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-85/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Opplysninger til utvalget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Enhver kan uten hinder av taushetsplikt gi utvalget opplysninger som er nødvendige for utvalgets arbeid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-85/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Medlemmene i utvalget og enhver som utfører tjeneste eller arbeid for utvalget, har taushetsplikt etter forvaltningsloven §§ 13 til 13 f, likevel slik at taushetsplikten først bortfaller etter 100 år. Forvaltningsloven § 13 b første ledd nr. 6 gjelder ikke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Når personer som nevnt i første ledd mottar opplysninger som er undergitt strengere regler om taushetsplikt enn det som følger av forvaltningsloven, skal de strengere reglene gjelde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-85/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Behandling av personopplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Utvalget kan behandle personopplysninger som er nødvendige for formålet med utvalgets arbeid uten samtykke fra dem opplysningene gjelder, også personopplysninger som nevnt i personopplysningsloven § 1, jf. personvernforordningen artikkel 9 og artikkel 10.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Retten til innsyn etter personopplysningsloven § 1, jf. personvernforordningen artikkel 15, gjelder ikke så langt det vil kreve en uforholdsmessig stor innsats å gi innsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-85/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot bruk av opplysninger som bevis i senere straffesak eller sivil sak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Opplysninger som utvalget har mottatt i medhold av § 2, kan ikke brukes som bevis i en senere straffesak eller sivil sak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-85/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kassering av dokumenter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Materiale som ikke skal avleveres til Arkivverket, skal kasseres når utvalget har avsluttet sitt arbeid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-85/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og opphør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Loven trer i kraft straks. §§ 2 og 4 gjelder fram til utvalget har levert sin utredning.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
