<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-12-20-103" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-103">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-103</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 103</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-63</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1248</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til spesialisthelsetjenesteloven og pasient- og brukerrettighetsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i spesialisthelsetjenesteloven og pasient- og brukerrettighetsloven (lovfesting av systemet for nye metoder m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.55 L (2018-2019), Innst.93 L (2019-2020), Lovvedtak 41 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 13. og 17. desember 2019. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-103/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-1 a andre og nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det regionale helseforetaket skal innrette sitt tjenestetilbud i tråd med følgende prioriteringskriterier:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">nytten av tiltak i pasientbehandling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ressursbruk som tiltak legger beslag på og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">alvorlighetsgraden av de tilstander som skal behandles.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det regionale helseforetaket skal sørge for at helseinstitusjoner som det eier, eller som mottar tilskudd fra de regionale helseforetakene til sin virksomhet, bidrar til å fremme folkehelsen og forebygge sykdom og skade, og innretter sitt tjenestetilbud i samsvar med vilkårene i andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nåværende tredje til syvende ledd blir fjerde til åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 4-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 4-4. <i>Felles system for å beslutte hvilke metoder som kan tilbys i spesialisthelsetjenesten</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">De regionale helseforetakene skal sørge for et felles system for å beslutte hvilke metoder som kan tilbys i spesialisthelsetjenesten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om organiseringen av og saksbehandlingen i systemet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Beslutningene som nevnt i første ledd regnes ikke som vedtak, jf. forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5-5 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Pasienter kan ikke betale for en høyere standard på helsehjelpen enn det som tilbys etter § 2-1 a. Den offentlige spesialisthelsetjenesten skal ikke bistå med administrering eller oppfølging av legemidler som er kjøpt av pasienten, og som er besluttet ikke tatt i bruk i den offentlige spesialisthelsetjenesten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-103/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2-1 b andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Pasienten har rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten. Spesialisthelsetjenesten skal i løpet av vurderingsperioden etter § 2-2 første ledd fastsette en frist for når pasienten senest skal få nødvendig helsehjelp. Fristen skal fastsettes i samsvar med det faglig forsvarlighet krever. De regionale helseforetakene kan bestemme hvilke institusjoner som skal fastsette tidsfrist når pasienten er henvist til tverrfaglig spesialisert behandling for rusmiddelmisbruk. Retten til nødvendig helsehjelp gjelder de tjenestene som spesialisthelsetjenesten har ansvaret for å yte og finansiere, jf. spesialisthelsetjenesteloven §§ 2-1 a og 4-4.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-103/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. De ulike bestemmelsene kan settes i kraft til ulik tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
