<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-12-13-78" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-13-78">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-13-78</id>
    <dato>13.12.2019 nr. 78</dato>
    <dato type="iso">2019-12-13</dato>
    <ikraft>01.07.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-07-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1024</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til folketrygdloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i folketrygdloven (krav om bosted og opphold i Norge for rett til ektefelle- og barnetillegg)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.129 L (2018-2019), Innst.53 L (2019-2020), Lovvedtak 9 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 27. november og 3. desember 2019. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:</redaksjonell_note>
    <fotnote id="/fotnote/*">* Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</fotnote>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-13-78/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-3 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For en pensjonist som fyller vilkårene for rett til ektefelletillegg for forsørget ektefelle over 60 år, utgjør særtillegget to ganger ordinær sats, selv om vilkårene i § 3-24 første ledd bokstav a og b ikke er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-24 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Til en person som har fylt 67 år og mottar hel alderspensjon etter kapittel 19, ytes det ektefelletillegg dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">vedkommende er medlem i trygden etter § 2-1, § 2-3 første ledd eller § 2-5 første ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">ektefellen er bosatt og oppholder seg lovlig i Norge, herunder Svalbard. Det gis likevel ektefelletillegg under utenlandsopphold hvis oppholdet eller oppholdene til sammen ikke varer mer enn 90 dager i løpet av en tolvmånedersperiode, eller ektefellen er medlem i trygden etter § 2-5 andre ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ektefelletillegget utgjør 25 prosent av minste pensjonsnivå med høy sats, se § 19-8. Dersom grunnpensjonen er redusert på grunn av manglende trygdetid, reduseres tillegget tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Nåværende andre og tredje ledd blir tredje og nytt fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3-25 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Til en person som har fylt 67 år og mottar hel alderspensjon etter kapittel 19, ytes det et barnetillegg for hvert barn vedkommende forsørger dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">vedkommende er medlem i trygden etter § 2-1, § 2-3 første ledd eller § 2-5 første ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">barnet er bosatt og oppholder seg lovlig i Norge, herunder Svalbard. Det gis likevel barnetillegg under utenlandsopphold hvis oppholdet eller oppholdene til sammen ikke varer mer enn 90 dager i løpet av en tolvmånedersperiode, eller barnet er medlem i trygden etter § 2-5 andre ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Barnetillegget utgjør 20 prosent av minste pensjonsnivå med høy sats, se § 19-8. Dersom grunnpensjonen er redusert på grunn av manglende trygdetid, reduseres tilleggene tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 4-12 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Til den som forsørger barn som selv er medlem og som oppholder seg i Norge, herunder Svalbard, ytes et barnetillegg. Det gis likevel et barnetillegg under utenlandsopphold hvis oppholdet eller oppholdene til sammen ikke varer mer enn 90 dager i løpet av en tolvmånedersperiode, eller når barnet omfattes av § 5-2 andre ledd, bokstav b eller c. Hvis begge forsørgerne mottar dagpenger, ytes barnetillegg bare til en av dem. Departementet kan gi forskrift om barnetillegget, herunder om virkningen for retten til barnetillegg av at barnet eller forsørger har andre trygdeytelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 11-20 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Barnetillegg etter tredje ledd ytes kun når barnet er bosatt og oppholder seg lovlig i Norge, herunder Svalbard. Det gis likevel barnetillegg under utenlandsopphold hvis oppholdet eller oppholdene til sammen ikke varer mer enn 90 dager i løpet av en tolvmånedersperiode, eller barnet er medlem i trygden etter § 2-5 andre ledd, eller barnet er med mottakeren av barnetillegg under utenlandsopphold etter § 11-3 andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Nåværende femte ledd blir sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Nåværende sjette ledd blir nytt syvende ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Departementet kan gi forskrift om barnetilleggets størrelse, retten til å motta barnetillegget etter femte ledd og regler for avkorting av ytelsen for ulike grupper.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 12-15 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Til en person som mottar uføretrygd gis det barnetillegg for hvert barn vedkommende forsørger dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a/avsnitt/1">vedkommende er medlem i trygden etter § 2-1, § 2-3 første ledd eller § 2-5 første ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">barnet er bosatt og oppholder seg lovlig i Norge, herunder Svalbard. Det gis likevel barnetillegg under utenlandsopphold hvis oppholdet eller oppholdene til sammen ikke varer mer enn 90 dager i løpet av en tolvmånedersperiode, eller barnet er medlem i trygden etter § 2-5 andre ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Det gis ikke barnetillegg hvis barnet har inntekt, inkludert kapitalinntekt, som er større enn grunnbeløpet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nåværende andre, tredje, fjerde, femte og sjette ledd blir tredje, fjerde, femte, sjette og nytt syvende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 19-8 sjette ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">Personer som fyller vilkårene for rett til ektefelletillegg for forsørget ektefelle over 60 år, selv om vilkårene etter § 3-24 første ledd bok stav a og b ikke er oppfylt.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-13-78/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft 1. juli 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
