<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-58" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-58">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-58</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 58</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-01-09-2</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-12-04-127</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0486</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til kringkastingsloven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i kringkastingsloven mv. (Kringkastingsrådet, tilgjengeliggjøring for personer med funksjonsnedsettelser mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.58 L (2018-2019), Innst.334 L (2018-2019), Lovvedtak 87 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 11. og 17. juni 2019. Fremmet av Kulturdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 9. januar 2009 nr. 2 om kontroll med markedsføring og avtalevilkår mv. (markedsføringsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-58/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. desember 1992 nr. 127 om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-19 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 2-19. <i>Tilrettelegging for personer med funksjonsnedsettelser</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">NRK skal tilrettelegge programmer i kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester for personer med funksjonsnedsettelser gjennom teksting, tegnspråktolking, synstolking, lydtekst eller andre teknikker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Riksdekkende kommersielle fjernsynskanaler med en andel på mer enn fem prosent av de samlede seertallene for fjernsyn skal tilrettelegge programmer for personer med funksjonsnedsettelser gjennom teksting, tegnspråktolking, synstolking, lydtekst eller andre teknikker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kongen kan gi forskrift om tilrettelegging for personer med funksjonsnedsettelser i NRKs programmer og i riksdekkende kommersielle fjernsynskanaler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3-1 fjerde ledd oppheves. Nåværende femte ledd blir nytt fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3-6 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">På de vilkår som fremgår av § 3-7 skal produktplassering være tillatt i kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester i filmer, fiksjonsbaserte serier, sportsprogrammer og lette underholdningsprogrammer med unntak av programmer som er særlig rettet mot barn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-7 første ledd bokstav d og f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">For å unngå at publikum villedes skal programmer som inneholder produktplassering identifiseres på en tydelig og nøytral måte ved begynnelsen og slutten av programmet, samt når programmet fortsetter etter et reklameavbrudd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f/avsnitt/1">Programmer som er produsert eller bestilt av kringkastingsforetak underlagt norsk jurisdiksjon eller tilknyttede foretak, kan ikke inneholde produktplassering finansiert av politiske partiorganisasjoner.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 6-1 a første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Medietilsynet avgjør om det skal gis tillatelse til å innlemme nye tjenester i Norsk rikskringkasting AS' allmennkringkastingsoppdrag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 6-2 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 7-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Kringkastingsrådet skal uttale seg i de programsaker som kringkastingssjefen forelegger for det, blant annet på grunnlag av innkomne henvendelser fra publikum om programvirksomheten, eller som Kringkastingsrådet finner grunn til å ta opp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 7-1 tredje ledd oppheves. Nåværende fjerde ledd blir nytt tredje ledd, som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Kongen kan gi forskrift om Kringkastingsrådet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 7-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Kringkastingsrådet består av 14 medlemmer med personlige varamedlemmer. Stortinget oppnevner ti medlemmer, hvorav ett medlem er lederen av Samisk Programråd. Kongen oppnevner fire medlemmer, deriblant lederen og nestlederen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 7-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Medlemmene i Kringkastingsrådet skal representere ulike aldersgrupper og alle landsdeler. Rådet skal ha mediefaglig kompetanse og erfaring.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-58/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 9. januar 2009 nr. 2 om kontroll med markedsføring og avtalevilkår mv. skal § 39 andre ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Vedtak kan også rettes mot medvirkere. Dette gjelder likevel ikke ved vedtak mot reklame i strid med kringkastingsloven § 3-1 første ledd og forskrifter gitt i medhold av kringkastingsloven § 3-1 tredje ledd. § 48 femte ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-58/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven gjelder fra den tiden Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
