<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-12-20-105" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-105">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-105</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 105</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2001-05-18-21</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1227</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til straffegjennomføringsloven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i straffegjennomføringsloven mv. (gjennomføringstiden for straffegjennomføring med elektronisk kontroll mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.132 L (2018-2019), Innst.83 L (2019-2020), Lovvedtak 20 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 17. desember 2019. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 18. mai 2001 nr. 21 om gjennomføring av straff mv. (straffegjennomføringsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-105/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 18. mai 2001 nr. 21 om gjennomføring av straff mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Når den domfelte er idømt fengselsstraff på mer enn ti år, idømt en strafferettslig særreaksjon eller forvaring eller innsatt i avdeling med særlig høyt sikkerhetsnivå etter § 10 annet ledd, treffer regionalt nivå også avgjørelse etter §§ 12 til 16 a, 20, 33, 35, 36 og 42 til 44.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7 bokstav i skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">Taushetsplikt er ikke til hinder for at kriminalomsorgen gir opplysninger som nevnt i § 16 sjette ledd, § 16 a tredje ledd jf. § 16 sjette ledd, § 20 annet ledd, § 36 tredje ledd, § 40 siste ledd, § 42 sjette og syvende ledd og straffeloven § 45 sjette ledd, til den fornærmede i straffesaken eller dennes etterlatte.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7 b første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For regler om varsling til fornærmede eller dennes etterlatte om kriminalomsorgens avgjørelser, se § 16 sjette ledd, § 16 a tredje ledd jf. § 16 sjette ledd, § 20 annet ledd, § 36 tredje ledd, § 40 siste ledd, § 42 sjette og syvende ledd og straffeloven § 45 sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 10 første ledd bokstav d og e skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">utenfor fengsel med særlige vilkår etter § 16,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">utenfor fengsel med elektronisk kontroll etter § 16 a, eller
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 10 første ledd nåværende bokstav e blir ny bokstav f.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 10 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Subsidiær fengselsstraff fastsatt etter straffeloven § 55, kan gjennomføres som bøtetjeneste etter § 16 b.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 14 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Domfelte som gjennomfører straff utenfor fengsel etter §§ 16 eller 16 a, kan tilbakeføres til fengsel dersom det er sannsynlig at domfelte har begått eller vil begå en straffbar handling, unndra seg gjennomføringen eller bryte forutsetninger og vilkår for gjennomføring av straff utenfor fengsel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 16 annet ledd oppheves. Nåværende tredje til åttende ledd blir annet til syvende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 16 nytt femte og nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Kriminalomsorgen skal kontrollere at domfelte overholder forutsetninger og fastsatte vilkår. Som ledd i kontrollen kan tiltak etter § 56 iverksettes. Ved brudd på vilkår eller forutsetninger, eller dersom det er sannsynlig at domfelte har begått eller vil begå straffbar handling eller unndra seg gjennomføringen, gjelder bestemmelsene om tilbakeføring til fengsel i § 14 syvende og åttende ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Dersom det er av betydning for fornærmede i straffesaken eller dennes etterlatte å få kjennskap til tidspunktet for gjennomføring av straff utenfor fengsel, skal kriminalomsorgen varsle fornærmede eller etterlatte på forhånd. Varselet skal også omfatte informasjon om vilkår som er satt med hjemmel i § 16 tredje ledd bokstav d og e, hvis disse vilkårene direkte gjelder fornærmede eller dennes etterlatte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Ny § 16 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">§ 16 a. <i>Straffegjennomføring utenfor fengsel med elektronisk kontroll</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Dersom den idømte ubetingede fengselsstraffen eller resterende tid frem til forventet løslatelse er inntil 6 måneder, og det er hensiktsmessig for å sikre en positiv utvikling og motvirke ny kriminalitet, kan straffen gjennomføres utenfor fengsel når det settes vilkår om at domfelte skal være undergitt elektronisk kontroll. Straffegjennomføring med elektronisk kontroll skal ikke besluttes dersom formålet med straffen eller hensynet til en sikkerhetsmessig forsvarlig gjennomføring taler imot det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Kriminalomsorgen skal i alle tilfeller vurdere om domfelte som er under 18 år eller varig soningsudyktig, oppfyller vilkårene for å gjennomføre straffen utenfor fengsel med elektronisk kontroll. For domfelte som er under 18 år eller varig soningsudyktig, gjelder ikke vilkåret etter første ledd om at den idømte fengselsstraff eller resterende tid frem til forventet løslatelse er inntil 6 måneder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Bestemmelsene i § 16 annet ledd til syvende ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dersom det er nødvendig for en sikkerhetsmessig forsvarlig gjennomføring av straffegjennomføring med elektronisk kontroll, kan kriminalomsorgen beslutte bruk av digital teknologi for å kontrollere domfeltes identitet, geografiske posisjon, bevegelse og eventuelle rusbruk. Personopplysninger som behandles ved kontroll etter første punktum, skal slettes etter endt straffegjennomføring, med mindre de inngår i en sak om brudd på forutsetninger eller vilkår etter § 16 annet og tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Nåværende § 16 a blir ny § 16 b.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 29 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Kriminalomsorgen kan pålegge domfelte som gjennomfører straff etter § 10 første ledd bokstav a til e å avgi urinprøve, utåndingsprøve eller blodprøve eller å medvirke til andre undersøkelser som kan skje uten fare eller særlig ubehag, for å avdekke bruk av rusmidler, bedøvelsesmidler, hormonpreparater eller andre kjemiske stoffer som ikke er lovlig foreskrevet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 40 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Domfelte som gjennomfører straff utenfor fengsel etter §§ 16 og 16 a kan, hvis ikke tilbakeføring til fengsel besluttes etter § 14 syvende ledd, gis skriftlig irettesettelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-105/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">I § 12-20 tredje ledd første punktum, § 16-12 tredje ledd første punktum, § 17-14 tredje ledd første punktum, § 18-9 tredje ledd første punktum, § 19-22 tredje ledd første punktum og § 20-23 tredje ledd første punktum skal henvisningen til «straffegjennomføringsloven § 16» endres til «straffegjennomføringsloven § 16 eller 16 a».</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-105/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer. De enkelte bestemmelsene kan tre i kraft til ulik tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
