<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-12-20-110" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-110">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-110</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 110</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>20.12.2019, 01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-20, 2020-01-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-12-04-127</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2017-06-16-51</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2019-06-21-57</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1222</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til kringkastingsloven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i kringkastingsloven mv. (avvikling av kringkastingsavgift, rettelser av inkurier mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.12 L (2019-2020), Innst.79 L (2019-2020), Lovvedtak 15 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 10. og 17. desember 2019. Fremmet av Kulturdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 21. juni 2019 nr. 57 om endringer i diskrimineringsombudsloven og likestillings- og diskrimineringsloven (etablering av et lavterskeltilbud for behandling av saker om seksuell trakassering og en styrking av aktivitets- og redegjørelsesplikten).</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-110/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. desember 1992 nr. 127 om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 3-1. <i>Varighet, innhold</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det kan ikke sendes reklameinnslag i tilknytning til barneprogram eller reklameinnslag som særlig er rettet mot barn i kringkasting eller audiovisuelle bestillingstjenester.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kringkastere kan ikke sende reklame for livssyn eller politiske budskap i fjernsyn. Dette gjelder også tekstfjernsyn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kongen kan gi forskrift om
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">utsending av, innholdet i, omfanget av og tilsynet med reklamesendinger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">varigheten av meldinger fra kringkastere i forbindelse med egne programmer og tilleggsprodukter direkte avledet av disse programmene, meldinger om offentlige tjenester og vederlagsfrie innslag om veldedige formål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">forbud mot å avbryte program for å sende andre meldinger eller utdrag av andre program.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 8-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Overdragelse av mottaker som har skjedd før 1. desember 2019, skal meldes til Norsk rikskringkasting.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 8-2. <i>Innførsel og omsetning mv. av kringkastingsmottake</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Innførsel og innenlandsk salg, utleie eller utlån av kringkastingsmottaker, herunder antenner, som har skjedd før 1. desember 2019, skal meldes til Norsk rikskringkasting. Kongen gir forskrifter om meldeplikt og unntak fra meldeplikt for den som ble avgiftspliktig før 1. januar 2020.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 8-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 8-3. <i>Kringkastings- og tilleggsavgifter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kongen gir forskrift om innkreving av kringkastingsavgift, tilleggsavgift og renter for den som ble avgiftspliktig før 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kongen kan ved forskrift eller enkeltvedtak frita helt eller delvis for kringkastingsavgift, tilleggsavgift og renter når særlige grunner tilsier det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 8-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Den som mot vederlag tilbyr fjernsynssendinger ved kringkasting eller formidling av kringkasting, plikter å gi Norsk rikskringkasting AS opplysninger om sine kunders navn, adresse og fødselsdato. Plikten gjelder bare for kundeforhold som ble inngått før 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-110/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 21. juni 2019 nr. 57 om endringer i diskrimineringsombudsloven og likestillings- og diskrimineringsloven gjøres i del II følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">I endringen i § 26 blir nåværende tredje ledd nytt andre ledd andre punktum. Nåværende fjerde ledd blir nytt tredje ledd, nåværende femte ledd blir nytt fjerde ledd og nåværende sjette ledd blir nytt femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">I tilføyelsen av ny § 26 b skal første ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Virksomhetens ansatte og deres representanter, Diskrimineringsnemnda, Likestillings- og diskrimineringsombudet og forskere har rett til innsyn i dokumentasjon om likestillingsarbeid. Dersom dokumentasjonen som det gis innsyn i innebærer opplysninger, som kan knyttes til enkeltansattes lønn, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet eller kjønnsuttrykk, skal den som mottar opplysninger pålegges taushetsplikt og underskrive en taushetserklæring. Dette gjelder ikke opplysninger som er offentlige etter offentleglova.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-110/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Lovens del I trer i kraft 1. januar 2020. Lovens del II trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
