<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-04-10-13" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-04-10-13">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-10-13</id>
    <dato>10.04.2019 nr. 13</dato>
    <dato type="iso">2019-04-10</dato>
    <ikraft>Kongen fastset</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastset</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-07-03-93</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-06-06-38</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-06-06-39</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2017-06-16-65</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0258</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til eierseksjonslova mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i eigarseksjonslova mv. (korttidsutleige, skjerpa ervervsavgrensing og eigarskiftegebyr)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.36 L (2018-2019), Innst.215 L (2018-2019), Lovvedtak 47 (2018-2019). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 26. mars og 2. april 2019. Fremja av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 6. juni 2003 nr. 38 om bustadbyggjelag (bustadbyggjelagslova).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 6. juni 2003 nr. 39 om burettslag (burettslagslova).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 16. juni 2017 nr. 65 om eierseksjoner (eierseksjonsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-04-10-13/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 16. juni 2017 nr. 65 om eierseksjoner blir det gjort slike endringar:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Romartal I blir avmarkert:
<center><gs>I</gs><br/></center></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ved diskriminering gjelder likestillings- og diskrimineringsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 21 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Reseksjonering etter første og annet ledd kan bare skje med samtykke fra alle som har tinglyst pant i de seksjonene det gjelder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 23 første, nye andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ingen kan kjøpe eller på annen måte erverve en boligseksjon hvis ervervet fører til at man blir eier av flere enn to boligseksjoner i eierseksjonssameiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Første ledd gjelder tilsvarende hvis et erverv av en boligseksjon eller av aksjer eller andeler i et selskap fører til at flere enn to av boligseksjonene eies av noen som har slik tilknytning til hverandre:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">eierne er nærstående som nevnt i aksjeloven § 1-5 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">eierne er selskaper i samme konsern. Aksjeloven § 1-3 gjelder tilsvarende, likevel slik at det regnes som konsern også hvis morselskapet har en annen foretaksform enn aksjeselskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">eierne er selskaper som en fysisk person alene eller sammen med nærstående har bestemmende innflytelse over. Aksjeloven §§ 1-5 og 1-3 gjelder tilsvarende.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Annet ledd bokstav a er ikke til hinder for at en nærstående erverver en boligseksjon som den nærstående selv eller dennes nærstående skal bruke som egen bolig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Noverande andre ledd blir nytt fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 24 nytt sjuande ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Korttidsutleie av hele boligseksjonen i mer enn 90 døgn årlig er ikke tillatt. Med korttidsutleie menes utleie i inntil 30 døgn sammenhengende. Grensen på 90 døgn kan fravikes i vedtektene og kan i så fall settes til mellom 60 og 120 døgn. Slik beslutning krever et flertall på minst to tredjedeler av de avgitte stemmene på årsmøtet. Første til fjerde punktum gjelder ikke for sameier hvor alle bruksenhetene brukes som fritidsboliger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 25 sjette ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">I vedtektene kan det også fastsettes at det til to eller flere seksjoner skal knyttes slik enerett i mer enn tretti år, eller uten tidsbegrensning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 26 andre ledd nytt åttande punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Sameier som nevnt i § 19 første ledd tredje punktum må registreres i Foretaksregisteret dersom de har vedtektsbestemmelser som nevnt i dette leddet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 29 femte ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Dersom de seksjonseierne som berøres uttrykkelig sier seg enige, kan det i vedtektene fastsettes en annen fordeling enn den som følger av første punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 38 første, nytt andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Hvis en seksjonseier til tross for skriftlig advarsel vesentlig misligholder sine plikter, kan styret pålegge vedkommende å selge seksjonen. Kravet om advarsel gjelder ikke i de tilfellene det kan kreves fravikelse etter § 39. Advarselen skal opplyse om at vesentlig mislighold gir styret rett til å kreve seksjonen solgt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Styret kan uten varsel pålegge erververen å selge en boligseksjon som er ervervet i strid med § 23. Ved erverv av aksjer eller selskapsandeler i et selskap som eier en eller flere boligseksjoner i eierseksjonssameiet, kan styret pålegge selskapet å selge boligseksjonen eller boligseksjonene i den utstrekning dette er nødvendig for å hindre eierskap i strid med § 23.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Et pålegg om salg etter første og annet ledd skal gis skriftlig og opplyse om at seksjonen kan kreves solgt ved tvangssalg hvis pålegget ikke er etterkommet innen en fastsatt frist. Fristen skal ikke settes kortere enn seks måneder fra pålegget er mottatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Noverande andre ledd blir nytt fjerde ledd, og noverande tredje ledd blir nytt femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 44 andre ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a/avsnitt/1">behandle styrets eventuelle årsberetning
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 52 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Det kan ikke avgis stemme for boligseksjoner som er ervervet i strid med § 23, og slike seksjoner skal ikke tas med i beregningsgrunnlaget for flertallsavgjørelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Noverande andre ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 60 andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Styrelederen kan saksøke og saksøkes med bindende virkning for alle seksjonseierne i saker som nevnt i første ledd første, annet og tredje punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Overskrifta for kapittel VIII skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/1">Kapittel VIII Forretningsfører. Gebyr.
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Ny § 63 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">§ 63 a. <i>Eierskiftegebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Sameiet kan kreve at den som avhender en seksjon, betaler et gebyr på opptil fire ganger rettsgebyret for arbeid som må gjøres i forbindelse med eierskiftet og eventuell godkjenning av erververen. Det kan ikke avtales at andre enn den som avhender seksjonen, skal betale gebyret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 67 tredje ledd nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Eierseksjonssameier som omfattes av loven her, har rett til å registrere seg i Foretaksregisteret uavhengig av første og annet punktum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-04-10-13/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 3. juli 1992 nr. 93 om avhending av fast eigedom blir det gjort slike endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2-6 første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Seljaren ber òg vederlag etter burettslagslova § 4-6 og eierseksjonsloven § 63 a.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-04-10-13/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 6. juni 2003 nr. 38 om bustadbyggjelag blir det gjort slike endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 5-6 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">(2) Spørsmålet om godkjenning av årsrekneskapen og eventuell årsmelding skal alltid takast opp og avgjerast på den ordinære generalforsamlinga.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">(3) Årsrekneskapen, eventuell årsmelding og revisjonsmeldinga skal seinast ei veke før generalforsamlinga sendast til alle andelseigarar med kjend adresse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-04-10-13/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 6. juni 2003 nr. 39 om burettslag blir det gjort slike endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 5-4 nytt andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">I tillegg kan andelseigaren overlate bruken av heile bustaden til andre i opptil 30 døgn i løpet av året.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">§ 7-4 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">(2) Spørsmålet om godkjenning av årsrekneskapen og eventuell årsmelding skal alltid takast opp og avgjerast i den ordinære generalforsamlinga.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">(3) Årsrekneskapen, eventuell årsmelding og revisjonsmeldinga skal seinast åtte dagar før generalforsamlinga sendast til alle andelseigarar med kjend adresse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-04-10-13/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lova gjeld frå den tida Kongen fastset. Kongen kan setje i kraft dei enkelte føresegnene til ulik tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Endringane i eigarseksjonslova §§ 23, 38 og 52 gjeld ikkje for avtalar om erverv som er gjorde før denne lova blei sett i kraft.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
