<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-14-23" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-14-23">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-14-23</id>
    <dato>14.06.2019 nr. 23</dato>
    <dato type="iso">2019-06-14</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2004-03-05-12</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0459</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til konkurranseloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i konkurranseloven</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.92 LS (2018-2019), Innst.294 L (2018-2019), Lovvedtak 84 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 7. og 11. juni 2019. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 5. mars 2004 nr. 12 om konkurranse mellom foretak og kontroll med foretakssammenslutninger (konkurranseloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-14-23/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 5. mars 2004 nr. 12 om konkurranse mellom foretak og kontroll med foretakssammenslutninger blir det gjort følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For å oppfylle Norges folkerettslige avtaler med fremmed stat eller internasjonal organisasjon kan Konkurransetilsynet uten hinder av lovbestemt taushetsplikt gi konkurransemyndigheter i fremmede stater og internasjonale organisasjoner opplysninger som er nødvendige for å fremme norske eller vedkommende stats eller organisasjons konkurranseregler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7 tredje og nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Annet ledd gjelder ikke ved utlevering av opplysninger som skjer på grunnlag av avtale mellom de nordiske landene om samarbeid i konkurransesaker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kongen kan gi forskrift om overlevering av opplysninger etter første til tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 16 a første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Konkurransetilsynet skal forby erverv av andeler i et foretak selv om ervervet ikke fører til kontroll, dersom det i betydelig grad vil hindre effektiv konkurranse, særlig som et resultat av at en dominerende stilling skapes eller styrkes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 20 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">I varselet må Konkurransetilsynet vise at det er rimelig grunn til å anta at foretakssammenslutningen eller ervervet som nevnt i § 16 a i betydelig grad vil hindre effektiv konkurranse, særlig som et resultat av at en dominerende stilling skapes eller styrkes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 20 a annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Dersom Konkurranseklagenemnda opphever et vedtak etter § 16 annet ledd fordi foretakssammenslutningen ikke i betydelig grad vil hindre effektiv konkurranse, særlig som et resultat av at en dominerende stilling skapes eller styrkes, er saken endelig avgjort.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 24 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Enhver plikter å gi konkurransemyndighetene de opplysninger som disse myndigheter krever for å kunne utføre sine gjøremål etter loven eller for å kunne oppfylle Norges folkerettslige avtaler med en fremmed stat eller en internasjonal organisasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 25 første og nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Konkurransetilsynet kan foreta bevissikring etter annet ledd
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">når det er rimelig grunn til å anta at loven eller vedtak i medhold av loven er overtrådt, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">for å oppfylle Norges folkerettslige avtaler med en fremmed stat eller en internasjonal organisasjon, der det er rimelig grunn til å anta at vedkommende stat eller organisasjons konkurranseregler er overtrådt, og forholdet som utredes er av en slik art at det kan innebære en overtredelse av denne lov dersom den hadde kommet til anvendelse på forholdet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Når vilkårene i første ledd er oppfylt, kan Konkurransetilsynet kreve
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">å få adgang til lokaler, eiendommer, transportmidler og andre oppbevaringssteder hvor det kan finnes bevis for overtredelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">å få adgang til bolig dersom det er særlig grunn til å anta at bevis oppbevares der,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">å ta med ting som kan ha betydning som bevis for nærmere gransking og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d/avsnitt/1">å forsegle forretningslokaler, bøker eller forretningspapirer så lenge undersøkelsen varer og dette anses nødvendig.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Nåværende annet til sjuende ledd blir tredje til nytt åttende ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-14-23/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
