<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-11-29-73" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-11-29-73">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-29-73</id>
    <dato>29.11.2019 nr. 73</dato>
    <dato type="iso">2019-11-29</dato>
    <ikraft>Straks, med virkning fra 01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">Straks, med virkning fra 2020-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <rettet>03.12.2019 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2019-0941</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skatteloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i skatteloven</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.98 (2018-2019), Innst.24 L (2019-2020), Lovvedtak 2 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 7. og 12. november 2019. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:</redaksjonell_note>
    <fotnote id="/fotnote/*">* Lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven).</fotnote>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-11-29-73/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Overskriften til kapittel 13 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Interessefellesskap og omgåelse
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny § 13-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 13-2. <i>Omgåelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Ved omgåelse kan skattlegging gjennomføres etter denne paragraf.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) En omgåelse foreligger når det er foretatt en disposisjon eller flere sammenhengende disposisjoner som
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">tilsier at hovedformålet var å oppnå en skattefordel, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">etter en totalvurdering ikke kan legges til grunn for beskatningen, jf. tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Ved totalvurderingen skal det blant annet legges vekt på følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">forretningsmessig egenverdi og andre virkninger av disposisjonen enn skattefordeler i Norge eller i utlandet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">skattefordelens størrelse og graden av skatteformål,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">om disposisjonen er en uhensiktsmessig vei frem til det økonomiske formål med disposisjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">om samme resultat kunne vært oppnådd på en måte som ikke rammes av denne paragraf,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">de aktuelle skattereglenes rettstekniske utforming, herunder om en regel er skarpt avgrenset tidsmessig, kvantitativt eller på annen måte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">om skatteregler er utnyttet i strid med sitt formål eller grunnleggende skatterettslige hensyn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Skattlegging etter denne paragraf skal finne sted som om disposisjonen eller disposisjonene var gjennomført på en måte som reflekterer det økonomiske innholdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(5) Hvis skattlegging på grunnlag av disposisjonens økonomiske innhold ikke lar seg gjennomføre, kan skattlegging skje ved analogisk anvendelse av aktuelle skatteregler som er ufordelaktige for skattyteren, eller ved innskrenkende tolkning av aktuelle skatteregler som er fordelaktige for skattyteren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(6) Skattlegging etter fjerde og femte ledd gjennomføres bare så langt det er nødvendig for å hindre at det oppnås en slik skattefordel som omtalt i annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(7) Denne paragraf får også anvendelse for trygdeavgift, arbeidsgiveravgift og finansskatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ny § 13-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">§ 13-3. <i>Bortfall eller oppgjør av generelle skatteposisjoner ved skattemotiverte transaksjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Denne paragraf gjelder selskap eller sammenslutning som nevnt i § 2-2 første og annet ledd, og som har skatteposisjon uten tilknytning til eiendel eller gjeldspost. Dette omfatter blant annet skatteposisjoner som underskudd, tom positiv saldo og saldo på gevinst- og tapskonto. Når slikt selskap mv. er part i omorganisering etter kapittel 11 eller får endret eierforhold som følge av slik omorganisering eller annen transaksjon, og det er sannsynlig at utnyttelse av den generelle skatteposisjonen er det overveiende motiv for transaksjonen, skal skatteposisjonen
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">falle bort dersom den representerer en skattefordel, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">inntektsføres uten rett til avregning mot underskudd dersom den representerer en skatteforpliktelse. Inntektsføringen kan heller ikke danne grunnlag for konsernbidrag.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 14-90 med deloverskrift oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-11-29-73/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks, med virkning fra 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-11-29-73/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <redaksjonell_note>Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></redaksjonell_note>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Referansefeltet skal lyde:
<redaksjonell_note><i>Prop.98 L</i> (2018-2019), Innst.24 L (2019-2020), Lovvedtak 2 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 7. og 12. november 2019. Fremmet av Finansdepartementet</redaksjonell_note></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
