<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-12-20-84" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-84">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-84</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 84</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2020, 01.02.2020, 01.03.2020, Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01, 2020-02-01, 2020-03-01, Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1966-12-16-9</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2004-12-10-76</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-04-29-21</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1225</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til folketrygdloven og enkelte andre lover</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i folketrygdloven og enkelte andre lover</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.10 L (2019-2020), Innst.80 L (2019-2020), Lovvedtak 18 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 11. og 17. desember 2019. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 29. april 2005 nr. 21 om supplerande stønad til personar med kort butid i Noreg.</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-84/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel 1 innholdsfortegnelsen sjuende strekpunkt oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Nåværende åttende, niende og tiende strekpunkt blir sjuende, åttende og niende strekpunkt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-7 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3-2 sjette ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3-3 sjuende ledd oppheves. Nåværende åttende ledd blir sjuende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3-9 tredje ledd tredje punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 6-3 første ledd bokstavene d og e oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8-10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Sykepenger ytes etter et fastsatt sykepengegrunnlag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 8-44 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">Det kan ytes sykepenger til et medlem som er arbeidsufør som arbeidstaker på skip, selv om vedkommende ikke ellers er arbeidsufør.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 8-47 tredje ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">da en arbeidstaker på skip i utenriksfart avspaserer opparbeidet fritid,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 8-49 tredje ledd oppheves. Nåværende fjerde til sjette ledd blir tredje til femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 9-10 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Dersom barnet dør i stønadsperioden, ytes det pleiepenger i opptil 30 stønadsdager (seks uker). Til den som har mottatt fulle pleiepenger i minst tre år ytes det pleiepenger i opptil tre måneder. Ved eventuell arbeidsinntekt i denne perioden graderes pleiepengene mot arbeidsinntekten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">I kapittel 11 skal innholdsfortegnelsen sjuende strekpunkt lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1/avsnitt/1">beregning av arbeidsavklaringspenger står i §§ 11-19 og 11-20
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 11-2 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 11-20 første ledd nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">For medlem under 25 år er minste årlige ytelse 2/3 av to ganger grunnbeløpet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 11-21 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 11 A-4 andre ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d/avsnitt/1">nødvendige utgifter til barnetilsyn i forbindelse med utredning eller gjennomføring av et arbeidsrettet tiltak,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 12-2 andre ledd oppheves. Nåværende tredje og fjerde ledd blir andre og tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 12-3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Uføretrygd etter § 12-2 andre og tredje ledd om unntak fra medlemskap i folketrygden fram til uføretidspunktet beholdes bare så lenge vedkommende er medlem i folketrygden. Det samme gjelder uføretrygd på grunnlag av § 12-13 tredje ledd om uføretrygd til unge uføre.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 12-12 fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Når vilkåret om forutgående medlemskap oppfylles etter § 12-2 andre ledd, regnes framtidig trygdetid tidligst fra det tidspunktet vedkommende sist ble medlem i folketrygden. Tidsrommet fram til dette tidspunktet regnes som opptjeningstid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Framtidig trygdetid medregnes ikke når uføretrygd gis etter § 12-2 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 12-13 fjerde ledd andre punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 12-15 andre ledd andre punktum oppheves. Nåværende tredje punktum blir andre punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 15-2 andre ledd oppheves. Nåværende tredje ledd blir andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 15-11 første ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d/avsnitt/1">nødvendige utgifter til tilsyn for barn i forbindelse med utredning eller gjennomføring av utdanningen,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 15-11 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Stønad til tilsyn for barn etter første ledd bokstav d) kan også gis til et medlem som står tilmeldt Arbeids- og velferdsetaten som reell arbeidssøker etter § 15-6 første ledd bokstav b).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 17-3 første ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c/avsnitt/1">hadde oppholdstillatelse etter utlendingsloven § 28 og var medlem i trygden.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 17-3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Vilkåret i første ledd gjelder ikke når den gjenlevende har oppholdstillatelse etter utlendingsloven § 28 og er medlem i trygden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 17-4 fjerde ledd bokstav c andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Det samme gjelder pensjon eller overgangsstønad til en person som har oppholdstillatelse etter utlendingsloven § 28 og som får pensjonen beregnet på grunnlag av bestemmelsene i § 17-7 andre og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 17-7 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Grunnpensjonen fastsettes på grunnlag av den avdødes trygdetid etter bestemmelsene i §§ 3-2 og 3-7. En person som har oppholdstillatelse etter utlendingsloven § 28 og er medlem i trygden, får full grunnpensjon uten hensyn til bestemmelsene om trygdetid.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 17-7 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Særtillegget fastsettes etter bestemmelsene i § 3-3. En person som har oppholdstillatelse etter utlendingsloven § 28 og er medlem i trygden, får fullt særtillegg uten hensyn til bestemmelsene om trygdetid.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 18-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Vilkåret i første ledd gjelder ikke når barnet eller en av foreldrene er innvilget oppholdstillatelse etter utlendingsloven § 28 og er medlem i trygden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 18-3 tredje ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Det samme gjelder barnepensjon etter unntaksbestemmelsene for personer som er innvilget oppholdstillatelse etter utlendingsloven § 28, og tilleggspensjon som etter § 18-5 andre ledd gis til foreldreløse barn på grunnlag av bestemmelsene for unge uføre i §§ 3-22 og 12-3 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 18-5 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Dersom en av foreldrene er død, skal pensjonen for det første barnet utgjøre 40 pst. av grunnbeløpet. Pensjonen for hvert av de øvrige barna utgjør 25 pst. av grunnbeløpet. Hvis den gjenlevende av foreldrene får eller ville ha fått redusert pensjon på grunn av manglende trygdetid, blir barnepensjonen tilsvarende redusert. Dersom en av foreldrene eller barnet er innvilget oppholdstillatelse etter utlendingsloven § 28 og barnet er medlem i trygden, gis det full pensjon uten hensyn til bestemmelsene om trygdetid i kapittel 3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Dersom begge foreldrene er døde, skal pensjonen for det første barnet utgjøre samme beløp som pensjon til gjenlevende ektefelle, se §§ 17-7 og 17-12. Pensjonen beregnes på grunnlag av farens eller morens opptjening og skal svare til det største av de to beløpene. Pensjonen for det neste barnet utgjør 40 pst. av grunnbeløpet, og pensjonen for hvert av de øvrige barna utgjør 25 pst. av grunnbeløpet. Hvis grunnpensjonen til det første barnet er redusert på grunn av manglende trygdetid, blir barnepensjonen til de øvrige barna tilsvarende redusert. Dersom en av foreldrene eller barnet er innvilget oppholdstillatelse etter utlendingsloven § 28 og barnet er medlem i trygden, gis det full grunnpensjon og fullt særtillegg uten hensyn til bestemmelsene om trygdetid i kapittel 3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 19-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Vilkåret om fem års trygdetid i første ledd gjelder ikke for
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/a/avsnitt/1">den som ved fylte 67 år hadde rett til uføretrygd ved yrkesskade, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/b/avsnitt/1">den som fyller vilkårene for rett til pensjon i §§ 17-3 og 17-4 og i enten § 17-5 eller § 17-10.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 19-3 fjerde ledd andre punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 19-8 sjuende ledd oppheves. Nåværende åttende og niende ledd blir sjuende og åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 20-10 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Den som ved fylte 67 år mottok uføretrygd på grunn av yrkesskade, får full garantipensjon uten hensyn til bestemmelsene om trygdetid i første og andre ledd, for så vidt gjelder den del av alderspensjonen som tilsvarer uføregraden på grunn av yrkesskaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 20-10 femte ledd andre punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">I følgende bestemmelser skal tallordet «tre» endres til «fem»:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 3-2 andre ledd første punktum, § 3-5 femte ledd, § 3-8 andre ledd første punktum, § 11-2 første ledd første punktum, § 12-2 første ledd første punktum og tredje ledd, § 12-12 sjuende ledd, § 12-17 første ledd bokstav a, § 15-2 første ledd, § 16-2 første ledd, § 17-3 første ledd bokstav a og b, § 18-2 første ledd bokstav a og b, § 19-2 første ledd, § 19-8 første ledd første punktum, § 20-10 første ledd fjerde punktum og andre ledd første punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 22-8 sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Når det er utbetalt stønad etter lov 29. april 2005 nr. 21 om supplerande stønad til personar med kort butid i Noreg, og det etterbetales alderspensjon eller uføretrygd fra folketrygden, skal etterbetalingen reduseres med det beløp som svarer til utbetalt supplerende stønad for samme tidsrom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">§ 22-17 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Det ytes renter ved etterbetaling i medhold av § 22-13 syvende eller § 22-14 fjerde ledd og ved etterbetaling når Arbeids- og velferdsetaten av eget tiltak retter ytelser som er gitt med for lavt beløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 23-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Stortinget kan gi, eller overlate til departementet å gi, særlige bestemmelser om avgifter og tilskott for visse grupper, herunder frivillige medlemmer i utlandet og utenlandske arbeidstakere som er ansatt på norske skip i utenriksfart.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-84/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 16. desember 1966 nr. 9 om anke til Trygderetten gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Trygderetten skal ha en leder og så mange andre faste medlemmer som Kongen bestemmer. Disse medlemmer utnevnes av Kongen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/avsnitt/1">§ 4. <i>Arbeidsordning og administrasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Kongen kan fastsette nærmere regler om rettens arbeidsordning og administrasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 31 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">(4) Kreves det med hjemmel i denne lov underskrift på dokumenter som skal kommuniseres elektronisk, er elektronisk signering likestilt med underskrift når den tekniske løsningen som benyttes sikrer notoritet for signaturen. Det samme gjelder der det med hjemmel i denne lov kreves underskrift på rettens skriftlige avgjørelser.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-84/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester skal § 13 andre ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Det kan gis stønad til reiseutgifter til deltakere i arbeidsmarkedstiltak som mottar tiltakspenger etter første ledd, dagpenger under arbeidsløshet etter folketrygdloven kapittel 4 eller kvalifiseringsstønad etter sosialtjenesteloven kapittel 4. Reisestønad kan også gis til tiltaksdeltakere som ikke får utbetalt tiltakspenger fordi de er innsatt i fengsel. Departementet kan gi forskrifter om vilkårene for og størrelsen på reisestønaden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-84/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 29. april 2005 nr. 21 om supplerande stønad til personar med kort butid i Noreg gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/avsnitt/1">§ 1. <i>Formålet med lova</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Formålet med lova er å garantere ei minste samla inntekt for personar som har fylt 67 år og uføre flyktningar med låge eller ingen ytingar frå folketrygda på grunn av kort butid i Noreg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">§ 2 nytt første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Med flyktning meiner ein i lova her ein person som har opphaldsløyve etter utlendingslova § 28. Med ufør flyktning meiner ein i lova her ein flyktning som ikkje har fylt 67 år og som fyller vilkåra i folketrygdlova §§ 12-4 til 12-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">Nåværende første, andre og tredje ledd blir andre, tredje og nytt fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">§ 3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">Supplerande stønad vert gitt til personar som er busette i Noreg og som anten har fylt 67 år eller er uføre flyktningar. Ein person vert rekna som busett dersom han eller ho er registrert i folkeregisteret og har norsk statsborgarskap, eller med heimel i utlendingslova har fått permanent opphaldsløyve eller mellombels opphaldsløyve som gir grunnlag for permanent opphaldsløyve.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/9/avsnitt/1">§ 5. <i>Full supplerande stønad</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">Full supplerande stønad til personar som har fylt 67 år, skal svare til
<liste id="/kapittel/iv/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">minste pensjonsnivå med høg sats for einslege stønadstakarar og for stønadstakarar med ektemake som ikkje har fylt 67 år, og som ikkje er ufør flyktning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">minste pensjonsnivå med ordinær sats for stønadstakarar med ektemake som har fylt 67 år, eller som er ufør flyktning, og for stønadstakarar som deler bustad med sine vaksne barn eller andre vaksne, utan at forholdet mellom dei vert definert som ekteskapsliknande (bufellesskap).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">Full supplerande stønad til uføre flyktningar skal svare til
<liste id="/kapittel/iv/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">minste årlege yting for uføretrygd med høg sats for einslege stønadstakarar og for stønadstakarar med ektemake som ikkje har fylt 67 år, og som ikkje er ufør flyktning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">minste årlege yting for uføretrygd med ordinær sats for stønadstakarar med ektemake som har fylt 67 år eller som er ufør flyktning. Det same gjeld for stønadstakarar som deler bustad med sine vaksne barn eller andre vaksne, utan at forholdet mellom dei vert definert som ekteskapsliknande (bufellesskap).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/12">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/12/avsnitt/1">§ 6. <i>Inntekt som går til frådrag i supplerande stønad</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/13">Full supplerande stønad skal setjast ned med inntekt hos stønadstakaren sjølv så vel som hos ektemaken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/14">Dersom ektemaken har fylt 67 år, skal ektemaken si inntekt likevel berre inngå ved prøvinga av ytingane til stønadstakaren med den delen som overstig full supplerande stønad etter § 5 første leddet bokstav b. Dersom ektemaken er ufør flyktning, skal ektemaken si inntekt berre inngå ved prøvinga av ytingane til stønadstakaren med den delen som overstig full supplerande stønad etter § 5 andre leddet bokstav b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/15">Som inntekt vert rekna
<liste id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">arbeidsinntekt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">pensjon, uføretrygd og andre ytingar frå folketrygda til livsopphald, inkludert forsørgingstillegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/c/avsnitt/1">introduksjonsstønad for nykomne innvandrarar, kvalifiseringsstønad, kontantstøtte og bidrag etter ekteskapslova</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/d/avsnitt/1">andre norske offentlege eller private pensjonar, uføretrygd og andre ytingar til livsopphald, inkludert forsørgingstillegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/e/avsnitt/1">kapitalinntekter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/f/avsnitt/1">tilsvarande inntekter eller ytingar som nemnde i bokstavane a til e frå utlandet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/16">For uføre flyktningar skal arbeidsinntekt ikkje setjast lågare enn forventa inntekt etter uførheit, sjå folketrygdlova § 12-9 tredje leddet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/17">§ 10 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/18">Ved endring i minste pensjonsnivå og grunnbeløpet skal supplerande stønad regulerast i tråd med desse endringane.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/19">§ 10 nåværende andre ledd andre punktum blir nytt tredje ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/20">Frådrag i stønaden etter § 6 på grunn av alderspensjon eller uføretrygd frå folketrygda, eller andre ytingar som er direkte knytte til grunnbeløpet eller blir regulerte etter tilsvarande reglar som for alderspensjon frå folketrygda, skal regulerast i tråd med endringa i desse ytingane.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-84/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel><br/> Ikrafttredelse. Overgangsregler.</ktittel>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Endringene i folketrygdloven §§ 6-3, 8-10, 8-47, 8-49, 9-10, 22-17 og 23-4 trer i kraft 1. januar 2020. Oppheving av § 6-3 første ledd bokstavene d og e gis ikke virkning for saker der vedtak fattes før ikrafttredelsen. Opphevingen av § 8-49 gis ikke virkning i saker der en tiltaksdeltaker før 1. januar 2020 har valgt å motta tiltakspenger i stedet for dagpenger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Endringene i folketrygdloven §§ 11-20 og 11-21 trer i kraft 1. februar 2020, og gis virkning kun for saker med virkningstidspunkt fra og med samme tidspunkt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Endringene i folketrygdloven §§ 11 A-4 og 15-11 trer i kraft 1. mars 2020.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Endringene i arbeidsmarkedsloven og trygderettsloven trer i kraft 1. januar 2020.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">De øvrige endringene trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer. De enkelte bestemmelsene kan settes i kraft til ulik tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Endringene i følgende bestemmelser i folketrygdloven gis virkning for krav om ytelser som settes frem etter at endringene har trådt i kraft: §§ 1-7, 3-2, 3-3, 3-5, 3-8, 3-9, 11-2, 12-2, 12-3, 12-12, 12-13, 12-15, 12-17, 15-2, 16-2, 17-3, 17-4, 17-7, 18-2, 18-3, 18-5, 19-2, 19-3, 19-8, 20-10 og 22-8. Endringene i lov om supplerande stønad gis virkning for krav om ytelser som settes frem etter lovens ikrafttredelse. Endringene i folketrygdloven kapitlene 19 og 20 gis ikke virkning for beregning av alderspensjon for personer som er født i 1959 eller tidligere og som ved lovens ikrafttredelse har vært medlemmer i folketrygden i minst 20 år etter fylte 16 år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Personer som ved lovens ikrafttredelse er tilstått uføretrygd etter de særlige bestemmelsene for flyktninger i folketrygdloven, som er født i 1959 eller tidligere og som har vært medlemmer i folketrygden i minst 20 år etter fylte 16 år, skal ved fylte 67 år få alderspensjon etter de særlige bestemmelsene for flyktninger i folketrygdloven. Det samme gjelder personer som ved lovens ikrafttredelse er tilstått pensjon som gjenlevende ektefelle etter de særlige bestemmelsene for flyktninger i folketrygdloven.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Departementet kan gi forskrifter om overgangsregler.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
