<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-62" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-62">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-62</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 62</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2007-06-15-40</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0491</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til reindriftsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i reindriftsloven (tilgjengeliggjøring av reintall og obligatorisk individmerking)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.90 L (2018-2019), Innst.349 L (2018-2019), Lovvedtak 92 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 13. og 17. juni 2019. Fremmet av Landbruks- og matdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 15. juni 2007 nr. 40 om reindrift (reindriftsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-62/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov av 15. juni 2007 nr. 40 om reindrift gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 18 tredje ledd nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Departementet skal ved forskrift gi nærmere bestemmelser om at siidaandelens reintall skal være tilgjengelig for utøverne i siidaandelen, i siidaen eller i reinbeitedistriktet, og på hvilken måte dette skal skje.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 33 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">All rein i det samiske reinbeiteområdet skal merkes med eierens registrerte merke med øresnitt innen 31. oktober samme år som den er født. Fylkesmannen kan i særlige tilfelle samtykke i at denne frist overskrides, men ikke under noen omstendighet ut over 31. mai det påfølgende år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Reinen skal i tillegg, og innen samme frist som i første ledd, merkes med individmerke. Departementet skal fastsette nærmere bestemmelser om gjennomføringen av individmerkingen, herunder hva slags type merke som skal brukes og hva slags opplysninger merket skal inneholde.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 34 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 34. <i>Merking ved overtagelse av eiendomsrett og midlertidig merking</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I tillegg til registrert reinmerke med øresnitt og individuelt merke kan det anvendes øreklips ved overtagelse av eiendomsretten til rein som er merket med den tidligere eierens merke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Midlertidig merking skjer med hårmerke eller øreklips. Midlertidig merking viser eierforholdet inntil merking i henhold til § 33 eller § 34 første ledd finner sted.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-62/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
