<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-44" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-44">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-44</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 44</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1975-06-13-50</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0494</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til abortloven (fosterreduksjon)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i abortloven (fosterreduksjon)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.106 L (2018-2019), Innst.370 L (2018-2019), Lovvedtak 95 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 13. og 17. juni 2019. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 13. juni 1975 nr. 50 om svangerskapsavbrudd.</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-44/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 13. juni 1975 nr. 50 om svangerskapsavbrudd skal ny § 2 a lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 2a. Fosterreduksjon regnes som svangerskapsavbrudd etter denne loven.</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Med fosterreduksjon menes et inngrep som avbryter svangerskapet for ett eller flere fostre i et flerlingsvangerskap, mens svangerskapet fortsetter for ett eller flere av de andre fostrene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fosterreduksjon kan bare foretas etter tillatelse fra en nemnd som nevnt i § 7 annet ledd. Nemnda kan innvilge fosterreduksjon dersom vilkårene i § 2 tredje til femte ledd og sjette ledd første punktum er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I tillegg kan nemnda innvilge fosterreduksjon der antall fostre reduseres til to eller flere etter en vurdering av risiko for spontanabort og tidlig fødsel. Dersom særskilte forhold ved kvinnens helsetilstand gjør det nødvendig for å redusere faren for spontanabort eller tidlig fødsel, kan nemnda innvilge fosterreduksjon der antall fostre reduseres til ett. Ved trillingsvangerskap der to av fostrene har felles morkake, kan nemnda innvilge fosterreduksjon der antall fostre reduseres fra tre til ett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fosterreduksjon kan ikke innvilges dersom det er grunn til å anta at fostrene er levedyktige, jf. § 2 sjette ledd annet punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Begjæring om fosterreduksjon kan fremsettes overfor en lege eller en nemnd. For øvrig gjelder saksbehandlingsreglene i §§ 4, 5, 7, 8, 9 og 11.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-44/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
