<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-14-22" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-14-22">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-14-22</id>
    <dato>14.06.2019 nr. 22</dato>
    <dato type="iso">2019-06-14</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1987-06-12-48</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1996-08-23-63</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2013-06-21-102</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0413</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skipsarbeidsloven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i skipsarbeidsloven mv.</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.49 LS (2018-2019), Innst.250 L (2018-2019), Lovvedtak 59 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 23. og 28. mai 2019. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet. Jf. EØS-avtalen vedlegg XVIII nr. 22 (direktiv 98/59/EF), nr. 27 (direktiv 2009/38/EF), nr. 32d (direktiv 2001/23/EF) og nr. 32f (direktiv 2002/14/EF).
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 23. august 1996 nr. 63 om allmenngjøring av bestemmelser i tariffavtale om europeiske samarbeidsutvalg m.v.</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 21. juni 2013 nr. 102 om stillingsvern mv. for arbeidstakere på skip (skipsarbeidsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-14-22/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 21. juni 2013 nr. 102 om stillingsvern mv. for arbeidstakere på skip gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Utbetaling av lønn skal skje minst én gang i måneden. Utbetaling av feriepenger skjer i henhold til ferieloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5-1 annet ledd og nytt tredje til femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Vurderer arbeidsgiver å gå til oppsigelse av minst ti arbeidstakere innenfor et tidsrom på 30 dager, uten at oppsigelsene er begrunnet i de enkelte arbeidstakeres forhold, skal det innledes drøftinger med arbeidstakernes tillitsvalgte. Drøftingene skal omhandle muligheten for å unngå oppsigelser eller redusere antallet, og tiltak for å minske skadevirkningene av oppsigelsene for arbeidstakerne. Arbeidsgiver skal så tidlig som mulig gi tillitsvalgte relevante opplysninger skriftlig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Ved oppsigelser etter annet ledd, skal arbeidsgiver gi de tillitsvalgte alle relevante opplysninger. Dette omfatter skriftlig melding om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">grunnene til eventuelle oppsigelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">antallet arbeidstakere som vil kunne bli oppsagt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">hvilke arbeidsgrupper arbeidstakerne som vil kunne bli oppsagt tilhører</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">antallet arbeidstakere som normalt er ansatt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">hvilke arbeidstakergrupper som normalt er sysselsatt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">over hvilken periode oppsigelsene vil kunne bli foretatt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g/avsnitt/1">forslag til kriterier for utvelgelse av de som eventuelt skal sies opp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/1">forslag til kriterier for beregning av eventuelle ekstraordinære sluttvederlag.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/1/marg/1">Meldingen skal gis tidligst mulig og senest samtidig med at arbeidsgiver innkaller til drøftinger. Tilsvarende melding skal også gis til Arbeids- og velferdsetaten, jf. arbeidsmarkedsloven § 8.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Arbeidstakernes tillitsvalgte kan kommentere meldingen direkte overfor Arbeids- og velferdsetaten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(5) Planlagte masseoppsigelser får tidligst virkning 30 dager etter at Arbeids- og velferdsetaten er underrettet. Arbeids- og velferdsetaten kan forlenge fristen i henhold til arbeidsmarkedsloven § 8 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5-6 fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nytt kapittel 5 A med §§ 5 A-1 til 5 A-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">Kapittel 5 A. Arbeidstakernes rettigheter ved virksomhetsoverdragelse</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/2">§ 5 A-1. <i>Kapitlets virkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) Kapitlet her gjelder ved overdragelse av en virksomhet eller en del av en virksomhet, herunder overdragelser av sjøgående skip. Med overdragelse menes en overføring av en selvstendig økonomisk enhet som beholder sin identitet etter overføringen. Kapitlet kommer likevel ikke til anvendelse dersom overdragelsen utelukkende gjelder skip.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(2) §§ 5 A-3 til 5 A-5 gjelder bare når
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">virksomheten eller den delen av virksomheten som skal overdras ligger innenfor EØS, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">erververen ligger innenfor EØS, eller den virksomheten eller delen av denne som overdras, forblir innenfor EØS.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(3) §§ 5 A-2 og 5 A-3 gjelder ikke ved overdragelse fra et konkursbo.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">§ 5 A-2. <i>Vern mot oppsigelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(1) Overdragelse av en virksomhet eller en del av en virksomhet som nevnt i § 5 A-1 gir ikke i seg selv grunn for oppsigelse eller avskjed fra tidligere eller ny arbeidsgiver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(2) Dersom en arbeidsavtale eller et arbeidsforhold opphører fordi skiftet av arbeidsgiver medfører vesentlige endringer i arbeidsvilkårene til skade for arbeidstakeren, anses opphøret som en følge av arbeidsgivers forhold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(3) Ved tvister etter denne paragrafen gjelder §§ 5-10 og 5-11.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/avsnitt/1">§ 5 A-3. <i>Lønns- og arbeidsvilkår</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(1) Den tidligere arbeidsgiverens rettigheter og plikter som følger av en arbeidsavtale eller et arbeidsforhold som foreligger på det tidspunktet overdragelsen finner sted, overføres til den nye arbeidsgiveren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(2) Den nye arbeidsgiveren skal opprettholde de individuelle arbeidsvilkårene som følger av en tariffavtale som den tidligere arbeidsgiveren var bundet av, inntil tariffavtalen utløper, eller en annen tariffavtale trer i kraft eller kommer til anvendelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(3) Arbeidstakernes rett til videre opptjening av alders-, etterlatte- og uførepensjon i henhold til en kollektiv tjenestepensjon, overføres ikke etter første og annet ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/1">§ 5 A-4. <i>Representasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(1) Hvis virksomheten bevarer sin uavhengighet, skal tillitsvalgte som representerer arbeidstakere som berøres av en overdragelse som nevnt i § 5 A-1, beholde sin rettsstilling og funksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(2) Hvis virksomheten ikke bevarer sin uavhengighet, skal de overførte arbeidstakerne som var representert før overdragelsen, fortsatt være representert på en egnet måte frem til et nyvalg kan finne sted.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(3) Første ledd gjelder ikke dersom overdragelsen medfører at grunnlaget for arbeidstakernes representasjon opphører. I slike tilfeller skal de tillitsvalgte fortsatt være sikret vern i samsvar med de avtalene som beskytter de tillitsvalgte på dette området.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">§ 5 A-5. <i>Informasjon og drøfting</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(1) Tidligere og ny arbeidsgiver skal så tidlig som mulig informere de berørte arbeidstakernes tillitsvalgte om overdragelsen. Det skal gis særskilt informasjon om
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/a/avsnitt/1">grunnen til overdragelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/b/avsnitt/1">den fastsatte eller foreslåtte dato for overdragelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/c/avsnitt/1">de rettslige, økonomiske og sosiale følgene av overdragelsen for arbeidstakerne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/d/avsnitt/1">planlagte tiltak overfor arbeidstakerne.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(2) I virksomheter hvor det ikke er tillitsvalgte skal de berørte arbeidstakerne så tidlig som mulig få informasjonen nevnt i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(3) Dersom tidligere eller ny arbeidsgiver planlegger tiltak overfor arbeidstakerne, skal de så tidlig som mulig drøfte tiltakene med de tillitsvalgte med sikte på å oppnå en avtale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 10-1 femte til syvende ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 11-1 annet ledd oppheves. Nåværende tredje ledd blir annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 11-2 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(4) Bestemmelsene i denne paragrafen kan fravikes ved tariffavtale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 11-4 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-14-22/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 12. juni 1987 nr. 48 om norsk internasjonalt skipsregister skal § 8 første ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Bestemmelsene i skipsarbeidsloven § 3-1 fjerde ledd, §§ 3-3 til 3-8, § 4-2 tredje ledd, § 4-6 første ledd bokstav a, § 5-2 første ledd annet punktum og annet og tredje ledd, § 5-3 annet ledd og tredje ledd bokstav a til d, § 5-4, § 5-6 annet ledd, § 5-7, § 5-9, § 5-10, § 5-12, § 5 A-2, §§ 6-1 til 6-3, § 7-2, § 7-3, §§ 7-5 til 7-12, § 8-4 og § 11-2 kan fravikes i tariffavtale.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-14-22/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 23. august 1996 nr. 63 om allmenngjøring av bestemmelser i tariffavtale om europeiske samarbeidsutvalg m.v. oppheves § 1 annet ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-14-22/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Loven gjelder fra den tiden Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
