<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-12-20-108" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-108">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-108</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 108</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kommunal- og modernseringsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-85</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1223</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til finnmarksloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i finnmarksloven (endringer som følge av sammenslåingen av Troms og Finnmark fylker)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.134 L (2018-2019), Innst.82 L (2019-2020), Lovvedtak 16 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 10. og 17. desember 2019. Fremmet av Kommunal- og modernseringsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:</redaksjonell_note>
    <fotnote id="/fotnote/*">* Lov 17. juni 2005 nr. 85 om rettsforhold og forvaltning av grunn og naturressurser i Finnmark (finnmarksloven).</fotnote>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-108/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 85 om rettsforhold og forvaltning av grunn og naturressurser i Finnmark fylke gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Lovens tittel skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Lov om rettsforhold og forvaltning av grunn og naturressurser i Finnmark (Finnmarksloven)</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I følgende bestemmelser skal uttrykket «Finnmark fylke» endres til «Finnmark»:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 22 første ledd, § 23 første ledd og § 29 andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I følgende bestemmelser skal uttrykket «Finnmark fylkesting» endres til «Troms og Finnmark fylkesting»:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 7 andre ledd, § 7 sjette ledd, § 10 tredje ledd, § 10 sjette ledd, § 16 første ledd, § 16 femte ledd og § 31 andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I følgende bestemmelser skal uttrykket «fylkesmannen i Finnmark» endres til «fylkesmannen i Troms og Finnmark»:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 18 andre ledd og § 46 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Lovens formål er å legge til rette for at grunn og naturressurser i Finnmark forvaltes på en balansert og økologisk bærekraftig måte til beste for innbyggerne i Finnmark og særlig som grunnlag for samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Loven gjelder for fast eiendom og vassdrag med naturressurser i Finnmark. Med Finnmark menes det området som utgjorde Finnmark fylke 1. juli 2006. I strandlinjen gjelder loven så langt ut i sjøen som den private eiendomsretten strekker seg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 15 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Dersom Finnmarkseiendommen i bankinnskudd, kontanter og lignende har aktiva som fratrukket eventuell gjeld overstiger det som trengs av reserver for å sikre driften, kan styret beslutte at overskuddet helt eller delvis skal utbetales til Troms og Finnmark fylkeskommune, Sametinget eller allmennyttige formål. Overskudd som deles ut til fylkeskommunen eller allmennyttige formål, skal komme Finnmarks innbyggere til gode.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 25 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Finnmarkseiendommen kan gi andre enn dem som er bosatt i kommunen eller i Finnmark, ytterligere adgang til å utnytte fornybare ressurser som nevnt i §§ 22 og 23.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-12-20-108/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
