<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-03-08-5" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-03-08-5">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-08-5</id>
    <dato>08.03.2019 nr. 5</dato>
    <dato type="iso">2019-03-08</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-101</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-06-27-71</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2012-03-16-12</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0118</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til plan- og bygningsloven m.m.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i plan- og bygningsloven m.m. (håndtering av overvann i arealplanleggingen mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.32 L (2018-2019), Innst.159 L (2018-2019), Lovvedtak 40 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 19. februar 2019. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg.</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-03-08-5/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-8 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For områder langs vassdrag som har betydning for natur-, kulturmiljø- og friluftsinteresser, eller for vassdragets kapasitet, skal kommunen i kommuneplanens arealdel etter § 11-11 nr. 5 vurdere å fastsette grense på inntil 100 meter der bestemte angitte tiltak mv. ikke skal være tillatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-1 første ledd bokstav g skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">ta klimahensyn gjennom reduksjon av klimagassutslipp og tilpasning til forventede klimaendringer, herunder gjennom løsninger for energiforsyning, areal og transport
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3-1 første ledd ny bokstav i skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i/avsnitt/1">legge til rette for helhetlig forvaltning av vannets kretsløp, med nødvendig infrastruktur.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 11-9 første ledd nr. 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">krav til nærmere angitte løsninger for vannforsyning, avløp, avrenning, veg og annen transport i forbindelse med nye bygge- og anleggstiltak, herunder forbud mot eller påbud om slike løsninger, og krav til det enkelte anlegg, jf. § 18-1. Det kan også gis bestemmelse om tilrettelegging for forsyning av vannbåren varme til ny bebyggelse, jf. § 27-5,</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-03-08-5/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">I § 5 a andre ledd skal «kommunelova» endres til «kommuneloven».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">I § 7 fjerde ledd skal «tinglysingslova» endres til «tinglysingsloven».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Før ny grunneigedom, ny anleggseigedom, ny festegrunn eller nytt jordsameige kan opprettast i matrikkelen, må det liggje føre løyve etter plan- og bygningsloven § 20-2. For innføring av ny eigarseksjon må det liggje føre kommunalt seksjoneringsvedtak etter eierseksjonsloven § 13.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">I § 11 første ledd skal «plan- og bygningslova» endres til «plan- og bygningsloven».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">I § 22 tredje ledd tredje punktum skal «uten» endres til «utan».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">I § 22 femte ledd skal «Personvernforordninga» endres til «Personvernforordningen».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">I § 22 sjette ledd skal «tryggingslova» endres til «sikkerhetsloven».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">I § 24 første ledd skal «eigarseksjonslova» endres til «eierseksjonsloven».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">I § 24 fjerde ledd skal «pantelova» endres til «panteloven».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">I § 26 andre ledd skal «eigarseksjonslova» endres til «eierseksjonsloven».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">§ 26 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">Denne paragrafen går framom personvernforordningen artikkel 16 om retting av personopplysningar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">I § 30 første ledd bokstav b skal «plan- og bygningslova eller eigarseksjonslova» endres til «plan- og bygningsloven eller eierseksjonsloven».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">I § 30 sjette ledd skal «personopplysningslova» endres til «personopplysningsloven».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">§ 38 andre ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">Ein landmålar som ikkje lenger tilfredsstiller krava til å ha landmålarbrev, skal sende melding om dette til den som tildelar landmålarbrev, innan 14 dagar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">I § 41 første ledd skal «plan- og bygningslova eller eigarseksjonslova» endres til «plan- og bygningsloven eller eierseksjonsloven».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">I § 46 første ledd bokstav d skal «mv.» endres til «m.m.».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">I § 51 første ledd skal «delingslova» endres til «delingsloven» og «eigarseksjonslova» endres til «eierseksjonsloven».</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-03-08-5/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Lovens tittel skal lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1">
        <i>Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg (vass- og avløpsanleggslova)</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/2">§ 1 nytt andre ledd skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/3">Fyrste ledd gjeld ikkje for overvassanlegg.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/4">Nåværende andre, tredje og fjerde ledd blir tredje, fjerde og femte ledd.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-03-08-5/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i verk de enkelte bestemmelsene til ulik tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
