<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-50" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-50">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-50</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 50</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1975-06-13-39</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1988-05-13-26</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1995-08-04-53</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-05-20-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2010-05-28-16</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0436</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til straffeloven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i straffeloven mv. (terrorrelaterte folkerettslige forpliktelser m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.100 L (2018-2019), Innst.297 L (2018-2019), Lovvedtak 61 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 4. og 11. juni 2019. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 13. mai 1988 nr. 26 om inkassovirksomhet og annen inndriving av forfalte pengekrav (inkassoloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff (straffeloven).</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 28. mai 2010 nr. 16 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten (politiregisterloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-50/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 13. juni 1975 nr. 39 om utlevering av lovbrytere m.v. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 15 første ledd første punktum skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Til fremme av undersøkelsen og for å sikre utlevering kan de tvangsmidler som er nevnt i straffeprosessloven kapitler 14, 15, 15 a, 16, 16 a, 16 b og 16 d, samt båndlegging etter politiloven § 17 g, anvendes i samme utstrekning som i saker angående lovbrudd av tilsvarende art som forfølges her i riket.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 20 første ledd første punktum skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Når en person i fremmed stat er siktet, tiltalt eller domfelt for en straffbar handling som kan begrunne utlevering etter denne lov, kan tvangsmidler etter straffeprosessloven kapitler 14, 15, 15 a, 16, 16 a, 16 b og 16 d, samt båndlegging etter politiloven § 17 g, anvendes overfor ham i samme utstrekning som i saker angående lovbrudd av tilsvarende art som forfølges her i riket, såframt kompetent myndighet i den fremmede stat ber om det før utleveringsbegjæring er framsatt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 24 første ledd første og nytt annet punktum skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Til bruk for straffesak i fremmed stat kan det på begjæring bestemmes at tvangsmidler som nevnt i straffeprosessloven kapitler 15, 15 a, 16, 16 a, 16 b, 16 d og 17, skal kunne anvendes på samme måte som i saker om lovbrudd av tilsvarende art som forfølges her i riket. Båndlegging etter politiloven § 17 g kan også bestemmes anvendt til bruk i sak i fremmed stat når saken har sin bakgrunn i regler som oppfyller tilsvarende folkerettslige forpliktelser som båndleggingsreglene.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1/marg/1">Nåværende annet og tredje punktum blir tredje og nytt fjerde punktum.</marg></avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-50/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 100 a første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Når retten behandler en sak etter §§ 200 a, 202 a annet ledd, 202 c, 208 a, 210 a, 210 c, 216 a, 216 b, 216 m, 216 o, 242 a, 264 sjette ledd, 267 første ledd tredje punktum, 292 a eller politiloven § 17 h tredje ledd, skal den straks oppnevne offentlig advokat for den mistenkte.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/3/marg/1">I § 200 a første ledd, § 202 c første ledd og § 216 a første ledd bokstav b erstattes «136 a, 145» med «136 a, 136 b, 145».
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Kapittel 15 b oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/4/marg/1">I § 216 o første ledd bokstav b erstattes «136 a, 232» med «136 a, 136 b, 232».
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 242 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Innsyn i opptak, notater og andre dokumenter som inneholder opplysninger om eller fra bruk av tvangsmidler som nevnt i §§ 200 a, 202 a, 202 b, 202 c, 208 a, 210 a, 210 c, 216 a, 216 b, 216 m, 216 o og 222 d, eller bruk av båndlegging etter politiloven § 17 h tredje ledd, kan også nektes dersom innsyn kan skade etterforskingen av andre saker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 242 a tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Første ledd gjelder tilsvarende for opplysninger som er fremlagt for retten som grunnlag for avgjørelse om bruk av tvangsmidler som nevnt i §§ 200 a, 202 c, 208 a, 210 a, 210 c, 216 a, 216 b, 216 m, 216 o og 222 d, eller om bruk av båndlegging etter politiloven § 17 h tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 292 a tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Første ledd gjelder tilsvarende for vitneforklaring om forhold som kan røpe opplysninger som er fremlagt for retten som grunnlag for avgjørelse om bruk av tvangsmidler som nevnt i §§ 200 a, 202 c, 208 a, 210 a, 210 c, 216 a, 216 b, 216 m, 216 o og 222 d, eller om bruk av båndlegging etter politiloven § 17 h tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-50/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 13. mai 1988 nr. 26 om inkassovirksomhet og annen inndriving av forfalte pengekrav gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 4 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Inkassovirksomhet som gjelder ervervsmessig eller stadig inndriving av forfalte pengekrav for andre, kan uten hinder av første ledd drives midlertidig av personer som oppfyller kravene i yrkeskvalifikasjonsloven kapittel 2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Inkassobevilling etter første ledd bokstav a gis etter søknad til personer som anses egnet til å være faktisk leder for foretak som stadig og ervervsmessig inndriver forfalte pengekrav for andre. Søkeren må fremlegge politiattest og godtgjøre å ha minst tre års praktisk erfaring med inndriving av pengekrav i løpet av de siste ti år. For godkjenning av personer med statsborgerskap fra en EØS-stat eller Sveits, og som har ervervet sine yrkeskvalifikasjoner eller fått disse godkjent i en annen EØS-stat eller Sveits, samt personer fra tredjeland som omfattes av direktiv 2004/38/EF, gjelder reglene i yrkeskvalifikasjonsloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-50/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Kapittel III a overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel III a. Politiets sikkerhetstjeneste. Organisering, oppgaver, forebyggende bruk av tvangsmidler og båndlegging
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">§ 17 b første ledd nr. 5 første punktum skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">sabotasje og politisk motivert vold eller tvang, eller overtredelser av straffeloven §§ 131 til 136 b, 145 eller 146.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">I kapittel III a skal nye §§ 17 g til 17 l lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/4/avsnitt/1">§ 17 g. <i>Beslutning om båndlegging</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Når noen med god grunn antas å ha begått en handling som rammes av straffeloven §§ 131 første ledd, 133, 134, 135, 136 eller 136 a, eller forsøk på dette, kan sjefen eller den stedfortredende sjefen for Politiets sikkerhetstjeneste beslutte å båndlegge samtlige formuesgoder som tilhører, eies, innehas eller kontrolleres av
<liste id="/kapittel/iv/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">vedkommende,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">et foretak som vedkommende eier eller har kontroll over, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">et foretak eller en person som handler på vegne av eller på instruks fra noen som nevnt i bokstav a eller b.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">Formuesgoder som er nødvendige til underhold av den beslutningen retter seg mot, hans eller hennes husstand eller noen han eller hun forsørger, kan ikke båndlegges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">Beslutningen skal være skriftlig, identifisere den beslutningen retter seg mot og kort beskrive grunnlaget for beslutningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">Båndlegging kan bare brukes når det er tilstrekkelig grunn til det, og kan ikke brukes når det etter sakens art eller forholdene ellers ville være et uforholdsmessig inngrep.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/8/avsnitt/1">§ 17 h. <i>Saksbehandlingen i tingretten</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">Politiets sikkerhetstjeneste skal snarest mulig og senest innen syv dager etter at den har truffet beslutning etter § 17 g, bringe saken inn for tingretten, som ved kjennelse avgjør om beslutningen skal opprettholdes. Domstolloven § 149 første ledd gjelder tilsvarende. Før retten treffer kjennelsen, skal den beslutningen retter seg mot og andre som saken gjelder, varsles og gis anledning til å uttale seg. Hevder en tredjeperson å ha rett til et formuesgode som båndlegges etter dette kapitlet, avgjør retten om inngrep skal unnlates mot eller uten at det blir stilt sikkerhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">Opprettholder retten beslutningen, fastsetter den samtidig en bestemt tidsfrist for båndleggingen. Tillatelse kan gis for inntil 6 måneder av gangen dersom særlige omstendigheter tilsier at en fornyet prøving etter 8 uker vil være uten betydning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">Dersom underretning vil være til vesentlig skade for båndleggingen, etterforskningen eller en annen verserende sak om en lovovertredelse hvor det kan besluttes utsatt underretning, kan retten beslutte at varsel som nevnt i første ledd skal unnlates og underretning om kjennelsen utsettes. I så fall skal retten i kjennelsen sette en frist for når underretning skal skje. Fristen skal ikke overstige fire uker, men kan forlenges av retten ved kjennelse med inntil fire uker om gangen. Når fristen løper ut, skal den beslutningen retter seg mot og andre som saken gjelder, underrettes om kjennelsen og om at de kan kreve at retten avgjør om båndleggingen skal opprettholdes.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/11/avsnitt/1">§ 17 i. <i>Opphør av båndlegging</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/12">Dersom vilkårene for å båndlegge ikke lenger er oppfylt, skal båndleggingen oppheves uten ugrunnet opphold. Båndleggingen faller bort senest tre år etter at overtredelsen som lå til grunn for beslutningen, har opphørt.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/12/avsnitt/1">§ 17 j. <i>Pålegg om bistand og taushetsplikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/13">Politiets sikkerhetstjeneste kan pålegge andre enn dem som er nevnt i straffeprosessloven § 122 første og annet ledd å yte nødvendig bistand for å båndlegge et formuesgode.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/14">Er det aktuelt å begjære utsatt underretning etter § 17 h tredje ledd, kan Politiets sikkerhetstjeneste pålegge andre enn dem som er nevnt i straffeprosessloven § 122 første og annet ledd å bevare taushet om beslutningen om å båndlegge formuesgodet inntil utsatt underretning blir gitt. Når taushetsplikten har opphørt, skal Politiets sikkerhetstjeneste snarest mulig varsle den som har fått slikt pålegg.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/14/avsnitt/1">§ 17 k. <i>Informasjonsplikt, forbud mot å stille formuesgoder til rådighet mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/15">Den som treffer tiltak for å båndlegge formuesgoder i samsvar med § 17 g, skal umiddelbart informere Politiets sikkerhetstjeneste om dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/16">Ingen formuesgoder skal stilles til rådighet eller til fordel for personer eller foretak som en beslutning om båndlegging er rettet mot.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/17">Straffeprosessloven § 221 annet og tredje ledd gjelder tilsvarende for beslutning om båndlegging. Kongen kan gi nærmere regler i forskrift om bekjentgjøring av iverksettelse og opphør av båndlegging.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/17/avsnitt/1">§ 17 l. <i>Forholdet til annen lovgivning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/18">Straffeprosessloven gjelder for saker om båndlegging så langt den passer. Forvaltningsloven og offentleglova gjelder ikke for saker om båndlegging.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-50/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 133 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Med fengsel inntil 10 år straffes den som planlegger eller forbereder en terrorhandling ved å inngå forbund med noen om å begå en straffbar handling som nevnt i §§ 131, 138, 139, 141, 141 a, 142, 143 eller 144.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">§ 135 første ledd bokstav a og b skal lyde:
<liste id="/kapittel/v/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">til å utføre en handling som nevnt i §§ 131, 134, 136 b eller §§ 137 til 144,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">av en person eller gruppe som har til formål å begå handlinger som nevnt i §§ 131, 134, 136 b eller §§ 137 til 144, når personen eller gruppen har tatt skritt for å realisere formålet med ulovlige midler,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">Ny § 136 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/5/avsnitt/1">§ 136 b. <i>Reise med terrorformål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/6">Med fengsel inntil 6 år straffes den som reiser til et annet land med forsett om å begå, planlegge eller forberede en handling som nevnt i §§ 131, 134, 135, 136 eller §§ 137 til 144.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/7">§ 139 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/8">Den som ved vold, trusler, teknologi eller på annen ulovlig måte tiltvinger seg kontroll over et luftfartøy i tjeneste eller et skip, eller på annen måte oppnår kontroll over eller griper inn i en flygning eller seilas, straffes med fengsel inntil 21 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/9">§ 141 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/9/avsnitt/1">§ 141. <i>Bruk og utslipp av farlig stoff i tilknytning til luftfartøy og skip mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/10">Med fengsel inntil 15 år straffes den som volder fare for tap av menneskeliv eller betydelig skade på kropp, eiendom eller miljø ved å
<liste id="/kapittel/v/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">bruke mot eller på et luftfartøy, et skip eller innretninger eller anlegg på kontinentalsokkelen et eksplosivt eller radioaktivt materiale, biologisk eller kjemisk våpen, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">slippe ut fra et luftfartøy, et skip eller innretninger eller anlegg på kontinentalsokkelen et eksplosivt eller radioaktivt materiale, biologisk eller kjemisk våpen, olje, flytende naturgass eller annet giftig eller farlig stoff.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/11">Ny § 141 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/11/avsnitt/1">§ 141 a. <i>Farefull bruk av luftfartøy og skip</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/12">Med fengsel inntil 15 år straffes den som fører eller bruker et luftfartøy eller skip med forsett om derved å volde tap av menneskeliv eller betydelig skade på kropp, eiendom eller miljø.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/13">§ 168 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/13/avsnitt/1">§ 168. <i>Brudd på oppholds- og kontaktforbud eller beslutning om båndlegging</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/14">Med bot eller fengsel inntil 1 år straffes den som
<liste id="/kapittel/v/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">ved dom er forvist til eller fra bestemte deler av riket og som rettsstridig igjen oppholder seg på et sted der dette er forbudt for vedkommende, eller som på annen måte bryter kontaktforbud i medhold av straffeloven § 57,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">krenker forbud etter straffeprosessloven §§ 222 a eller 222 b,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">forsettlig eller grovt uaktsomt hindrer at elektronisk kontroll i medhold av straffeloven § 57 kan iverksettes eller hindrer pågående kontroll, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/14/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/14/liste/d/avsnitt/1">opptrer i strid med informasjonsplikten etter politiloven § 17 k første ledd eller forbudet etter politiloven § 17 k annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-50/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 28. mai 2010 nr. 16 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 64 tredje ledd nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/vi/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/2/liste/1/avsnitt/1"/><liste id="/kapittel/vi/ledd/2/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/2/liste/1.a/avsnitt/1">ved opprettelse av forebyggende sak er grunn til å undersøke om noen forbereder et lovbrudd som Politiets sikkerhetstjeneste har til oppgave å forebygge,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vi/ledd/2/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/2/liste/1.b/avsnitt/1">for øvrig anses nødvendig i forebyggende øyemed å behandle opplysninger av betydning for utførelsen av arbeidsoppgavene i politiloven §§ 17 b eller 17 d, herunder opplysninger om utlending der det etter en konkret sikkerhetsmessig vurdering anses nødvendig å behandle slike opplysninger. Ved denne nødvendighetsvurderingen må det tas i betraktning om behandlingen er forholdsmessig ut fra om utlendingen kommer fra land eller områder som det i henhold til aktuell trusselvurdering knytter seg en risiko til i forhold til oppgavene etter politiloven §§ 17 b og 17 c, eller hans bakgrunn for øvrig. Tilsvarende kan Politiets sikkerhetstjeneste også behandle opplysninger om referansepersoner i Norge for slike utlendinger, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vi/ledd/2/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/2/liste/1.c/avsnitt/1">er nødvendig for gjennomføring av båndlegging etter politiloven § 17 g,
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">§ 66 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">Innsyn i saksdokumenter i sak om båndlegging kan gis etter reglene i straffeprosessloven, som gjelder så langt de passer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/5">§ 69 første ledd punkt 24 og nytt punkt 25 skal lyde:
<liste id="/kapittel/vi/ledd/5/liste/24"><lverdi>24.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/5/liste/24/avsnitt/1">saksbehandlingsregler i forbindelse med kontroll etter §§ 59 og 60,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/5/liste/25"><lverdi>25.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/5/liste/25/avsnitt/1">saksbehandling i båndleggingssaker utenfor straffesak.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-50/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer. De ulike bestemmelsene kan settes i kraft til ulik tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
