<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-48" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-48">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-48</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 48</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-62</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2001-05-18-21</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-05-20-28</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0435</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til straffeloven og straffeprosessloven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i straffeloven og straffeprosessloven mv. (skyldevne, samfunnsvern og sakkyndighet)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.154 L (2016-2017), Innst.296 L (2018-2019), Lovvedtak 60 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 4. og 11. juni 2019. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 2. juli 1999 nr. 62 om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern (psykisk helsevernloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 18. mai 2001 nr. 21 om gjennomføring av straff mv. (straffegjennomføringsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff (straffeloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-48/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 147 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Enhver som tjenestegjør som sakkyndig i rettsmedisinske spørsmål, skal straks sende den rettsmedisinske kommisjon avskrift av den skriftlige erklæring som denne gir retten eller påtalemyndigheten. For foreløpige erklæringer som nevnt i § 165 fjerde ledd gjelder dette bare dersom erklæringen skal legges frem i retten. Innsendelsesplikten gjelder også for erklæringer om rettspsykiatriske forhold som er utarbeidet av personer som partene fremstiller for retten etter § 149, dersom erklæringen skal legges frem i retten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 165 annet ledd nr. 2 og 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">tvungen omsorg etter straffeloven § 63 eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">opprettholdelse av reaksjon som nevnt i nr. 1 og 2 etter straffeloven § 65.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 165 annet ledd nr. 4 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 165 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Er det tvil om det er nødvendig med rettspsykiatrisk undersøkelse, kan påtalemyndigheten eller retten beslutte å innhente en foreløpig erklæring fra en sakkyndig til veiledning om dette. Kravet til habilitet i § 165 a annet ledd gjelder så vidt mulig tilsvarende for den sakkyndige.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 165 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 165 a. Det skal oppnevnes to sakkyndige for å foreta en rettspsykiatrisk undersøkelse etter § 165 første og annet ledd, med mindre retten finner at det er tilstrekkelig med én, eller at saken krever flere enn to. Én av de sakkyndige må være godkjent spesialist. Hvis det er oppnevnt flere sakkyndige, må én av dem arbeide klinisk.</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Den som ville ha vært inhabil som dommer i saken etter domstolloven §§ 106 eller 108, skal ikke oppnevnes som sakkyndig for å foreta en rettspsykiatrisk undersøkelse etter § 165 første og annet ledd. Oppnevning bør unngås når tilknytningen til en annen sakkyndig i saken er egnet til å svekke tilliten til den sakkyndiges uavhengighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Før oppnevning skal den sakkyndige fremlegge en egenerklæring for retten. I egenerklæringen skal den sakkyndige opplyse om sin utdannelse, kliniske erfaring og forhold av betydning for habilitets- og uavhengighetsvurderingen etter annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kongen kan gi forskrift om krav til sakkyndiges kompetanse, sakkyndiges egenerklæring, om krav til den rettspsykiatriske erklæringen og om oppgavene til Nasjonal enhet for rettspsykiatrisk sakkyndighet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 167 første ledd annet og nytt tredje og fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Retten fastsetter en frist for varigheten av innleggelsen. Fristen skal være så kort som mulig og ikke overstige åtte uker. Fristen kan forlenges ved kjennelse med inntil fire uker av gangen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ny § 168 a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Nødvendige opplysninger knyttet til siktedes helse kan gis videre til de sakkyndige som foretar en rettspsykiatrisk undersøkelse, selv om siktede ikke samtykker til slik utlevering. Dette gjelder bare i saker om lovbrudd som kan medføre fengsel i mer enn seks år og hvor utfallet kan avhenge av om siktede er tilregnelig eller ikke.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-48/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 62 om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 5-3 annet ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Dersom den domfelte er dømt etter Almindelig borgerlig Straffelov 22. mai 1902 nr. 10 § 39 nr. 1 eller 2 eller straffeloven § 62 første ledd, skal det legges særlig vekt på behovet for samfunnsbeskyttelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 5-3 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Dersom særlige hensyn tilsier det, skal faglig ansvarlig konsultere påtalemyndigheten før domfelte overføres mellom ulike sikkerhetsnivåer innen samme institusjon eller får permisjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 5-4 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Kontrollkommisjonen prøver om vedtaket fremstår som urimelig ut fra hensynet til den domfelte, andres liv, helse og frihet, plasseringsalternativene og forholdene ellers.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§§ 5-6, 5-7 og 5-8 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-48/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 18. mai 2001 nr. 21 om gjennomføring av straff mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 10 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Fengselsstraff og forvaring kan gjennomføres
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">i fengsel med høyt sikkerhetsnivå (lukket fengsel),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">i fengsel med lavere sikkerhetsnivå (åpent fengsel),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">i overgangsbolig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">utenfor fengsel med særlige vilkår etter § 16, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">som prøveløslatt med vilkår etter § 43 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Avdeling i fengsel med høyt sikkerhetsnivå kan tilrettelegges for innsatte med særlige behov, herunder personer som er idømt forvaring, eller innrettes med særlig høyt sikkerhetsnivå.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">§ 11 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Domfelte med særlige behov, herunder personer som er idømt forvaring, bør settes inn i avdeling tilrettelagt for dette etter § 10 annet ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-48/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 20 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/avsnitt/1">§ 20. <i>Skyldevne</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Den som på handlingstidspunktet er under 15 år, er ikke strafferettslig ansvarlig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">Det samme gjelder den som på handlingstidspunktet er utilregnelig på grunn av
<liste id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">sterkt avvikende sinnstilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">sterk bevissthetsforstyrrelse eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">høygradig psykisk utviklingshemming.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Ved utilregnelighetsvurderingen etter annet ledd skal det legges vekt på graden av svikt i virkelighetsforståelse og funksjonsevne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">Den som forbigående er utilregnelig som følge av selvforskyldt rus, fritas ikke for straff, med mindre særlige grunner tilsier det. Den som har en vedvarende tilstand som nevnt i annet ledd bokstav a og som selvforskyldt fremkaller en utilregnelighetstilstand, kan straffes dersom særlige grunner tilsier det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">§ 25 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">Det ses bort fra uvitenhet som følge av selvforskyldt rus. I slike tilfeller bedømmes lovbryteren som om denne hadde vært edru. Tilsvarende gjelder dersom vedkommende var i en selvforskyldt utilregnelighetstilstand.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">§ 62 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/9/avsnitt/1">§ 62. <i>Vilkår for å idømme overføring til tvungent psykisk helsevern</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">En lovbryter som er utilregnelig etter § 20 annet til fjerde ledd kan ved dom overføres til tvungent psykisk helsevern når denne har begått eller forsøkt å begå et lovbrudd som krenker andres liv, helse eller frihet eller kunne utsette disse rettsgodene for fare, særreaksjonen er nødvendig for å verne samfunnet, og faren for en ny og alvorlig integritetskrenkelse er nærliggende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">Overføring til tvungent psykisk helsevern kan også idømmes en lovbryter som er utilregnelig etter § 20 annet til fjerde ledd når denne har begått gjentatte lovbrudd av samfunnsskadelig eller særlig plagsom art, særreaksjonen er nødvendig for å verne samfunnet mot slike lovbrudd, faren for nye lovbrudd av samme art er særlig nærliggende, og andre tiltak har vist seg åpenbart uhensiktsmessige.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/12">Ved vurderingen av gjentakelsesfaren skal det legges vekt på det begåtte lovbruddet sammenholdt særlig med lovbryterens øvrige adferd, sykdomshistorie, aktuelle psykiske tilstand og forhold til rusmidler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/13">Overføring til tvungent psykisk helsevern kan idømmes også når utilregnelighetstilstanden har medført at lovbryteren var i faktisk villfarelse, jf. § 25, eller at lovbryteren ellers var i en tilstand som ikke er forenlig med å ha forsett.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/14">§ 63 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/15">På vilkår som nevnt i § 62 kan den som er utilregnelig etter § 20 annet til fjerde ledd, idømmes tvungen omsorg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/16">§ 65 tredje ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/17">Ved særreaksjon idømt på grunnlag av lovbrudd som nevnt i § 62 annet ledd, kan det ikke begjæres opphør før seks måneder etter at overføringsdommen eller dom som nekter opphør er endelig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/18">§ 65 fjerde ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/19">Særreaksjon idømt på grunnlag av lovbrudd som nevnt i § 62 annet ledd skal senest opphøre tre år etter overføringsdommen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/20">§ 78 bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/20/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/20/liste/d/avsnitt/1">lovbryteren på handlingstidspunktet har redusert virkelighetsforståelse på grunn av avvikende sinnstilstand, lettere psykisk utviklingshemming, bevissthetsforstyrrelse eller en sterk sinnsbevegelse,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/21">§ 80 bokstav f og g skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/21/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/21/liste/f/avsnitt/1">på handlingstidspunktet har en betydelig svekket virkelighetsforståelse på grunn av sterkt avvikende sinnstilstand, psykisk utviklingshemming eller bevissthetsforstyrrelse, men ikke er utilregnelig etter § 20 annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/21/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/21/liste/g/avsnitt/1">har handlet under selvforskyldt rus eller i en selvforskyldt utilregnelighetstilstand etter § 20 fjerde ledd, og det foreligger særdeles formildende omstendigheter,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/21/liste/g/avsnitt/1/marg/1">Nåværende bokstav i og j blir bokstav h og i.</marg></avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-48/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Domfelte som er overført til anstalt under kriminalomsorgen i henhold til psykisk helsevernloven § 5-6, skal tilbakeføres til det psykiske helsevernet innen ett år etter at opphevelsen av § 5-6 er trådt i kraft.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kongen kan gi nærmere overgangsregler.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
