<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-32" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-32</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 32</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1969-06-13-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-06-12-64</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1989-06-16-54</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1994-06-03-15</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-06-06-35</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2012-06-22-43</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0488</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Statistikkloven</korttittel>
    <tittel>Lov om offisiell statistikk og Statistisk sentralbyrå (statistikkloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.72 LS (2018-2019), Innst.342 L (2018-2019), Lovvedtak 89 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 17. juni 2019. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Følgende lov oppheves:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 16. juni 1989 nr. 54 om offisiell statistikk og Statistisk Sentralbyrå (statistikkloven).
<br/></fotnote></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/1">2 Lov 12. juni 1981 nr. 64 om tilskott til livssynssamfunn.</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/2">3 Lov 3. juni 1994 nr. 15 om Enhetsregisteret.</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/3">4 Lov 6. juni 1997 nr. 35 om Oppgaveregisteret.</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/4">5 Lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. (a-opplysningsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med loven er å fremme utvikling, utarbeiding og formidling av offisiell statistikk som kan bidra til allmenn folkeopplysning og understøtte analyse, forskning, beslutningstaking og generell samfunnsdebatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Stedlig virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Loven gjelder for Svalbard. Kongen kan gi forskrift om lovens anvendelse på Svalbard under hensyn til de stedlige forholdene. Kongen kan gi forskrift om at loven skal gjelde for Jan Mayen og bilandene og for norsk økonomisk sone.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">I denne loven menes med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">statistikk: tallfestede opplysninger om en gruppe eller et fenomen, og som fremkommer ved en sammenstilling og bearbeidelse av opplysninger om de enkelte enhetene i gruppen eller et utvalg av disse enhetene, eller ved systematisk observasjon av fenomenet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">offisiell statistikk: statistikk som omfattes av nasjonalt statistikkprogram som nevnt i § 4.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Offisiell statistikk</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Nasjonalt statistikkprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Kongen i statsråd skal vedta et flerårig, nasjonalt program for offisiell statistikk som er egnet til å oppfylle formålene beskrevet i § 1. Programmet skal angi hvilke statistikkområder som skal dekkes og hvilke offentlige myndigheter som er ansvarlige for statistikkene. Departementet kan gi forskrift om utarbeidingen av et slikt program.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til offisiell statistikk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">(1) Offisiell statistikk skal utvikles, utarbeides og formidles på en faglig uavhengig, upartisk, objektiv, pålitelig og kostnadseffektiv måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">(2) Utviklingen, utarbeidingen og formidlingen av offisiell statistikk skal skje på grunnlag av enhetlige standarder og harmoniserte metoder. Statistikken skal være relevant, nøyaktig, aktuell, punktlig, tilgjengelig og klar, sammenlignbar og sammenhengende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Samordning av offisiell statistikk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">(1) Statistisk sentralbyrå skal samordne all utvikling, utarbeiding og formidling av offisiell statistikk i Norge. Statistisk sentralbyrå skal utarbeide en årlig offentlig rapport til departementet om kvaliteten på offisiell statistikk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">(2) Departementet skal opprette et utvalg for offisiell statistikk med medlemmer som hovedsakelig representerer myndigheter som er ansvarlige for offisiell statistikk. Utvalget skal ledes av Statistisk sentralbyrå. Departementet kan gi forskrift om utvalgets opprettelse og virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">(3) Forslag til statistikkprogram utarbeides av Statistisk sentralbyrå etter samråd med Utvalget for offisiell statistikk. Brukere av statistikk skal høres før programmet vedtas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">(4) Gjennomføringen av statistikkprogrammet skal skje gjennom årlige arbeidsprogrammer hos de ansvarlige myndighetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">(5) Statistisk sentralbyrå har hovedansvaret for internasjonalt statistisk samarbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Statistisk konfidensialitet ved formidling av offisiell statistikk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">(1) Offisiell statistikk skal formidles slik at det ikke er mulig, verken direkte eller indirekte, å identifisere en statistisk enhet og dermed avsløre enkeltopplysninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">(2) Første ledd gjelder ikke når unntak følger av statistikkforpliktelser etter EØS-avtalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">(3) Det kan gjøres unntak fra første ledd dersom den statistiske enheten er en offentlig myndighet, og hensynet til beskyttelse av det offentliges interesser er ivaretatt. Det kan også gjøres unntak fra første ledd dersom den statistiske enheten har samtykket, eller dersom opplysningene er åpent tilgjengelige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">(1) Enhver som utfører eller har utført arbeid eller tjeneste for Statistisk sentralbyrå, skal hindre at uvedkommende får kjennskap til opplysninger om statistiske enheter samlet inn for offisiell statistikk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">(2) Tilsvarende taushetsplikt gjelder for enhver som utfører eller har utført arbeid eller tjeneste for en annen offentlig myndighet som er ansvarlig for utvikling, utarbeiding eller formidling av offisiell statistikk, når det gjelder opplysninger som utelukkende er samlet inn for dette formålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">(3) Taushetsplikten er ikke til hinder for at opplysninger gis til andre myndigheter når slik tilgang følger av statistikkforpliktelser etter EØS-avtalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">(4) Taushetsplikten for opplysninger om personlige forhold opphører etter 100 år. Taushetsplikten for andre opplysninger opphører etter 60 år. Statistisk sentralbyrå kan i enkelttilfeller gjøre unntak fra første og annet punktum dersom det foreligger særlige grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/5">(5) Forvaltningsloven §§ 13 til 13 e gjelder ikke for opplysninger samlet inn til offisiell statistikk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Informasjonssikkerhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">(1) Offentlige myndigheter som behandler opplysninger som er omfattet av taushetsplikt etter § 8, skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et tilfredsstillende sikkerhetsnivå. Dette innebærer blant annet å sørge for tilstrekkelig tilgangsstyring, logging og etterfølgende kontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">(2) Direkte identifiserende opplysninger skal behandles og lagres adskilt fra øvrige opplysninger, med mindre det vil være uforenlig med formålet med behandlingen eller åpenbart unødvendig.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Innsamling og annen behandling av opplysninger til offisiell statistikk i Statistisk sentralbyrå</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">(1) Enhver skal uten hinder av taushetsplikt og etter pålegg fra Statistisk sentralbyrå gi opplysninger som er nødvendige for utvikling, utarbeiding eller formidling av offisiell statistikk. Plikten gjelder opplysninger om den opplysningspliktige og andre opplysninger som den opplysningspliktige har råderett over. Det kan settes en tidsfrist for å gi opplysninger. Taushetsplikt som nevnt i straffeprosessloven § 119 første og annet ledd og tvisteloven § 22-5 første ledd går foran opplysningsplikten etter første punktum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">(2) Statistisk sentralbyrå kan gi forskrift om opplysningsplikt og pålegge opplysningsplikt i enkelttilfeller.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">(3) Opplysninger kan nektes utlevert etter første ledd når unntak er påkrevet av hensyn til nasjonale forsvars- og sikkerhetsinteresser eller politiets kriminalitetsbekjempende virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/4">(4) Statistisk sentralbyrå kan fastsette på hvilken måte opplysningene skal gis og hvilken dokumentasjon som skal følge med. Det kan ikke kreves vederlag for kostnader ved å oppfylle opplysningsplikten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/5">(5) Før Statistisk sentralbyrå beslutter å pålegge opplysningsplikt, skal det foreligge en vurdering av nytten ved å få inn opplysningene, veid opp mot omkostningene for den opplysningspliktige og hvor inngripende behandlingen anses å være for den opplysningene gjelder. Vurderingen skal offentliggjøres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/6">(6) Departementet kan gi forskrift om opplysningsplikt etter denne bestemmelsen, blant annet om begrensninger i opplysningsplikten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Meldeplikt til Statistisk sentralbyrå</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">(1) For å understøtte kvaliteten på offisiell statistikk, skal Statistisk sentralbyrå høres før offentlige myndigheter oppretter, endrer eller nedlegger informasjonssystemer på en måte som kan ha betydning for opplysningsplikten etter § 10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">(2) Statistisk sentralbyrå kan innhente tilleggsopplysninger og fremme forslag om hvordan informasjonssystemene bør utformes for å ivareta statistikkhensyn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Opplysninger innhentet på frivillig grunnlag og etter § 10, kan Statistisk sentralbyrå benytte til utvikling, utarbeiding og formidling av offisiell statistikk og til statistiske resultater og analyser som byrået er pålagt å utarbeide etter annen lov.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Tilgang til opplysninger for bruk til offisiell statistikk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">(1) Statistisk sentralbyrå skal gi andre offentlige myndigheter tilgang til opplysninger i den utstrekning det er nødvendig for utvikling, utarbeiding eller formidling av offisiell statistikk. Opplysningene kan ikke brukes til andre formål, og de kan bare gjøres tilgjengelige for personer med tjenstlig behov i forbindelse med arbeid med offisiell statistikk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">(2) Departementet kan gi forskrift om offentlige myndigheters tilgang til opplysninger for bruk til offisiell statistikk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Tilgang til opplysninger for statistiske resultater og analyser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">(1) Statistisk sentralbyrå kan gi tilgang til opplysninger for utarbeiding av statistiske resultater og analyser, herunder forskning, når det ikke medfører uforholdsmessig ulempe for andre interesser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">(2) Opplysningene skal ikke inneholde identifikasjon i større grad enn det som er nødvendig for det aktuelle formålet. Graden av identifikasjon må også ses i sammenheng med risikoen for bruk i strid med formålet og den alminnelige tilliten til Statistisk sentralbyrå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">(3) Opplysningene skal som hovedregel ikke inneholde direkte person- eller foretaksidentifiserende kjennetegn. Statistisk sentralbyrå kan i særskilte tilfeller gjøre tilgjengelig direkte identifiserbare opplysninger for sammenstilling og annen behandling dersom det ikke er betenkelig av hensyn til den opplysningen gjelder. Direkte person- eller foretaksidentifiserende kjennetegn skal slettes så snart behandlingen er gjennomført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/4">(4) Statistisk sentralbyrå kan stille vilkår for tilgang til og bruk av opplysninger. Slike vilkår skal være forholdsmessige og saklige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/5">(5) Taushetsplikten etter § 8 gjelder tilsvarende for den som får tilgang til opplysninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/6">(6) Departementet kan gi forskrift om tilgang til opplysninger. Dette kan blant annet omfatte hvilke opplysninger det kan gis tilgang til, hvem som kan få tilgang og adgangen til å ta betaling for slik tilgang.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Anonyme opplysninger for fri bruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Statistisk sentralbyrå kan gjøre tilgjengelig for andre opplysninger om statistiske enheter formidlet på en slik måte at den statistiske enheten ikke kan identifiseres, verken direkte eller indirekte, når det tas hensyn til alle relevante midler som med rimelighet kan tenkes brukt. Offentleglova gjelder ikke for opplysninger etter bestemmelsen her.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Databehandling på vegne av andre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Statistisk sentralbyrå kan behandle opplysninger på vegne av andre offentlige myndigheter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Statistisk sentralbyrås oppgaver og ledelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Statistisk sentralbyrås oppgaver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">(1) Statistisk sentralbyrå er den sentrale myndigheten for utvikling, utarbeiding og formidling av offisiell statistikk i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">(2) Statistisk sentralbyrå skal også drive med forskning og analyse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3">(3) Statistisk sentralbyrå kan påta seg andre oppgaver i den grad disse understøtter virksomheten som nevnt i første og annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Statistisk sentralbyrås faglige uavhengighet og ledelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">(1) Statistisk sentralbyrå skal være faglig uavhengig under utførelsen av oppgavene sine etter denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2">(2) Statistisk sentralbyrå skal ledes av en administrerende direktør som ansettes av Kongen i statsråd på åremål for en periode på seks år, med mulighet for gjenoppnevning for ytterligere én periode på inntil seks år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Rådet for Statistisk sentralbyrå</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">(1) Det skal oppnevnes et bredt sammensatt og uavhengig råd for Statistisk sentralbyrå. Rådet skal gi råd i enhver sak som det blir forelagt av administrerende direktør, og det kan også gi råd til administrerende direktør av eget tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">(2) Administrerende direktør skal be om råd i forbindelse med utarbeiding av forslag til nasjonalt statistikkprogram, årlig arbeidsprogram og i andre viktige saker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">(3) Rådet skal avlegge en årlig offentlig rapport om Statistisk sentralbyrås virksomhet og kan bringe enhver sak inn for departementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/4">(4) Departementet skal be om rådets synspunkter på krav til ny administrerende direktør i Statistisk sentralbyrå før stillingen lyses ut. Departementet kan også be om råd i andre saker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/5">(5) Rådet for Statistisk sentralbyrå skal ha syv medlemmer som oppnevnes av Kongen i statsråd for en periode på fire år. Medlemmer kan oppnevnes for en samlet periode på inntil tolv år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/6">(6) Departementet kan gi forskrift om Rådet for Statistisk sentralbyrå.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Tvangsmulkt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k5/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/1">(1) Dersom noen som har plikt til å gi opplysninger etter denne loven, ikke gir opplysningene innen en fastsatt frist, kan Statistisk sentralbyrå ilegge tvangsmulkt inntil opplysningene utleveres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/2">(2) Tvangsmulkt etter første ledd er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/3">(3) Departementet kan gi forskrift om nivået på og utmålingen av tvangsmulkten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k6/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av EØS-rettsakter om europeisk statistikk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1">Departementet kan gi forskrift som er nødvendig for å oppfylle Norges statistikkforpliktelser etter EØS-avtalen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k6/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelses- og overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/1">(1) Loven trer i kraft fra den tiden Kongen bestemmer. Fra samme tid oppheves lov 16. juni 1989 nr. 54 om offisiell statistikk og Statistisk Sentralbyrå. Kongen kan sette i kraft de ulike bestemmelsene i loven til forskjellig tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/2">(2) Departementet kan gi overgangsbestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-32/k6/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/1">Fra det tidspunktet loven trer i kraft, gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/1/marg/1"><b>1.</b> I lov 13. juni 1969 nr. 25 om trudomssamfunn og ymist anna gjøres følgende endring:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/1/marg/2">§ 19 b annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/2">Statistikkloven § 10 gjeld ikkje for opplysningar som er gjevne etter føresegner med heimel i første leddet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/2/marg/1"><b>2.</b> I lov 12. juni 1981 nr. 64 om tilskott til livssynssamfunn gjøres følgende endring:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/2/marg/2">§ 5 fjerde ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/3">Statistikkloven § 10 gjeld ikkje for opplysningar som er gjevne etter føresegner med heimel i tredje leddet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/3/marg/1"><b>3.</b> I lov 3. juni 1994 nr. 15 om Enhetsregisteret gjøres følgende endring:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/3/marg/2">§ 2 bokstav b nr. 5 skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Statistisk sentralbyrås Virksomhets- og foretaksregister (statistikkloven § 10).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/3/liste/5/avsnitt/1/marg/3"><b>4.</b> I lov 6. juni 1997 nr. 35 om Oppgaveregisteret gjøres følgende endring:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/3/liste/5/avsnitt/1/marg/4">§ 6 annet ledd skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/4">Unntaket i første ledd omfatter ikke statistikkloven § 8.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/4/marg/1"><b>5.</b> I lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. gjøres følgende endring:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/4/marg/2">§ 3 første ledd bokstav d skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">statistikkloven § 10 og</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
