<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-37" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-37">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-37</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 37</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>21.06.2019, 01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-21, 2019-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-19-58</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0499</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til merverdiavgiftsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i merverdiavgiftsloven</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.115 LS (2018-2019), Innst.378 L (2018-2019), Lovvedtak 100 (2018-2019). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 14. og 17. juni 2019. Fremja av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-37/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift gjer ein følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-7 fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(4) Opphaverens omsetning av egne kunstverk og opphavsrett til egne litterære og kunstneriske verk er unntatt fra loven. Det samme gjelder slik omsetning ved mellommann i opphaverens navn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(5) Formidling av kunstverk for opphaveren er unntatt fra loven.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">§ 21-1 a vert oppheva.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-37/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift gjer ein følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 6-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 6-3. <i>Tidsskrift</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">(1) Omsetning av tidsskrift, herunder elektroniske tidsskrift, som hovedsakelig omsettes til faste abonnenter eller som hovedsakelig deles ut til eller på annen måte gjøres tilgjengelig for foreningsmedlemmer, er fritatt for merverdiavgift i siste omsetningsledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">(2) Omsetning av tidsskrift, herunder elektroniske tidsskrift, med overveiende politisk, litterært eller religiøst innhold er fritatt for merverdiavgift i siste omsetningsledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">(3) Departementet kan gi forskrift om utfylling og gjennomføring av denne paragrafen, herunder om hva som menes med tidsskrift og elektroniske tidsskrift og om vilkår for fritak. Departementet kan også gi forskrift om at trykking av tidsskrift og framstilling av elektroniske tidsskrift, skal være fritatt for merverdiavgift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 6-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/6/avsnitt/1">§ 6-4. <i>Bøker</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">(1) Omsetning av bøker, herunder elektroniske bøker, er fritatt for merverdiavgift i siste omsetningsledd. Fritaket gjelder tilsvarende for lydbøker som er parallellutgaver av bøker og elektroniske bøker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">(2) Fritaket gjelder ikke publikasjoner som selges sammen med en vare av annet slag og som inngår som en del av en felles vareenhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">(3) Trykking av bøker er fritatt for merverdiavgift dersom oppdragsgiveren skal dele ut hele opplaget gratis eller oppdragsgiverens videresalg er av så lite omfang at oppdragsgiveren ikke blir registreringspliktig etter § 2-1 første ledd. Fritaket gjelder tilsvarende for framstilling av lydbøker som er parallellutgaver av bøker og elektroniske bøker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">(4) Departementet kan gi forskrift om hva som menes med bøker og elektroniske bøker, og om vilkår for fritak. Departementet kan også gi forskrift om at framstilling av elektroniske bøker, skal være fritatt for merverdiavgift.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-37/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringane under I tek til å gjelde straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringane under II tek til å gjelde frå 1. juli 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
