<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-56" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-56">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-56</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 56</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-07-04-83</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0442</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til ekomloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i ekomloven (prisregulering av spesialnummer, internasjonale samtaler og SMS mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.104 L (2018-2019), Innst.303 L (2018-2019), Lovvedtak 67 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 4. og 11. juni 2019. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-56/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 4-15 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 4-15. <i>Maksimalpriser for internasjonale nummerbaserte kommunikasjonstjenester innenfor EØS-området</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Myndigheten kan gi forskrift om maksimalpriser for internasjonale nummerbaserte kommunikasjonstjenester innenfor EØS-området.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Myndigheten kan gi forskrift om tillatelse til bruk av nummer, navn og adresser, om bruk av nummerplaner og planer for navn og adresser, og om nærmere vilkår for utpekt offentlig organ eller private som administrerer nummer, navn, adresser etter tredje ledd. Myndigheten kan gi forskrift om takstprinsipper og maksimalpriser for anrop til enkelte spesifikke nummerserier, både på sluttbruker- og grossistnivå.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 10-13 første ledd nr. 2 og 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">overtrer forskrift gitt med hjemmel i §§ 2-1 til 2-9, § 2-10 femte ledd, § 2-12, § 2-14, § 2-15, §§ 4-1 til 4-8, § 4-14, § 4-15, § 5-1, § 6-2, § 6-5, §§ 7-1 til 7-4, § 8-1, § 10-3 eller § 10-5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">overtrer enkeltvedtak fastsatt med hjemmel i §§ 2-3 til 2-5, § 2-7a annet ledd, § 2-10 annet ledd, § 4-1, § 4-2 annet ledd, § 4-4 første til fjerde ledd, § 4-5 første ledd, § 4-6 første, annet eller fjerde ledd, § 4-7 første eller annet ledd, § 4-8 første, tredje til femte ledd, §§ 4-9 a første ledd, § 4-10, § 4-15, § 5-3, § 6-2, § 6-5 annet ledd, § 7-2, § 7-5, § 8-1, § 10-3, § 10-4, § 10-6 eller § 10-10
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 11-6 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Forvaltningsloven § 34 tredje ledd annet punktum gjelder ikke for klager på vedtak fattet med hjemmel i eller i medhold av kapittel 3, 4 og 10. Melding om endring av vedtak til skade for klageren må være sendt klageren innen seks måneder etter at underinstansen mottok klagen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Gjeldende fjerde og femte ledd blir femte og sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny 11-8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 11-8. <i>Søksmålsfrister</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Søksmål som gjelder enkeltvedtak fattet med hjemmel i eller i medhold av denne lov må reises innen seks måneder etter at vedtaket ble fattet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Søksmålsfristen avbrytes når enkeltvedtaket er påklaget til departementet. Søksmålsfristen løper ikke så lenge klagebehandling pågår. Ny søksmålsfrist løper fra klagevedtaket er fattet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det kan gis oppfriskning for oversittelse av fristen etter reglene i tvisteloven §§ 16-12 til 16-14.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Når søksmålsfristen er utløpt uten at søksmål er reist, har enkeltvedtak samme virkning som rettskraftig dom, og kan fullbyrdes etter reglene for dommer. Rettskraften gjelder for og mot alle.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 13-2 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">For vedtak fattet før lovens ikrafttredelse må søksmål reises innen seks måneder etter ikrafttredelsen. Forvaltningsloven § 27 tredje ledd tredje punktum gjelder ikke for slike vedtak.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-56/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
