<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-04-10-12" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-04-10-12">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-10-12</id>
    <dato>10.04.2019 nr. 12</dato>
    <dato type="iso">2019-04-10</dato>
    <ikraft>10.04.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-04-10</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-05-35</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0218</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringer i markaloven (justeringer av markagrensen m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i markaloven (justeringer av markagrensen m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.11 L (2018-2019), Innst.169 L (2018-2019), Lovvedtak 44 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 26. mars 2019. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 5. juni 2009 nr. 35 om naturområder i Oslo og nærliggende kommuner (markaloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-04-10-12/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 5. juni 2009 nr. 35 om naturområder i Oslo og nærliggende kommuner gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2. Geografisk avgrensning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Lovens geografiske virkeområde (Marka) består av følgende områder: Kjekstadmarka, Vardåsmarka, Vestmarka, Krokskogen, Bærumsmarka, Nordmarka, Lillomarka, Romeriksåsene, Gjelleråsmarka, Østmarka og Sørmarka. Virkeområdet er nærmere avgrenset som det fremgår av Klima- og miljødepartementets digitale kart «Markagrensen».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kongen kan gi forskrift om at loven skal gjelde for nærliggende områder som har, eller gjennom tilrettelegging eller skjøtsel kan få, tilsvarende verdi for friluftslivet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kongen kan gi forskrift om innskrenkende justeringer av markagrensen dersom vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig. Arealmangel som følge av utbyggingspress i regionen, utgjør ikke en vesentlig samfunnsinteresse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kongen kan gi forskrift om mindre innskrenkende justeringer av grensen der den går gjennom boligeiendommer, eller den av andre grunner medfører større praktiske ulemper for forvaltningen av en eiendom, og justeringen ikke er til nevneverdig skade for friluftsliv, idrett eller naturopplevelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I vurderingen av om grensen skal justeres etter tredje eller fjerde ledd kan det legges vekt på om det legges nye egnede områder til Marka til erstatning for området som tas ut.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 10 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Departementet kan gi forskrift om adgang til bruk av elsykler i utmark i Marka og om bruken av slike sykler.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-04-10-12/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <marg niv="1" id="/kapittel/ii/marg/1">Ikrafttredelse</marg>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
