<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-68" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-68">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-68</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 68</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1963-06-21-23</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1965-06-18-4</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2002-06-21-45</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-101</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-06-27-71</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2016-05-27-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0449</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til veglova mv. (overføring av fylkesveiadministrasjon)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i veglova mv. (overføring av fylkesveiadministrasjon)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.79 L (2018-2019), Innst.312 L (2018-2019), Lovvedtak 74 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 5. og 11. juni 2019. Fremmet av Samferdselsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportlova).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrring (matrikkellova).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-68/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Statens vegvesen med eit Vegdirektorat er vegstyremakt for riksvegar, under leiing av ein vegdirektør. Departementet gir nærare føresegner om korleis Statens vegvesen skal vere organisert, og kva styringsområde det skal ha. Departementet kan gi føresegn om at styremakt som Statens vegvesen har til å gjere vedtak som gjeld utbygging, drift og vedlikehald av bestemte riksvegar, skal leggjast til eit statleg utbyggingsselskap for veg. Statens vegvesen kan etter nærare føresegner fastsett av departementet delegere styremakt til fylkeskommunen og kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Vegstyremakt for fylkesvegar er fylkeskommunen. Fylkeskommunen kan delegere styremakt til Statens vegvesen og kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Vegstyremakt for kommunale vegar er kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Statens vegvesen, eit statleg utbyggingsselskap for veg med oppgåver etter § 9 første ledd, fylkeskommunen og kommunen, har eit sjølvstendig ansvar for samfunnstryggleik og beredskap for høvesvis riksveg, fylkesveg og kommunal veg. Statens vegvesen har ansvar for nasjonale oppgåver som gjeld samfunnstryggleik og beredskap, nasjonalt register for vegdata og trafikkinformasjon for offentleg veg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Departementet kan i forskrift gi nærare føresegner om ansvar og samarbeidsplikt etter første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 19 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 30 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Utan særskilt løyve frå vegstyremakta kan byggverk, her òg laus kiosk, opplag eller anna større innretning ikkje plasserast innafor byggegrenser som er fastsette i eller med heimel i § 29.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Føresegnene i første ledd skal gjelde tilsvarande for vareramper, murar og liknande innretningar, for utsprengde og utgravne rom og for nettstasjonar og andre byggverk m.v. i tilknyting til leidningar som nemnde i § 32. Det same gjeld for gjerde som kan hindre fri sikt, dersom ikkje anna følgjer av §§ 44 flg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Etter nærare føresegner som vegstyremaktene fastsett, kan skogsvirke plasserast ved offentlig veg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 31 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Vegstyremakta kan gi påbod om at tre, busker og annen plantevekst innafor byggegrenser som er fastsette i eller med heimel i § 29, skal tas bort eller skjerast ned i den mon det blir funne naudsynt av omsyn til ferdsla eller vegvedlikehaldet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 31 femte ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 32 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Elektrisk eller annen kraftleidning, leidning for elektronisk kommunikasjon, vass-, kloakk- eller annen leidning eller renne av alle slag, løypestreng, taubane eller privat skinnegang eller feste for leidning m.m. som nemnt, må ikkje utan særskilt løyve frå vegstyremakta leggast over, under, langs eller nærare offentlig veg enn 3 meter frå vegkant, målt vassrett. Dersom omsynet til trygg ferdsel, vegvedlikehaldet eller moglig seinare utbetring av vegen tilseier det, kan vegstyremakta for særskilt fastsatte strekningar sette ein større avstand, men ikkje større enn til byggegrensa for vedkomande veg. Desse reglane gjeld også dersom det i anna lov er gitt høve til å føre leidning eller renne over, under eller langs eigedomsområdet for offentlig veg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Departementet gir nærare føresegner om utgiftsdeling og sakshandsaming i samband med løyve etter denne paragrafen og § 30.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 33 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Avgjerd etter første, andre og fjerde ledd tar Statens vegvesen for riksvegar, fylkeskommunen for fylkesvegar og kommunen for kommunale vegar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 34 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Når byggverk eller anna innretning som nemnt i §§ 30 eller 32 heilt eller delvis ligg eller er plassert i strid med denne lova eller med føresegner gitt med heimel i lova, må byggverket eller innretninga ikkje utan særskilt løyve frå vegstyremakta på nokon måte endrast slik at byggverket eller innretninga vert meir i strid med lova. Byggverket eller innretninga må heller ikkje utan slikt løyve takast i bruk til vesentlig anna føremål enn før.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 36 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Blir byggverk eller anna innretning som nemnt i §§ 30 eller 32 plassert eller endra i strid med det som er fastsatt i eller med heimel i denne lova, kan vegstyresmakta krevje at innretninga skal takast bort, flyttast eller endrast. Den ansvarlege lyt då bere kostnaden, dersom han ikkje sjølv syte for å ta bort, flytte eller endre innretninga innan ein fastsett frist.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 37 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Vegstyremakta kan krevje at eldre byggverk eller anna innretning som nemnt i §§ 30, 32 eller 33 mot vederlag fastsett ved skjønn, blir borttatt eller flytt til slik avstand frå veg eller vegkryss som følgjer av føresegnene i §§ 29, 32 eller 33. Innretning plassert i strid med dei føresegnene som gjeld før lova blir sett i kraft, er for så vidt underlagde reglane i § 36.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 40 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Ligg det ikkje føre nokon reguleringsplan som nemnd, eller planen ikkje omfattar avkjørsle, må avkjørsle frå offentleg veg ikkje byggast eller nyttast utan løyve frå vegstyremakta.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 40 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Vegstyremakta kan krevje at avkjørsle frå offentleg veg skal byggast etter ein plan den godkjenner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 41 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Vegstyremakta kan påby avkjørsle frå offentleg veg flytt eller endra, eller avgrense bruken eller nekte bruken av slik avkjørsle.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 41 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 41 tredje ledd blir nytt andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 42 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Blir avkjørsle bygd eller nytta i strid med det som er fastsatt i eller med heimel i denne lova, kan vegstyremakta gi påbod om at avkjørsla skal stengast, endrast eller flyttast på den ansvarlige sin kostnad.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 43 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Statens vegvesen tar avgjerd etter denne paragrafen for riksvegar, fylkeskommunen for fylkesvegar og kommunen for kommunale vegar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 48 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Vedtak om løyve, påbod m.m. etter denne paragrafen gjer Statens vegvesen for riksvegar, fylkeskommunen for fylkesvegar og kommunen for kommunale vegar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 50 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Departementet kan gi føresegner om saksførehavinga etter paragrafen her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 51 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Så langt vegbrot, fare for vegbrot eller liknande omstende gjer det naudsynlig, kan vegstyremakta fatte vedtak om at eigedomsinngrep skal settast i verk straks, før vederlag er fastsett, og utan at reglane i skjønnslova § 55 skal gjelde. Skjønn må i dette tilfelle krevjast snarast råd er, og seinast innan tre månader etter at inngrepet vart sett i verk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 58 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Politiet kan ta seg av dyr som i strid med føresegnene i § 57 fjerde ledd er komne inn på offentlig veg eller eigedomsområdet til offentlig veg. Kan dyret ikkje straks leverast attende til eigaren eller nokon på hans vegner, kan politiet sette det inn. Reglane i kapittel II i lov 16. juni 1961 nr. 12 om ymse beitespørsmål gjeld i så fall tilsvarande.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 62 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Departementet kan gi overgangsføresegner og forskrifter elles til gjennomføring og utfylling av føresegnene i denne lova.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-68/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 22 sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Departementet kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak eller avgjerd om føring av matrikkelen og gi forskrift om organ som kan utføre matrikkelføringsoppgåver, til dømes om informasjon til heimelshavarar eller andre saka vedkjem, om tidsfristar, rapportering, kvalitetssikring og oppbevaring av matrikkelopplysningar og om godkjenning av personar som skal føre opplysningar i matrikkelen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-68/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 20-5 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Tillatelse er heller ikke nødvendig for tiltak som nevnt i § 20-1 bokstav m når
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">tiltaket skjer som ledd i jordskifte i samsvar med rettslig bindende plan</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">tiltaket skjer etter krav som nevnt i matrikkellova § 9 første ledd bokstav g</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">eksisterende matrikkelenhet registrert som offentlig veg skal deles i forbindelse med at ansvaret for administrasjonen av offentlige veger skal endres mellom staten, et statlig utbyggingsselskap for veg, fylkeskommunen eller kommunen.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Det samme gjelder tiltak som nevnt i § 20-1 første ledd bokstav j når tiltaket ikke skal stå lengre enn 2 måneder.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-68/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 4 andre ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Departementet kan delegere sin myndighet til å gi slike bestemmelser til Statens vegvesen, kommunen eller lokal politimyndighet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">§ 6 andre ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Departementet kan delegere til Statens vegvesen, politiet eller kommunen å avgjøre om et område skal regnes som tettbygd strøk etter denne lov, og kan fastsette grensene for det tettbygde strøk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">§ 7 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">Det kan treffes midlertidig vedtak om forbud mot all trafikk eller om annen regulering av trafikk på veg dersom forhold på vegen eller i dens omgivelser, arbeid på vegen eller vegens tilstand tilsier det. Slikt vedtak treffes for riksveg og fylkesveg av Statens vegvesen og for kommunal veg av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">Vegdirektoratet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om at transport av visse typer farlig gods kun skal være tillatt på visse veger, til visse tider eller på andre særlige vilkår.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">§ 7 b første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">Sykkelritt på veg som helt eller delvis er åpen for alminnelig ferdsel, er forbudt uten tillatelse fra Statens vegvesen. Før Statens vegvesen treffer vedtak, skal politiet uttale seg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">I vedtaket kan Statens vegvesen gi tillatelse til å fravike §§ 4, 5 og 6, eller bestemmelser fastsatt i medhold av disse paragrafene, i den grad det er nødvendig og forsvarlig. Statens vegvesen kan også stille krav om skiltplan, trafikkregulering og bruk av private vakter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/12">§ 7 b fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/13">Departementet kan i forskrift gi regler om myndigheten etter første og andre ledd, og om gjennomføring av sykkelritt som nevnt i første ledd, herunder om skiltplan og plan for trafikkregulering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/14">§ 7 b femte ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/15">Departementet kan i forskrift også gi regler om Statens vegvesens tildeling av myndighet innen rammene av § 9 til midlertidig trafikkregulering til private vakter, om uniformering av slike vakter og merking av deres kjøretøy, og om vaktenes minstealder, skikkethet og kompetanse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/16">§ 10 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/17">Fører av kjøretøy skal straks stanse for kontroll når det kreves av politiet eller Statens vegvesen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/18">§ 11 andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/19">Det samme gjelder for fører av kjøretøy i Statens vegvesens tjeneste og offentlig parkeringskontrolltjeneste.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/20">§ 19 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/21">Eier av kjøretøy eller den som på eierens vegne har rådighet over det, skal framstille kjøretøyet til kontroll når politiet eller Statens vegvesen krever det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/22">§ 19 c første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/23">Statens vegvesen kan, etter nærmere regler gitt av departementet i forskrift, kontrollere motorvogner, tilhengere og godkjenningspliktig utstyr i virksomheter der dette selges.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/24">§ 36 nr. 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/25">Politiet eller Statens vegvesen kan forby bruken av en motorvogn og tilhenger til motorvogn for så lang tid som nødvendig, dersom
<liste id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/a/avsnitt/1">kjøretøyet ikke blir omregistrert når det er bestemt i medhold av § 15,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/b/avsnitt/1">kjøretøyet ikke blir framstilt til kontroll etter § 19 eller pålegg om utbedring av mangel ikke er etterkommet innen fastsatt tid,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/c/avsnitt/1">kjøretøyet ikke er i forsvarlig stand eller kjøretøyets last ikke er forsvarlig sikret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/d/avsnitt/1">kjøretøyets hjul ikke er sikret tilstrekkelig veggrep ved bruk av pigger, kjettinger eller lignende, når føreforholdet gjør det nødvendig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/e/avsnitt/1">pålegg gitt i medhold av § 36 a fjerde ledd ikke er etterkommet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/f/avsnitt/1">regler gitt i medhold av § 7 tredje ledd blir vesentlig overtrådt eller pålegg gitt i medhold av disse ikke blir etterkommet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/25/liste/g/avsnitt/1">kjøretøyet er endret i strid med § 13 femte ledd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/26">§ 36 nr. 3 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/27">Når bruken av en motorvogn, eller tilhenger til motorvogn blir forbudt etter nr. 1, 2 eller 5, kan politiet, Statens vegvesen og tollvesenet inndra kjennemerker og vognkort dersom kjøretøyet er registrert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/28">§ 36 nr. 9 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/29">Departementet kan i forskrift gi politiet og Statens vegvesen myndighet til å gi pålegg om å gjennomføre nødvendig hvile når bestemmelser gitt i medhold av § 21 annet ledd er overtrådt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/30">§ 36 a andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/31">Ved overtredelse som medfører gebyrplikt etter første ledd, kan politiet eller Statens vegvesen ta kjøretøyet i forvaring for eierens regning og risiko eller forby bruk av det inntil gebyr og omkostninger er betalt eller sikkerhet for betaling er stilt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/32">§ 36 b første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/33">Dersom motorvognfører ilegges eller antas å ville bli ilagt straff eller gebyr for overtredelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av vegtrafikkloven, kan politiet, Statens vegvesen og tollvesenet treffe avgjørelse om å holde tilbake motorvogn og kjøretøy som trekkes av motorvogn inntil bot, gebyr og omkostninger er betalt, eller sikkerhet for betaling er stilt. I saker der politiet vurderer å holde tilbake kjøretøy etter anmeldelse, er Statens vegvesens og tollvesenets tilbakeholdsrett for å sikre betaling av bot tidsbegrenset til påtalemyndigheten har avgjort påtalespørsmålet eller, dersom påtalemyndigheten har besluttet å utferdige forelegg, til forelegget er meddelt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/34">§ 37 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/35">Myndighet etter første ledd bokstav b kan også utøves av Statens vegvesen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/36">§ 37 femte ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/37">Finner politiet eller Statens vegvesen at kjøretøyet må anses som vrak, kan det avhende kjøretøyet på hensiktsmessig måte uten hensyn til fristen foran og om nødvendig uten varsel til eieren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/38">§ 37 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/39">Krever eieren tilbake et kjøretøy som politiet eller Statens vegvesen er i ferd med å fjerne eller har tatt i forvaring, må han først betale de utgifter som politiet eller Statens vegvesen har hatt i samband med fjerningen og forvaringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/40">§ 39 andre ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/41">Vedtak om bruksnekting etter § 36 nr. 1 og § 36 nr. 2 bokstav a og b kan påklages til Vegdirektoratet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-68/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 37 h første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">For vedtak treft av politiet er Politidirektoratet klageinstans. I klagesak om krav til helse og førleik for kjøresetel skal politiet byggje på endeleg avgjerd frå Helsedirektoratet om helsemessige tilhøve. Gjeld klagen krav til førleik som er avgjort av Statens vegvesen, skal politiet byggje på den endelege avgjerda.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-68/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 10-8 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">(3) Skattemyndighetene kan kreve at skattepliktig framstiller kjøretøy hos Statens vegvesen for kontroll av kjøretøyets registreringsforhold av hensyn til om riktig avgift er fastsatt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-68/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ansatte i Statens vegvesen som ikke er omfattet av vilkårene for overdragelse etter arbeidsmiljøloven § 16-1 første ledd, kan i forbindelse med endringen av veiadministrasjonen følge oppgaver over i fylkeskommunen etter nærmere avtale mellom staten og fylkeskommunen. For øvrig gjelder følgende regler:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">Avtalen skal ta utgangspunkt i fylkeskommunens behov og hensynet til de ansatte det gjelder.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">Ved slike ansettelser gjelder ikke reglene om offentlig kunngjøring av stillingen og kvalifikasjonsprinsippet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">Arbeidstakere som ansettes etter en slik avtale, beholder sin årslønn og ansiennitet fra Statens vegvesen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2.d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2.d/avsnitt/1">Fylkeskommunen skal behandle arbeidstakere som ansettes etter en slik avtale, på samme måte og med samme rettigheter som øvrige ansatte i fylkeskommunen, herunder også det som gjelder ved sammenslåing av fylkeskommuner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2.e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2.e/avsnitt/1">Hvis det ikke blir enighet mellom Statens vegvesen og fylkeskommunen, kan Kongen i statsråd fastsette hvordan overføringen av ansatte i Statens vegvesen skal skje.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Rettigheter og forpliktelser som Statens vegvesen har stiftet på vegne av fylkeskommunen som en del av sitt arbeid med fylkesveisaker etter veglova fram til lovens ikrafttredelse, påligger fylkeskommunen. Slike rettigheter og forpliktelser kan ikke gjøres gjeldende overfor Statens vegvesen. Hvis Statens vegvesen er den reelle kontraktsparten, kan rettighetene og forpliktelsene etter slike avtaler overføres til fylkeskommunen så langt de gjelder fylkeskommunens ansvar for fylkesveiene etter lovens ikrafttredelse. For øvrig gjelder følgende regler:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/3.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/3.a/avsnitt/1">Statens vegvesen og fylkeskommunen kan med fire måneders skriftlig varsel til berørte parter kreve at felles avtaler som Statens vegvesen har inngått før lovens ikrafttredelse, skal deles i en statlig og en eller flere fylkeskommunale deler.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/3.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1">Statens vegvesen kan beslutte å følge opp avtaler om fylkesvei for fylkeskommunen, dersom fylkeskommunen ber om det.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/3.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/3.c/avsnitt/1">Kontraktsparter og rettighetshavere kan ikke motsette seg slik videreføring, overføring eller deling som er nevnt her. De kan heller ikke gjøre gjeldende at det utgjør en bortfallsgrunn for rettsforholdet.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Fylkeskommunen gis tilgang til dokumenter i Statens vegvesens arkiver så langt dokumentene kan henføres til arbeid Statens vegvesen har utført for fylkeskommunen i fylkesveisaker etter veglova. Statens vegvesen avgjør hvordan fylkeskommunen skal få tilgang til dokumentene, men skal samrå seg med fylkeskommunen. Fylkeskommunen kan ikke kreve erstatning for tap som skyldes feil eller mangler ved Statens vegvesens dokumenter og arkiver eller Statens vegvesens arbeid med å gi fylkeskommunen tilgang til dette. Som mangel regnes også at dokumenter mangler eller ikke kan fremskaffes.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
