<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-03-29-10" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-03-29-10">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-29-10</id>
    <dato>29.03.2019 nr. 10</dato>
    <dato type="iso">2019-03-29</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1965-06-18-4</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0170</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til vegtrafikkloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i vegtrafikkloven (karantene ved førerprøve, behandling av personopplysninger, forholdet til folkeregisterloven mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.14 L (2018-2019), Innst.178 L (2018-2019), Lovvedtak 43 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 5. og 12. mars 2019. Fremmet av Samferdselsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-03-29-10/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fartsgrensene gjelder ikke for konkurransekjøring som med politiets tillatelse holdes på særskilt bane eller veg som stenges for all annen trafikk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 24 femte ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Departementet kan ved forskrift fastsette nærmere bestemmelser om at den som ikke består førerprøve, utrykningsprøve eller prøve for yrkessjåførkompetanse kan forbys å gå opp til ny prøve i en periode på inntil to måneder (karantene).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 24 nytt ellevte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Den som forsettlig eller grovt uaktsomt fusker eller forsøker å fuske på førerprøven, kan ilegges karantene på inntil ett år og kan nektes å gå opp til prøve i andre førerkortklasser i denne perioden. Departementet kan ved forskrift fastsette nærmere bestemmelser om slik karantene. Departementet kan ved forskrift fastsette tilsvarende regler for utrykningsprøve og prøve for yrkessjåførkompetanse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 36 b første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Dersom motorvognfører ilegges eller antas å ville bli ilagt straff eller gebyr for overtredelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av vegtrafikkloven, kan politiet, regionvegkontoret og tollvesenet treffe avgjørelse om å holde tilbake motorvogn og kjøretøy som trekkes av motorvogn inntil bot, gebyr og omkostninger er betalt, eller sikkerhet for betaling er stilt. I saker der politiet vurderer å holde tilbake kjøretøy etter anmeldelse, er regionvegkontorets og tollvesenets tilbakeholdsrett for å sikre betaling av bot tidsbegrenset til påtalemyndigheten har avgjort påtalespørsmålet eller, dersom påtalemyndigheten har besluttet å utferdige forelegg, til forelegget er meddelt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">I kapittel VI skal ny § 43 b lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 43b. <i>Behandling av personopplysninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Offentlige myndigheter kan behandle personopplysninger, herunder personopplysninger som nevnt i personvernforordningen artikkel 9 og 10, når det er nødvendig for å utføre oppgaver etter denne loven med forskrifter. Det kan også behandles personopplysninger som nevnt i forbindelse med trafikksikkerhets- og ulykkesanalysearbeid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Personopplysninger, herunder personopplysninger som nevnt i personvernforordningen artikkel 9 og 10, kan uten hinder av taushetsplikt utleveres fra Statens vegvesens motorvognregister og førerkortregister til politiet når det er nødvendig for politimessige formål eller kvalitetskontroll av opplysninger i politiets registre. Personopplysninger, herunder personopplysninger som nevnt i personvernforordningen artikkel 9, kan uten hinder av taushetsplikt utleveres fra bilde- og signaturregisteret til politiet når det er nødvendig for
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">å finne en savnet person</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">å identifisere en død person eller en person som det hører under politiets oppgaver å hjelpe</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">å identifisere en person som kan innbringes eller skal pågripes eller anbringes i politiarrest</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d/avsnitt/1">å avklare identiteten til en person som etter utlendingsloven har plikt til å gi opplysninger om egen identitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/e/avsnitt/1">forebygging eller etterforskning av en handling som etter loven kan medføre høyere straff enn fengsel i seks måneder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/f/avsnitt/1">kvalitetskontroll av opplysninger i politiets registre.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/12/liste/f/avsnitt/1/marg/1">Utlevering av personopplysninger etter dette ledd kan skje ved direkte søk.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Personopplysninger i førerkort- og motorvognregisteret kan utleveres til, eller på annen måte gjøres tilgjengelig for, utenlandske myndigheter når dette er nødvendig for å oppfylle Norges internasjonale forpliktelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Departementet kan gi forskrift med utfyllende bestemmelser om behandling av personopplysninger, for eksempel om formål med behandlingen, hvilke opplysninger som kan behandles, vilkår for eventuell utlevering, bruk av automatiserte avgjørelser, sletterutiner, sammenstilling og viderebehandling av opplysninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">I kapittel VI skal ny § 43c lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 43c. <i>Forholdet til folkeregisterloven</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Statens vegvesen kan uten hinder av taushetsplikt innhente opplysninger fra folkeregistermyndigheten som er nødvendige for å utføre oppgaver etter denne loven eller andre oppgaver som er fastsatt i eller i medhold av lov.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-03-29-10/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelser til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
