<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2019-06-21-42" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-42">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-21-42</id>
    <dato>21.06.2019 nr. 42</dato>
    <dato type="iso">2019-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2000-06-02-39</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-12-04-132</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0455</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til apotekloven, legemiddelloven og folketrygdloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i apotekloven, legemiddelloven og folketrygdloven (overtredelsesgebyr)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.62 L (2018-2019), Innst.330 L (2018-2019), Lovvedtak 80 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 7. og 11. juni 2019. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 2. juni 2000 nr. 39 om apotek (apotekloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-42/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. skal § 28 a annet ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Departementet kan ilegge den som overtrer bestemmelsene i §§ 13 første og fjerde ledd, 14 annet ledd, 16 annet ledd, 19, 20, 21 og 23 femte ledd, overtredelsesgebyr. Det samme gjelder ved overtredelse av forskrifter gitt i medhold av disse bestemmelsene eller § 10 første ledd første punktum når det er fastsatt i forskrift at overtredelsen kan medføre slik sanksjon.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-42/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd skal ny § 25-6 a lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1">§ 25-6 a. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Dersom en behandler uaktsomt eller forsettlig forskriver legemidler, næringsmidler eller medisinsk forbruksmateriell i strid med § 5-14 eller forskrift gitt i medhold av denne, og dette kan føre til uberettiget utbetaling av trygdeytelser, kan Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer ilegge behandleren et overtredelsesgebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Departementet fastsetter i forskrift nærmere bestemmelser om utmåling og betaling av overtredelsesgebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Adgangen til å ilegge overtredelsesgebyr foreldes etter to år. Fristen regnes fra tidspunktet overtredelsen fant sted. Fristen avbrytes ved at det gis forhåndsvarsel eller treffes vedtak om overtredelsesgebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Vedtak fattet etter denne bestemmelsen kan påklages til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-42/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 2. juni 2000 nr. 39 om apotek skal ny § 9-6 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/avsnitt/1">§ 9-6. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Departementet kan ilegge foretak eller fysisk person som bryter meldeplikten etter § 3-8 annet ledd, overtredelsesgebyr. Fysiske personer kan bare ilegges overtredelsesgebyr for forsettlige eller uaktsomme overtredelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Departementet kan gi forskrift om utmåling og betaling av overtredelsesgebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Adgangen til å ilegge overtredelsesgebyr foreldes to år etter at overtredelsen opphørte. Fristen avbrytes ved at det gis forhåndsvarsel eller treffes vedtak om overtredelsesgebyr.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2019-06-21-42/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
