<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-20-1973" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-20-1973">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-20-1973</id>
    <dato>20.10.2016 nr. 1973</dato>
    <dato type="iso">2016-10-20</dato>
    <ikraft>01.01.2017, 01.08.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01, 2017-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">L01.04.2005 nr. 15 § 3-9</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-02-16-872</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0071</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak mv. ved UiB</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier, vurdering og grader ved Universitetet i Bergen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av universitetsstyret ved Universitetet i Bergen 20. oktober 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9 sjuende ledd og forskrift 15. desember 2005 nr. 1506 om egenbetaling ved universiteter og høyskoler § 3-3 tredje ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-20-1973/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. februar 2012 nr. 872 om opptak, studier, vurdering og grader ved Universitetet i Bergen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Gjeldende § 6-1, sjette ledd, oppheves og erstattes av:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(6) Studentene skal ha tilgang på egen bærbar datamaskin for bruk i undervisning og vurdering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I § 6-2-5, overskriften, fjernes ordene «eller annen løpende vurdering».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Gjeldende § 6-2-5 første og andre ledd oppheves, og erstattes av § 6-2-5 nye første og andre ledd:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(1) Mappevurdering er det når ett eller flere arbeider, herunder aktivitet eller prestasjon, leveres/utføres i løpet av den tiden emnet pågår eller samlet mot slutten av emnet. Innholdet i mappen vurderes som en helhet. Prosess og progresjon kan inngå i denne vurderingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(2) Ved mappevurdering skal det emnebeskrivelsen gis regler om forhold som nevnt i punkt a)-d) nedenfor. Det som er nevnt i punkt e)-i) fastsettes i emnebeskrivelsen eller i en særskilt plan som skal foreligge samtidig som undervisningsplanen:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">hva mappen skal inneholde og hva som skal inngå i vurderingsgrunnlaget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">arten og omfanget av de enkelte arbeidene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">hvordan prosess og progresjon skal inngå i vurderingsgrunnlaget for mappen som helhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">rekkefølge for innlevering av de enkelte arbeidene, ev. om studenten selv kan velge rekkefølgen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">veiledningens form og omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f/avsnitt/1">innleveringsfrist for de enkelte arbeidene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g/avsnitt/1">hvordan de enkelte arbeider skal leveres/utføres, herunder om det er tillatt eller påbudt at ett eller flere arbeider blir utført av flere studenter i fellesskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/h/avsnitt/1">hvordan valget skal foregå dersom bare utvalgte arbeider skal danne grunnlag for karakteren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/i/avsnitt/1">hvilke kriterier som gjelder for vurdering av arbeidene som inngår i vurderingsgrunnlaget og av mappen som helhet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nye § 6-2-7 og § 6-2-8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 6-2-7. <i>Særskilt om bacheloroppgaven</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fakultetet kan gi utfyllende regler om utarbeidelse, veiledning og levering av bacheloroppgaven.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 6-2-8. <i>Særskilt om masteroppgaven</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(1) Alle masterstudenter skal inngå en veiledningskontrakt. Denne fastsetter antall veiledningstimer en student har rett på i løpet av masterstudiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(2) Ved innlevering av masteroppgave for andre gang vil studenten ikke ha krav på å motta veiledning dersom studentens veiledningsressurser er uttømte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(3) Masteroppgaven skal som hovedregel leveres elektronisk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(4) Fakultetet kan gi andre regler om utarbeidelse, veiledning og levering av masteroppgaven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Gjeldende § 6-8, fjerde ledd, oppheves, og erstattes av:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(4) En masteroppgave kan etter søknad leveres på nytt én gang når oppgaven fremstår som ny eller så omarbeidet at den kan vurderes som en ny oppgave. Det skal fastsettes en ny frist for innlevering av oppgaven. Dersom ny oppgave vurderes som tilstrekkelig faglig omarbeidet, vil ny sensur kunne gjennomføres. Fakultetet kan gi andre regler. Det kan gis tilsvarende regler for bacheloroppgaver.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">I § 7-2-2, første ledd, oppheves gjeldende tredje setning, og erstattes med ny tredje setning:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Underskriftene skal foreligge digitalt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-20-1973/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra 1. januar 2017, med unntak av endringene i § 6-1, sjette ledd og § 7-2-2, første ledd, som trer i kraft fra 1. august 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
