<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-01-1974" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-01-1974">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-01-1974</id>
    <dato>01.12.2016 nr. 1974</dato>
    <dato type="iso">2016-12-01</dato>
    <ikraft>01.01.2017, 01.08.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01, 2017-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-02-16-872</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0073</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak til Universitetet i Bergen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier, vurdering og grader ved Universitetet i Bergen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Universitetsstyret ved Universitetet i Bergen 1. desember 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3 første ledd og § 3-9 sjuende ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-01-1974/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. februar 2012 nr. 872 om opptak, studier, vurdering og grader ved Universitetet i Bergen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I § 2-2, første ledd, tilføyes «Fakultet for kunst, musikk og design» i oppregningen i første avsnitt, mellom «Det humanistiske fakultet» og «Det samfunnsvitenskapelige fakultet».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">I § 2-2, første ledd, andre avsnitt, erstattes ordene «Det humanistiske fakultet» med «Fakultet for kunst, musikk og design».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 6-13-1, andre ledd, punkt g) oppheves og erstattes av et nytt punkt g), som skal lyde: opplæring i og bruk av datamaskin eller andre tekniske hjelpemidler med støtte for rettskriving, talesyntese o.a., eller bruk av penn og papir.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 6-13-1, fjerde ledd, oppheves og erstattes av et nytt fjerde ledd, som skal lyde: Kandidaten skal bes ta stilling til om sensor skal informeres om at kandidaten har dysleksi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 6-13-2, første setning, oppheves, og erstattes av en ny første setning, som skal lyde: Fristen for å søke om tilrettelegging er samtidig med fristen for vurderingsmelding.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-01-1974/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen i § 6-13-2 trer i kraft fra 1. januar 2017. De øvrige endringene trer i kraft fra 1. august 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
