<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-19-2260" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2260">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-19-2260</id>
    <dato>19.12.2019 nr. 2260</dato>
    <dato type="iso">2019-12-19</dato>
    <ikraft>10.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-10</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-05-26-1811</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0218</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges idrettshøgskole 19. desember 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">I forskrift 26. mai 2005 nr. 1811 om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Kapittel II Opptak
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/3">§ 5 skal lyde:</ledd>
    <avsnitt id="/ledd/3/avsnitt/1">§ 5. <i>Opptakskrav for de enkelte studier</i></avsnitt>
    <liste id="/ledd/3/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor i friluftsliv: Generell studiekompetanse, eller realkompetanse.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/3/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor i faglærer i kroppsøving og idrettsfag: Generell studiekompetanse, samt nasjonale regler for opptak til faglærerutdanning.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/3/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor i Sport management: Generell studiekompetanse, eller realkompetanse.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/3/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor trening, helse og prestasjon: Generell studiekompetanse, eller realkompetanse.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/3/liste/5">
      <lverdi>5.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor trenerrollen og idrettspsykologi: Generell studiekompetanse, eller realkompetanse.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/3/liste/6">
      <lverdi>6.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Opptakskrav til årsstudiet Idrett og samfunn: Generell studiekompetanse, eller realkompetanse.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/3/liste/7">
      <lverdi>7.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Opptakskrav til 2. studieår bachelorstudier ved NIH: Opptakskrav til det enkelte studium er fastsatt i programplanen.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/3/liste/8">
      <lverdi>8.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">Opptakskrav til praktisk-pedagogisk utdanning (PPU): Opptakskrav til det enkelte studium er fastsatt i programplanen.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/3/liste/9">
      <lverdi>9.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/3/liste/9/avsnitt/1">Opptakskrav til øvrige studieprogram på lavere grads nivå: Opptakskrav til det enkelte studium er fastsatt i programplanen.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/3/liste/10">
      <lverdi>10.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/3/liste/10/avsnitt/1">Opptakskrav til master i idrettsfysioterapi: Opptakskrav er fastsatt i programplanen. Karaktergjennomsnittet må være karakter «C» eller bedre.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/3/liste/11">
      <lverdi>11.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/3/liste/11/avsnitt/1">Opptakskrav til master i idrettsvitenskap: Søker må oppfylle krav fastsatt i forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad. I opptaksgrunnlaget skal det inngå minimum 120 studiepoeng idrettsfag, inkludert fordypningskrav til den enkelte studieretningen som fremgår av programplanen. Karaktergjennomsnittet må være karakter «C» eller bedre i hele opptaksgrunnlaget (180 studiepoeng).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/3/liste/12">
      <lverdi>12.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/3/liste/12/avsnitt/1">Fordypningskrav til de ulike seksjonene er fastsatt i de ulike programplanene.
<br/></avsnitt>
    </liste>
    <ledd id="/ledd/4">§ 7 skal lyde:</ledd>
    <avsnitt id="/ledd/4/avsnitt/1">§ 7. <i>Kvoter</i></avsnitt>
    <ledd id="/ledd/5">Opptak til studieplasser som omfattes av kvoteordningene, forutsetter at generelle og spesielle opptakskrav er oppfylt. Høgskolen har følgende kvoter:
<liste id="/ledd/5/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Idrettens kvote: Totalt inntil 10 av studieplasser på følgende 3-årige bachelorstudier kan tildeles søkere som er innstilt av Norges idrettsforbund:</avsnitt><liste id="/ledd/5/liste/1.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/ledd/5/liste/1.a/avsnitt/1">Bachelor Sport management</avsnitt></liste><liste id="/ledd/5/liste/1.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/ledd/5/liste/1.b/avsnitt/1">Bachelor i trenerrollen og idrettspsykologi</avsnitt></liste><liste id="/ledd/5/liste/1.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/ledd/5/liste/1.c/avsnitt/1">Bachelor i trening, helse og prestasjon.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Inntil fire studieplasser i 2. studieår på følgende bachelorstudier ved NIH kan tildeles til søkere som er innstilt av Norges Idrettsforbund:</avsnitt><liste id="/ledd/5/liste/2.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/ledd/5/liste/2.a/avsnitt/1">Bachelor i Sport management</avsnitt></liste><liste id="/ledd/5/liste/2.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/ledd/5/liste/2.b/avsnitt/1">Bachelor i trenerrollen og idrettspsykologi</avsnitt></liste><liste id="/ledd/5/liste/2.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/ledd/5/liste/2.c/avsnitt/1">Bachelor i trening, helse og prestasjon.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/ledd/5/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">En studieplass på masterstudiet i idrettsvitenskap kan tildeles tilsvarende til søker som er innstilt av Norges idrettsforbund.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/5/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Inntil fem studieplasser på 2. studieår i bachelorprogrammene kan tilbys søkere med annet opptaksgrunnlag som kvalifiserer for studiene.</avsnitt></liste></ledd>
  </tekst>
</dokument>
