<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-19-2180" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-19-2180</id>
    <dato>19.12.2019 nr. 2180</dato>
    <dato type="iso">2019-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§16">L08.06.2018 nr. 28 § 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§21">§ 21</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-09-18-1623</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-10-11-1659</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0005</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Folkeuniversitetets Fagskole AS</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Folkeuniversitetets Fagskole AS</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret i Folkeuniversitetets Fagskole AS 19. desember 2019 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 16, § 20 og § 21.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften gjelder for opptak, studier og eksamener etter lov om høyere yrkesfaglig utdanning ved Folkeuniversitetets Fagskole AS.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Forskriften gjelder for studenter som søker opptak til fagskoleutdanning, og for studenter som er deltagere i utdanningsprogram som har akkreditering og som omfattes av lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">For studie-/utdanningsprogrammer uten NOKUT-godkjenning vil annet reglement gjelde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">I forskriften gjelder følgende definisjoner:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2"><i>Utdanningsprogram</i> Studieløp med et definert innhold i henhold til fag- eller studieplan, som fører fram til en avsluttende eksamen eller grad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3"><i>Studiepoeng</i> Mål på omfanget av en utdanning, der et fullt studieår er normert til 60 studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/4"><i>Emne</i> Resultatbærende enheter som gir uttelling i form av studiepoeng. Enhetene kan variere i omfang og skal fremkomme i vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/5"><i>Fag</i> Kombinasjon av emner fra ett eller flere fag/fagområder som gjennom en fag- eller studieplan er definert til å utgjøre en samlet enhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/6"><i>Vitnemål</i> Dokument som bekreftelse på fullført utdanningsprogram som gir informasjon om kandidatens kvalifikasjon, utdanningens innhold og institusjonen som har gitt utdanningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">For gjennomføring av opptak gjelder de regler som departementet har fastsatt i lov og forskrift, herunder lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning § 16 med tilhørende lover og forskrifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Realkompetanse avgjøres av rektor etter innstilling fra faglig ansvarlig/studieleder, og er en konkret faglig vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Nærmere informasjon om opptak fremgår av studieplanen for den enkelte utdanningen og på skolens nettsider. Eventuelle avslag skal begrunnes. Studieadministrativ leder er ansvarlig for gjennomføring av opptaket. I tvilstilfeller legges saken frem for rektor til avgjørelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist og søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Rektor fastsetter søknadsfrister. Søknadsfristen kunngjøres samtidig med at studietilbudet og opptak bekjentgjøres på skolens hjemmesider.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Søknaden skal ha vedlagt attestert kopi av vitnemål fra videregående skole, tilsvarende utdanning, eller eventuell annen dokumentasjon som er relevant for vurderingen av søknaden. Skannet kopi av dokumentasjon godtas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Kvalifisering for opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Kvalifisering for opptak er relevante kvalifikasjoner på nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring. Herav følger at alle med fullført videregående utdanning kan bli tatt opp til studier ved skolen under forutsetning av at eventuelle tilleggskrav tilfredsstilles.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">For de enkelte fagskoleutdanningene kan det kreves at spesifiserte studieretninger er fullført og bestått. Nærmere informasjon om opptakskrav til den enkelte fagskoleutdanning følger av den enkelte studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">Det kreves nødvendig språkmestring. Søkere med annen utdanning enn norsk eller nordisk videregående opplæring må kunne dokumentere kunnskaper i norsk tilsvarende Norsk vg1 studieforberedende, Norsk vg2 yrkesfaglige studieprogram eller bestått norskprøve tilsvarende B2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Søkere som ikke oppfyller de formelle kravene til opptak, har krav på å få vurdert om de er kvalifisert for opptak til en utdanning på grunnlag av realkompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Ved opptak på grunnlag av realkompetanse må søkeren kunne dokumentere realkompetanse tilsvarende det formelle opptakskravet. Skolen har fastsatt følgende minstekrav til realkompetansesøkere:
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2/marg/1">Søkere som er 23 år eller eldre i opptaksåret, og har;</marg>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Relevant praktisk arbeids- og/eller utdanningspraksis i minst 2 år, i tillegg til generell studiekompetanse, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Relevant praktisk arbeids- og/eller utdanningspraksis i minst 5 år, i tillegg til grunnskoleutdanning, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Utenlandsk utdanning som gir kvalifikasjoner på nivå 4 i NKR. De faglige kvalifikasjonene må tilsvare kvalifikasjonene i utdanningsprogrammet for videregående opplæring som kreves for opptak til utdanningen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">For den enkelte fagskoleutdanning kan det fastsettes krav ut over de generelle kravene i gjeldende studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">For søkere der minstekravene til realkompetanse er oppfylt, foretas det en individuell faglig vurdering av søkerens dokumentasjon og eventuelt utfyllende informasjon ved at søkerens kompetanse vurderes opp mot kravene til opptak på grunnlag av formell kompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/5">Med realkompetanse menes all formell og ikke-formell kompetanse som søker har opparbeidet seg gjennom skolegang, arbeid og fritid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Betinget opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Søkere som ikke har dokumentert fullført og bestått fag- eller svenneprøve innen fristen for å sende inn dokumentasjon, kan få opptak til fagskoleutdanning dersom de kan dokumentere at de skal gjennomføre fag- eller svenneprøven i løpet av det påfølgende semesteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">Tilsvarende kan søkere som på grunn av spesielle omstendigheter ikke kan avlegge eksamen i videregående opplæring, og som derfor ikke er kvalifisert for opptak til fagskoler, få opptak til fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">Skolen skal så langt det er mulig og rimelig legge til rette for at studenten både kan gå opp til fag- eller svenneprøven og/eller avlegge eksamen i videregående opplæring og gjennomføre utdanningen det er gitt betinget opptak til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/4">Nærmere regler og forutsetninger for betinget opptak fremgår av fagskoleforskriften § 10 og § 11, og er nærmere beskrevet på skolens nettsider.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak om adgangsregulering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Styret kan regulere adgangen til den enkelte fagskoleutdanningen eller enkeltemner ved å fastsette et maksimalt antall studieplasser for opptak når det er nødvendig av kapasitetshensyn eller ressurshensyn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere ved opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Rangering ved opptak til fagskoleutdanning skjer ved utregning av poeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">Grunnlaget for rangering er karakterene fra den dokumentasjonen som kvalifiserer søkeren for en fagskoleutdanning og annen dokumentasjon som gir tilleggspoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3">Poengberegningen og rangering skjer i samsvar med bestemmelsene i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften) kapittel 3. Skolens nettsider inneholder oppdatert informasjon om bestemmelsene i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Mottak av studieplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Tilbudet om studieplass gjelder for det studieåret tilbudet er gitt. Tilbudet faller automatisk bort om søkeren ikke aksepterer tilbudet innen angitt frist etter tildeling av studieplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">Når søkeren aksepterer studieplassen, vil søkeren få oversendt en studiekontrakt med utdanningsplan. Denne skal signeres og returneres til skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/3">Søkere som har fått opptak, kan etter søknad få inntil to års utsettelse av studiestart ved sykdom, svangerskap/barsel, verneplikt eller andre tungtveiende grunner. Søknad med dokumentasjon skal sendes til skolen innen tre uker fra tilbudet om studieplass ble mottatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k2/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Politiattest ved opptak til fagskoleutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">Skolen vil kreve politiattest fra studenter i utdanninger hvor studenter kan komme i kontakt med mindreårige som del av klinisk undervisning eller praksisopplæring. I det tilfelle det er gitt særlige regler om politiattest for et yrke, gjelder disse tilsvarende for studenter som deltar i praksisopplæring eller klinisk undervisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/2">Alle søkere som får tilbud om plass ved utdanninger med krav om politiattest, skal sende politiattest til utdanningsstedet innen fire uker fra tilbudet kommer frem. Politiattesten må ikke være eldre enn tre måneder på tidspunktet for fremleggelse av attesten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/3">Informasjon om krav om politiattest fremgår av studieplanen for den enkelte utdanningen og fremkommer også i tilbudet om studieplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/4">Skolens behandling av politiattest følger bestemmelsene fagskoleforskriften, kapittel 4. Det er også nærmere informasjon om kravet om politiattest og skolens behandling av politiattest på skolens nettsider.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k2/p2-10">
        <pverdi>§ 2-10.</pverdi>
        <ptittel>Klage på avgjørelsen om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1">Klage på avgjørelsen om opptak skal rettes til skolen innen tre uker etter at avslag på søknaden burde være kjent for søker. Klagen behandles av skolens klagenemnd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k2/p2-11">
        <pverdi>§ 2-11.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak om avlysing av studietilbud/utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/1">Et studietilbud/utdanning kan avlyses selv om det er kvalifiserte søkere, dersom det ikke er tilstrekkelig antall søkere eller faglige eller økonomiske ressurser til å gi et fullverdig tilbud, eller av andre årsaker som ligger utenfor skolens kontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/2">Dersom skolen avlyser studietilbudet som følge av liten deltakelse skal varsel om avlysing sendes studenten så tidlig som mulig, og senest innen 10 dager før studiestart.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Studier</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav til studiedeltakelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Styret kan fastsette krav til studiedeltakelse. Gjeldende krav for den enkelte utdanningen er nærmere beskrevet i studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Skolen sørger for at det som fastsettes etter denne bestemmelsen, blir kunngjort på passende måte, og er allment tilgjengelig ved skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Skolen skal, så langt det er mulig og rimelig, legge studiesituasjonen til rette for studenter med særskilte behov. Tilretteleggingen skal ikke føre til en reduksjon av de faglige krav som stilles ved det enkelte studium.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Utestenging og bortvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Regler om krav til søkerens og studentens opptreden og adferd mv. og om reaksjoner og saksbehandling, fremgår av lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning. Det vises særlig til § 24 og § 25 om annullering av eksamen eller prøve, om utestenging og bortvisning som følge av grovt forstyrrende adferd eller fusk mv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">En student kan bli:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Bortvist fra nærmere bestemte områder ved institusjonen for inntil ett år hvis han til tross for skriftlig advarsel fra styret, eller den styret har gitt fullmakt, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid eller for virksomheten ved skolen ellers.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Utestengt fra utdanningen og fratas retten til å gå opp til eksamen i inntil ett år hvis han etter skriftlig vedtak fra styret fortsatt ikke respekterer slik bortvisning, se punkt 1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Utestengt fra utdanningen og fratas retten til å gå opp til eksamen i inntil ett år hvis han har benyttet et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden, eller har fusket eller forsøkt å fuske. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket. Se nærmere om fusk i denne forskriften § 4-13.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Utestengt fra utdanningen i inntil tre år hvis han har skapt fare for liv eller helse, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisstudier.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Utstengt fra utdanningen og fratas retten til å gå opp til eksamen i inntil tre år hvis han har brutt lovfestet taushetsplikt, jf. § 3-7 og fagskoleloven § 25, 3. ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om bortvisning og utestenging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">Klagenemndas vedtak om bortvisning eller utestenging treffes med minst to tredels flertall. Vedtaket kan påklages til nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot bruk av klesplagg som helt eller delvis dekker ansiktet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Studenter skal ikke bruke klesplagg som helt eller delvis dekker ansiktet i forbindelse med undervisning eller tilsvarende, inkludert på turer, ekspedisjoner og lignende i tilknytning til utdanningsinstitusjonens undervisning. Forbudet gjelder ikke når bruken av slike plagg er begrunnet i klimatiske, pedagogiske, læringsmessige, helsemessige eller sikkerhetsmessige forhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">En student som tross skriftlig advarsel har brukt klesplagg som helt eller delvis dekker ansiktet i strid med første ledd, kan ilegges samme sanksjoner som i § 3-3, 2. ledd. Vedtak om bortvisning treffes av rektor eller den rektor bemyndiger. Vedtak om utestengning treffes av institusjonens klagenemnd. Vedtak om bortvisning eller utestengning kan påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Skikkethetsvurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Det skal foregå en skikkethetsvurdering ved alle utdanninger der studenten kan utgjøre en fare slik dette er beskrevet i fagskoleforskriften § 26.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">Det skal foretas skikkethetsvurdering ved alle utdanninger innenfor helse- og oppvekstfag ved skolen. Dette er nærmere spesifisert i studieplanen for de aktuelle utdanningene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">En skikkethetsvurdering skal avdekke om studenten har de nødvendige forutsetningene for å kunne utøve yrket. En student som i utdanningen eller i fremtidig yrkesutøvelse kan utgjøre fare for liv, fysisk og/eller psykisk helse, rettigheter og sikkerhet til barn, unge eller voksne i sårbare situasjoner, er ikke skikket for yrket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/4">Det skal foretas en løpende skikkethetsvurdering av alle studenter ved utdanningene som er listet opp ovenfor gjennom hele fagskoleutdanningen. Den skal inngå i en helhetsvurdering av studentens forutsetninger for å kunne fungere i yrket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/5">Den løpende skikkethetsvurderingen foretas i tråd med bestemmelsene i fagskoleforskriften kapittel 5. Det gis nærmere informasjon om vurderingskriterier og saksbehandling ved skikkethetsvurderinger i studieplanen for den enkelte utdanningen hvor det skal foretas skikkethetsvurdering, og på skolens nettsider.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Skikkethetsnemnda og skikkethetsansvarlig, og skolens saksbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Styret oppnevner skolens skikkethetsnemnd og minst én skikkethetsansvarlig. Oppnevningen og behandlingen av saker om skikkethet skjer i tråd med fagskoleforskriften § 31-§ 35.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">Skolens klagenemnd fatter vedtak om at en student ikke er skikket, etter bestemmelsene i fagskoleforskriften § 36. Det skal ikke utstedes vitnemål for den aktuelle utdanningen til en student som er funnet uskikket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3">Finner skolens klagenemnd at en student som er funnet uskikket skal utestenges fra utdanningen, skal det fattes særskilt vedtak om dette. Ved kortere utestenging enn fem år kan skolens klagenemnd stille vilkår som må være oppfylt før utdanningen gjenopptas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Skolepenger/administrasjonsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Studentene er forpliktet til å betale skolepenger for normert studietid for det aktuelle studiet, men kan si opp studieplassen underveis. De økonomiske forpliktelsene som følger av oppsigelse av studieplass er beskrevet i detalj i studiereglementet. Studentene må betale skolepenger for normert studietid selv om studiet gjennomføres på kortere tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2">Vitnemål utstedes først når studentens økonomiske forpliktelser overfor skolen er oppfylt. Manglende betaling av skolepenger kan medføre tap av studieplass og ordinær rettslig inndrivelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3">For studier med offentlige tilskudd som er ment å dekke studiekostnadene, betales ikke skolepenger. Det beregnes i stedet et mindre administrasjonsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Utmelding og permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">Dersom en student sier opp sin studieplass, framgår de økonomiske forpliktelsene av studiereglementet og/eller studiekontrakten. Oppsigelsen skal skje skriftlig og skal bekreftes mottatt av skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2">Ved egen alvorlig sykdom eller andre særskilte forhold, kan studenten skriftlig søke om å få si opp studieplassen uten å måtte betale skolepenger i oppsigelsesperioden. Alvorlig sykdom må bekreftes ved legeerklæring, og på bakgrunn av denne avgjør skolen om fritak kan gis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/3">Det gis anledning til å søke om inntil ett års permisjon i løpet av studietiden. Søknad om permisjon skal sendes skriftlig. Det belastes ikke studieavgift i permisjonstiden, men vanlige oppsigelsesregler gjelder dersom studenten ikke fortsetter studiet etter endt permisjonsperiode.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Studentenes taushetsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">En student som i studiesammenheng får kjennskap til noens personlige forhold, har taushetsplikt etter de regler som gjelder for yrkesutøvere på vedkommende livsområde. En taushetserklæring skal skrives under av studenter dette er aktuelt for.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Formålet med eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Eksamen skal gi grunnlag for å sikre at den enkelte student holder et tilfredsstillende faglig nivå og blir vurdert i forhold til forventet læringsutbytte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Eksamen på et utdanningsprogram kan være sammensatt av en eller flere vurderingsformer. Eksempler på disse er:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skriftlig skoleeksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Skriftlig hjemmeoppgave eller hjemmeeksamen med etterfølgende muntlig prøving</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Semester-/prosjektoppgave</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Muntlig presentasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Muntlig skoleeksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Prosjekt-/fordypningsoppgave med etterfølgende muntlig prøving.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Vurderings- og eksamensform framgår av studie- og fagplan for det enkelte utdanningsprogrammet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Fagråd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Fagråd oppnevnes av rektor etter delegasjon fra skolestyret og består av faglærere for de aktuelle fagområdene. Fagrådet kan etter behov knytte til seg eksterne ressurspersoner fra samarbeidende parter innen offentlig eller privat sektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">Fagrådets interne ressurser utarbeider endelig eksamen på grunnlag av forslag fra lærere i faget, og evaluerer sensorrapporten etter eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Sensorat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Sensor kan være faglærer i det aktuelle faget, og/eller en ekstern sensor som ikke hører med blant skolens lærere. Rektor oppnevner årlig eksterne sensorer og/eller tilsynssensorer. Dersom det kun benyttes intern(e) sensor(er), skal ekstern tilsynssensor inngå i fagrådet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">Sensorene retter oppgaven, og avholder deretter eventuelt samsensur. Ved oppnevning av sensorer skal det utpekes en 1. sensor som har myndighet til å fastsette karakter ved eventuell uenighet mellom sensorene om eksamenskarakteren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Ekstern sensor eller tilsynssensor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Ekstern sensor og/eller tilsynssensor skal tilfredsstille minst ett av følgende krav:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Være ansatt på tilsvarende eller høyere utdanningsinstitusjon innenfor relevant fagområde.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Erfaring fra yrkesfeltet og relevant kompetanse på samme nivå som nevnt under punkt 1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Erfaring som sensor i vedkommende fag ved tilsvarende utdanninger.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">Ekstern sensor og tilsynssensor kan ikke ha tilknytning til skolen ut over oppgavene knyttet til sensorrollen, og eventuelt ekstern ressursperson i fagråd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Alle som er opptatt som ordinære studenter, har deltatt på obligatoriske kurs og har bestått alle arbeidskrav og eventuelt andre pålagte krav til deltakelse under studiet, kan melde seg opp til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">Det kan i særlige tilfeller gjøres unntak fra obligatorisk deltakelse og arbeidskrav etter nærmere regler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">En kandidat anses å ha gått opp til eksamen hvis kandidaten ikke skriftlig har annullert sin eksamensoppmelding senest én (1) uke før eksamensdagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4">Studenter kan ikke gå opp til samme eksamen mer enn tre ganger. Dersom særskilt grunn foreligger, kan rektor etter søknad tillate at studenten går opp en fjerde gang. Klage på avslag på slik søknad behandles av klagenemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/5">Ønsker en student å forbedre en eksamen, kan dette gjøres ved ordinære eksamener. Beste karakter oppnådd i faget blir stående som endelig karakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/6">Det vedtas nærmere retningslinjer for oppmelding til og gjennomføring av eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av og fritak for annen utdanning eller realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">En student kan søke godkjenning av eller fritak for emner etter lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">En student kan få godkjent emner fra annen godkjent fagskoleutdanning med samme antall studiepoeng. Utdanningen må oppfylle de faglige kravene for emnet eller emnene det søkes om godskriving og innpassing for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">Vurderingen om godkjenning og fritak skal skje med utgangspunkt i læringsutbyttebeskrivelsen for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet og studiepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning for de emner eller den kompetanse det søkes om innpassing eller fritak for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4">Det er kun emner fra andre godkjente fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektede fagområder og med samme omfang, som kan godkjennes i utdanningen. Det kan ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/5">En student kan også søke fritak for emner på grunnlag av annen dokumentert relevant utdanning og kompetanse. Realkompetanse kan også gi grunnlag for fritak. Fritak på bakgrunn av realkompetanse skal være basert på en faglig vurdering av om søkerens bakgrunn, fra arbeidsliv, frivillig sektor, utdanning og/eller annet, dvs. formell, ikke-formell og uformell kompetanse, samlet kan gi grunnlag for fritak for deler av fagskoleutdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/6">Fritak for eksamen eller deler av eksamenspensum, kan gis når det godtgjøres at tilsvarende eller annen velegnet eksamen er avlagt ved annen institusjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Prosedyre ved vurdering av godkjenning og fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">Søknad om godkjenning og fritak må inneholde nødvendig dokumentasjon av omfang og innhold i emnet som studenten ønsker godskrevet, som eksempel vitnemål, kompetansebevis, attester, studieplan med mer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">Rektor avgjør om søknader om godkjenning og fritak for utdanning fra andre institusjoner og/eller basert på realkompetanse, etter innstilling fra studieleder. Vedtaket kan påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">Eksamen gjennomføres i tråd med vedtatte retningslinjer. Nærmere informasjon om gjennomføring av eksamen er tilgjengelig for studentene på skolens nettsider og/eller skolens læringsplattform. Den enkelte student plikter å gjøre seg kjent med innholdet i skolens reglement for gjennomføring av eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om særskilt tilrettelegging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1">Dersom særlige grunner tilsier det kan studenten søke om særskilt tilrettelegging ved eksamen. Ved en slik søknad skal det vedlegges relevant dokumentasjon slik som legeerklæring, som bekrefter kandidatens behov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">Søknad om særskilt tilrettelegging skal normalt leveres skolen minimum fire (4) uker før første eksamen i faget. Særordninger skolen legger til rette for, er eksempelvis:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Utvidet tid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Bruk av ordbøker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Bruk av PC på eksamen under tilsyn.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3">Det kan gis tillatelse til at alternative vurderingsformer benyttes for studenter som på grunn av varige lidelser eller funksjonshemminger, eller av andre særskilte grunner ikke kan gå opp til eksamen med ordinær evalueringsform. Rektoren kan innvilge at en student får avvikende eksamensform. Søknaden må normalt være begrunnet med dokumentasjon fra sakkyndig instans, som blant annet inneholder en anbefaling om egnet tilrettelegging.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Sensur og stryk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1">Sensur faller senest tre (3) uker etter eksamen dersom ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke lengre tid. Skolens styre kan ved enkelte tilfeller gjøre unntak og fastsette lengre frist for sensur. Sensur meddeles alle studenter skriftlig. Ved utsettelse av sensuren, skal studentene meddeles dette så raskt som mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2">For alle eksamener gjelder at de bedømmes enten med bestått/ikke-bestått eller med bokstavkarakterer etter en skala fra A til E for bestått og F for ikke bestått. Dårligste karakter for bestått er E. Karakteren C gir uttrykk for en jevnt god presentasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder, og karakteren A for en fremragende prestasjon som klart utmerker seg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/3">Studenten har strøket til eksamen med karakteren F. Dersom en student har avbrutt eksamen uten godkjent forfallsgrunn, får vedkommende i tillegg anførselen «ikke levert» i eksamensprotokollen. Når studenten ikke har møtt fram til eksamen uten å annullere sin eksamensmelding innen trekkfristens utløp, får vedkommende i tillegg anførselen «ikke møtt» i eksamensprotokollen. Dette regnes som ett forsøk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ptittel>Forfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1">Godkjent forfall gir rett til utsatt eksamen. Godkjent forfall er sykdom på eksamensdagen eller sykdom som oppstår i eksamenslokalet på eksamensdagen. Legeattest må være innlevert til skolens eksamensansvarlige innen tre (3) virkedager.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-13">
        <pverdi>§ 4-13.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av eksamen, prøve eller innlevering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1">Med hjemmel i § 24 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning er det fastsatt at skolens klagenemnd kan annullere eksamen, prøve eller innlevering ved fusk, forsøk på fusk, eller annen uredelig opptreden. Klagenemnda gjør vedtak etter at saken er fremmet av rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2">Oppdages fusk, forsøk på fusk, eller det foreligger mistanke om fusk under eksamen skal eksamensvakten notere seg studenten(e)s kandidatnummer og hva som er gjort. Skolens eksamensansvarlig skal informeres straks. Studenten(e) får lov til å fortsette eksamen. Eksamensansvarlig sender saken over til rektor som utformer en innstilling til skolens klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3">Med fusk menes (opplistingen er ikke uttømmende):
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Bruk av hjelpemidler som ikke er tillatt ved eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Plagiat</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Hjelp til en medstudent i eksamensløsningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Mottak av hjelp fra annen person</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Brudd på eksamensreglementet for øvrig.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/4">I tilfelle hvor fusk kan dokumenteres og studenten ikke kan avklare forholdet, kan skolens klagenemnd annullere eksamen, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 24. Videre forfølging av saken kan være utvisning fra skolen for en tidsperiode, jf. § 25, 4. ledd i samme lov, samt § 3-3 i denne forskrift. Skolens klagenemnd kan også annullere eksamen eller prøve hvis studenten har meldt seg opp til den aktuelle eksamen på grunnlag av falskt vitnemål. Vedtak om annullering kan påklages til nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/5">Adgang til annullering foreldes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/6">Etter annullering av eksamen, plikter studenten å levere tilbake eventuelle vitnemål og karakterutskrifter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-14">
        <pverdi>§ 4-14.</pverdi>
        <ptittel>Utsatt eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1">Med utsatt eksamen menes ny eksamen dersom man hadde gyldig fravær på ordinær eksamen. Utsatt eksamen arrangeres i rimelig tid etter ordinær avholdt eksamen dersom ikke særskilte forhold tilsier annet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-15">
        <pverdi>§ 4-15.</pverdi>
        <ptittel>Kontinuasjonseksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1">Ved behov gjennomføres kontinuasjonseksamen for studenter som har strøket til eksamen. Kontinuasjonseksamen avholdes samtidig med ordinær eksamen, eller tidligere dersom det er stor avstand i tid mellom de ordinære eksamenene. Avgift for kontinuasjonseksamen fastsettes for hvert studieår av skolens styre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-16">
        <pverdi>§ 4-16.</pverdi>
        <ptittel>Klage på formelle feil ved eksamen og eksamensavvikling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/1">Klage på formelle feil ved eksamen eller eksamensavvikling skal framsettes innen tre (3) uker etter at studenten er eller burde ha vært kjent med forholdet som begrunner klagen. Klagen sendes skolens eksamensansvarlige. Klagen behandles av skolens klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/2">Dersom det er begått formelle feil som kan ha hatt betydning for studentenes prestasjon eller bedømmelse av denne, skal sensurvedtaket oppheves. Dersom feilen kan rettes opp ved ny sensur av innlevert arbeid, foretas ny sensurering. I motsatt fall avholdes ny eksamen eller prøve med nye sensorer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-17">
        <pverdi>§ 4-17.</pverdi>
        <ptittel>Rett til begrunnelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-17/ledd/1">Kandidaten har rett til å få begrunnelse for karakterfastsettingen av sine prestasjoner. Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter må krav om slik begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-17/ledd/2">Ved annen bedømmelse må krav om begrunnelse, dersom kandidaten får meddelt karakteren elektronisk og kan fremsette krav om begrunnelse på tilsvarende måte, fremsettes innen én (1) uke fra karakteren ble kunngjort. Ved annen type kunngjøring må krav om begrunnelse fremsettes innen én (1) uke fra studenten fikk kjennskap til karakteren, men likevel ikke mer enn tre (3) uker fra karakteren ble kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-17/ledd/3">Begrunnelsen skal normalt være gitt innen to (2) uker etter at kandidaten har bedt om dette. Dersom begrunnelsen ikke kan gis innen to uker, skal studenten varsles om dette og samtidig få oppgitt når begrunnelsen kan ventes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-17/ledd/4">I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av kandidatens prestasjon. Begrunnelsen gis skriftlig. Hvis det foreligger skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, skal disse være tilgjengelige for studentene etter at karakteren er fastsatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k4/p4-18">
        <pverdi>§ 4-18.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å klage på sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-18/ledd/1">Kandidaten kan klage skriftlig over karakteren for sine egne prestasjoner innen tre (3) uker etter at eksamensresultatet er kunngjort. Ny sensurering skal da foretas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-18/ledd/2">Er krav om begrunnelse for karakterfastsetting eller klage over formelle feil ved oppgavegivning, eksamensavvikling eller gjennomføring av vurderingen fremsatt, løper klagefristen etter denne bestemmelsen fra kandidaten har fått begrunnelsen eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-18/ledd/3">Ved ny sensurering etter klage, benyttes to nye sensorer hvorav minst en er ekstern. Klagesensorene får ingen opplysninger om kandidatens opprinnelige eksamenskarakterer. Karakterfastsetting ved ny sensur kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-18/ledd/4">Bedømmelse av muntlig eksamen eller lignende som ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Vitnemål</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Studiepoeng</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Det gis 60 studiepoeng for læringsutbytte oppnådd på bakgrunn av ett års bestått fagskoleutdanning på heltid. Ett års fagskoleutdanning på heltid tilsvarer normalt ti måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">For fagskoleutdanning som er inndelt i emner, skal hvert emne tildeles studiepoeng etter den relative vekten det har i arbeidsbelastning for studentene og læringsutbytte innenfor utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">Studiepoeng skal brukes ved vurdering av innpassing av utdanning og i karakterutskrifter for gjennomførte emner fra fagskoleutdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">Antallet oppnådde studiepoeng skal fremgå av vitnemålet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Studie- og fagplaner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Studie- og fagplaner skal fastsette:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studieprogrammets læringsutbytte, mål, varighet, omfang og nivå</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Studiets innhold, oppbygning og organisering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Eventuelle særlige vilkår for å avlegge eksamen, som godkjente arbeidskrav i form av muntlige presentasjoner og obligatoriske skriftlige arbeider m.m.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Eksamensordning, prøve og vurderingsformer.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">For å kunne tildeles vitnemål må studenten ha avlagt minst 30 studiepoeng ved Folkeuniversitetets Fagskole AS.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">Innpassing/fritak for fag/emner vil fremgå av vitnemålet eller karakterutskriften med merknad om grunnlaget for fritaket/innpassingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">Den som ikke har avsluttet utdanningen skal på anmodning gis karakterutskrift for de eksamener eller prøver som han eller hun har bestått, under forutsetning av at forpliktelsene ovenfor skolen er overholdt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Klagebehandling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Klageordning og klageorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Institusjonens styre oppnevner en egen klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">Klagenemnda skal behandle klager over enkeltvedtak. Klagenemnda skal i tillegg behandle andre klagesaker for studentene og saker etter § 23, § 24, § 25, § 26 og § 27 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning. Saker etter disse paragrafene kan ikke behandles av andre organer ved skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">Klagenemndas vedtak i saker om fagskolens enkeltvedtak kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">Klagenemndas vedtak i saker etter § 24, § 25, § 26 og § 27 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning kan påklages til nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning, se forskrift 11. juli 2019 nr. 1005 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften) § 43 til § 45.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/5">Reglene for klage på sensur framgår av § 4-18 i denne forskriften. Klage på sensur behandles ikke av klagenemnda.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Klagenemndas sammensetning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Skolens klagenemnd skal ha fem medlemmer med personlige varamedlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">Leder for nemnda og vara for leder skal være jurister og ha fylt 25 år (de lovbestemte kravene for lagdommere). Disse kan ikke være ansatt ved skolen. To av medlemmene skal være studenter, og disse og deres varamedlemmer skal oppnevnes av og blant studentene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">Klagenemnda er vedtaksfør når lederen eller vara for leder og to andre medlemmer er til stede.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Klagenemndas saksbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Klagenemnda skal behandle klagesakene i tråd med forvaltningslovens kapitel VI.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">Fristen for å fremme klage til klagenemnda er 3 uker fra det tidspunktet studenten har fått eller burde ha skaffes seg kjennskap om vedtaket eller forholdet studenten ønsker å klage på. Ber studenten om nærmere begrunnelse for vedtaket, løper ny frist fra det tidspunkt meddelelse om begrunnelse er kommet frem til studentene eller han på annen måte er gjort kjent med denne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3">Klagen skal være skriftlig og underskrevet, og være adressert til skolens ledelse. Klagen må beskrive vedtaket som det klages over, og nærmere beskrive hvilken endring som ønskes i det vedtak det klages over. Klagen bør også inneholde en begrunnelse for hvorfor klager ønsker de endringene som er beskrevet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/4">Skolen har en selvstendig plikt til å utrede saken og gi klageren nødvendig veiledning for at han skal kunne ivareta sine interesser. Klagenemnda skal påse at saken er så godt opplyst som mulig før vedtak treffes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/5">Klager har rett til innsyn i faktiske opplysninger mv. i sin sak, og har rett til å gjøre seg kjent med sakens dokumenter, med unntak av interne dokumenter eller andre særlige dokumenter som nevnt i forvaltningsloven § 18 og § 19.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/6">Klagenemnda skal behandle og avgjøre saken uten ugrunnet opphold. Dersom det er ventet at det vil ta uforholdsmessig lang tid å behandle klagen, skal klageren få informasjon om dette og samtidig få informasjon om når klagen kan forventes å bli behandlet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Andre bestemmelser og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Styret for Folkeuniversitetets Fagskole AS kan fastsette utfyllende bestemmelser til denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2180/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020. Fra samme tid oppheves forskrift 18. september 2017 nr. 1623 om opptak, studier og eksamen ved Fagskole Helse og miljø, Folkeuniversitetet Sør-Øst og forskrift 11. oktober 2017 nr. 1659 om opptak, studier og eksamen ved Folkeuniversitetet Øst - Helsefagskolen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
