<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-23-2142" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-23-2142">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-23-2142</id>
    <dato>23.12.2019 nr. 2142</dato>
    <dato type="iso">2019-12-23</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-20-1848</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1411</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om pasientbetaling for poliklinisk helsehjelp i spesialisthelsetenesta</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om betaling frå pasientar for poliklinisk helsehjelp i spesialisthelsetenesta</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 23. desember 2019 med hjemmel lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 5-5.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-23-2142/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2016 nr. 1848 om betaling frå pasientar for poliklinisk helsehjelp i spesialisthelsetenesta gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Som betaling for poliklinisk helsehjelp som vert ytt av legar, psykologar, tannlegar, sjukepleiarar, jordmødrer, fysioterapeutar, ergoterapeutar, kliniske ernæringsfysiologar, audiografar, ortoptistar optikarar, stråleterapeutar, sosionomar, vernepleiarar, pedagogar, barnevernspedagogar og logopedar kan pasienten krevjast for 351 kroner. Pasienten kan også krevjast for 351 kroner når personell på poliklinikk kartlegg genetiske eigenskapar og gjev genetisk rettleiing etter krava i bioteknologiloven. Ved psykiatrisk poliklinikk og ruspoliklinikk omfattar dette også poliklinisk helsehjelp ytt av personell med anna relevant høgskule- og universitetsutdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det kan krevjast betaling frå pasient for poliklinisk helsehjelp som vert ytt av personell som nemnd i andre leden når helsehjelpa vert ytt ved avstandskonsultasjon ved telefon eller video. Pasienten skal ikkje betale eigendel for nettbasert behandlingsprogram.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Om pasienten ikkje møter opp til avtala time, og let vera å melda frå tidlegare enn 24 timar føre timen, kan pasienten verta kravd for 1 053 kroner i fråværsgebyr.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-23-2142/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene gjelder fra 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
