<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-26-2221" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-26-2221">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-26-2221</id>
    <dato>26.10.2019 nr. 2221</dato>
    <dato type="iso">2019-10-26</dato>
    <ikraft>01.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2013-06-21-75-§8">L21.06.2013 nr. 75 § 8</ref>, <ref id="lov-2013-06-21-75-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2013-06-21-75-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§36">L06.06.2008 nr. 37 § 36</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§40">§ 40</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-04-21-433</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0104</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om transitt av fisk fra EU-fartøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om transitt av fisk fanget av og brakt i land fra EU-fartøy</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 26. oktober 2019 med hjemmel i lov 21. juni 2013 nr. 75 om førstehandsomsetning av viltlevande marine ressursar (fiskesalslagslova) § 8, § 17 og § 18 og lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 36 og § 40.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-26-2221/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. april 2006 nr. 433 om transitt av fisk fanget av og brakt i land fra EU-fartøy gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Tittelen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om transitt av fisk</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forskriften gjelder transitt gjennom Norge av fisk fanget av og brakt i land fra fartøy som fører flagg tilhørende en medlemsstat i Den europeiske union eller Storbritannia. Med transitt forstås i denne forskrift at:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">fisken utføres fra Norge uten at forbudet mot utførsel i forskrift 20. desember 2013 nr. 1665 om førstehandsomsetning av viltlevande marine ressursar får anvendelse, jf. forskriftens § 2 fjerde ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">fisken ikke har vært fortollet i Norge, og utføres i samsvar med lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) og bestemmelser gitt i medhold av loven.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For å bli godkjent som agent for mottak av fisk bestemt for transitt, må virksomheten ligge innenfor en avstand på omtrent en times reise fra sentrum av følgende steder: Fredrikstad, Egersund, Haugesund, Bergen, Florø, Måløy, Ålesund, Kristiansund, Trondheim, Sandnessjøen, Bodø, Leknes, Sortland, Harstad, Finnsnes, Tromsø, Skjervøy, Hammerfest, Honningsvåg, Mehamn, Båtsfjord, Vardø og Kirkenes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-26-2221/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. februar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
