<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-20-2082" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-2082</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 2082</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1369</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om regionale tilskudd til næringsutvikling, rekruttering og kompetanseheving i landbruket</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regionale tilskudd til næringsutvikling, rekruttering og kompetanseheving i landbruket</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 20. desember 2019 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="del" id="/del/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d1">
      <kverdi>Del 1</kverdi>
      <ktittel>Fellesbestemmelser om tilskuddsordningene</ktittel>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/1/ledd/1">Tilskuddsordningene skal legge til rette for regional næringsutvikling, rekruttering og kompetanseheving med mål om å styrke verdiskapingen i landbruket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Tilskuddsmottaker</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/2/ledd/1">Tilskudd kan gis til kommuner, organisasjoner og forsknings- og utviklingsinstitusjoner registrert i Enhetsregisteret.</ledd>
        <ledd id="/del/1/paragraf/2/ledd/2">Det kan også gis tilskudd etter § 3 til foretak registrert i Enhetsregisteret dersom tiltaket har som formål å fremme fellesgoder knyttet til næringsutvikling.</ledd>
        <ledd id="/del/1/paragraf/2/ledd/3">Dersom vilkårene i § 4 er oppfylt, kan en del av tilskuddet etter bestemmelsen også gis til tiltak administrert av fylkeskommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til regionale tilretteleggingstiltak</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/3/ledd/1">Det kan gis tilskudd til tilretteleggingstiltak som bidrar til utvikling av konvensjonell eller økologisk drift i landbruket eller til utvikling av andre landbruksbaserte næringer innenfor rammer fastsatt i jordbruksoppgjøret, statsbudsjettet, samt føringer i regionale strategier og prioriteringer fastsatt av det regionale partnerskapet bestående av fylkeskommunen, fylkesmannen, Innovasjon Norge og faglagene i landbruket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til regionale rekrutterings- og kompetansetiltak</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/4/ledd/1">Det kan gis tilskudd til tiltak som bidrar til rekruttering og kompetanseheving hos næringsutøvere innenfor rammer fastsatt i jordbruksoppgjøret, statsbudsjettet, samt føringer i regionale strategier og prioriteringer fastsatt av det regionale partnerskapet bestående av fylkeskommunen, fylkesmannen, Innovasjon Norge og faglagene i landbruket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til søknad om tilskudd</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/5/ledd/1">Søker av tilskudd skal benytte søknadsskjema publisert av fylkeskommunen på fylkeskommunens forvaltningsportal. Søknad skal leveres innen den fristen som er fastsatt i utlysningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Tilskuddsutmåling og tildeling</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/6/ledd/1">Tilskudd innvilges på grunnlag av godkjent kostnadsoverslag for gjennomføring av planlagte tiltak. Det kan gis tilskudd på inntil 75 prosent av kostnadene, begrenset oppad til 75 prosent av godkjent kostnadsoverslag for tiltaket.</ledd>
        <ledd id="/del/1/paragraf/6/ledd/2">Fylkeskommunen skal fastsette vilkår for bruk av tilskuddet i vedtaket. Fylkeskommunen skal også fastsette frister for gjennomføring og rapportering i vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/del/1/paragraf/6/ledd/3">Tilsagnet er gyldig i tilsagnsåret og to påfølgende år. Fylkeskommunen kan etter søknad forlenge tilsagnets gyldighet dersom dette er nødvendig for å få gjennomført tiltaket, men ikke ut over fem år fra tilsagnet ble innvilget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Utbetaling av tilskuddsmidlene</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/7/ledd/1">Utbetaling gjøres etter skriftlig anmodning fra søker til fylkeskommunen. Fylkeskommunen kan utbetale deler av tilskuddet etter hvert som søkeren godtgjør framdrift i gjennomføring av tiltaket.</ledd>
        <ledd id="/del/1/paragraf/7/ledd/2">For å kunne motta sluttutbetaling må søkeren innen fastsatt frist sende regnskap og sluttrapport for tiltaket til fylkeskommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d1/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Melding om og godkjenning av endringer</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/8/ledd/1">Dersom tiltaket blir forsinket eller ikke kan gjennomføres som forutsatt i vedtaket, skal tilskuddsmottaker melde fra til fylkeskommunen.</ledd>
        <ledd id="/del/1/paragraf/8/ledd/2">Fylkeskommunen kan, etter søknad fra tilskuddsmottaker, godkjenne endringer dersom dette ikke tilsidesetter vesentlige forutsetninger for gjennomføring av prosjektet gitt ved tildelingen av tilskuddet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d1/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Administrasjon og dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/9/ledd/1">Vedtak om tilskudd fattes av fylkeskommunen.</ledd>
        <ledd id="/del/1/paragraf/9/ledd/2">Fylkeskommunen kan i særlige tilfeller dispensere fra § 5 og § 7 annet ledd i forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d1/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklages etter bestemmelsene i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kap. VI. Klage på vedtak fattet av fylkeskommunen skal avgjøres av Landbruksdirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d1/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Kontroll og opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/11/ledd/1">Fylkeskommunen kan føre kontroll med at vilkår for utbetaling av tilskudd er oppfylt. Fylkeskommunen kan foreta stedlig kontroll.</ledd>
        <ledd id="/del/1/paragraf/11/ledd/2">Søker av tilskudd plikter å gi alle opplysninger som fylkeskommunen finner nødvendig for å kunne kontrollere at bruken av tilskuddsmidlene er i tråd med forutsetningene, herunder bokføring og korrespondanse som vedkommer tilskuddet.</ledd>
        <ledd id="/del/1/paragraf/11/ledd/3">Når Landbruksdirektoratet behandler en enkeltsak, har de samme myndighet som fylkeskommunen til å innhente opplysninger etter § 11 første og andre ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d1/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Krav om tilbakebetaling</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/12/ledd/1">Dersom tilskuddsmottaker som følge av manglende oppfyllelse av vilkår i denne forskriften, vedtaket eller av andre grunner har mottatt en utbetaling som ikke er berettiget, kan utbetalingene av tilskudd reduseres, stanses, eller kreves helt eller delvis tilbake.</ledd>
        <ledd id="/del/1/paragraf/12/ledd/2">For tilbakebetalingskrav kan det kreves renter når kravet ikke innfris ved forfall. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter kreves fra tidspunktet mottaker burde ha skjønt at vilkårene for å få tilskuddet ikke var oppfylt, tidligst fra utbetalingen av det urettmessige tilskuddet. Størrelsen på renten følger rentesatsen fastsatt i forskrift med hjemmel i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d2">
      <kverdi>Del 2</kverdi>
      <ktittel>Bestemmelser om forvaltningen av ordningene</ktittel>
      <paragraf id="/del/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Dekning av kostnader</ptittel>
        <ledd id="/del/2/paragraf/13/ledd/1">Fylkeskommunen kan benytte inntil 2 prosent av bevilgede tilskuddsmidler til regionale tilretteleggingstiltak for å dekke kostnader til møter og arrangementer i forbindelse med forvaltningen av ordningen og arbeidet i partnerskapet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Utlysning</ptittel>
        <ledd id="/del/2/paragraf/14/ledd/1">Fylkeskommunen skal kunngjøre utlysningen av midlene på fylkeskommunens forvaltningsportal. For å sikre at utlysning av midlene kunngjøres på en slik måte at målgruppen nås, skal fylkeskommunen også vurdere om kunngjøring i andre kanaler er hensiktsmessig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Rapportering</ptittel>
        <ledd id="/del/2/paragraf/15/ledd/1">Fylkeskommunen skal rapportere på virkemiddelbruken i henhold til de rapporteringskrav som fremgår av oppdragsbrev fra Landbruks- og matdepartementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/2/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d2/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Kunngjøring av søknadsbehandling</ptittel>
        <ledd id="/del/2/paragraf/16/ledd/1">Fylkeskommunen skal kunngjøre hvilke tiltak som har fått tildelt midler og innvilget beløp.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d3">
      <kverdi>Del 3</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/del/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2082/d3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/del/3/paragraf/18/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
