<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-19-2112" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-19-2112</id>
    <dato>19.12.2019 nr. 2112</dato>
    <dato type="iso">2019-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets årlige budsjettvedtak</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1396</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om Kommunal- og moderniseringsdepartementets tilskuddsmidler til Arktis 2030</korttittel>
    <tittel>Forskrift om Kommunal- og moderniseringsdepartementets tilskuddsmidler til Arktis 2030</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 19. desember 2019 med hjemmel i Stortingets årlige budsjettvedtak.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Formål, kunngjøring og geografisk virkeområde. Bestemmelser for søkere og mottakere av tilskuddsmidler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formålet med tilskudd til Arktis 2030</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Tilskuddsmidlene skal bidra til å støtte opp under regjeringens nordområdepolitikk. Bruken av tilskuddsmidlene skal også være forankret i regionale mål, strategier og/eller planer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Geografisk virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Den regionale innsatsen skal omfatte Nordland og Troms og Finnmark fylker og bidra til bærekraftig samfunnsutvikling i nordområdene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Kunngjøring ved utlysning av tilskuddsmidlene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">Adgangen til å søke om tilskuddsmidler skal kunngjøres gjennom Kommunal- og moderniseringsdepartementets elektroniske forvaltningsportal,
<lenke url="http://www.regionalforvaltning.no/">regionalforvaltning.no</lenke>. Dersom dette ikke er tilstrekkelig for å nå hele målgruppen, må forvalter i tillegg bruke andre kanaler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Krav til en søknad om tilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Søknaden skal sendes inn gjennom
<lenke url="http://www.regionalforvaltning.no/">regionalforvaltning.no</lenke> innen fristen som fremgår av kunngjøringen. Søknader som leveres etter fristen avvises.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2">Følgende opplysninger må oppgis eller beskrives i alle søknader:
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/marg/1"><i>Opplysninger om søker</i></marg>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Hvem som er kontaktperson.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Den ansvarlig prosjekteierens navn og organisasjonsnummer.
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1/marg/2"><i>Økonomi</i></marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Hvilket tilskuddsbeløp det søkes om.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Budsjett med finansieringsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Om søker på søknadstidspunktet har mottatt annen offentlig støtte det inneværende år og de to siste regnskapsårene, jf. reglene om offentlig støtte. Bagatellmessig støtte utgjør 200 000 euro fordelt over tre sammenhengende regnskapsår.
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1/marg/3"><i>Beskrivelse av tiltaket og forventede resultater</i></marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Tiltaket det søkes om tilskudd til, herunder mål og målgruppe.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Fremdriftsplanen for aktiviteter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">Organiseringen av tiltaket, herunder eventuelle samarbeidspartnere og hvilke roller de skal ha.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">Om tiltaket har forankring i regjeringens nordområdepolitikk, kommunale og/eller fylkeskommunale planer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">Resultatene søker forventer å oppnå ved avslutningen av tiltaket.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3">I tillegg skal søknaden opplyse om andre forhold som søkeren bør forstå er viktig for vurdering av søknaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/ki/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsbehandlingen og forholdet til forvaltningsloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1">Tildeling av tilskudd eller avslag på tilskuddssøknad er enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav b, jf. bokstav a.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/2">Innovasjon Norge er unntatt forvaltningsloven, jf. lov om Innovasjon Norge § 4 og lov om statsforetak § 6 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/3">Det vises det til forvaltningsloven når det gjelder alminnelige saksbehandlingsregler, klagebehandling, med mer. Innovasjon Norge er unntatt forvaltningsloven, jf. lov om Innovasjon Norge § 4 og lov om statsforetak § 6 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/ki/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for tildelingen av tilskudd - kostnader tilskuddene kan og ikke kan brukes til</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1">Tilskuddsmottakere kan få tilskudd til et bestemt prosjekt i maksimalt 5 år, selv om prosjektet har lengre varighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/2">Tilskuddet skal dekke kostnader for søker som er direkte knyttet til realiseringen av prosjektet eller tiltaket. I vurderingen av hva som er direkte tilknyttet realiseringen, skal det blant annet legges vekt på hva som er nødvendige utgifter for å realisere formålet med tilskuddet. Tilskuddet skal ha effekt ut over å opprettholde et tilbud.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3">Tilskuddet skal ikke brukes til:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">løpende driftskostnader i næringsvirksomheter eller organisasjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kausjon eller annen økonomisk garanti</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">direkte eller indirekte investeringer i virksomhetens egenkapital</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">renter og avdrag på lån og refinansiering av gjennomførte prosjekter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">drift av eller investeringer i statlige, fylkeskommunale eller kommunale lovpålagte oppgaver som er utført av fylkeskommunen, kommunen eller andre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">avsetting av midler til uspesifiserte fond, som ikke omfatter delegerte midler til kommuner, regionråd eller andre forvaltere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">politikkforberedende aktiviteter internt hos eller i regi av den som tildeler tilskuddene, innbefattet kjøp av tjenester i samband med utforming av nye tiltak og lovpålagte eller egeninitierte plan- og strategiprosesser.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/4">Tredje ledd bokstav a, b og c gjelder ikke tilskudd Innovasjon Norge tildeler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/ki/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Adgangen til å kontrollere at betingelsene og vilkårene for tilskudd er oppfylt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/1">Forvalter kan kontrollere at betingelsene for tilskuddet og vilkårene i tilskuddsvedtaket er oppfylt av tilskuddsmottakeren gjennom å kreve de opplysningene og den dokumentasjonen fra tilskuddsmottakeren som er nødvendig for kontrollen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/2">Tilskuddsmottaker plikter også å medvirke til at den som skal evaluere det enkelte prosjektet får adgang til de opplysninger og dokumenter som er nødvendig for å foreta en forsvarlig evaluering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/ki/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Utbetaling av tilskuddsmidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1">Tilskuddsbeløpet utbetales i hovedsak etterskuddsvis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/2">Minst 25 prosent av tilskuddsmidlene skal holdes tilbake til prosjektet eller tiltaket er avsluttet og tilskuddsforvalteren har mottatt sluttrapport eller et resultatskjema i departementets elektroniske forvaltningsportal,
<lenke url="http://www.regionalforvaltning.no/">regionalforvaltning.no</lenke>.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/ki/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Stans i utbetaling av tilskuddsmidler og krav om tilbakebetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1">Departementet og forvalteren, kan stanse utbetalingen av tilskudd eller kreve at tilskuddsmottakeren betaler tilbake hele eller deler av det utbetalte tilskuddet dersom:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tilskuddsmottakeren har påbegynt arbeidet tilskuddet er ment å dekke, før tilskuddet ble innvilget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tildelingen har bygget på uriktige, misvisende eller mangelfulle opplysninger fra søkeren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilskuddet ikke er brukt i samsvar med kravene i forskriften og tilskuddsvedtaket, og forvalteren ikke har godtatt endringene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">prosjektet eller tiltaket gjennomføres til en lavere kostnad enn forutsatt ved tildelingen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/ki/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Krav til tilskuddsmottakers rapportering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/10/ledd/1">All rapportering skal skje gjennom departementets elektroniske forvaltningsportal,
<lenke url="http://www.regionalforvaltning.no/">regionalforvaltning.no</lenke>. Forvalteren kan fastsette ytterligere krav til oppfølging og rapporteringer i tilskuddsvedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/10/ledd/2">Tilskuddsmottakeren skal rapportere til forvalteren om tiltaket er gjennomført i henhold til vedtaket. Tilskuddsmottaker skal sende inn et regnskap for prosjektet, satt opp etter samme oppstilling som budsjettet. Tilskuddsmottakeren skal gi forvalteren melding dersom det inntrer forhold som innebærer endringer i forhold til de forutsetningene som går frem av søknaden eller vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/10/ledd/3">For tilskudd over 200 000 kroner skal tilskuddsmottaker sende inn revidert prosjektregnskap som er bekreftet av statsautorisert revisor, registrert revisor eller godkjent regnskapsfører, dersom virksomheten ikke er revisjonspliktig. Der statlige virksomheter, kommuner og fylkeskommuner selv er tilskuddsmottakere trenger prosjektregnskapet ikke å være revidert.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Hvem som kan søke og kriterier for tildeling av tilskuddsmidlene</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/kii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Hvem som kan søke om tilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1">Næringsliv, interesseorganisasjoner, offentlig aktører og kunnskapsmiljøer knyttet til nordområdene, kan søke om tilskuddsmidler. Tilskuddssøker trenger ikke være lokalisert i Nord-Norge, men må kunne tydelig vise at resultatene av aktivitetene som finansieres kommer nordområdene til gode.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/kii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Tildelingskriterier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1">Tiltakene skal bidra til et helhetlig nordområdeperspektiv i tråd med regjeringens nordområdestrategi. Prosjekter skal bidra til operativ bruk av nyutviklet kunnskap, teknologi og/eller kompetanse om nordområdene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2">Prosjekter og tiltak skal legge FNs bærekraftsmål til grunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/3">Ved vurdering av prosjektene skal forvalter legge vekt på situasjonen for urfolk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/4">Midlene kan gå til forprosjekter og større flerårige strategiske prosjekter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/5">Prosjekter av utenrikspolitisk karakter skal søke støtte fra Utenriksdepartementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/kii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for måloppnåelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1">Innsatsen skal måles etter følgende kriterier for måloppnåelse innenfor fire innsatsområder:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Kunnskap:</i> Økt kunnskap om polare strøk og samfunn, kompetansebehov, forvaltning og miljø og naturressurser i nordområdene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Infrastruktur:</i> Økt kunnskap om og tilrettelegging for å møte infrastrukturbehov som følge av økt aktivitet i nordområdene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Miljøvern, sikkerhet, beredskap og klimaendringer:</i> Økt kunnskap om og kapasitet til forebygging og håndtering av forurensning og ulykker i nordområdene. Økt kunnskap om klimaendringer, konsekvenser av dette og grønn omstilling.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Næringsliv:</i> Økt økonomisk aktivitet, næringsutvikling og verdiskaping i nordområdene.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Bestemmelser for forvaltere av tilskuddsmidlene</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/kiii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Hvem som forvalter tilskuddsmidlene, delegering av forvalteransvar og deres fullmakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1">Departementet har overført forvaltningen av tilskuddsmidlene til Troms og Finnmark fylkeskommune. Tilskuddsmidlene skal forvaltes i nært samarbeid med Nordland fylkeskommune, og ha et landsdelsperspektiv. Troms og Finnmark fylkeskommune kan delegere forvaltningen av en andel av midlene til Nordland fylkeskommune og Innovasjon Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/2">Dersom det er aktuelt å gi direkte bedriftsrettede tilskudd, skal Innovasjon Norge være forvalter på oppdrag av fylkeskommunen innenfor formålet med ordningen, geografisk virkeområde, tildelingskriterier, vilkår for tildeling og kriterier for måloppnåelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/3">Ved videredelegering av forvaltningsmyndighet til Innovasjon Norge legges deres praksis til grunn for forvaltning, utbetaling og rapportering. Oppdrag til Innovasjon Norge skal inkludere administrasjons- og gjennomføringskostnader, jf. basiskostnadsmodellen for Innovasjon Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/4">Fylkeskommunene har videre fullmakt til å
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">avgjøre hvor lenge tilsagnet er gyldig (maksimalt 5 år)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">behandle søknad om forlengelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">bevilge ubenyttede midler til nye tiltak i tråd med de målene som er satt for bevilgningene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/5">Fylkeskommunen forvalter tilskuddsmidlene innenfor de økonomiske rammene Stortinget fastsetter årlig. Departementet tildeler midler til fylkeskommunen som tilskudd uten krav om tilbakebetaling. Fylkeskommunen kan dermed disponere midlene uavhengig av bevilgningsår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/6">Fylkeskommunen kan finansiere tiltak og programmer i egen regi og/eller fordele midler etter egne prioriteringer innenfor rammen av denne forskriften. Fylkeskommunen kan unntaksvis tildele mindre enkelttilskudd ved særskilt å navngi mottakeren i vedtak fattet av fylkestinget. I slike tilfeller gjelder likevel § 6-13. Det skal innhentes informasjon fra mottaker tilsvarende § 4. Ved finansiering av tiltak og programmer i egen regi skal fylkeskommunen rapportere på lik linje med øvrige tilskuddsmottakere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/kiii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Krav til fylkeskommunenes tilsyn med tilskuddene. Administrasjons- og gjennomføringskostnader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1">Den som tildeler tilskuddene
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">skal etablere rutiner for å sikre god internkontroll, slik at den som forvalter og departementet kan kontrollere at betingelsene for tilskuddet og vilkårene i tildelingen er oppfylt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fører tilsyn med at kravene i forskriften og i tildelingsbrevet blir fulgt opp, og rapporterer i departementets elektroniske forvaltningsportal,
<lenke url="http://www.regionalforvaltning.no/">regionalforvaltning.no</lenke></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan bruke inntil 5 prosent av midlene de selv forvalter, til å dekke egne administrasjons- og gjennomføringskostnader knyttet til forvaltningen av midlene.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/kiii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Konsekvenser ved feil forvaltning og feil bruk av tilskuddsmidlene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1">Dersom tilskuddsmidlene ikke forvaltes i henhold til det som fremgår av statsbudsjettet, forskriften eller de årlige oppdragsbrevene, eller at midlene ikke brukes i tråd med de nevnte dokumentene, vil departementet be om en skriftlig redegjørelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/2">Gjentatt feil kan medføre krav fra departementet om tilbakebetaling ved en reduksjon av bevilgningen på tilsvarende beløp det påfølgende budsjettår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/kiii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging og rapportering for forvaltere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1">De ansvarlige forvalterne skal rapportere i henhold til rapporteringskrav i departementets elektroniske forvaltningsportal,
<lenke url="http://www.regionalforvaltning.no/">regionalforvaltning.no</lenke>. Dette gjelder ikke for Innovasjon Norge. For Innovasjon Norge gjelder egne bestemmelser om rapportering.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Sluttbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/kiv/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/1">Departementet kan i særlige tilfeller dispensere fra denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2112/kiv/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/19/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
