<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-20-2116" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2116">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-2116</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 2116</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§15-3">L11.06.1993 nr. 101 § 15-3</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-4">§ 15-4</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§16-1">§ 16-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-19-1847</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1395</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om avgift på flysikringstjenester</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om avgift på flysikringstjenester</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 20. desember 2019 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 15-3, § 15-4 og § 16-1 første ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 66wm (forordning (EU) nr. 391/2013) og nr. 66xk (forordning (EU) 2019/317).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2116/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2014 nr. 1847 om avgift på flysikringstjenester gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 1. <i>Forskriftens virkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Forskriften gjelder for fastsetting av avgifter for flysikringstjenester, fordelt som terminalavgifter og underveisavgifter, jf. kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2019/317 av 11. februar 2019 om fastsettelse av en felles ytelsesstyrings- og avgiftsordning for flysikringstjenester og nettfunksjoner (ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Forskriften gjelder bare for terminalavgifter som knytter seg til flygninger til/fra Avinor AS sine lufthavner. Forskriften gjelder ikke terminalavgifter som knytter seg til lufthavner der Avinor AS har satt bort driften til andre foretak basert på kontrakt og der driften ikke inngår i samfinansieringen av selskapets lufthavner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) Forskriften gjelder innenfor norsk område, samt i områder hvor Norge i henhold til internasjonale konvensjoner og avtaler er forpliktet til å yte flysikringstjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 3. <i>Plikt til å betale terminalavgift og underveisavgift</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(1) Brukere av terminalflysikringstjenester plikter å betale terminalavgift etter reglene i ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen dersom tjenestene ytes til flygninger til/fra de lufthavnene som er omfattet av terminalavgiftssone A i vedlegget til forskriften. Brukere av terminalflysikringstjenester som ytes til flygninger til/fra Avinor AS sine lufthavner som ikke er omfattet av terminalavgiftssone A i vedlegget, plikter å betale terminalavgift etter reglene i § 11.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(2) Brukere av underveisflysikringstjenester plikter å betale underveisavgift etter reglene i ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen dersom tjenestene ytes i underveisavgiftssonen definert i vedlegget til forskriften. Brukere av underveisflysikringstjenester på flygninger til og fra kontinentalsokkelen betaler avgift etter reglene i § 13.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) I tillegg til avgiftsfritak for flygninger nevnt i ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen artikkel 31 nr. 3, skal det heller ikke betales underveisavgift og terminalavgift etter denne forskriften for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">Flygninger utført av fartøy med militært registreringsmerke som nevnt i ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen artikkel 31 nr. 4 bokstav a på Andøya lufthavn og Bardufoss lufthavn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">Kalibreringsflygninger, jf. ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen artikkel 31 nr. 4 bokstav c;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">Rundflygninger, jf. ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen artikkel 31 nr. 4 bokstav d;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4/avsnitt/1">VFR-flygninger, jf. ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen artikkel 31 nr. 4 bokstav e;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5/avsnitt/1">Humanitære flygninger, jf. ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen artikkel 31 nr. 4 bokstav f; og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6/avsnitt/1">Flygninger innen Svalbard og Jan Mayen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Kostnadene relatert til avgiftsfritaket etter første ledd skal bæres av Avinor AS med mindre det på annen måte er sørget for kostnadsdekning, jf. ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen artikkel 31 nr. 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">§ 5. <i>Nasjonal tilsynsmyndighet og oppgaver for staten</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Luftfartstilsynet er nasjonal tilsynsmyndighet etter ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen, jf. forskrift 19. desember 2014 nr. 1846 om etablering og gjennomføring av Det felles europeiske luftrom § 1 nr. 11, jf. § 3, og forordning (EF) nr. 550/2004 om yting av flysikringstjenester i Det felles europeiske luftrom (tjenesteytingsforordningen) artikkel 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) Samferdselsdepartementet kan delegere til Luftfartstilsynet de beslutningene som tilligger medlemsstaten etter ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Kapittel 2 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(1) Beregningsformelen for terminalavgiften på de av Avinor AS sine lufthavner som ikke er omfattet av terminalavgiftssone A, skal være den samme som benyttes i henhold til ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen. Den eksponenten som fremgår av vedlegg VIII punkt 2.2 til ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen skal likevel være 0,9 i stedet for 0,7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 11 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(2) Enhetssatsen settes til 60 prosent av beregnet enhetssats for terminalavgift for Avinor AS sine lufthavner omfattet av terminalavgiftssone A, og justeres årlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">§ 12. <i>Manglende inndekning av kostnader for flysikringstjenester</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(1) Dersom avgiftene for flysikringstjenester for flygninger til/fra de av Avinor AS sine lufthavner som ikke er omfattet av terminalavgiftssone A ikke fullt ut dekker kostnadene, må dette kunne regnskapsmessig dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(2) Avinor AS skal etter krav fra aktuell yter av flysikringstjenester betale for manglende kostnadsdekning som nevnt i første ledd. Avinor AS må regnskapsmessig kunne dokumentere at slik kostnadsdekning utelukkende er gjort med overskudd fra kommersiell aktivitet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/avsnitt/1">§ 14. <i>Ansvar for avgiftsberegning og avgiftsinnkreving mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(1) Eurocontrol beregner underveisavgift for enkeltflygninger. Eurocontrols innkreving skjer etter reglene i kapitlet her. Luftfartstilsynet kan fastsette hvordan den innkrevde underveisavgiften skal fordeles til de enkelte flysikringstjenesteyterne, i samsvar med prinsippene og bestemmelsene om avgiftsberegning i ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen og vedtatt ytelsesplan.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(2) Avinor AS beregner terminalavgift for flygninger i terminalavgiftssonene, og underveisavgift for enkeltflygninger til og fra kontinentalsokkelen. Innkreving skjer etter reglene i den til enhver tid gjeldende forskrift om avgifter på lufthavnene til Avinor AS, så langt de passer. For terminalavgiftssone A kan Luftfartstilsynet fastsette hvordan den innkrevde terminalavgiften skal fordeles til de enkelte flysikringstjenesteyterne, i samsvar med prinsippene og bestemmelsene om avgiftsberegning i ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen og vedtatt ytelsesplan.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(3) Satsene for underveisavgift og terminalavgift skal kunngjøres på internettsidene til aktuelle ytere av flysikringstjenester og til Avinor AS.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/1">§ 15. <i>Administrasjonsgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">For beregning og innkreving av underveisavgiften har Eurocontrol rett til et administrasjonsgebyr. Aktuell yter av underveisflysikringstjenester skal sørge for at satsen for administrasjonsgebyret til enhver tid er offentlig tilgjengelig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 23 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(1) Enhver avgift som ikke er betalt innen forfallsdag, skal økes med en sats fastsatt av et organ som er kompetent i henhold til Eurocontrol-konvensjonen. Aktuell yter av underveisflysikringstjenester skal offentliggjøre satsen. Forsinkelsesrenten beregnes dag for dag av forfalt og ubetalt beløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 24 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/avsnitt/1">§ 24. <i>Dispensasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Samferdselsdepartementet kan dispensere fra kravene i forskriften i den grad det er forenlig med kravene i ytelsesstyrings- og avgiftsforordningen og øvrige forpliktelser etter EØS-avtalen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">I vedlegg til forskriften skal teksten før første kolon lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Det samlede luftrommet hvor det ytes terminalflysikringstjenester til flygninger til følgende lufthavner:</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2116/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
