<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-11-2093" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-11-2093</id>
    <dato>11.12.2019 nr. 2093</dato>
    <dato type="iso">2019-12-11</dato>
    <ikraft>17.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-12-17</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§16">L08.06.2018 nr. 28 § 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§24">§ 24</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1379</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning ved Fredrikstad FagAkademi</korttittel>
    <tittel>Forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning ved Fredrikstad FagAkademi</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Fredrikstad Fagakademi AS 11. desember 2019 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 16, § 20, § 21, § 23 og § 24.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel> Generelt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften gjelder for alle søkere, studenter og administrasjon i forbindelse med NOKUT-godkjente utdanninger ved Fredrikstad FagAkademi, og fastsetter rettigheter og plikter knyttet til opptak, undervisning og eksamen. Forskriften skal sikre en upartisk og rettferdig behandling av studentene. Forskriften ligger på <lenke url="https://lovdata.no/">lovdata.no</lenke>, og lenke til denne er tilgjengelig på skolens hjemmeside.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Kompetanse til å fatte enkeltvedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Styret har delegert til administrasjonen å fatte enkeltvedtak som førsteinstans, med unntak av saker delegert spesielt til lokal klagenemnd som førsteinstans.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Styret ved skolen har delegert til lokal klagenemnd å fatte enkeltvedtak som førsteinstans, jf. fagskoleloven § 20 første ledd første punktum, i saker som kommer frem av fagskoleloven, jf. fagskoleloven § 20 første ledd annet punktum:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">§ 24 - Annullering av eksamen eller prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">§ 25 - Bortvisning og utestenging</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">§ 26 - Vurdering av skikkethet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">§ 27 - Krav til politiattest.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Økonomi</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Alle forhold knyttet til økonomi og betaling er regulert i studiekontrakten mellom studenten og skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Studentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Enhver student ved Fredrikstad FagAkademi sine NOKUT-godkjente utdanninger plikter å sette seg inn i og forholde seg til gjeldende forskrift, skriftlig og muntlig informasjon som blir gitt, aktuell studieplan og krav knyttet til utdanningstilbudet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">Enhver student er ansvarlig for å melde skriftlig korrekt navn, bostedsadresse, telefonnummer og eventuelle andre kontaktdata til administrasjonen. Ved navneendring skal gyldig bekreftelse leveres administrasjonen umiddelbart.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Undervisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Skolen skal gjennomføre undervisning i henhold til studieplan og utdelt timeplan. Hvis det er nødvendig å gjøre endringer i undervisningsopplegg, timeplan og pensum underveis i utdanningsløpet, skal dette informeres om så tidlig som mulig og det skal legges til rette for studentene på en mest mulig hensiktsmessig måte.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel> Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Kompetanse til å fatte vedtak om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Administrasjonen fatter vedtak om opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Rullerende opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Fredrikstad FagAkademi har rullerende opptak som betyr at kvalifiserte søkere tas opp i den rekkefølge komplette søknader kommer inn og opptak vedtas. Ved fulle klasser vil det settes opp venteliste for kvalifiserte søkere i samme rekkefølge som søkerne er godkjente for opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Søknad med vedlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Søknad sendes administrasjonen på skolens søknadsskjema. Det skal også vedlegges gyldig dokumentasjon på utdanning/kurs, arbeidserfaring og eventuelt andre forhold som er relevant grunnlag for opptak. Ved søknad for opptak på formelt grunnlag, jf. § 2-4 (1), skal det legges ved vitnemål fra videregående opplæring. Eventuelle arbeids- eller praksisattester må inneholde beskrivelse av arbeidsinnhold, stillingsprosent og arbeidsforholdets lengde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Opptakskravet er fullført og bestått videregående opplæring, nærmere bestemt relevant fag- eller svennebrev eller generell studiekompetanse, jf. Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (NKR), nivå 4, eller tilsvarende realkompetanse med minimumsalder 23 år i opptaksåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Informasjon om hvilke utdanningsprogram fra videregående opplæring som kreves for opptak og eventuelt andre spesifikke opptakskrav per utdanning, er tilgjengelig på skolens hjemmesider.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">Søkere som ikke fyller det formelle opptakskravet, kan søke om opptak på grunnlag av realkompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">Dette kan være:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">søkere som har fullført videregående opplæring, men på et annet utdanningsprogram enn det formelle opptakskravet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">søkere som ikke har fullført videregående opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">søkere med vitnemål og utdanning fra land utenfor Norden.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/5">Søkere må kunne dokumentere realkompetanse tilsvarende de formelle opptakskravene og relevante læringsutbyttebeskrivelser, nivå 4 i NKR.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Søkere med utenlandsk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Søkere med utenlandsk utdanning må ha tilsvarende faglige kvalifikasjoner som beskrevet i de formelle opptakskravene for den aktuelle utdanningen, nivå 4 i NKR.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">Søkere med annen utdanning enn norsk eller nordisk videregående opplæring må dokumentere kunnskaper i norsk tilsvarende Norsk Vg1 studieforberedende, Norsk Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram eller bestått Norskprøve 3 (B1 muntlig og skriftlig).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Veiledning i søknadsarbeidet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Iht. forvaltningsloven § 11 kan søkere som ønsker veiledning ifm. utfylling av søknad og dokumentasjon kontakte administrasjonen for bistand.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Ufullstendige søknader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">For søknader som ikke oppfyller kravene til dokumentasjon, vil administrasjonen kunne gi søker en frist for ettersending av manglende informasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på visse vilkår (betinget opptak)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Søkere kan søke om studieplass før de har avlagt alle eksamener i fag som kreves for opptak. Standpunktkarakterer fra siste terminoppgjør legges ved søknaden. Søker vil i slike tilfeller kunne få betinget opptak i påvente av eksamensresultatene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">Søkere som på grunn av særlige årsaker ikke kan avlegge en eller flere eksamener i videregående skole på tidspunktet for studiestart, kan få opptak på betingelse av at han/hun består eksamen i de manglende fagene i løpet av første semester etter opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Privatister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">Det tas ikke opp privatister ved skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-10">
        <pverdi>§ 2-10.</pverdi>
        <ptittel>Avslag på søknad om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1">Administrasjonen kan unnlate å tilby studieplass til søkere som ellers oppfyller de faglige vilkårene for opptak, når det foreligger saklig grunn. Dette kan være at søker er bortvist eller utestengt fra skolen eller fra andre studieinstitusjoner tidligere, eller at søker tidligere har misligholdt betalingsforpliktelser overfor skolen. For sistnevnte kan det kreves at alt mellomværende gjøres opp før søker kan tilbys studieplass ved skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-11">
        <pverdi>§ 2-11.</pverdi>
        <ptittel>Klage på avslag om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/1">En søker kan klage på vedtak om avslag. Hvis klagen ikke tas til følge, skal klagen oversendes lokal klagenemnd ved skolen for klagebehandling. Fristen for å klage er 3 (tre) uker fra det tidspunkt vedtaket er kommet frem til søker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-12">
        <pverdi>§ 2-12.</pverdi>
        <ptittel>Falske dokumenter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1">Mistenker administrasjonen om at det vedlegges forfalskede dokumenter i søknaden, vil dette bli politianmeldt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-13">
        <pverdi>§ 2-13.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av skikkethet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/1">Iht. fagskoleloven § 26 kan det vedtas at den enkelte student i bestemte utdanninger ikke er skikket for yrket. Vurderingen kan skje gjennom hele utdanningsløpet. Vitnemål for fullført utdanning forutsetter at studenten er vurdert som skikket for yrket. Hvilke utdanninger som bør omfattes av bestemmelsen, og hvilke kriterier som skal ligge til grunn for vurderingen av skikkethet, fastsettes i forskrift av Kunnskapsdepartementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/2">Lokal klagenemnd kan fatte enkeltvedtak, som førsteinstans, i saker som gjelder skikkethet. Administrasjonen forbereder saken og studenten skal gis mulighet for å uttale seg før det treffes vedtak. Vedtaket skal treffes med minst to tredels flertall. Vedtaket skal begrunnes. Blir det fattet negativt vedtak om studentens skikkethet, kan studenten utestenges fra utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/3">Studenten kan påklage vedtaket til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/4">Bestemmelsen trer i kraft når Kunnskapsdepartementet har vedtatt forskrift om skikkethet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k2/p2-14">
        <pverdi>§ 2-14.</pverdi>
        <ptittel>Politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/1">Ifølge fagskoleloven § 27 kan det stilles krav til politiattest som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd. Styret ved skolen skal vurdere om utdanningene som tilbys omfattes av kravet til politiattest.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/2">Lokal klagenemnd kan fatte enkeltvedtak, som førsteinstans, i saker som gjelder om studenten skal nektes retten til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring på bakgrunn av det som kommer frem av politiattesten. Administrasjonen forbereder saken og studenten skal gis mulighet for å uttale seg før det treffes vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/3">Vedtaket kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel> Godskriving og fritak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Læringsutbyttebeskrivelsene for den aktuelle utdanningen eller emnet er grunnlaget for vurdering om godskriving eller fritak. Skriftlig søknad om godskriving eller fritak, med gyldig og relevant dokumentasjon, sendes administrasjonen senest 10 (ti) dager etter studiestart.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Studenter kan søke om godskriving av beståtte emner fra andre akkrediterte fagskoleutdanninger innenfor det samme fagområdet, eller nært beslektede fagområder, og som oppfyller de faglige kravene for emnene det søkes om godkjenning for. Ved fullført utdanning vil det i vitnemålet kun fremkomme studiepoeng som studenten reelt har oppnådd i utdanningen ved skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Studenter kan søke om fritak for deler av utdanningen. Utgangspunktet for vurderinger om fritak er læringsutbytter, studiepoeng, eventuelt andre vurderinger av omfang eller nivå. Fritaket gis på grunnlag av dokumentert likeverdig kompetanse fra annen utdanning eller dokumentert realkompetanse, annen relevant utdanning som for eksempel folkehøyskole, utenlandsk utdanning, voksenopplæring eller høyere utdanning på samme eller beslektet fagområde. Ved fullført utdanning vil det i vitnemålet kun fremkomme studiepoeng som studenten reelt har oppnådd i utdanningen ved skolen. Det gis ikke fritak i utdanninger som utløser 30 studiepoeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Klagerett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Administrasjonen fatter vedtak på søknader om godskriving og fritak. Søknader som helt eller delvis avslås, skal begrunnes. Vedtak om godskriving og fritak er enkeltvedtak iht. forvaltningsloven og kan påklages.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel> Prøvings- og vurderingsordninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Prøvingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Skolen skal sikre at studentenes kunnskaper og ferdigheter blir prøvd og vurdert på en faglig betryggende måte. Prøvings- og vurderingsordningene skal være egnet til å vurdere om læringsutbyttene er oppnådd, jf. fagskoleloven § 21 (1).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Skolen benytter følgende vurderingsordninger:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Skriftlig eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Muntlig eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Hjemmeeksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Digital eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Praktisk prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Prosjekt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Mappevurdering (flere innleveringer i en samlet vurdering)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">Kombinasjoner av ovennevnte.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Summative vurderinger kan gjelde hele eller deler av en utdanning. Vurderingsformen i et emne kan omfatte en eller flere deleksamener, og kan ha en eller flere ulike vurderingsformer. For å bestå emnet må samtlige deleksamener, evt. obligatoriske arbeidskrav, være bestått. Der det gis en samlet karakter for flere deleksamener, skal vektingen være oppgitt i studieplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Obligatoriske innleveringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Det kan i studieplanen stilles krav til at obligatoriske innleveringer skal være levert innen fastsatte frister, og bestått, før vitnemål kan utstedes. Eksempler på slike kan være semesteroppgaver, fordypningsoppgaver, blogger og multimediaproduksjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Obligatoriske innleveringer kan også være karaktergivende. Obligatoriske innleveringer må leveres innen gitt frist (dato og klokkeslett). Hvis ikke obligatorisk innlevering er i samsvar med kriteriene, vurderes innleveringen til Ikke bestått/karakteren F.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensrett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Studenter har adgang til å avlegge en eksamen når følgende betingelser er oppfylt:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Har gyldig studiekontrakt som gir adgang til den aktuelle eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Er à jour med betaling av studieavgift og eventuelle eksamensavgifter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Er registrert som eksamensoppmeldt ved fristens utløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Oppfyller faglige og obligatoriske arbeidskrav eller andre krav som definert i studieplanen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Er innenfor antall eksamensforsøk for den aktuelle enkelteksamen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">Hvis en student er nektet adgang til å avlegge en eksamen, kan studenten klage til administrasjonen. Fristen for å klage på administrasjonens vedtak er 3 (tre) uker fra det tidspunkt vedtaket er gjort kjent for studenten. Hvis klagen ikke tas til følge, skal administrasjonen sende klagen til lokal klagenemnd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging av eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Formålet med tilrettelegging av eksamen er å kompensere studenter med spesielle utfordringer for de ulempene det måtte medføre. Tilretteleggingen skal ikke føre til en reduksjon av de faglige kravene. Eksempler på tilrettelegging er:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Utvidet tid til eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Bruk av ordbok/oppslagsverk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Bruk av spesielle hjelpemidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Alternativ eksamensform.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">Studenter som har behov for spesiell tilrettelegging av eksamen, må sende skriftlig søknad med dokumenterte begrunnelse til administrasjonen senest 8 (åtte) uker før eksamensdato. Dokumentasjon kan være for eksempel legeattest, uttalelse fra psykolog eller logoped eller andre sakkyndige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/3">Ved akutte skader/sykdom som inntrer innen 8 (åtte) uker før eksamen, behandles saken på samme måte som i første ledd. Studenter med langvarige eller kroniske lidelser må søke om tilrettelagt eksamen for hvert semester slik at søknaden kan vurderes i forhold til den konkrete eksamensformen. I særlige tilfeller kan søknad om tilrettelegging vurderes for hele utdanningsløpet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/4">Det må søkes spesielt for tilrettelegging på kontinuasjonseksamener.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/5">Det gis normalt ikke utvidet tid ved hjemmeeksamen, praktisk prøve, prosjekt, mappevurdering eller obligatoriske innleveringer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/6">Administrasjonen fatter vedtak om tilrettelegging av eksamen. Avslag om tilrettelegging av eksamen skal begrunnes. Ved avslag sendes saken til klagenemndsbehandling som skal sluttføres i god tid før eksamensdato.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Sykdom på eksamen og ved levering av obligatoriske innleveringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Det gis normalt ikke utsatt innleveringsfrist ved obligatoriske innleveringer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">Hvis studenten på grunn av akutt sykdom avbryter eksamen eller ikke møter, skal dette dokumenteres med sykemelding fra lege og leveres administrasjonen senest 3 (tre) dager etter eksamen. Andre årsaker som hindrer studenter fra å møte, som for eksempel alvorlig sykdom eller dødsfall i nær familie, må dokumenteres/legitimeres innen samme frist. Hvis fraværet ikke dokumenteres innen fristen, teller det som ett eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">En gravid student har rett til utsatt eksamen hvis eksamensdatoen er i perioden mellom tre uker før fastsatt termindato og seks uker etter fødsel. En student som blir far, har rett til utsatt eksamen hvis eksamensdatoen er innenfor to uker etter fødselen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4">Ved dokumentert og gyldig fravær under obligatorisk praksisperiode, skal studenten tilbys ny praksisperiode.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Sensur og sensorer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Styret har delegert til administrasjonen å oppnevne sensor(er) ved eksamen, eller annet arbeid når resultatet av vurderingen kommer frem på vitnemålet, eller innregnes i karakter for utdanningen. Sensor(ene) vil være intern(e), ekstern(e) eller en kombinasjon av disse. Sensor(ene) skal ha kompetanse til å vurdere om læringsutbyttet er oppnådd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">Sensuren skal foreligge innen 3 (tre) uker hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke mer tid. Styret kan gjøre unntak for enkelteksamener og kan fastsette en lengre frist hvis det ikke er mulig å skaffe det antall kvalifiserte sensorer som er nødvendig for å avvikle sensuren på tre uker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">Ved ny sensur/omsensur grunnet klage over formelle feil ved eksamen, eller ved klage over karaktersettingen, benyttes én eller flere nye sensorer. Minst én sensor skal være ekstern. Ny(e) sensor(er) skal ikke gjøres kjent med hvilken karakter besvarelsen har fått ved ordinær sensur. Ny karakterfastsetting kan skje til gunst eller ugunst for klager, eller opprinnelig karakter opprettholdes. Hvis den endelige karakteren er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig prøve, og karakteren endres etter ny sensur av den skriftlige delen av eksamen, kan det holdes ny muntlig prøve for fastsetting av endelig karakter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Begrunnelse for karakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Studenter har rett til å få begrunnelse for karakterfastsettingen av sine prestasjoner i samsvar med fagskoleloven § 22 første ledd. Begrunnelsen skal være gitt innen 2 (to) uker etter at studenten har bedt om dette, jf. fagskoleloven § 22 annet ledd. Dersom begrunnelsen ikke kan gis innen 2 (to) uker, skal studenten varsles om dette og samtidig få oppgitt når begrunnelsen kan ventes. Begrunnelsen gis skriftlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">Krav om begrunnelse må fremstilles administrasjonen innen 3 (tre) uker fra karakter er gjort tilgjengelig for studenten. Ved muntlig eksamen må krav om begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakter er meddelt, og sensor må umiddelbart meddele begrunnelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">Begrunnelsen for karakterfastsettingen skal gjøre rede for de prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen generelt, og for bedømmelsen av studentens prestasjon individuelt. Er det gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, skal disse være tilgjengelig for studenten etter at sensuren er kunngjort.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Klage på karakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">En student kan klage skriftlig på karakterer innen 3 (tre) uker etter at eksamensresultatet er kunngjort, eller - hvis det er bedt om begrunnelse - fra det tidspunkt begrunnelse er gitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">Hvis studenten har fremsatt klage på formelle feil ved eksamen, jf. § 4-9, løper klagefristen på karakterfastsetting fra det tidspunktet endelig vedtak foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/3">Klage på muntlig karakter må fremsettes umiddelbart etter at karakter er gjort kjent eller at begrunnelse for karakter er gjort kjent. Ny karakterfastsetting kan skje til gunst eller ugunst for klager, eller opprinnelig karakter opprettholdes. Karakteren studenten får etter ny karakterfastsetting kan ikke påklages. Det samme gjelder annen vurdering som på grunn av prøvens art (for eksempel praktisk prøve) ikke lar seg etterprøve.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/4">Klage på karakterfastsetting sendes til administrasjonen, som styrer omsensurprosessen. Ny(e) sensor(er) skal ikke gjøres kjent med hvilken karakter besvarelsen har fått ved ordinær sensur. De(n) nye sensoren(e) setter den endelige karakteren. Ny karakterfastsetting kan skje til gunst eller ugunst for klager, eller opprinnelig karakter opprettholdes. Karakter som fastsettes ved omsensur kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">Studenten som har avlagt eksamen eller prøve, kan klage over formelle feil ved oppgavegivning, eksamensavvikling eller sensur, jf. fagskoleloven § 23.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2">Klage over formelle feil ved eksamen må fremsettes skriftlig innen 3 (tre) uker etter at studenten er eller burde være kjent med det forhold som begrunner klagen. Har studenten bedt om begrunnelse for karakterfastsettingen, løper fristen fra slik begrunnelse er gitt. Har studenten fremsatt klage over karakterfastsettingen etter reglene i § 4-8, løper klagefristen fra det tidspunkt resultatet av omsensuren er kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/3">Klage over formelle feil ved eksamen fremsettes til administrasjonen. Ved klage over formelle feil ved eksamen, kan administrasjonen fatte vedtak om oppheving av sensuren og iverksetting av nødvendige tiltak. Dette gjelder likevel bare der det er rimelig å anta at feilen kan ha hatt betydning for studenten individuelt eller for klassen som helhet sin prestasjon eller bedømmelsen av denne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/4">Hvis administrasjonens vurdering av klagen, og eventuell omgjøring eller tiltak, ikke er tilfredsstillende for klager, sendes klagen for behandling i lokal klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/5">Administrasjonens tiltak knyttet til formelle feil ved eksamen kan også iverksettes selv om ingen studenter har klaget over feilen. Alle berørte studenter skal orienteres om forholdet, om hvilke tiltak som er iverksatt, og om at de innen 3 (tre) uker etter å ha mottatt orienteringen kan klage på vedtak om tiltak. Lokal klagenemnd er klageinstans.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/6">Hvis det avholdes ny sensur eller ny eksamen, kan den nye karakterfastsettingen påklages etter reglene i § 4-8. Karakterer kan kun endres etter ny sensur.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensforsøk og kontinuasjonseksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1">Studenten har rett på totalt 3 (tre) eksamensforsøk. Studenten har rett til ny eksamen innen utløpet av det første kalenderåret etter ordinær eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">Et eksamensforsøk regnes som gjennomført selv om studenten ikke møter, så lenge studenten ikke har dokumentert legitimt fravær.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3">Studenter som har gyldig dokumentert fravær på eksamen kan melde seg opp til kontinuasjonseksamen kostnadsfritt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4">Studenter som har strøket på eksamen, eller som ønsker å forbedre sin karakter, kan avlegge kontinuasjonseksamen. Studenten er selv ansvarlig for å sette seg inn i den til enhver tid gjeldende studieplan ved kontinuasjon. I tilfeller hvor det foretas endringer i emneinnhold eller emnesammensetning, vil det bli gitt anledning til å kontinuere 1 (én) gang etter gammel ordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/5">Søknad om kontinuasjonseksamen må sendes til administrasjonen senest 3 (tre) uker før kontinuasjonsdato. Ved kontinuasjonseksamen gjøres den beste karakteren gjeldende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Fusk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1">Handlinger eller forhold som tar sikte på å gi studenten, eller medstudenter, et uberettiget fortrinn regnes som fusk eller forsøk på fusk. Som fusk regnes også andre uredelige handlinger eller forhold som tar sikte på å gi studenten et uberettiget fortrinn ved vurderingen, jf. fagskoleloven § 24, for eksempel at:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">studentens kunnskaper og ferdigheter ikke blir prøvd og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">studenten har fått kjennskap til eksamensoppgavers innhold før eksamen starter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">studenten har manipulert eksamensbesvarelsen etter at den er levert.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2">Fusk eller forsøk på fusk kan være:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Bruk av, eller uberettiget tilgang til, ulovlige hjelpemidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Ulovlig samarbeid mellom enkeltpersoner eller grupper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Plagiat</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Manglende eller feilaktig kildebruk slik at teksten fremstår som studentens egen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/3">I de tilfeller det oppdages fusk eller forsøk på fusk på eksamen i skolens lokaler, vil eksamensvakten umiddelbart ta kontakt med administrasjonen. Studenten skal informeres om at det vil bli åpnet annulleringssak, men likevel gis mulighet til å fullføre eksamen. Eksamensvakten skal skriftlig dokumentere hendelsen som skal være grunnlag for eventuelle formelle vedtak om annullering. Studenten har rett til å forklare seg før vedtaket fattes. Forklaringen skal dokumenteres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4">For at en eksamen skal kunne annulleres på grunn av fusk, må handlingen være grovt uaktsom eller forsettlig. Imidlertid har studenten meget streng aktsomhetsplikt knyttet til å være kjent med eksamensreglene, hvilke hjelpemidler som er tillatt brukt, og et særlig ansvar for å forsikre seg om at det bare er lovlige hjelpemidler tilgjengelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/5">Ved enkelte eksamener med hjelpemidler må studenten fylle ut og levere inn en obligatorisk erklæring om at besvarelsen er studentens eget arbeid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6">Ved fusk eller forsøk på fusk, kan lokal klagenemnd som førsteinstans vedta å annullere godkjenning av emne og resultater av obligatorisk innlevering eller eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/7">Ved fusk eller forsøk på fusk, kan lokal klagenemnd som førsteinstans vedta å utestenge studenten fra all utdanning ved skolen og frata studenten retten til å gå opp til eksamen i inntil ett år, jf. § 5-2 (2) og (3).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/8">Vedtak om sanksjoner som følge av fusk eller forsøk på fusk er enkeltvedtak jf. forvaltningsloven og kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/9">Annullert eksamen teller som ett eksamensforsøk, jf. § 4-10 (1).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsuttrykk/karakterer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1">Vurderingsuttrykk ved avsluttende vurdering, eksamen, prøve, bedømmelse eller annen vurdering skal være Bestått/Ikke bestått eller en gradert skala fra A til F. All vurdering baseres på læringsutbyttebeskrivelsene slik de er fastsatt i utdanningens studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2">Vurderingsuttrykkene som benyttes for den graderte skalaen er:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="45*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A
<br/> Fremragende </entry>
                <entry colname="2">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg.
<br/> Studenten viser stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B
<br/> Meget godt </entry>
                <entry colname="2">Meget god prestasjon som ligger over gjennomsnittet.
<br/> Studenten viser evne til selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C
<br/> God </entry>
                <entry colname="2">Gjennomsnittlig prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D
<br/> Nokså god </entry>
                <entry colname="2">Prestasjon under gjennomsnittet, med en del vesentlige mangler. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E
<br/> Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="2">Prestasjon som tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F
<br/> Ikke bestått </entry>
                <entry colname="2">Prestasjon som ikke tilfredsstiller minimumskravene. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/3">Eksamenskarakterene vil bli offentliggjort senest 3 (tre) uker etter avholdt eksamen. Karakterer oppgis ikke muntlig, men kommuniseres skriftlig så lenge studenten er à jour med betaling. Vitnemål blir sendt studenten senest 3 (tre) uker etter siste sensur.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-13">
        <pverdi>§ 4-13.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål og karakterutskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1">Skolen dokumenterer fullført og bestått fagskoleutdanning med vitnemål. Skolen utsteder kun ett vitnemål per utdanning. En avgift påløper ved bestilling av duplikat. Karakterutskrift kan utstedes til studenter som har fullført deler av utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2">Vitnemålet inneholder informasjon om:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Emner og det overordnede læringsutbyttet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Kvalifikasjonsnivået som oppnås, eventuell gradsbetegnelse og antall studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Eventuell praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Angivelse av karaktersystemet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Karakterer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3">Karakterutskrift kan utstedes til studenter som har fullført deler av utdanningen. En student som ikke har fullført fagskoleutdanning kan be om en karakterutskrift som viser beståtte emner og obligatoriske arbeidskrav, og andre vurderinger studenten har fått.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k4/p4-14">
        <pverdi>§ 4-14.</pverdi>
        <ptittel>Forutsetning for utstedelse av vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1">Utstedelse av vitnemål forutsetter at:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studieavgiften er betalt i sin helhet, eventuelt at studenten følger en avtalt betalingsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Alle obligatoriske arbeidskrav og eksamener er gjennomført og bestått</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Eventuell praksis er gjennomført og godkjent</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Minst 30 studiepoeng er avlagt ved skolen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/2">Skolen kan beholde alle eksamensbesvarelser og obligatoriske innleveringer, og kan fremvise disse i undervisningsøyemed i anonymisert stand. I enkelte emner vil studentene likevel ha behov for å beholde disse, for eksempel til porteføljer eller søknader om autorisasjon. I slike tilfeller må materiellet hentes på skolen fra og med den datoen klagefristen har gått ut og innen 3 (tre) uker. Skolen kan destruere materiell som ikke er hentet innen 3 (tre) uker etter klagefristen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel> Disiplinærsaker</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Bortvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Lokal klagenemnd kan som førsteinstans, med minst 2/3 flertall, fatte enkeltvedtak om bortvisning i inntil ett år dersom studenten, til tross for skriftlig advarsel, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende på medstudenters arbeid eller for virksomheten ved skolen ellers.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">Hvis en student på tross av skriftlig advarsel fra skolen, ikke etterkommer et vedtak om bortvisning, kan det medføre utestengelse, jf. § 5-2 (4).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">Studenten skal gis mulighet til å uttale seg før vedtak fattes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">Vedtak om bortvisning kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Utestengelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Lokal klagenemnd kan som førsteinstans, med minst 2/3 flertall, fatte enkeltvedtak om utestengelse i inntil tre år dersom studenten har opptrådt grovt usømmelig eller har skapt fare for liv og helse for personer i tilknytning til skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">Lokal klagenemnd kan som førsteinstans, med minst 2/3 flertall, fatte enkeltvedtak om utestengelse fra all utdanning ved skolen og fratagelse av retten til å gå opp til eksamen i inntil ett år dersom studenten har gjort ett eller flere grove tillitsbrudd mot skolen. Det kan også fattes vedtak om å avslutte studentens studiekontrakt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">Som grove tillitsbrudd regnes blant annet:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Fusk eller forsøk på fusk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Kjøp/salg/bruk/oppbevaring av narkotiske stoffer uten resept i skolens lokaler/områder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Tydelig beruselse eller bruk av alkohol på skolens områder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Utøvelse av vold eller hærverk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Trakassering av og/eller trusler mot medstudenter eller ansatte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Tyveri fra skolen, ansatte eller medstudenter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">Benyttet falske vitnemål eller andre falske dokumenter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4">Lokal klagenemnd kan som førsteinstans, med minst 2/3 flertall, fatte enkeltvedtak om å utestenge studenten fra utdanningen i inntil ett år hvis studenten ikke har etterkommet vedtak om bortvisning, jf. § 5-1 (1).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/5">Studenten skal gis mulighet til å uttale seg før vedtak fattes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/6">Vedtak om utestengelse kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel> Klageadgang</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Hjemmel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">All klagebehandling av enkeltvedtak gjennomføres med hjemmel i forvaltningslovens regler, kap. VI. Om klage og omgjøring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Klageorganer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">I saker der administrasjonen har vedtaksmyndighet som førsteinstans, er lokal klagenemnd klageorgan, jf. fagskoleloven § 20 første ledd første punktum. Avgjørelsen i lokal klagenemnd er endelig og kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">I saker der lokal klagenemnd har vedtaksmyndighet som førsteinstans, er Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning klageorgan, jf. fagskoleloven § 20 første ledd annet punktum. Avgjørelsen i Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning er endelig og kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Klagerett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">En søker/student har klagerett på alle enkeltvedtak fattet av administrasjonen og skolens lokale klagenemnd som førsteinstans. Alle enkeltvedtak skal være skriftlige og inneholde begrunnelse for vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">Studenter kan kunne få bistand fra administrasjonen til utforming av skriftlig klage. Dersom klagen gjelder en disiplinær sanksjon, har studenten rett til å la seg bistå i alle trinn av saksbehandlingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Klagefrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Klagefrist på alle enkeltvedtak er 3 (tre) uker etter at studenten har mottatt vedtaket eller burde gjort seg kjent med vedtaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Klagens form</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">En klage må være skriftlig og inneholde informasjon om vedtaket det klages på, og endringen som ønskes i vedtaket det klages over. Klagen bør være begrunnet. Klagen må være undertegnet og datert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">Inneholder klagen feil eller mangler, skal administrasjonen gi en kort frist for retting eller utfylling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k6/p6-6">
        <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
        <ptittel>Klageprosess</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">Klageorganet skal om nødvendig innhente ytterligere informasjon fra administrasjonen og fra klager. Klagen skal være så godt opplyst som mulig før vedtaket fattes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/2">Klager har krav på et begrunnet svar på klagen innen 3 (tre) uker fra lokal klagenemnd mottok klagen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel> Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2093/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft 17. desember 2019.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
