<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-19-2078" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-19-2078</id>
    <dato>19.12.2019 nr. 2078</dato>
    <dato type="iso">2019-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§21">L19.12.2003 nr. 124 § 21</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="lov-1993-03-12-32">L12.03.1993 nr. 32</ref><ref id="lov-1993-03-12-32-§26">§ 26</ref>, <ref id="for-1993-05-14-345">F14.05.1993 nr. 345</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-01-28-221</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-27-1726</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-03-18-355</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-07-05-698</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-22-1624</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-22-1621</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-03-03</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-03-30-338</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-01-12-35</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-09-02-1140</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-09-02-1141</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-02-20-203</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-02-25-161</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-04-03</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1993-08-06-832</endrer>
    <rettet>07.01.2020 (del VII <ref id="for-1993-05-14-345-§3">§ 3</ref> bokstav b)</rettet>
    <journalnummer>2019-1368</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrifter om gebyr i matforvaltningen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrifter om gebyr i matforvaltningen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet, Helse- og omsorgsdepartementet og Landbruks- og matdepartementet 19. desember 2019 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 21 første ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og lov 12. mars 1993 nr. 32 om planteforedlerrett (planteforedlerloven) § 26 annet ledd jf. delegeringsvedtak 14. mai 1993 nr. 345.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. januar 2004 nr. 221 om gebyr i matforvaltningen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 13 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Gebyret beregnes ut fra en timesats på kr 800. Departementet kan i særskilte tilfelle fastsette avvikende timesats for ulike ytelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 15a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 15a. <i>Gebyr til dekning av kostnader som følge av ytterligere offentlig kontroll</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Gebyr til dekning av kostnader som følge av ytterligere offentlig kontroll i henhold til forskrift 22. desember 2008 nr. 1621 om offentlig kontroll med etterlevelse av regelverk om fôrvarer, næringsmidler og helse og velferd hos dyr (kontrollforskriften), jf. kontrollforordningen artikkel 28, skal utgjøre kr 2 390.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 27. desember 2005 nr. 1726 om gebyr til dekning av utgifter ved kjøttkontroll gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 2. <i>Gebyr for kjøttkontroll ved slakteri</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Slakteri, unntatt sesongslakteri og mobilt slakteri, skal betale gebyr til Mattilsynet for pålagt kjøttkontroll. Gebyrpliktig kontroll omfatter ante-mortem-undersøkelse og post-mortem-undersøkelse inkludert etterkontroll av slakt, kontroll av nødslakt, trikinundersøkelse, undersøkelse av slakt for antibakterielle midler og bakteriologisk kjøttkontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Gebyret fastsettes på grunnlag av antall dagsverk kjøttkontroll, à 7,5 timeverk, i henhold til årsplan fra slakteriet, etter en dagsverksats på kr 6 515. For arbeid utover Mattilsynets normalarbeidstid betales et tillegg på 40 % av en timeverksats på kr 865. For arbeid mellom kl. 21.00 og 06.00 fra mandag til fredag, på lørdager, søndager og offentlige helge- og høytidsdager utgjør tillegget 80 %.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">For kjøttkontroll utenfor årsplan betales gebyr på grunnlag av hvert påbegynt timeverk etter timeverksatsen i annet ledd. Tilsvarende betales gebyr for medgått ventetid utover en time. Dersom varslet slakting ikke finner sted, betales gebyr etter timeverksatsen for medgått tid til reise og oppmøte. Bestemmelsene om overtidstillegg i annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Gebyret skal likevel ikke overstige kr 1,80 per kilo slakt som gjennomsnitt på årsbasis.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/avsnitt/1">§ 3. <i>Gebyr for kjøttkontroll ved sesongslakteri og mobilt slakteri</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Ansvarlig for fremstilling av slaktedyr for pålagt kjøttkontroll ved sesongslakteri eller mobilt slakteri skal betale gebyr til Mattilsynet. Gebyrpliktig kontroll omfatter ante-mortem-undersøkelse og post-mortem-undersøkelse, etterkontroll av slakt, kontroll av nødslakt, trikinundersøkelse, undersøkelse av slakt for antibakterielle midler og bakteriologisk kjøttkontroll. I tillegg omfatter gebyret medgått reise- og ventetid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Gebyret fastsettes på grunnlag av hvert påbegynt timeverk etter en timeverksats på kr 825. For arbeid utover Mattilsynets normalarbeidstid betales et tillegg på 40 % av timeverksatsen. For arbeid mellom kl. 21.00 og 06.00 fra mandag til fredag, på lørdager, søndager og offentlige helge- og høytidsdager utgjør tillegget 80 % og reiseutgifter skal betales etter statens satser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Dersom varslet slakting ikke finner sted betales gebyr etter timeverksatsen for medgått tid til reise og oppmøte. Bestemmelsene om overtidstillegg i annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Gebyret skal likevel ikke overstige kr 1,80 per kilo slakt ved den gjennomførte kontrollen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">§ 4 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Gebyret fastsettes på grunnlag av hvert påbegynt timeverk etter en timeverksats på kr 825. For arbeid utover Mattilsynets normalarbeidstid betales et tillegg på 40 % av timeverksatsen. For arbeid mellom kl. 21.00 og 06.00 fra mandag til fredag, på lørdager, søndager og offentlige helge- og høytidsdager utgjør tillegget 80 % og reiseutgifter skal betales etter statens satser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">§ 5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Gebyret utgjør kr 160 per dyr inkludert medgått reise- og overtid.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 18. mars 2017 nr. 355 om økologisk produksjon og merking av økologiske landbruksprodukter, akvaklturprodukter, næringsmidler og fôr (økologiforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1">§ 19. <i>Gebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Det skal betales et gebyr for behandling av søknad etter § 5 om innmelding i registrerings- og kontrollordningen for økologisk produksjon, jf. forskrift 13. februar 2004 nr. 406 om betaling av gebyrer for særskilte ytelser fra Mattilsynet § 4 jf. vedlegg 1 kapittel I. Virksomheter som er omfattet av registrerings- og kontrollordningen skal betale gebyr for tilsyn og kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Virksomheter som driver med primærproduksjon av akvakulturprodukter betaler grunngebyr på kr 3 340 per år. I tillegg betaler de følgende gebyrer:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">kr 1 100 per time for gjennomføring av inspeksjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">kr 1 100 per time for saksbehandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">analysegebyr til selvkost for analyser av produkter eller i produksjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">gebyr tilsvarende statens satser for utgifter til reise, diett og overnatting i forbindelse med inspeksjon.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Virksomheter som driver med primærproduksjon av landbruksprodukter betaler grunngebyr på kr 1 900 per år. I tillegg betaler de følgende gebyrer:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">kr 785 per år om virksomheten har husdyr eller driver parallellproduksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">kr 8,10 per dekar karensareal eller økologisk areal per år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">kr 860 ved utmelding av kontrollforordningen etter inspeksjonsbesøket. Gebyr etter a) eller b) betales ikke i slike tilfeller.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Virksomheter som driver med annet enn primærproduksjon betaler følgende grunngebyr per år:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">kr 6 960 for virksomheter som tilbereder, herunder pakker, merker eller foredler, eller importerer økologiske produkter fra land utenfor EØS-området</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">kr 1 740 for virksomheter som lagrer eller omsetter økologiske produkter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">kr 860 for gårdsbruk som driver foredling.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Virksomhetene nevnt i tredje eller fjerde ledd betaler følgende tilleggsgebyr:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">kr 5 225 for virksomheter som ønsker inspeksjon på kort varsel med ferdigstilling innen 12 uker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">kr 4 355 dersom virksomhetene avbestiller en inspeksjon mindre enn en uke før avtalt tidspunkt eller ikke møter opp til avtalt inspeksjon, med mindre det kan dokumenteres gyldige grunner for avbestillingen eller uteblivelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 5. juli 2002 nr. 698 om beskyttelse av opprinnelsesbetegnelser, geografiske betegnelser og betegnelser for tradisjonelt særpreg på næringsmidler gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 27 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Gebyret er beregnet pr. søknad og skal betales til den instans som er bemyndiget av Mattilsynet til å foreta saksbehandlingen. Gebyret skal betales ved innsendelse av søknad og størrelsen er:
<marg niv="2" id="/kapittel/iv/ledd/3/marg/1">For søknad etter første ledd nr. 1 og 2 skal det betales kr 35 310.</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/iv/ledd/3/marg/2">For søknad etter første ledd nr. 3 og 4 skal det betales kr 20 885.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I forskrift 22. desember 2008 nr. 1624 om særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (animaliehygieneforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 27 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">For tilsyn og kontroll av muslinger mv. skal produsenter som driver oppdrett av muslinger mv. eller høster ville muslinger mv., betale et årlig gebyr på kr 11 720 per produksjonsområde. Dersom et produksjonsområde består av flere enn en tillatelse, jf. forskrift 22. desember 2004 nr. 1799 om tillatelse til akvakultur av andre arter enn laks, ørret og regnbueørret, skal gebyret betales for hver tillatelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I forskrift 22. desember 2008 nr. 1621 om offentlig kontroll med etterlevelse av regelverk om fôrvarer, næringsmidler og helse og velferd hos dyr (kontrollforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/2/avsnitt/1">§ 7. <i>Gebyrets størrelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">For import av forsendelser av fôrvarer og næringsmidler omfattet av § 3, skal det betales
<liste id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">kr 1 595 per forsendelse for dokumentkontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kr 800 per time eller kr 405 per påbegynt halvtime når det gjennomføres identitetskontroll og fysisk kontroll av forsendelsen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">kostnadene for analyseprøvene for forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I forskrift 3. mars 2010 nr. 307 om betaling av gebyr for veterinær grensekontroll gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/2/avsnitt/1">§ 3. <i>Gebyr for næringsmidler og produkter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">For import av alle animalske næringsmidler, andre produkter av animalsk opprinnelse og høy og halm skal det betales
<liste id="/kapittel/vii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">kr 2 860 per vareparti eller forsendelse og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kr 96,07 per tonn for fisk og fiskevarer, fullfôr til fisk, animalske produkter som ikke er næringsmidler, samt høy og halm, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">kr 0,97 per kg for andre næringsmidler enn fisk og fiskevarer eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">kr 22,94 per tonn for fiskemel eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">kr 19,08 per tonn for fiskeolje og olje for sjøpattedyr.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/4">For import av svært små varepartier eller forsendelser betales i stedet kr 1 905 per vareparti eller forsendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/5">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/5/avsnitt/1">§ 4. <i>Gebyr for levende dyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/6">For import av levende dyr skal det betales
<liste id="/kapittel/vii/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">kr 2 860 per forsendelse og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">kr 98,80 per tonn for storfe, dyr av hestefamilien, svin, sauer, geiter, fjørfe, kaniner, smått fuglevilt, smått marklevende vilt, villsvin eller drøvtyggere.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/7">For import av svært små forsendelser betales i stedet kr 1 905 per forsendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/8">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/8/avsnitt/1">§ 5. <i>Gebyr for transitt, omlasting og gjeninnførsel</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/9">Ved transitt av vareparti eller forsendelse skal det, i stedet for gebyr etter reglene i § 3 og § 4, betales
<liste id="/kapittel/vii/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">kr 960 per vareparti eller forsendelse og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">kr 315 for hvert påbegynte kvarter for hver av Mattilsynets medarbeidere som deltar ved kontroll av varepartiet eller forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/10">Ved omlasting av vareparti eller forsendelse skal det betales
<liste id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">kr 250 for hvert påbegynte kvarter, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">dersom Mattilsynet må foreta dokumentkontroll, kr 960 eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">dersom Mattilsynet må underkaste varepartiet eller forsendelsen endelig veterinærkontroll, gebyr etter reglene i § 3 og § 4.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/11">Ved gjeninnførsel av produkter og levende dyr som er avvist av tredjeland, skal importøren eller dennes representant betale gebyr etter reglene i § 3 og § 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/12">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/12/avsnitt/1">§ 6. <i>Overtidsgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/13">Må kontrollen gjennomføres utenfor tidsrommet kl. 08.00 og 15.30 og dette ikke skyldes forhold ved grensekontrollstasjonen, skal det i tillegg til gebyrene fastsatt i § 3 til og med § 5 betales
<liste id="/kapittel/vii/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">kr 365 for hver påbegynte time på hverdager mellom kl. 06.00 og 08.00 og mellom 15.30 og 21.00 eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">kr 745 for hver påbegynte time på hverdager mellom kl. 21.00 og 06.00 og på lørdager, søndager og offentlige helge- og høytidsdager.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/14">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/14/avsnitt/1">§ 7. <i>Ventegebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/15">Kan kontrollen ikke gjennomføres på det tidspunktet som er forhåndsanmeldt og dette medfører ventetid for Mattilsynets personell, og dette verken skyldes omstendigheter ved grensekontrollstasjonen eller force majeure på importørens side, skal det betales
<liste id="/kapittel/vii/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">kr 960 for hver påbegynte time med forsinkelse på hverdager mellom kl. 08.00 og 15.30 eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">kr 1 280 for hver påbegynte time med forsinkelse på hverdager mellom kl. 06.00 og 08.00 og mellom kl. 15.30 og 21.00 eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/15/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/15/liste/c/avsnitt/1">kr 1 640 for hver påbegynte time med forsinkelse på hverdager mellom kl. 21.00 og 06.00, og på lørdager, søndager og offentlige helge- og høytidsdager.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/16">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/16/avsnitt/1">§ 8. <i>Kopigebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/17">For hver attestert kopi av det originale CVED som blir utstedt av Mattilsynet, skal det betales kr 445. Med CVED menes felles veterinærdokument til bruk ved import, som fastsatt i forskrift 30. november 2005 nr. 1347 om gjennomføring av forordning (EF) nr. 136/2004 om fastsettelse av fremgangsmåtene for veterinærkontroller ved EØS grensekontrollstasjoner ved import av produkter fra tredjestater eller forskrift 30. november 2005 nr. 1348 om gjennomføring av forordning (EF) nr. 282/2004 om innføring av et dokument for deklarering og veterinær grensekontroll av levende dyr som innføres til EØS-området fra tredjestater.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">I forskrift 30. mars 2011 nr. 338 om særlige importbetingelser for fôrvarer og næringsmidler med opprinnelse i eller eksportert fra Japan gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/2">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/2/avsnitt/1">§ 6. <i>Gebyrets størrelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/3">For import av forsendelser av fôrvarer og næringsmidler omfattet av § 2, skal det betales:
<liste id="/kapittel/viii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">kr 1 595 per forsendelse for dokumentkontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/viii/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kr 800 per time eller kr 405 per påbegynt halvtime når det gjennomføres identitetskontroll og fysisk kontroll av forsendelsen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/viii/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">kostnadene for analyseprøvene for forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kix">
      <kverdi>IX</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/1">I forskrift 12. januar 2012 nr. 35 om særskilte beskyttelsestiltak ved import av ris og risprodukter fra Kina gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/2">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/2/avsnitt/1">§ 11. <i>Gebyrets størrelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/3">For import av forsendelser av fôrvarer og næringsmidler omfattet av § 2, skal det betales:
<liste id="/kapittel/ix/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">kr 1 595 per forsendelse for dokumentkontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ix/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kr 800 per time eller kr 405 per påbegynt halvtime når det gjennomføres identitetskontroll og fysisk kontroll av forsendelsen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ix/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">kostnadene for analyseprøvene for forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kx">
      <kverdi>X</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/1">I forskrift 2. september 2014 nr. 1140 om særskilte beskyttelsestiltak ved import av visse fôrvarer og næringsmidler fra tredjestater på grunn av aflatoksinrisiko gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/x/ledd/2/avsnitt/1">§ 4. <i>Gebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/3">Driftsansvarlig for fôr- eller næringsmiddelforetaket eller dennes representant skal betale gebyr for den offentlige kontrollen ved import av forsendelser av fôrvarer og næringsmidler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/4">For import av forsendelser av fôrvarer og næringsmidler skal det betales:
<liste id="/kapittel/x/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/x/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">kr 1 595 per forsendelse for dokumentkontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/x/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/x/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">kr 800 per time eller kr 405 per påbegynt halvtime når det gjennomføres identitetskontroll og fysisk kontroll av forsendelsen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/x/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/x/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">kostnadene for analyseprøvene for forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kxi">
      <kverdi>XI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/1">I forskrift 2. september 2014 nr. 1141 om særskilte beskyttelsestiltak ved import av visse næringsmidler fra tredjestater på grunn av risiko for plantevernmidler gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/xi/ledd/2/avsnitt/1">§ 4. <i>Gebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/3">Driftsansvarlig for næringsmiddelforetaket eller dennes representant skal betale gebyr for den offentlige kontrollen ved import av forsendelser av næringsmidler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/4">For import av forsendelser av næringsmidler skal det betales:
<liste id="/kapittel/xi/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xi/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">kr 1 595 per forsendelse for dokumentkontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xi/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xi/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">kr 800 per time eller kr 405 per påbegynt halvtime når det gjennomføres identitetskontroll og fysisk kontroll av forsendelsen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xi/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xi/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">kostnadene for analyseprøvene for forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kxii">
      <kverdi>XII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/1">I forskrift 20. februar 2017 nr. 203 om særskilte beskyttelsestiltak ved import av visse næringsmidler fra tredjestater på grunn av mikrobiologisk forurensning gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/xii/ledd/2/avsnitt/1">§ 4. <i>Gebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/3">Driftsansvarlig for næringsmiddelforetaket eller dennes representant skal betale gebyr for den offentlige kontrollen ved import av forsendelser av næringsmidler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/4">For import av forsendelser av næringsmidler skal det betales:
<liste id="/kapittel/xii/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">kr 1 595 per forsendelse for dokumentkontroll</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xii/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xii/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">kr 800 per time eller kr 405 per påbegynt halvtime når det gjennomføres identitetskontroll og fysisk kontroll av forsendelsen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xii/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xii/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">kostnadene for analyseprøvene for forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xiii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kxiii">
      <kverdi>XIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/1">I forskrift 25. februar 2015 nr. 161 om særskilte beskyttelsestiltak ved import av guarkjernemel fra India (guarkjernemelforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/xiii/ledd/2/avsnitt/1">§ 4. <i>Gebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/3">Driftsansvarlig for næringsmiddel- eller fôrforetaket eller dennes representant skal betale gebyr for den offentlige kontrollen ved import av forsendelser av næringsmidler og fôrvarer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/4">For import av forsendelser av næringsmidler og fôrvarer skal det betales:
<liste id="/kapittel/xiii/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">kr 1 595 per forsendelse for dokumentkontroll</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xiii/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiii/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">kr 800 per time eller kr 405 per påbegynt halvtime når det gjennomføres identitetskontroll og fysisk kontroll av forsendelsen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xiii/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiii/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">kostnadene for analyseprøvene for forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xiv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kxiv">
      <kverdi>XIV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/1">I forskrift 3. april 2017 nr. 426 om gebyr til dekning av utgifter ved tilsyn og kontroll med fiskehelse og fiskevelferd i akvakulturanlegg gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/2">§ 3, § 4, § 5 § 6 og § 7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/xiv/ledd/2/avsnitt/1">§ 3. <i>Gebyr til dekning av kostnader ved inspeksjon av akvakulturanlegg</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/3">Det skal betales et gebyr til staten til dekning av kostnader Mattilsynet har ved inspeksjon av akvakulturanlegg for tilsyn og kontroll med etterlevelse av regelverk om fiskehelse og fiskevelferd, når Mattilsynet bruker tre timer eller mer på inspeksjon. Inspeksjon inkluderer forarbeider, reise, inspeksjon og etterarbeid med rapportskriving.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/4">Når Mattilsynet bruker 12 timer eller mer på inspeksjon etter første ledd, skal det betales et gebyr til staten på kr 9 615.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/5">Når Mattilsynet bruker fra seks opp til 12 timer på inspeksjon etter første ledd, skal det betales et gebyr til staten på kr 4 805.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/6">Når Mattilsynet bruker fra tre opp til seks timer på inspeksjon etter første ledd, skal det betales et gebyr til staten på kr 2 400.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/xiv/ledd/6/avsnitt/1">§ 4. <i>Gebyr til dekning av kostnader ved revisjon av akvakulturanlegg</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/7">Det skal betales et gebyr til staten på kr 48 070 til dekning av kostnader Mattilsynet har ved revisjon av akvakulturanlegg etter forskrift 19. mars 2004 nr. 537 om internkontroll for å oppfylle akvakulturlovgivningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/8">Når Mattilsynet bruker mindre enn åtte dagsverk på revisjon etter første ledd, inkludert forarbeider, reise, revisjon og etterarbeid med rapportskriving, skal det betales et gebyr til staten på kr 24 035. Ett dagsverk tilsvarer 7,5 timer.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/xiv/ledd/8/avsnitt/1">§ 5. <i>Gebyr til dekning av kostnader ved dokumentkontroll uten fysisk tilsyn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/9">Det skal betales et gebyr til staten til dekning av kostnader Mattilsynet har ved dokumentkontroll av lakselusdata og andre driftsdata som er pålagt innrapportert for tilsyn og kontroll med etterlevelse av regelverk om fiskehelse og fiskevelferd, når Mattilsynet bruker tre timer eller mer på dokumentkontroll. Med dokumentkontroll menes gjennomgang av innrapporterte data med skriftlig oppfølging ved at Mattilsynet for eksempel etterspør informasjon om tiltak, rapporter og eventuelt fatter vedtak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/10">Når Mattilsynet bruker seks timer eller mer på dokumentkontroll etter første ledd, skal det betales et gebyr til staten på kr 4 805.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/11">Når Mattilsynet bruker fra tre opp til seks timer på dokumentkontroll etter første ledd, skal det betales et gebyr til staten på kr 2 400.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/xiv/ledd/11/avsnitt/1">§ 6. <i>Gebyr til dekning av kostnader ved saksbehandling av driftsplaner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/12">Det skal betales et gebyr til staten til dekning av kostnader Mattilsynet har ved saksbehandling av driftsplaner etter akvakulturdriftsforskriften § 40, når Mattilsynet bruker tre timer eller mer per søknad på saksbehandlingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/13">Når Mattilsynet bruker ti timer eller mer per søknad på saksbehandling etter første ledd, skal det betales et gebyr til staten på kr 8 010.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/14">Når Mattilsynet bruker fra seks opp til ti timer per søknad på saksbehandling etter første ledd, skal det betales et gebyr til staten på kr 4 805.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/15">Når Mattilsynet bruker fra tre opp til seks timer per søknad på saksbehandling etter første ledd, skal det betales et gebyr til staten på kr 2 400.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/xiv/ledd/15/avsnitt/1">§ 7. <i>Gebyr til dekning av kostnader ved saksbehandling av dispensasjonssøknader</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/16">Det skal betales et gebyr til staten til dekning av kostnader Mattilsynet har ved behandling av dispensasjonssøknader fra regelverk om fiskehelse og fiskevelferd, når Mattilsynet bruker tre timer eller mer på saksbehandlingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/17">Når Mattilsynet bruker åtte timer eller mer på saksbehandling etter første ledd, skal det betales et gebyr til staten på 6 410.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/18">Når Mattilsynet bruker fra tre opp til åtte timer per lokalitet på saksbehandling etter første ledd, skal det betales et gebyr til staten på kr 2 400.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/19">Dersom Mattilsynet må gjennomføre inspeksjon for å behandle dispensasjonssøknaden, skal det i tillegg betales gebyr etter § 3.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kxv">
      <kverdi>XV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xv/ledd/1">I forskrift 6. august 1993 nr. 832 om planteforedlerrett gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xv/ledd/2">§ 18 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/xv/ledd/2/avsnitt/1">§ 18. For virksomhet utført i forbindelse med gjennomføring av lov om planteforedlerrett skal følgende avgifter og gebyrer betales:</avsnitt>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="8*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Søknadsgebyr </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">1 560 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Årsavgift for beskyttet sort </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">1 870 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tilleggsavgift for ny betalingsfrist for årsavgift </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">520 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Klagegebyr </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">1 350 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gjenopptakelsesgebyr </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">520 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gebyr for begjæring om oppreisning </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">1 040 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Trykkingsavgift pr. side </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">210 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gebyr for merknader i registeret om overdragelse eller navneendring </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">210 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gebyr for merknader i registeret om endring i fullmektig forhold </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">210 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gebyr for merknader i registeret om pantsettelse </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">520 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gebyr for utskrifter fra registeret </entry>
              <entry colname="2">kr </entry>
              <entry colname="3">210 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/xv/ledd/3">Dersom et krav om anmerkning omfatter panteretter i flere planteforedlerretter m.m. som skal sikre samme pantekrav, betales et gebyr på kr 520 for den første anmerkningen med tillegg av kr 100 for hver ytterligere anmerkning i registeret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xv/ledd/4">I tillegg skal det betales gebyr for nyhetsprøving. Plantesortsnemnda fastsetter prøvegebyret etter en vurdering av hvert enkelt tilfelle med utgangspunkt i prøveinstitusjonens takster.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xv/ledd/5">Det skal ikke betales årsavgift for det året da planteforedlerretten ble meddelt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xv/ledd/6">Plantesortsnemnda kan i særlige tilfeller gi tillatelse til utsatt frist for betaling av årsavgift.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xvi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2078/kxvi">
      <kverdi>XVI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xvi/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
