<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-12-2229" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2229">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-12-2229</id>
    <dato>12.12.2019 nr. 2229</dato>
    <dato type="iso">2019-12-12</dato>
    <ikraft>10.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-10</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-10">§ 4-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="for-2017-01-06">F06.01.2017</ref>nr. 13, <ref id="for-2005-12-01-1392">F01.12.2005 nr. 1392</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-05-07-54</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0121</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak mv. ved Høgskolen i Molde</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Molde - Vitenskapelig høgskole i logistikk</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Høgskolen i Molde - Vitenskapelig høgskole i logistikk 12. desember 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-2, § 4-5, § 4-7, § 4-8, § 4-10, § 5-2 og § 5-3, forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning og forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2229/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. mai 2015 nr. 540 om opptak, studier og eksamener ved Høgskolen i Molde - Vitenskapelig høgskole i logistikk gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 tredje ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Dersom det er flere søkere enn antall studieplasser, rangeres søkeren innbyrdes etter oppnådde konkurransepoeng. Konkurransepoeng er summen av:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.a"><lverdi>A)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.a/avsnitt/1">Poeng for minstekravsutdanning - karakterpoeng. For bokstavkarakterer benyttes følgende omregningsskala for utregning av vektet gjennomsnitt: A=5, B=4, C=3, D=2, E=1. Tallkarakterer etter gammel standard regnes om etter gjeldende omregningstabell.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.b"><lverdi>B)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.b/avsnitt/1">Eventuelle tilleggspoeng. Hvilke tilleggspoeng som kan oppnås fastsettes i studieplanen.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.b/avsnitt/1.1">Ved poenglikhet avgjøres rekkefølgen ved alder, med den eldste først, spesifisert etter fødselsdato.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.b/avsnitt/1.2">Dersom et studieprogram har mer enn en kvote vil beskrivelse av disse framgå av studieplanen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.b/avsnitt/1.3">Individuell og skjønnsmessig vurdering legges til grunn når det ikke finne omregningstabell for en karakterskala, eller det ikke er angitt karakterer eller studiepoeng på vitnemål.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.b/avsnitt/1.4">Søkere med utenlandsk utdanning vurderes med grunnlag i vitnemål og dokumentasjon av utdanningsbakgrunn. Det foretas en individuell og skjønnsmessig vurdering når det ikke er mulig å rangere søkerne på grunnlag av karakterer.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3.b/avsnitt/1.5">Rektor kan fastsette andre rangeringsregler for opptak.
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 12. <i>Tilknytningskrav og forutsetninger for å tilkjennes ny grad</i></avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">For at en kandidat skal få utstedt vitnemål for grad fra HiM må minst 60 av studiepoengene, som skal inngå i beregningsgrunnlaget for graden, være avlagt ved HiM.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2">
        <lverdi>(2)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Tilknytningskravet til HiM kan være mindre enn 60 studiepoeng i forbindelse med fellesgrader.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3">
        <lverdi>(3)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">En student som tidligere er tildelt en grad, må gjennomføre minst 90 nye studiepoeng på bachelornivå/60 nye studiepoeng på masternivå før det kan utstedes nytt gradsvitnemål. Nye studiepoeng skal inkludere bacheloroppgave eller masteroppgave, eller tilsvarende fordypning. Myndighet til å godkjenne innhold av fordypning i ny grad ligger til dekan. Ny grad tildeles ikke for ny studieretning/spesialisering innenfor samme studieprogram. Kandidaten må opplyse om eventuelle vitnemål utstedt fra annet universitet eller høgskole.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 18 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 18. <i>Bærbar datamaskin</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Studentene skal ha egen standard bærbar datamaskin for bruk i undervisning og vurdering, jf. forskrift om egenbetaling ved universiteter og høyskoler § 3-3 (3). Rektor kan fastsette nærmere bestemmelser om krav til utstyr for bærbar datamaskin.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nåværende § 18 blir ny § 19.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Nåværende § 19 blir ny § 20 og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 20. <i>Opprettelse og nedleggelse av studier</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Høgskolestyret vedtar opprettelse og nedleggelse av studieprogram med omfang på 60 studiepoeng eller mer. Dette gjelder også for eksternt finansierte studier og for fellesgrader med et omfang på 60 studiepoeng eller mer. Avdelingsstyret fatter vedtak om opprettelse og nedleggelse av studier på mindre enn 60 studiepoeng, herunder emner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Nåværende § 20 blir ny § 21 og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 21. <i>Fastsetting av studieplan</i></avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Studieutvalget fastsetter prosedyre for internakkreditering av nye studier inkludert mal for studieplaner og emnebeskrivelser i samsvar med krav i forskrift 7. februar 2017 nr. 137 om tilsyn med utdanningskvaliteten i høyere utdanning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2">
        <lverdi>(2)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Studieplaner og emnebeskrivelser skal godkjennes av avdelingsstyret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3">
        <lverdi>(3)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Studieutvalget skal internakkreditere nye studier, og kvalitetssikre at nye studieplaner er beskrevet i henhold til godkjent mal. Internakkrediteringsdokumentet og godkjent studieplan skal forelegges styret, før studiet kan lyses ut for opptak.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4">
        <lverdi>(4)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4/avsnitt/1">Studie- og emneplaner skal utarbeides med utgangspunkt i et fulltids studieår (60 studiepoeng) som innebærer en arbeidsmengde tilsvarende 1600 arbeidstimer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/5">
        <lverdi>(5)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/5/avsnitt/1">Dekan fastsetter endringer i studieplaner for de studietilbud som allerede er vedtatt opprettet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/6">
        <lverdi>(6)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/6/avsnitt/1">Krav om obligatorisk fremmøte til undervisning, gruppesamlinger, obligatoriske arbeidskrav og praksis skal omtales i emnebeskrivelsen.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Etterfølgende nummerering av paragrafer endres.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2229/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft ved kunngjøringstidspunktet.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
