<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-20-2137" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-20-2137</id>
    <dato>20.12.2019 nr. 2137</dato>
    <dato type="iso">2019-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2020, 01.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01, 2020-03-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§7-26">L11.06.1993 nr. 101 § 7-26</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§16-1">§ 16-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-17-182</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-1391</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om avgifter for bruk av lufthavner drevet av Avinor AS</korttittel>
    <tittel>Forskrift om avgifter for bruk av lufthavner drevet av Avinor AS</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 20. desember 2019 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 7-26 og § 16-1.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII kap. VI nr. 65a (direktiv 2009/12/EF).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften regulerer fastsettingen av vederlaget (avgiften) for tjenester som ytes av Avinor AS (Avinor) på selskapets avgiftspliktige lufthavner. Formålet er:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">å ivareta hensynet til brukerne av selskapets lufthavner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">å fremme effektiv, samfunnsøkonomisk og lønnsom drift av lufthavnene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">å bidra til at investeringer i anlegg foretas i riktig omfang og til riktig tid for å ivareta brukernes forventede behov</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">å sikre at brukerne får tilstrekkelig informasjon om hvilke prinsipper avgiftsfastsettingen bygger på, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">å sikre offentlig tilsyn med at Avinor etterlever sine forpliktelser etter forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for avgifter som innkreves som vederlag for lufthavntjenester. Den gjelder ikke:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">for avgifter som omfattes av forskrift 19. desember 2014 nr. 1847 om avgifter på flysikringstjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">for vederlag som kreves inn for tjenester som omfattes av forskrift 3. november 2000 nr. 1096 om lufthavnrelaterte tjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">for vederlag som kreves for tjenester som ytes til personer med redusert mobilitet som nevnt i forskrift 16. juli 2013 nr. 919 om universell utforming av lufthavner, og om funksjonshemmedes og bevegelseshemmedes rettigheter ved lufttransport.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Som lufthavntjenester regnes ikke tjenester der vederlaget blir fastsatt i avtale, jf. § 39.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Forskriften gjelder for tjenester som ytes på alle Avinors lufthavner, inkludert Svalbard lufthavn, Longyear. Forskriften gjelder ikke for tjenester som ytes på lufthavner der Avinor AS har satt bort driften til andre basert på kontrakt når driften ikke inngår i samfinansieringen omtalt i § 14 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Generelle unntak fra avgiftsplikten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Det betales ikke noen form for avgift etter denne forskriften for:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">flygninger utført utelukkende i forbindelse med offisielle reiser foretatt av regjerende monarker og deres familie, statsoverhoder, regjeringssjefer og ministere. Flygningens karakter av offisiell reise må fremgå av fartøyets reiseplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">flygninger utført i forbindelse med kalibrering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">flygninger foretatt som ledd i ettersøknings- eller redningstjeneste (SAR).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">flygninger utført med glide- eller seilfly, men ikke dersom denne typen fly har motor kan brukes til take-off.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">militær trafikk på Andøya lufthavn og Bardufoss lufthavn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">militære flygninger som utføres med utenlandsk fartøy.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Bestemmelsene om avgiftsfritak, rabatter og incentivordninger andre steder i forskriften gjelder i tillegg til unntakene etter denne paragrafen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">I denne forskriften menes med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Avinor:</i> Avinor AS og datterselskaper av Avinor AS.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>DTS:</i> Daily Traffic Survey - er et filformat definert av Avinor for rapportering av daglige flybevegelser og annen informasjon som er nødvendig for beregning av avgifter og utarbeidelse av statistikk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Høyeste tillatte startvekt:</i> Den maksimale startvekten et luftfartøy kan ha ifølge nasjonalt luftfartøyregister, fly håndbok, luftdyktighetsbevis eller annen tilsvarende offisiell dokumentasjon. I tilfeller hvor et luftfartøy er sertifisert for flere maksimale startvekter, skal den høyeste av disse vektene benyttes som grunnlag for beregning av startavgift. Dersom nødvendig dokumentasjon ikke fremlegges av operatøren av luftfartøy, skal vekten av det tyngste kjente luftfartøy av samme type benyttes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Kontinentalsokkelflygning:</i> flygning fra Avinors lufthavner til installasjoner på den norske kontinentalsokkelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Regelbundet trafikk:</i> En serie flygninger som gjennomføres mot vederlag med luftfartøy beregnet på transport av passasjerer på individuell basis i henhold til offentliggjort tidtabell. Seriemessige charterflygninger omfattes også.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Transferpassasjer:</i> Passasjer som bytter fra et rutenummer til et annet underveis på en sammenhengende flyreise. Det har ingen betydning om reisen start og slutt er innenlands eller utenlands.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Transittpassasjer:</i> Passasjer som reiser med samme rutenummer inn og ut av lufthavnen. Det har ingen betydning om reisen start og slutt er innenlands eller utenlands.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Avgiftspliktige:</i> Sivile og militære operatører av luftfartøy som har plikt til å betale avgift etter § 16.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Militær trafikk:</i> Flygninger gjennomført av luftfartøy med militære kjennetegn eller som militær flyvnings art.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn med forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Luftfartstilsynet er ansvarlig for å påse at vedtak som er fattet i medhold av forskriften etterleves. Tilsynet plikter å utføre oppgavene sine på en upartisk og oversiktlig måte.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Prosess og rollefordeling ved den årlige fastsetting av avgiftene</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Hvem som fastsetter lufthavnavgiftene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Avinor foreslår hva avgiftene skal være på selskapets egne lufthavner, i tråd med prosedyrene i dette kapittelet, og i tråd med de utmålingsprinsippene som følger av kapittel 4 til 7. Deretter godkjenner Luftfartstilsynet avgiftene i tråd med § 10.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Prosess og frister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Avgiftene fastsettes for hvert kalenderår. Følgende prosess følges for fastsettelse av avgiftene i året før det aktuelle kalenderåret:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">I perioden fra 1. januar til 31. mai skal Avinor forberede prosessen i nr. 2 til 5 ved å bruke konsultasjonsordningen etter § 8 til å informere om trafikktall- og prognose, investeringer og endringer i rammebetingelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Senest 1. juni skal Avinor legge frem sitt forslag til avgifter for det kommende året.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Fra forslaget etter nr. 2 er lagt frem, og frem til 15. august, bruker Avinor konsultasjonsordningen etter § 8 til å forklare og diskutere forslaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Senest 1. september legger Avinor frem sitt endelige forslag til avgifter for det kommende året. Samtidig sendes beslutningen til Luftfartstilsynet for endelig godkjenning etter reglene i § 10.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Senest 1. november skal avgiftene være endelig godkjent og publisert av Luftfartstilsynet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Samferdselsdepartementet kan samtykke til en annen ordning eller andre frister enn de som fremgår av første ledd dersom særlige hensyn gjør seg gjeldene. I tillegg kan departementet bestemme at avgiftene skal fastsettes for to eller flere år i en og samme prosess.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Involvering av de avgiftspliktige</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Avinor plikter å etablere en ordning for faste konsultasjoner med de avgiftspliktige, eller en eller flere organisasjoner som representerer disse. Brukere som betaler egen startavgift for kontinentalsokkelflygninger fra de av Avinors lufthavner som har helikopterterminal, skal involveres særskilt. Konsultasjonene skal kunne brukes til å diskutere nivået på avgiftene innenfor de rammene som følger av kapittel 3 til 7, praktiseringen av allerede fastsatte avgifter og sammenhengen mellom avgiftene og tjenestenes kvalitet og innhold der dette er relevant.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Avinor skal bestrebe seg på å oppnå enighet med de avgiftspliktige om fastsettingen av avgiftene etter dette kapitlet. De avgiftspliktige skal gis mulighet til å kommentere foreslåtte avgiftsendringer, og at Avinor plikter å vise hvordan de avgiftspliktiges synspunkter er tatt i betraktning når det endelige forslaget etter § 7 nr. 4 legges frem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Tilgang til informasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Forut for konsultasjon som nevnt i § 8 plikter Avinor å gi de avgiftspliktige, eller organisasjoner som representerer disse, tilgang til informasjon om grunnlaget for avgiftene, en forklaring av avgiftssystemet slik det fremgår av kapittel 4 til 7 og den måten avgiftene er foreslått fastsatt i tråd med disse rammene. Så langt det er hensiktsmessig skal det gis separate opplysninger for hver av lufthavnene i selskapets nettverk. Informasjonen skal omfatte følgende forhold:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">en liste over de tjenestene og den infrastrukturen som avgiftene skal finansiere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">en redegjørelse for hvordan avgiftene er fastsatt i overensstemmelse med bestemmelsene i kapittel 4 til 7, og eventuelle utfyllende prinsipper Avinor selv legger til grunn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">den generelle kostnadsstrukturen for de tjenestene og anleggene avgiftene knytter seg til,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">det samlede provenyet for de ulike avgiftene og den samlede kostnaden forbundet med de tjenestene avgiftene finansierer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">ethvert tilskudd fra offentlige myndigheter som benyttes til å (del)finansiere de tjenestene eller de anleggene avgiftene knytter seg til,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">prognoser for avgifts- og trafikkutvikling, samt foreslåtte investeringer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">den faktiske bruken av Avinors infrastruktur og utstyr innenfor et gitt tidsrom, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">den antatte betydningen vesentlige investeringer som er foreslått vil ha for den aktuelle lufthavnens kapasitet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Forut for konsultasjon som nevnt i § 8 skal de avgiftspliktige, eller organisasjoner som representerer disse, gi informasjon til Avinor om følgende forhold:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Trafikkprognoser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Prognoser for sammensetningen og bruken av de avgiftspliktiges fartøysflåte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Deres utviklingsprosjekter på de aktuelle lufthavnene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Deres behov på de aktuelle lufthavnene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Opplysninger omfattet av denne paragrafen skal behandles som konfidensielle eller økonomisk sensitive. Partene undertegner en fortrolighetserklæring før informasjonen utveksles, med mindre de er enige om å unnlate det. Begrensninger som følger av kapittel 3 i lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) skal respekteres. Ved tvil tar Samferdselsdepartementet stilling til hvordan bestemte opplysninger skal behandles.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Luftfartstilsynets godkjenning av avgiftene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Ved den endelige godkjenningen av avgiftene skal Luftfartstilsynet påse at bestemmelsene i forskriften, og utfyllende rammevedtak, etterleves. Tilsynet kan benytte seg av hjelpere, men disse kan ikke fatte vedtak. Hjelpere har i så fall samme tilgang til opplysninger på samme måte som Luftfartstilsynet, jf. luftfartsloven § 7-26 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Avinor plikter å gi Luftfartstilsynet alle de opplysningene det trenger for å utføre sin kontrolloppgave, jf. lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart § 13a-1. Opplysningene skal minst omfatte:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">de avgiftene Avinor selv har foreslått,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">alle opplysninger Avinor og de avgiftspliktige har gitt hverandre tilgang til etter reglene i § 9,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">dokumentasjon for at konsultasjonskravene i § 7 nr. 1 til 3 er etterlevd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">eventuell korrespondanse Avinor har hatt med andre parter og som har hatt betydning for selskapets avgiftsfastsettelse.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Dersom Luftfartstilsynet etter sin innledende vurdering kommer til at Avinor har fastsatt avgiftene i tråd med forskriftens og rammevedtakenes krav, og brukerne av lufthavnene ikke har hatt innvendinger, godkjenner det avgiftene. I motsatt fall, innleder Luftfartstilsynet dialog med Avinor og de avgiftspliktige for å komme frem til en løsning som i størst mulig grad ivaretar partenes synspunkter innenfor forskriftens og rammevedtakenes ramme. Dersom det ikke er mulig å oppnå enighet fastsetter Luftfartstilsynet avgiftene etter beste skjønn. Vedtaket skal begrunnes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4">Vedtak som nevnt i foregående ledd skal tas så raskt som mulig, og senest innen de fristene som fremgår av § 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5">Luftfartstilsynets vedtak som nevnt i tredje ledd kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/6">Inntil Luftfartstilsynet har godkjent avgiftene, gjelder de tidligere avgiftene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/7">Luftfartstilsynet skal hvert år offentliggjøre en rapport om sin virksomhet etter denne paragrafen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Planlegging av kapasitet og tjenestestandard</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Planlegging av nye lufthavnanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Før Avinor ferdigstiller planer om vesentlige investeringer i luftfartsrelaterte anlegg på sine lufthavner skal selskapet sørge for tilstrekkelig konsultering av berørte avgiftspliktige eller organisasjoner som representerer disse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Avtale om tjenesteinnhold og tjenestekvalitet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">For å sikre velfungerende og effektiv drift av lufthavnene, skal Avinor legge til rette for at det gjennomføres forhandlinger med de avgiftspliktige, eller organisasjoner som representerer disse, med tanke på å inngå en avtale om innholdet i, og kvaliteten på, de tjenestene som ytes av Avinor (tjenesteavtale). Slike forhandlinger kan gjennomføres som del av en konsultasjon som nevnt i § 8. Av avtalen skal det fremgå om mangler ved de tjenestene som ytes skal føre til justering av avgiften for de avgiftspliktige (insentivordninger) og hvordan rabattene i så fall skal beregnes. En slik rettsvirkning forutsetter at avtalen er godkjent i vedtak som nevnt i § 17 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot forskjellsbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Avgifter som fastsettes i medhold av denne forskriften skal ikke forskjellsbehandle mellom brukerne av lufthavnene, og respektere kravene til likebehandling i fellesskapsretten. Dette skal ikke være til hinder for at avgiftene kan differensieres for å ivareta offentlige og allmenne interesser, medregnet miljøhensyn. Kriteriene som blir brukt til slik differensiering skal være relevante, objektive og oversiktlige.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Generelle prinsipper om avgiftsfastsetting, avgiftstyper og betalingsplikt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Nettverksfinansiering og bruk av kommersielle inntekter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">De lufthavnene Avinor driver skal finansieres som ett samlet nettverk (samfinansiering). Det kreves ikke at kostnadene for å drive den enkelte lufthavnen i nettverket skal stå i forhold til de avgiftene de avgiftspliktige betaler for å bruke vedkommende lufthavn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Avgiftene skal være de samme på alle Avinors lufthavner når ikke noe annet er bestemt i, eller i medhold av, uttrykkelige unntaksbestemmelser i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3">Avinors kommersielle inntekter skal brukes til å finansiere selskapets drift av lufthavner i den grad det er forenlig med selskapets vedtekter («single till»-prinsippet). Unntak gjelder for tjenester som ytes til kontinentalsokkelflygninger som er omfattet av særskilt vedtak etter § 17 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k4/p14a">
        <pverdi>§ 14a.</pverdi>
        <ptittel>Tjenestestandard og avgiftsfastsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14a/ledd/1">Avinor bestemmer hvilke tjenester og hvilken infrastruktur som tilbys som standardytelse til brukerne av lufthavnen basert på faglige eller driftsmessige vurderinger innenfor rammen av lov, forskrift, lufthavnkonsesjoner, offentlige pålegg og planer samt Avinors vedtekter og samfunnspålagte oppgaver. Kostnadene forbundet med disse ytelsene inngår i kostnadsbasen for beregningen av avgiftene etter denne forskriften. For andre ytelser, og kostnadene knyttet til disse, gjelder prinsippet i § 39.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14a/ledd/2">Avinor kan variere kvaliteten eller innholdet på standardytelsen nevnt i første ledd overfor ulike brukere, og mellom lufthavnene i nettverket, selv om avgiftene beregnet etter forskriftens bestemmelser er lik for alle. Forutsetningen er at det er knapphet på de tjenesteformene som flest brukere ønsker, og fordelingen av dem skjer etter saklige prinsipper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14a/ledd/3">Dersom én eller flere brukere har behov for ytelser av en annen art, eller av et større omfang, enn standardytelsene, og disse er mer kostbare enn ytelsen etter første ledd, skal kostnadene knyttet til disse tilleggsytelsene ikke inngå i kostnadsbasen for standardytelsene selv om tjenesten har samme grunnleggende funksjon. Kostnadene for slike tilleggsytelser omfattes av § 39. Prinsippet foran omfatter også behov for ytelser som forhindrer Avinor fra å effektivisere standardytelser på en eller flere lufthavner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14a/ledd/4">Dersom Avinor og Forsvaret ikke blir enige om hvilke tjenester som er standardytelser i løpet av konsultasjonene etter § 8, eller det oppstår uenighet om andre forhold som er regulert i denne paragrafen, kan hver av dem be Samferdselsdepartementet avklare spørsmålet i samråd med Forsvarsdepartementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Avgiftstypene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Følgende avgifter benyttes på Avinors lufthavner:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Passasjeravgift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Startavgift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Sikkerhetsavgift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Avisingsavgift.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Hvem som er avgiftspliktig</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Plikten til å svare avgift påhviler fartøyets eier. Er fartøyet overlatt til en lisensiert operatør eller operatør med driftstillatelse til bruk for egen regning, er brukeren ansvarlig for avgiften. På samme måten er enhver bruker ansvarlig for avgiften når luftfartøy som ikke benyttes i ervervsmessig luftfart overlates denne til bruk for egen regning. Ved betaling før luftfartøy forlater startplass, er fartøysjef ansvarlig for avgiftsbetaling.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Passasjer- og startavgift</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Generelt</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/1/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?1/p17">
          <pverdi>§ 17.</pverdi>
          <ptittel>Rammevedtak om samlet årlig inntektsbehov fra passasjeravgift og startavgiften</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/1/paragraf/17/ledd/1">Samferdselsdepartementet fatter vedtak om hvilket samlet inntektsbehov Avinor har fra passasjer- og startavgift hvert enkelt år. Vedtaket kan omfatte flere år (jf. § 7 annet ledd), men da slik at inntektsbehovet for hvert enkelt år skal fremgå klart. I vedtaket kan det også tas stilling til hvordan eventuell gevinst eller tap, sammenlignet med de forutsetningene som ligger til grunn for vedtaket, skal fordeles mellom Avinor og de avgiftspliktige. Endelig kan det i vedtaket knyttes rabattordninger eller insentivordninger til Avinor og de avgiftspliktiges ytelser.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/1/paragraf/17/ledd/2">Det skal fattes et eget vedtak som nevnt i første ledd om finansiering av tjenester det skal betales særskilt startavgift for etter reglene om kontinentalsokkelflygning i § 26. Inntektene fra avgiftene på disse flygningene skal dekke samtlige kostnader Avinor har ved å yte slike tjenester.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/1/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?1/p18">
          <pverdi>§ 18.</pverdi>
          <ptittel>Fordeling av samlet inntektsbehov på passasjer- og startavgiften</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/1/paragraf/18/ledd/1">Departementet bestemmer i rammevedtak etter § 17 hvordan Avinors avgiftsproveny skal fordele seg på passasjer- og startavgift. Vedtaket kan gjelde for ett eller flere år av gangen, og skal klargjøre om det gjelder for inntekter etter § 17 første eller annet ledd.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel> Passasjeravgift</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p19">
          <pverdi>§ 19.</pverdi>
          <ptittel>Hva det betales passasjeravgift for</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1">Det betales passasjeravgift for alle avreisende passasjerer med følgende presiseringer og unntak (avgiftspliktige passasjerer):
<liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Alle passasjerer som reiser med luftfartøy som har en høyeste tillatt startvekt som overstiger 8 000 kg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For passasjerer som reiser med regelbundet trafikk uansett vekten på luftfartøyet. Dette gjelder også for passasjerer som reiser med militær trafikk, uansett vekten på luftfartøyet, dersom de bruker den sivile terminalen på vedkommende lufthavn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Transferpassasjerer omfattes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Transittpassasjerer omfattes ikke.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Passasjerer som ikke betaler vederlag til transportøren omfattes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Ansatte hos avgiftspliktige som i tjenesteøyemed reiser med avgiftspliktiges egne luftfartøy omfattes ikke. Det betales heller ikke avgift for soldater og befal i militær trafikk som har en tjenestemessig oppgave ved utførelsen av flygningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Det betales ikke avgift for passasjerer som reiser med luftfartøy som på grunn av værhindringer returnerer til samme lufthavn som det avgikk fra, når det ikke er foretatt mellomlanding på annen lufthavn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Passasjerer under 2 år omfattes ikke.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/19/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Det betales ikke passasjeravgift på kontinentalsokkelflygninger fra de av Avinors lufthavner der det er egen helikopterterminal. Avinor plikter å publisere en liste over hvilke lufthavner dette er til enhver tid. For andre kontinentalsokkelflygninger betales det vanlig passasjeravgift.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p20">
          <pverdi>§ 20.</pverdi>
          <ptittel>Beregning av passasjeravgiften</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/20/ledd/1">Passasjeravgiften for det enkelte år skal være lik det samlede inntektsbehovet som nevnt i § 17 første ledd dividert med antatt antall avreisende avgiftspliktig passasjerer fra alle Avinors lufthavner for vedkommende år. Med avgiftspliktige passasjerer menes alle passasjerer det skal betales avgift for etter § 19.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p21">
          <pverdi>§ 21.</pverdi>
          <ptittel>Grunnlag for beregning av passasjeravgiften for enkeltflygninger</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/21/ledd/1">[Tom]</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p22">
          <pverdi>§ 22.</pverdi>
          <ptittel>Hva det betales startavgift for</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/22/ledd/1">Det betales startavgift for hver enkelt flyavgang, med mindre det er betalt årsavgift eller ukekort for det aktuelle luftfartøyet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/22/ledd/2">Avgift svares ikke for fartøy som på grunn av feil eller værhindringer returnerer til samme lufthavn som det gikk fra uten at det er foretatt mellomlanding på annen lufthavn. Bestemmelsen her kommer ikke til anvendelse på Oslo lufthavn, Gardermoen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p23">
          <pverdi>§ 23.</pverdi>
          <ptittel>Beregning av startavgiften for luftfartøy over 8 000 kg og fly i regelbundet trafikk</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/23/ledd/1">Startavgiften for luftfartøy
<liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/23/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/23/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">med høyeste tillatte startvekt over 8 000 kg, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/23/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/23/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">i regelbundet sivil passasjertrafikk, uansett startvekt beregnes som følger:</avsnitt><liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/23/ledd/1/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/23/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">Det betales full avgift for hver påbegynt 1 000 kg for flyvekter mellom 0 og 75 000 kg.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/23/ledd/1/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/23/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">Det betales 50 prosent av full avgift for hver påbegynt 1 000 kg for flyvekt mellom 75 001 og 150 000 kg.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/23/ledd/1/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/23/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">Det betales 20 prosent av full avgift for hver påbegynt 1 000 kg for flyvekt over 150 001 kg.</avsnitt></liste></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/23/ledd/2">Med «flyvekt» menes høyeste tillatte startvekt.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p24">
          <pverdi>§ 24.</pverdi>
          <ptittel>Beregning av startavgift for fly under 8 000 kg</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/24/ledd/1">Startavgiften for luftfartøy som har høyeste tillatt startvekt lavere enn 8 000 kg beregnes ved å multiplisere satsen for full avgift per tonn i henhold til § 23 bokstav a med følgende faktorer:</ledd>
          <table niv="1" frame="0">
            <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
              <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Luftfartøyets høyeste tillatte startvekt i kg</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>faktor</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
              <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">0-1 000 </entry>
                  <entry colname="2">2,61 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">1 001-1 500 </entry>
                  <entry colname="2">3,21 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">1 501-2 000 </entry>
                  <entry colname="2">4,50 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">2 001-2 500 </entry>
                  <entry colname="2">1,14 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">2 501-3 000 </entry>
                  <entry colname="2">1,26 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">3 001-4 000 </entry>
                  <entry colname="2">2,43 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">4 001-5 000 </entry>
                  <entry colname="2">3,10 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">5 001-6 000 </entry>
                  <entry colname="2">3,72 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">6 001-7 000 </entry>
                  <entry colname="2">8,39 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">7 001-8 000 </entry>
                  <entry colname="2">12,64 </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p25">
          <pverdi>§ 25.</pverdi>
          <ptittel>Rabatt på startavgift på enkelte lufthavner</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/25/ledd/1">Det betales bare 70 prosent av full startavgift for flygninger fra Avinors lufthavner i fylkene Vestland med unntak av Bergen lufthavn Flesland, Møre og Romsdal, Trøndelag med unntak av Trondheim lufthavn Værnes, Nordland med unntak av Bodø lufthavn og Troms og Finnmark. Ingen skal likevel betale lavere avgift enn den laveste avgiftssatsen som betales etter reglene i § 24</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p26">
          <pverdi>§ 26.</pverdi>
          <ptittel>Startavgift på kontinentalsokkelflygninger</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/26/ledd/1">Det betales en særskilt startavgift for kontinentalsokkelflygninger fra de av Avinors lufthavner der det er egen helikopterterminal. Det samme gjelder flygninger fra en lufthavn med helikopterterminal, via en annen med helikopterterminal, videre til en installasjon på kontinentalsokkelen. For øvrige kontinentalsokkelflygninger betales det startavgift etter de øvrige bestemmelsene i forskriften.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/26/ledd/2">Den særskilte startavgiften nevnt i første ledd beregnes på grunnlag av de kostnadene som er knyttet til helikopterterminalene, atskilt fra de kostnadene som er grunnlag for beregning av startavgift etter de øvrige bestemmelsene i forskriften. Avgiften per flygning beregnes ved å dividere samlet kostnad per år med antatt samlet antall avganger fra helikopterterminalene samme år (stykkpris).</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p27">
          <pverdi>§ 27.</pverdi>
          <ptittel>«Touch-and-go»-flygninger</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/27/ledd/1">Ved «touch-and-go»-flygninger betales kun én startavgift for hver gjennomførte serie. Med en serie menes at «touch-and-go»-flygningene foregår tett på hverandre uten at stopp eller inn-/utlasting foregår på lufthavnen. Serien må være knyttet til en og samme lufthavn. Dersom siste start i en slik serie er avreise til en annen lufthavn, regnes denne starten som en avgiftspliktig enkeltflygning.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p28">
          <pverdi>§ 28.</pverdi>
          <ptittel>Støytillegg ved Bodø lufthavn</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/28/ledd/1">For flygninger med start fra Bodø lufthavn betales det følgende tillegg til den startavgiften som betales i medhold av bestemmelsene ovenfor:
<liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/28/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/28/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For ikke-støysertifiserte jetdrevne luftfartøy betales et beløp tilsvarende 60 ganger full avgift som nevnt i § 23 bokstav a.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/28/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/28/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For jetdrevne luftfartøy sertifisert etter ICAO-konvensjonen vedlegg 16 kapittel 2 betales et beløp tilsvarende 30 ganger full avgift som nevnt i § 23 bokstav a.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/28/ledd/2">Tillegget økes med 50 prosent for trafikk mellom kl. 20.00 og 08.00.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/28/ledd/3">Bestemmelsen i § 22 annet ledd kommer ikke til anvendelse på tillegg etter denne paragrafen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/28/ledd/4">Bestemmelsen her gjelder ikke for militær trafikk.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p29">
          <pverdi>§ 29.</pverdi>
          <ptittel>Nattillegg</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/29/ledd/1">For flygninger i tidsrommet mellom kl. 24.00 og 05.59 innkreves det i tillegg til startavgiften et tillegg for hver start og hver landing. Tillegget utgjør 50 prosent av den avgiften som er beregnet etter reglene i § 23 til § 28. Det betales ikke tillegg for flygninger på Svalbard lufthavn, Longyear eller for militære trafikk.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p30">
          <pverdi>§ 30.</pverdi>
          <ptittel>Årsavgift (årskort)</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/30/ledd/1">Årskort kan løses for luftfartøy som ikke benyttes til ervervsmessig lufttransport i tråd med forskrift 12. august 2011 nr. 833 om lufttransporttjenester i EØS (forordning (EF) nr. 1008/2008 - lufttransportforordningen) og som ikke overstiger 2 000 kg høyeste tillatte startvekt. Det samme gjelder luftfartøy med samme størrelse som har driftstillatelse etter lufttransportforordningen. For historiske og amatørbygde luftfartøy som nevnt i forordning (EF) nr. 216/2008 (EASA-forordningen) vedlegg II bokstav a og c er vektgrensen 5 700 kg høyeste tillatte startvekt. Årskort kan også løses for skolefly under 2 000 kg høyeste tillatte startvekt som eies eller brukes av operatør med driftstillatelse etter lufttransportforordningen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/30/ledd/2">Årskort gjelder fra 1. januar, eventuelt en senere betalingsdato, til og med 31. desember i samme kalenderår, og for ett bestemt luftfartøy.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/30/ledd/3">Som dokumentasjon for betalt årsavgift gjelder årskort med kvittering for at beløpet er betalt, jf. § 44. Kan ikke gyldig årskort med tilleggsdokumentasjon fremvises må det betales startavgift for hver start.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/30/ledd/4">Årskort kan ikke brukes på Oslo lufthavn, Gardermoen. Avinor kan også bestemme at årskort ikke kan brukes på selskapets øvrige lufthavner på de tidene av døgnet da trafikkbelastningen er størst.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/30/ledd/5">Det gis ikke refusjon av årsavgift som følge av avkortet brukstid eller redusert sesong.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p31">
          <pverdi>§ 31.</pverdi>
          <ptittel>Satser for årsavgift</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/31/ledd/1">Årsavgift som nevnt i § 30 beregnes ved å multiplisere satsen for full avgift per tonn i henhold til § 23 bokstav a med følgende faktorer:</ledd>
          <table niv="1" frame="0">
            <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
              <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="20*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Luftfartøyets høyeste tillatte startvekt i kg</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>faktor</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
              <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="20*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">0-500 </entry>
                  <entry colname="2">51,07 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">501-1 000 </entry>
                  <entry colname="2">75,46 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">1 001-1 100 </entry>
                  <entry colname="2">107,30 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">1 101-1 200 </entry>
                  <entry colname="2">124,16 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">1 201-1 300 </entry>
                  <entry colname="2">142,87 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">1 301-1 400 </entry>
                  <entry colname="2">159,76 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">1 401-1 500 </entry>
                  <entry colname="2">181,63 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">1 501-1 600 </entry>
                  <entry colname="2">298,38 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">1 601-1 700 </entry>
                  <entry colname="2">318,66 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">1 701-1 800 </entry>
                  <entry colname="2">338,91 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">1 801-1 900 </entry>
                  <entry colname="2">358,85 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">1 901-2 000 </entry>
                  <entry colname="2">377,41 </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/31/ledd/2">For historiske og amatørbygde luftfartøy som nevnt i forordning (EF) nr. 216/2008 (EASA-forordningen) vedlegg II bokstav a og c med vekt mellom 1 101 og 5 700 kg beregnes satsen ved å multiplisere full avgift som nevnt i § 23 bokstav a med 107,14.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/31/ledd/3">Årskortets første gyldighetsdag er bestemmende for hvilken avgiftssats som skal anvendes.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p32">
          <pverdi>§ 32.</pverdi>
          <ptittel>Ukekort (Weekly Season Card)</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/32/ledd/1">For luftfartøy med høyeste tillatte startvekt som ikke overstiger 2 000 kg kan det løses ukekort til dekning av startavgift dersom flygningene ikke skjer i ervervsøyemed.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/32/ledd/2">Ukekortet gjelder i sju dager fra og med første påbegynte gyldighetsdag og gjelder for alle lufthavner som omfattes av denne forskriften med unntak av Oslo lufthavn, Gardermoen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/32/ledd/3">Ukekort kan utstedes for flere sjudagersperioder i strekk.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/32/ledd/4">Kortet kan gis gyldighet fra en senere dato enn kjøpsdagen, men ikke fra en dato tidligere enn kjøpsdagen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/32/ledd/5">Avinor plikter å selge ukekort på alle lufthavner selskapet driver med unntak av Oslo lufthavn, Gardermoen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/32/ledd/6">Det gis ikke refusjon på ukekort som følge av avkortet brukstid.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k5/?2/p33">
          <pverdi>§ 33.</pverdi>
          <ptittel>Satsene for ukekort</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/2/paragraf/33/ledd/1">Satsen for ukekort beregnes ved å multiplisere full avgift etter § 23 bokstav a med 11,1 for luftfartøy med maksimal tillatt startvekt mellom 0-1 500 kg, og med 27,6 for luftfartøy med maksimal tillatt startvekt mellom 1 501 og 2 000 kg.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Sikkerhetsavgiften</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k6/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Hva det betales sikkerhetsavgift for</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/1">Det betales sikkerhetsavgift for hver avreisende avgiftspliktig passasjer som nevnt i § 19. Det betales likevel ikke sikkerhetsavgift for transferpassasjerer og ambulanseflyginger</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k6/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av sikkerhetsavgiften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1">Det samlede provenyet for sikkerhetsavgiften skal være lik de kostnadene Avinor har ved å gjennomføre sikkerhetskontroll i tråd med kapittel 3 i forskrift 1. mars 2011 nr. 214 om forebyggelse av anslag mot sikkerheten i luftfarten mv. og forordning (EF) nr. 300/2008 om felles bestemmelser om sikkerhet i sivil luftfart og om oppheving av forordning (EF) nr. 2320/2002. Kostnader forbundet med særskilt sikkerhetskontroll, regulert i avtale som nevnt i § 39, holdes utenfor kostnadsbasen nevnt i første punktum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/2">Avgiften fastsettes ved å dividere kostnadene beregnet etter første ledd på antatt antall avreisende passasjerer beregnet etter regelen i § 34.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Avgift for håndtering av brukt flyavisingsvæske (avisingsavgift)</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k7/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Hva det betales avisingsavgift for</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/36/ledd/1">Det betales avisingsavgift for håndtering av brukt flyavisingsvæske. Med håndtering menes transport, mellomlagring, behandling, destruksjon eller annen sluttdisponering av brukt flyavisingsvæske etter at denne er samlet opp av Avinor. Som sluttdisponering regnes rensing av oppsamlet flyavisingsvæske i renseanlegg, gjenvinning til ny flyavisingsvæske eller til ren glykol og destruksjon ved forbrenning eller lignende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k7/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av avisingsavgiften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1">Avisingsavgiften skal fastsettes som et bestemt antall kroner per kilo brukt glykol, fastsatt på grunnlag av driftskostnadene og kapitalkostnadene ved håndtering som nevnt i § 36 ved den enkelte lufthavn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k7/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Beregningsperiode og fakturering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/38/ledd/1">Endelig avisingsavgiften avregnes på grunnlag av de faktiske kostnadene etter hver avisingssesong.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/38/ledd/2">Avinor kan foreta a konto avregning gjennom avisingssesongen basert på stipulerte eller beregnede kostnader som nevnt i § 36.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Vederlag for tjenester som ikke finansieres med avgifter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k8/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Vederlag for tjenester som ikke finansieres med avgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/1">Når Avinor inngår avtaler om å yte andre typer tjenester enn de som finansieres ved hjelp av de avgiftene som er omfattet av denne forskriften (se § 14a), skal selskapet sørge for at vederlaget minst dekker de kostnadene Avinor påføres som følge av avtalen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Rabatter mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k9/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Rabatter og avgiftsfritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/40/ledd/1">Avinor kan gi rabatter i avgiftene som er fastsatt i henhold til reglene i denne forskriften dersom selskapet anser det godtgjort at avgiftsreduksjonen vil øke den samlede inntekten og stimulere til bedre utnyttelse av luftfartøyene og luftfartsanleggenes kapasitet. Slik rabatt kan ikke gis i sikkerhetsavgiften etter kapittel 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/40/ledd/2">Avinor kan uavhengig av vilkårene i første ledd gi reduksjon i, eller fritak fra, de avgiftene som er fastsatt i medhold av forskriften dersom
<liste id="/kapittel/9/paragraf/40/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/40/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">det foreligger særlige grunner, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/40/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/40/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">flygningen(e) gjelder humanitær transport, flystevner, syketransport, eller liknende aktiviteter av ikke-kommersiell karakter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/40/ledd/3">Retten til å gi eller opprettholde rabatter eller avgiftsfritak etter første og annet ledd er betinget av at de er tillatt etter EØS-avtalens regler om offentlig støtte.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Plikt til å gi opplysninger til beregning av avgift, avgiftsbetaling, tilbakebetaling m.m.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k10/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Generell opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/41/ledd/1">Eier eller bruker av luftfartøy plikter, før, under eller etter hver flygning å gi slike opplysninger som Avinor trenger for å beregne avgiftene. Dette gjelder også opplysninger Avinor trenger for å rapportere til Statistisk Sentralbyrå etter reglene i statistikkloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/41a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k10/p41a">
        <pverdi>§ 41a.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger til beregning av startavgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/41a/ledd/1">Avinor kan kreve at operatør av avgiftspliktig luftfartøy fremlegger dokumentasjon fra norsk eller utenlandsk myndighet for at de vektene som oppgis som grunnlag for beregningen av startavgiften er korrekt. Ved mangelfull eller for sen rapportering av informasjon skjer beregningen i tråd med § 4 nr. 3 siste punktum. Opplysninger om flybevegelser skal rapporteres elektronisk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/41b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k10/p41b">
        <pverdi>§ 41b.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger til beregning av passasjer- og sikkerhetsavgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/41b/ledd/1">For beregning av passasjeravgiften og sikkerhetsavgiften skal operatøren rapporter opplysninger om antall og type passasjerer i tråd med § 43. Dersom opplysningene ikke er gitt, eller ikke gis i tide, vil avgift bli beregnet og fakturert basert på det normale antall seter som flytypen har. Selv om riktig passasjerdeklarasjon blir framlagt etter utløpet av tidsfristen, har den avgiftspliktige ikke krav på refusjon av fakturert avgift basert på antall seter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/41b/ledd/2">Ved stikkprøvekontroll av avgiften skal operatøren, ved den enkelte avgang og i ettertid, kunne forevise den dokumentasjonen som følger av kravene i første ledd og § 43. Dersom Avinor ber om det, skal også luftfartøyets lasteskjema (load sheet) forevises. Avinor har også rett til innsyn i de systemene for «datafangst» som generer datagrunnlaget for avgiften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/41b/ledd/3">Flyselskapet har ansvaret for at det for all innsjekking av bagasje lages en Baggage Source Message (BSM) i henhold til IATAs Recommended Practice 1745. Bagasjetag som utstedes på norske lufthavner skal være utformet i henhold til IATAs Resolusjon (Res) 740 vedlegg H.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k10/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Oppgjørsform, sikkerhetsstillelse, kreditt og avrunding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/42/ledd/1">Betaling av start-, passasjer- og underveisavgift, samt andre vederlag hjemlet i denne forskriften, skal skje som betaling etter fakturering, med mindre Avinor samtykker til en annen ordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/42/ledd/2">Som betingelse for en annen ordning kan Avinor kreve bankgaranti eller annen sikkerhetsstillelse for fullstendig og rettidig avgiftsbetaling. Avinor kan kreve fremlagt tall for trafikkvolum før slike ordninger innvilges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/42/ledd/3">Kreditt er betinget av at operatøren av luftfartøyet gir opplysninger om, og betaler for, alle luftfartøy som benytter operatørens kallesignal</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/42/ledd/4">Ved beregning av avgiften avrundes beløpet til nærmeste hele krone.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k10/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Fellesregler om rapportering av opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1">Følgende gjelder som generelle tillegg, presiseringer eller unntak fra bestemmelsene i § 41-§ 42:
<liste id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Avinor bestemmer når opplysningene skal gis, og når de må være mottatt av Avinor.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Elektronisk rapportformat skal være i form av IATA-meldinger, DTS-format eller andre formater som Avinor til enhver tid tilbyr. For selskap med lite trafikkvolum kan Avinor dispensere fra krav om å rapportere elektronisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Flyoperatøren plikter å forholde seg til de deklarasjonsskjemaene og tillempingsbestemmelsene som Avinor utarbeider.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Endringer i dataformat formidles senest 30 dager før neste leveringsfrist.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Endring av leveringstidspunkt og hyppighet formidles senest 60 dager før ikrafttredelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Trafikkinformasjon kan sendes som IATA-meldinger til Avinors trafikkinformasjonssystem i henhold til de krav og betingelser som fremgår av vedlegget til forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Dersom mottatte IATA-meldingene ikke kan tolkes av Avinors trafikkinformasjonssystem, vil Avinor sende feilmelding til en på forhånd avtalt SITA eller e-postadresse. Flyoperatøren må snarest sende korrekte data etter mottatt feilmelding.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/43/ledd/2">Uoverensstemmelser mellom en flyoperatør og denne operatørens handlingagent, om manglende rapportering og overholdelse av frister, er en sak mellom disse partene, og påvirker ikke flyoperatørens forpliktelser som debitor overfor Avinor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k10/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Oppgjørsform for årsavgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/44/ledd/1">Årsavgift betales via Avinors side på Internett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k10/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Reaksjoner ved manglende betaling eller sikkerhetsstillelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/45/ledd/1">Dersom avgift som påløper i forbindelse med landing, opphold på eller avgang fra flyplass ikke blir betalt til fastsatt tid eller tilstrekkelig sikkerhet stilt, kan luftfartøyet, i samsvar med lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 13-2, hindres i å forlate plassen før betaling har funnet sted eller tilstrekkelig sikkerhet er stilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/45/ledd/2">På samme grunnlag som nevnt i første ledd kan et fartøy nektes adgang til Avinors lufthavner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/45/ledd/3">Avgifter som fastsettes etter denne forskriften er tvangsgrunnlag for utlegg, jf. lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 13a-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k10/p46">
        <pverdi>§ 46.</pverdi>
        <ptittel>Forsinkelsesrente</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/46/ledd/1">Ved for sen innbetaling av avgift etter denne forskriften, svares forsinkelsesrente etter lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k10/p47">
        <pverdi>§ 47.</pverdi>
        <ptittel>Frafall av avgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/47/ledd/1">Avinor kan ved sletting i Norges luftfartøyregister, og etter søknad, helt eller delvis frafalle eller tilbakebetale årsavgift. Beløp under 20 000 kroner refunderes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/47/ledd/2">Dersom det fattes vedtak i medhold av § 45 som innskrenker et fartøys bruk av en lufthavn, gir dette ikke grunnlag for tilbakebetaling av årsavgift.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k11/p48">
        <pverdi>§ 48.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/48/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020. Forskrift 17. desember 2014 nr. 1802 om avgifter for bruk av lufthavner drevet av Avinor AS opphører å gjelde fra samme dato.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/48/ledd/2">Med virkning fra 1. mars 2020 skal § 23 bokstav a) lyde:
<liste id="/kapittel/11/paragraf/48/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/48/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Det betales full avgift for hver påbegynt 1 000 kg mellom 6 000 og 75 000 kg.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-20-2137/k3">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/1">
        <i>DTS formatbeskrivelser</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/1"><i>Felt 1:</i> Recordtype = 5.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/2"><i>Felt 2:</i> Kallesignal.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/3"><i>Felt 3:</i> Dato avgang - UTC.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/4"><i>Felt 4:</i> Avgangsplass - DEP.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/5"><i>Felt 5:</i> STD - Scheduled Time of Departure - UTC.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/6"><i>Felt 6:</i> ATD - Actual Time of Departure/Off-block Time) - UTC.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/7"><i>Felt 7:</i> Forsinkelse.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/8"><i>Felt 8:</i> Dato ankomst - UTC.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/9"><i>Felt 9:</i> Destinasjon - ARR.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/10"><i>Felt 10:</i> STA - Scheduled Time of Arrival - UTC.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/11"><i>Felt 11:</i> ATA - UTC.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/12"><i>Felt 12:</i> Registreringsmerke.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/13"><i>Felt 13:</i> Flygningens art.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/14"><i>Felt 14:</i> Total Persons On Board.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/15"><i>Felt 15:</i> Crew, aktiv.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/16"><i>Felt 16:</i> Crew, passiv.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/17"><i>Felt 17:</i> Tjenestereisende.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/18"><i>Felt 18:</i> Infants.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/19"><i>Felt 19:</i> Passasjerer avreist fra avgangsplass (lokalt påstigende).</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/20"><i>Felt 20:</i> Passasjerer avreist i transfer.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/21"><i>Felt 21:</i> Passasjerer avreist i transitt.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/22"><i>Felt 22:</i> Passasjerer ankommet destinasjon (Avstigende).</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/23"><i>Felt 23:</i> Frakt lastet.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/24"><i>Felt 24:</i> Frakt losset.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/25"><i>Felt 25:</i> Post lastet.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/26"><i>Felt 26:</i> Post losset.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/27"><i>Felt 27:</i> International eller Domestic.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/28"><i>Felt 28:</i> Domestic leg of international flight.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/29"><i>Felt 29:</i> Passasjerer til utland.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/30"><i>Felt 30:</i> Kommentarer og diverse.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/1/marg/31"><i>Felt 31:</i> Unik ID.</marg>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/2">
        <i>IATA-meldinger</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/3">Grunnregler for bruk av IATA-meldinger:
<liste id="/kapittel/3/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Alle planlagte flighter skal meldes inn til Avinor vha. SSIM-fil eller SSM/ASM-format.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Alle oppdaterte flight-tider skal meldes inn til Avinor.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Alle IATA-meldinger skal sendes til Avinors sentrale trafikkinformasjonsenhet OSLNOYA.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Alle IATA-meldinger som sendes til OSLNOYA skal være i henhold til siste versjon av IATA Airport Handling Manual (AHM) og IATA Standard Schedule Information Manual (SSIM).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Rapporteringen skal inkludere korrekte data for antall passasjerer og kilogram frakt og post for alle ankomster og avganger. Data skal rapporteres pr. flight nummer og dato.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/4">Følgende IATA-format støttes, og data skal brukes til følgende formål:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Ruteplaner </entry>
              <entry colname="2">SSIM </entry>
              <entry colname="3">IATA Filformat for presentasjon av komplette sesongplaner, inkludert alle flighter, for en operatør for en avgrenset tidsperiode. </entry>
              <entry colname="4">3 uker i forkant av sesongskifte. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">SSM (Standard Schedules Message Procedure) </entry>
              <entry colname="3">IATA meldingsformat for rapportering av permanente tillegg og/eller endringer til originale sesongplaner. </entry>
              <entry colname="4">Senest 24 timer før avgang. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">ASM (Ad-hoc Schedules Message) </entry>
              <entry colname="3">IATA meldingsformat for rapportering av midlertidige/tidsbegrensede avvik fra den opprinnelige sesongplanen. </entry>
              <entry colname="4">Senest 6 timer før avgang. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Flybevegelser </entry>
              <entry colname="2">MVT (Aircraft movement message) </entry>
              <entry colname="3">IATA meldingsformat for rapportering av avgangstider, ankomsttider og forsinkelser. </entry>
              <entry colname="4">Avgangs og ankomstmelding skal sendes umiddelbart etter avgang eller ankomst. Forsinkelsesmeldinger skal sendes så snart de er kjent. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">MVA (Aircraft movement message) </entry>
              <entry colname="3">IATA meldingsformat for rapportering av avgangstider, ankomsttider og forsinkelser, automatisk sendt direkte fra det enkelte flyindivid (f.eks. ACARS). </entry>
              <entry colname="4">Avgangs og ankomstmelding skal sendes umiddelbart etter avgang eller ankomst. Forsinkelsesmeldinger skal sendes så snart de er kjent. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">DIV (Aircraft Diversion Message) </entry>
              <entry colname="3">IATA meldingsformat for rapportering av avledninger fra den opprinnelige flightruten. </entry>
              <entry colname="4">Skal sendes så snart endring er kjent. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Passasjer/last </entry>
              <entry colname="2">SLS (Statistical Load Summary) </entry>
              <entry colname="3">IATA meldingsformat for rapportering av passasjertall, bagasje, frakt og post. </entry>
              <entry colname="4">Umiddelbart etter avgang. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">LDM (Loadmessage) </entry>
              <entry colname="3">IATA meldingsformat for rapportering av passasjertall og vekt. </entry>
              <entry colname="4">Umiddelbart etter avgang. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">PTM (Passenger Transfer Message) </entry>
              <entry colname="3">IATA Meldingsformat for rapportering av transferpassasjerer. </entry>
              <entry colname="4">Umiddelbart etter avgang. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
