<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-27-2190" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-27-2190">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-27-2190</id>
    <dato>27.11.2019 nr. 2190</dato>
    <dato type="iso">2019-11-27</dato>
    <ikraft>For opptak til studier og emner med oppstart fra og med høsten 2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">For opptak til studier og emner med oppstart fra og med høsten 2020</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13">F06.01.2017 nr. 13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-11-27-1387</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0055</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak til studier og emner ved UiA</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til studier og emner ved Universitetet i Agder</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Universitetet i Agder 27. november 2019 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7 og forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-27-2190/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. november 2013 nr. 1387 om opptak til studier og emner ved Universitetet i Agder gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 18 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">6) Studenter som er registrert ved første eller andre år ved Lektorutdanning for trinn 8-13 ved UiA, kan søke overgang til tilsvarende årsstudium eller bachelorstudium. Overgang forutsetter ledig plass på årsstudiet og at studenten hadde høy nok poengsum til å komme inn på årsstudiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nåværende sjette ledd blir nytt syvende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nåværende syvende ledd blir nytt åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 20 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">2) Søkere skal ha praksis tilsvarende 5 års fulltids yrkespraksis. Minimum 3 av de 5 årene må være relevante i forhold til det studiet det søkes opptak til. Inntil 2 av de 5 årene kan dokumenteres med ulønnet arbeid, utdanning, organisasjonserfaring eller liknende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 20 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">3) Søkere må dokumentere kunnskaper i norsk og engelsk som er tilstrekkelig for det enkelte studium, normalt tilsvarende bestått norsk og engelsk fra videregående skole VG2 yrkesfaglig studieretning i kunnskapsløftet. Søkere fra land utenfor Norden må dokumentere kunnskaper i norsk og engelsk tilsvarende kravene for generell studiekompetanse, jf. forskrift om opptak til høgre utdanning § 2-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 20 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">5) Kunnskaper og ferdigheter må dokumenteres med attester fra arbeids- og organisasjonsliv, vitnemål, karakterutskrifter og liknende. Søkere må i egenerklæring kunne gjøre tilfredsstillende rede for egen oppfatning av hva søker tror studiet vil kreve, og hvorfor søker selv mener å ha gode muligheter for å gjennomføre studiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 24 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">1) Styret kan i utfyllende regler fastsette faglige minstekrav (karakterkrav) for det enkelte masterprogram. For søkere med bokstavkarakterer er kravet da vektet gjennomsnittskarakter beregnet i henhold til § 25 på minst C. Ved beregning av gjennomsnittskarakteren benyttes vanlige forhøyningsregler ved at karakteren avrundes til nærmeste hele tall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">2) For søkere til masterprogram i utøvende musikk må også opptaksprøve være bestått.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 25 bokstav a) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">Det regnes ut vektet gjennomsnittskarakter på grunnlag av følgende to alternativer:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-1/avsnitt/1">Hele bachelorgraden eller tilsvarende</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-2/avsnitt/1">Det faglige grunnlaget som er fastsatt for det enkelt masterprogram, jf. § 23.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-2/avsnitt/1.1">For søkere til masterprogram i utøvende musikk, kan rangering helt eller delvis gjennomføres ved opptaksprøve.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-2/avsnitt/1.2">For søkere til masterprogram i entreprenørskap, kan rangering delvis gjennomføres ved intervju.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-2/avsnitt/1.3">Styret fastsetter i utfyllende regler hvilket beregningsgrunnlag som skal benyttes for det enkelte masterprogram.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a-2/avsnitt/1.4">Dersom et påbyggingsstudium kan inngå i et masterprogram, benyttes samme beregningsgrunnlag som for masterprogrammet. For andre påbyggingsstudier på høyere grads nivå, beregnes vektet gjennomsnittskarakter på bakgrunn av hele bachelorgraden eller tilsvarende. Ved betinget tilbud om opptak, jf. § 14a, tas det ikke hensyn til eksamener avlagt i søknadssemesteret ved beregning av vektet gjennomsnittskarakter.
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 29 nytt femte punkt i nr. 1 bokstav a) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/v"><lverdi>v.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/v/avsnitt/1">Bachelorgrad mellom 60 og 119 studiepoeng i faget, rangert etter antall studiepoeng i faget.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nytt kapittel 7 skal lyde:</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-27-2190/kvii">
      <kverdi>Kapittel VII</kverdi>
      <ktittel> Opptak til forkurs og realfagskurs for ingeniørutdanning</ktittel>
      <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd//avsnitt/1">§ 37. <i>Opptakskrav</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">1) Søkere til forkurs må oppfylle ett av følgende krav:
<liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vg1 og Vg2 fra andre studieretninger i videregående skole enn studiespesialisering eller godkjent fagbrev/svenneprøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Fullført videregående skole med generell studiekompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Grunnskole og minst 5 års fulltids praksis eller en kombinasjon av videregående skole og praksis.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">Søkere med utdanning fra land utenfor Norden må dokumentere kunnskaper i norsk med minimum norskprøve med B1 på alle fire delprøver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">2) Søkere til realfagskurs må ha generell studiekompetanse eller tilsvarende realkompetanse.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/3/avsnitt/1">§ 38. <i>Rangering av søkere til forkurs</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/4">1) Søkere til forkurs rangeres i følgende grupper:
<liste id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Søkere med fullført Vg1 og Vg2 fra andre studieretninger i videregående skole enn studieforberedende retninger, søkere med godkjent fagbrev eller svenneprøve og søkere med generell studiekompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Søkere med fullført grunnskole og minst 5 års praksis, eventuelt en kombinasjon av arbeidserfaring og utdanning fra videregående skole på til sammen 5 år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/5">2) Hver gruppe får en andel av elevplassene som tilsvarer andelen av søkere. Innenfor hver gruppe rangeres søkerne på grunnlag av gjennomsnittskarakter fra hhv. videregående skole og grunnskole, multiplisert med 10.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/6">3) Det gis tilleggspoeng for inntil 3 års yrkespraksis med 0,3 poeng pr. måned for 100 % stilling. Som yrkespraksis regnes også militærtjeneste, siviltjeneste, omsorgsarbeid i hjemmet og skolegang ut over minstekravet. Avlagt fagbrev eller svenneprøve gir 2 tilleggspoeng. Ved poenglikhet prioriteres det underrepresenterte kjønn.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/6/avsnitt/1">§ 38a. <i>Rangering av søkere til realfagskurs</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/7">Søkere til realfagskurs rangeres som til grunnstudier.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-27-2190/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft med virkning for opptak til studier og emner med oppstart fra og med høsten 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
