<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-20-2234" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-20-2234</id>
    <dato>20.11.2019 nr. 2234</dato>
    <dato type="iso">2019-11-20</dato>
    <ikraft>20.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-20</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§9">L08.06.2018 nr. 28 § 9</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§44">§ 44</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§2">F11.07.2019 nr. 1005 § 2</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§5">§ 5</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§9">§ 9</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§14">§ 14</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§15">§ 15</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§16">§ 16</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§17">§ 17</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§18">§ 18</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§20">§ 20</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§21">§ 21</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§22">§ 22</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§23">§ 23</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§24">§ 24</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§25">§ 25</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§26">§ 26</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§27">§ 27</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§38">§ 38</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§39">§ 39</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§44">§ 44</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§45">§ 45</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§46">§ 46</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§47">§ 47</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0063</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak mv. ved fagskole for erfaringskonsulenter innen psykisk helse- og rusarbeid</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved fagskole for erfaringskonsulenter innen psykisk helse- og rusarbeid</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for fagskole for erfaringskonsulenter innen psykisk helse- og rusarbeid 20. november 2019 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 9, § 16, § 17, § 20, § 21, § 22, § 28 og § 44 og forskrift 11. juli 2019 nr. 1005 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften) § 2, § 5, § 9, § 14, § 15, § 16, § 17, § 18, § 19, § 20, § 21, § 22, § 23, § 24, § 25, § 26, § 27, § 38, § 39, § 43, § 44, § 45, § 46 og § 47.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Forskriftens formål er å sikre at studentenes rettigheter etter fagskoleloven og forskrift om fagskoleutdanning ivaretas. Forskriften presiserer enkelte plikter og rettigheter for fagskolens studenter og søkere, og skal sikre forutberegnelighet og likebehandling i fagskolens saksbehandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Forskriften gjelder for opptak, studier og eksamen for alle studietilbud ved fagskole for erfaringskonsulenter innen psykisk helse- og rusarbeid. Bestemmelsene får anvendelse både for personer som søker om opptak til studietilbud, og personer som har eller har hatt studierett og status som student ved fagskolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) <i>Styret</i> er fagskolens øverste ansvarlige styringsorgan, og har alt ansvar og all myndighet som er tillagt «styret» etter fagskoleloven og forskrift om fagskoleutdanning, jf. fagskoleloven § 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) <i>Rektor</i> er leder for fagskolens administrasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">(3) <i>Studieleder</i> er en ansatt ved fagskolen som har ansvaret for den enkelte fagskoleutdanningen. Studieleders navn og kontaktinformasjon gjøres tilgjengelig for studentene senest ved studiestart.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Studentenes rettigheter og plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Studentene ved fagskolen har rett til opplæring, vurdering og dokumentasjon i samsvar med bestemmelsene i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) Studentene plikter å sette seg inn i de til enhver tid gjeldende bestemmelsene i nærværende forskrift, studieplaner, retningslinjer og andre relevante dokumenter og rammebetingelser, herunder dokumenter kommunisert på fagskolens digitale læringsplattform.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til forvaltningsloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">(1) Forvaltningsloven gjelder for fagskolens virksomhet, jf. helseforetaksloven § 5 første ledd og fagskoleloven § 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">(2) Vedtak truffet etter fagskolelovens og denne forskrifts bestemmelser om opptak, avsluttende vurdering, annullering av eksamen, bortvisning, utestenging, skikkethetsvurdering, innpassing og fritak regnes som enkeltvedtak etter forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til annen lovgivning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Personer som fullfører fagskoleutdanningen, vil ikke kunne oppnå autorisasjon eller sertifisering som helsepersonell. Deres praksisutøvelse vil, så fremt at de arbeider i helsetjenesten, likevel være regulert av helsepersonelloven, helse- og omsorgstjenesteloven, spesialisthelsetjenesteloven og pasient- og brukerrettighetsloven. Forvaltningslovens regler kommer til anvendelse når skolen treffer enkeltvedtak. Dersom ikke noe annet er bestemt, gjelder forvaltningsloven for avgjørelser om opptak, avsluttende vurdering, annullering av eksamen, bortvisning, utestenging, skikkethetsvurdering og fritak etter loven her, jf. fagskoleloven § 39.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) En fagskoleutdanning skal bygge videre på kompetanse på nivå 4 i NKR. Fagskole for erfaringskonsulenter innen psykisk helse- og rusarbeid bygger på fagbrev som helsefagarbeider på videregående nivå eller tilsvarende realkompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Søkere som har fylt 23 år på søknadstidspunktet, kan søke opptak på grunnlag av realkompetanse; generell kompetanse og modenhet på nivå med læringsutbyttebeskrivelser for fagbrev som helsefagarbeider. Søkerens realkompetanse er den kompetansen søkeren har opparbeidet seg gjennom utdanning, lønnet eller ulønnet arbeid, organisasjonserfaring, fritidsaktiviteter eller på annen måte. Søkeren må kunne dokumentere relevant personlig erfaringsbakgrunn med bruk av offentlige tjenester for å avhjelpe egen livsutfordring eller sykdom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">(3) Dersom realkompetansevurderingsskjema blir godkjent, avklares realkompetansen endelig ved intervju. Vedtak vedrørende realkompetanse er et enkeltvedtak, som påklages til lokal klagenemnd etter bestemmelsene i denne forskriftens kapittel 6. Klagen sendes til fagskolens administrasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">(4) Yrkesrollen og undervisningen bygger på at en kan relatere til egenerfaring eller pårørendeerfaring som bruker av tjenester innen psykisk helse eller rus, eventuelt andre grunner for avhengighet av tjenester. Søkere må derfor kunne redegjøre for relevant personlig erfaringsbakgrunn og bruk av poliklinisk behandling eller innleggelse innen psykisk helse og/eller rustjenester samt utvise modenhet i refleksjon rundt egenerfaring. Søkeren må ha et bevisst og reflektert forhold til egen erfaringsbakgrunn. Vurderingen av egenerfaring bygger på søkerens evne til å omgjøre egne erfaringer til nytte for andre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5">(5) Da undervisningsspråket ved fagskolen er norsk, må søkere kunne forstå og kommunisere på norsk muntlig og skriftlig for å oppnå læringsutbyttet. Søkere med annet morsmål enn norsk må dokumentere tilfredsstillende språkkunnskaper ved å fremlegge:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">bestått test i norsk - høyere nivå («Bergenstesten») eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">avsluttende prøve i norsk (norskprøven) med resultat B2 eller høyere på alle vurderinger, jf. forskrift 20. april 2005 nr. 341 om opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere § 26.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6">(6) Dokumentasjon for den opplæring og/eller eventuell yrkeserfaring som danner grunnlag for opptaket, jf. første og annet ledd, samt eventuell dokumentasjon for språkferdigheter som er påkrevet etter femte ledd, skal vedlegges søknaden og eventuelt ettersendes dersom fagskolen etterspør dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Søknadsskjema og startdato for behandling av søknader fastsettes av fagskolens administrasjon og publiseres på fagskolens nettside sammen med øvrig informasjon om søknadsprosessen. Fagskolen behandler søknader fortløpende og praktiserer løpende opptak. Behandling av søknader skjer frem til det fastsatte antallet søkere er tatt opp, men ikke senere enn første fellessamling. Dato for første fellessamling opplyses på fagskolens nettsider.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Behandling av søknaden foretas av fagskolens opptakskomite bestående av én representant fra administrativt personale og to representanter fra faglig personale. Søker skal sende inn utfylt søknadsskjema. Dersom søknadsskjemaet blir godkjent blir søkeren innkalt til en inntakssamtale med opptakskomitéen, hvor kompetanse og egenerfaring blir vurdert opp mot kravene. Vedtak om opptak treffes av rektor ved fagskolens administrasjon. Studieplasser tildeles søkere som oppfyller vilkårene i § 2-1 etter dato for mottak av fullstendig søknad og dokumentasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) Studieplasser tildeles søkere som oppfyller vilkårene i § 2-1 etter dato for mottak av fullstendig søknad og dokumentasjon. Søkere som tilfredsstiller opptakskravene, vil bli prioritert ut fra evnen til å kommunisere på bakgrunn av egenerfaring, samt relevant yrkeserfaring fra helse- og sosialtjenester og varigheten på denne. Gjennomføring av intervju med hver enkelt søker danner også grunnlaget for prioritering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">(4) Antall studenter som skal tas opp per studentkull fastsettes av fagskolens administrasjon. Søkere utover dette antallet som oppfyller vilkårene i § 2-1 får tilbud om plassering på venteliste. Dersom studieplasser blir frigjort, vil søkere som er satt på venteliste få tilbud om studieplass, etter rangeringen nevnt i punkt 3. Tildeling av studieplass til søkere på venteliste kan skje frem til første fellessamling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">(5) Vedtak etter denne bestemmelsen er et enkeltvedtak og kan påklages til lokal klagenemnd etter reglene i denne forskrifts kapittel 6. Klagen sendes til fagskolens administrasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Innpassing og fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Beståtte emner fra annen godkjent fagskoleutdanning skal innpasses som del av utdanningen, med samme antall fagskolepoeng, jf. fagskoleforskriften § 1-1 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Etter søknad kan det gis fritak for emner som inngår i utdanningen, på grunnlag av annen dokumentert utdanning og kompetanse, jf. fagskoleforskriften § 1-1 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">(3) Vurdering om innpassing og fritak etter første og annet ledd gjøres av opptakskomiteen. Vedtak fattes av rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">(4) Utgangspunktet for vurderinger om innpassing og fritak skal være læringsutbyttebeskrivelsene for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet og fagskolepoeng. Utdanningen må oppfylle de faglige kravene for emnet eller emnene det søkes om innpass for, og må være på samme eller nært beslektet fagområde og nivå. Med emne menes minste resultatbærende enhet som det gis karakter for, som gir uttelling i form av fagskolepoeng og som føres på vitnemålet. Det vurderes om søker har oppnådd samme læringsutbytte som kreves i forhold til bestått utdanning/emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/5">(5) Søknader om innpassing og fritak må inneholde nødvendig dokumentasjon vedrørende omfang og innhold og oppnådd likeverdig læringsutbytte i emnet eller emnene som studenten ønsker godskrevet, og sendes fagskolen innen en frist som gjøres kjent for studentene ved tilbud om studieplass. Eksempler på relevant dokumentasjon er vitnemål, kursbevis, attester eller arbeidsmappe.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/6">(6) Vedtak etter denne bestemmelsen kan påklages til lokal klagenemnd etter reglene i denne forskriftens kapittel 6. Klagen sendes til fagskolens administrasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Krav om politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Fagskolen skal kreve fremlagt politiattest i henhold til lovbestemte krav som gjelder for yrkesutøvelse i praksisopplæringen, lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 20a og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 5-4, jf. lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 27, forskrift 11. juli 2019 nr. 1005 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften) § 19-§ 22. Ved opptak til eller underveis i utdanninger der studenter kan komme i kontakt med mindreårige som en del av klinisk undervisning eller i praksisopplæring, kreves det at studentene legger fram politiattest som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd. Fagskolen skal informere om kravet om politiattest, og informasjon om dette samt frist for fremleggelse av politiattest skal fremgå av tilbud om studieplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Merknader på politiattesten kan medføre utestenging etter denne forskriftens § 5-2, jf. fagskoleloven § 27 og fagskoleforskriften kapittel 3. Dersom det foreligger dokumentasjon om forhold som ligger til grunn for merknader på politiattesten som kan påvirke vurderingen av opptakssøknaden har studenten selv ansvar for å fremlegge dette. Fornyet vandelskontroll kan foretas i samsvar med politiregisterloven § 43.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">(3) Studenter som ikke legger frem politiattest i henhold til fagskoleloven § 27 og forskrift om fagskoleutdanning kapittel 3, eller ikke legger frem dokumentasjon om forhold som ligger til grunn for merknader på politiattesten, har ikke rett til å delta i praksisopplæringen. Hvis en student er dømt for forhold som innebærer at han/hun må anses som uskikket til å delta i arbeid med en bestemt gruppe mennesker, kan studenten utestenges fra praksisopplæringen og/eller klinisk undervisning. Vedtak om studenten skal nektes rett til å delta i praksisopplæringen gjøres av styret etter skriftlig uttalelse fra fagskolens administrasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">(4) Vedtak om utestengelse fra praksis kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Krav om deltakelse, fravær og permisjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Fellessamlinger og nettmøter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Oppmøte på fellessamlinger og i nettmøter (video- og telefonkonferanser mv.) som inngår i studiet er obligatorisk, men fravær inntil 20 % aksepteres. Studenten må ha oppmøte på minst 80 % for å få gå opp til eksamen i teoriemnene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Ved fravær som overstiger grensen i første ledd, kreves det at studenten fullfører innleveringer og/eller arbeidsoppgaver til erstatning for manglende deltakelse. Innleveringene og arbeidsoppgavene skal i omfang og tema stå i sammenheng med den manglende deltakelsen, etter nærmere avtale med studieleder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Manglende oppfyllelse av studentens plikter etter første og annet ledd kan medføre tap av studieplass, jf. § 3-4, med mindre studenten har fått innvilget søknad etter § 3-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) Kravene til det obligatoriske arbeidet fremgår av studieplanen, som finnes på fagskolens læringsplattform og hjemmeside.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Praksis</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Praksisopplæring utgjør 50 % av studiet. Det beregnes 10 uker praksis à 37,5 timer i hvert av de to praksisemnene EK004P og EK005P. Det er obligatorisk å gjennomføre praksisperiodene, men fravær inntil 15 % av praksistiden aksepteres. Studenten må ha oppmøte på minst 85 % for å få gå opp til eksamen i praksisemnene. Studenten har selv ansvar for å melde fra til praksisveileder ved fagskolen ved fravær fra praksis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Ved fravær som overstiger grensen i første ledd, må studenten ta igjen den manglende praksisen, etter nærmere avtale med praksisveileder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) Dersom det på et tidspunkt oppstår tvil om praksisstudiet kan godkjennes, skal studenten snarest og senest tre uker før praksisstudiets avslutning, motta en skriftlig melding, kalt tvilsmelding. Dersom studenten i slutten av praksisperioden utfører handlinger eller har en atferd som åpenbart ikke gir grunnlag for å bestå praksis, kan studenten likevel få ikke godkjent praksisstudium, selv om forutgående tvilsmelding ikke er gitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(4) Dersom studenten ikke oppnår godkjent for praksisopplæringen, gis studenten en mulighet til å ta hele praksisopplæringen èn gang til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">(5) Manglende oppfyllelse av studentens plikter etter første og annet ledd kan medføre tap av studieplass, jf. § 3-4, med mindre studenten har fått innvilget søknad etter § 3-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/6">(6) Kravene til det obligatoriske arbeidet fremgår av studieplanen, som finnes på fagskolens læringsplattform og hjemmeside.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon og tilrettelegging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Permisjon kan innvilges dersom tungtveiende grunner gjør det nødvendig, herunder ved sykdom, innkalling til førstegangstjeneste eller annet. Begrunnet skriftlig søknad og eventuell dokumentasjon fra sakkyndig som begrunner søknaden sendes til fagskolens administrasjon, som treffer vedtak. Studenten har ansvar for å melde fra til fagskolen om behov for permisjon, og søke om permisjon. Fagskolen kan fastsette en frist for å søke om permisjon. Permisjon innvilges som hovedregel for en periode på inntil ett år. I ekstraordinære tilfeller kan ytterligere permisjon innvilges i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) En student som har vært ute i permisjon må innen fastsatt frist bekrefte overfor fagskolen at vedkommende ønsker å avlegge det som blir studentens første praksisperiode, mappevurdering eller eksamen etter permisjonsperioden. Bekreftelsen sendes skriftlig til studieleder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">(3) Fagskolen skal, så langt det er mulig og rimelig, legge studiesituasjonen til rette for studenter med særskilte behov, herunder for eksempel utsettelse eller særskilt tilretteleggelse av eksamen. Tilretteleggingen skal ikke føre til en reduksjon av de faglige krav som stilles ved det enkelte studium. Begrunnet skriftlig søknad samt dokumentasjon i form av legeerklæring eller fra annen sakkyndig som begrunner søknaden sendes til fagskolens administrasjon, som treffer vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">(4) Studenten har ansvar for å melde fra til fagskolen om behov for tilrettelegging, og kan søke om tilretteleggingstiltak. Fagskolen kan fastsette en frist for å søke om tilrettelegging i forbindelse med eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/5">(5) Lengre fravær ved sykdom, ulykker eller lignende, og som dokumenteres med legeerklæring eller fra annen sakkyndig, kan etter skriftlig søknad til skolens administrasjon gi tilrettelegging av studiesituasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/6">(6) Ved sykdom i praksisopplæringen må det fremlegges dokumentasjon fra lege eller annen sakkyndig. Dokumentasjon må fremlegges administrasjonen så snart som mulig. Studenten kan etter søknad gis anledning til én ny praksisperiode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/7">(7) Avslag på søknad om tilrettelagt studiesituasjon eller permisjon kan påklages, jf. kapittel 6 i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Tap av studieplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) Dersom studenten ikke oppfyller sine plikter etter § 3-1, § 3-2, § 4-1 skal studieleder gi melding om dette til rektor, som kan treffe vedtak om tap av studieplass. Slikt vedtak skal ikke treffes dersom vedtaket skyldes utestenging eller bortvisning, eller dersom studenten er innvilget permisjon. Studenten skal gis skriftlig forhåndsvarsel om saken og gis anledning til å uttale seg, innen en nærmere angitt frist, før vedtaket treffes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) Vedtak etter forrige ledd er et enkeltvedtak og kan påklages til lokal klagenemnd etter bestemmelsene i kapittel 6. Klagen sendes til fagskolens administrasjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Vurdering og eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsgrunnlag og vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Eksamen og andre vurderinger skal gjennomføres slik at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse prøves og vurderes på en upartisk og faglig betryggende måte. Vurderingen skal sikre det faglige nivået i utdanningen. Vurderingsformer som benyttes ved fagskolen er muntlig fagskoleeksamen og skriftlig eller muntlig eksamensvurdering av praksisperioder. Fagskolen fastsetter i studieplan for den enkelte fagskoleutdanning hvilke vurderingsformer som skal benyttes for de enkelte emner, og kan fastsette nærmere bestemmelser om hvordan de enkelte vurderingene gjennomføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Studentene samler alt av refleksjonsnotater og arbeid underveis i studiet i emnene EK001T, EK002T og EK003T i en mappe. Studentene gis skriftlige tilbakemeldinger på denne underveis. Studentene kan arbeide med mappen i hvert emne frem til de frister som fremgår av årsplan fastsatt av fagskolens administrasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) I emnene EK001T, EK002T og EK003T skal det avlegges en muntlig eksamen i hvert emne. Denne med utgangspunkt i mappen som studentene har utarbeidet underveis i studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) I praksisemnene EK004P og EK005P skal det utarbeides en skriftlig eller muntlig rapport fra hver praksisperiode, som blir eksamensvurderingen i emnene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding og vilkår for å avlegge eksamen mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Det kan fastsettes i studieplanen at emner og vurderinger skal gjennomføres og bestås i en bestemt rekkefølge, og at krav til obligatorisk aktivitet skal være oppfylt før studenten har rett til å avlegge eksamen eller annen avsluttende vurdering for emner ved fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Som student er man automatisk oppmeldt til eksamen i hvert emne, og har rett til å avlegge eksamen når følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Studenten har oppfylt de kravene til forkunnskaper, progresjon og/eller andre vilkår som er fastsatt i studieplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Studenten kan fremvise gyldig identifikasjon i eksamenslokalet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Studenten ikke har mistet retten til å fremstille seg til eksamen som følge av at antall eksamens- eller praksisforsøk er brukt opp.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Studenter i permisjon skal etter § 3-3 andre ledd ha gitt fagskolen bekreftelse vedrørende første ønskede vurdering etter avsluttet permisjon. Det samme gjelder studenter som har vært midlertidig bortvist eller utestengt eller har fått annullert sin eksamen etter bestemmelser i denne forskrifts kapittel 5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Hjelpemidler under eksamensgjennomføringen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Tillatte hjelpemidler ved gjennomføring av eksamen skal kunngjøres ved emnestart, og skal fremgå av studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Studenten har selv ansvaret for å medbringe tillatte hjelpemidler til eksamen, samt gjøre seg kjent med hvordan disse virker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Studenten plikter å gjøre alle hjelpemidler tilgjengelige for kontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">(4) Bruk eller besittelse av ulovlige hjelpemidler i forbindelse med gjennomføring av eksamen betraktes som fusk eller forsøk på fusk, jf. § 5-1 andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/5">(5) Læringsutbyttebeskrivelsene og skriftlige retningslinjer ligger til grunn ved vurdering av samtlige eksamener og arbeidskrav.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Oppnevnelse av sensorer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Sensor oppnevnes av rektor når resultatet av vurderingen skal inngå på vitnemålet eller innregnes i karakter for utdanningen, jf. fagskoleloven § 21 og § 22. Til gjennomføring av mappevurdering, samt for vurdering av praksisperioden, oppnevnes én sensor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsuttrykk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) For praksiseksamen i praksisemnene EK004P og EK005P brukes vurderingsuttrykket bestått/ikke bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) For muntlig eksamen i emnene EK001T, EK002T og EK003T brukes følgende vurderingsuttrykk, i tråd med Nasjonal plan for ettårig fagskoleutdanning i helse- og oppvekstfag, generell del, godkjent av Nasjonalt utvalg for fagskoleutdanning i helse- og oppvekstfag 22. april 2013, pkt. 4.7:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="45*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="45*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Studenten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon. Studenten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Studenten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Studenten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Studenten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Studenten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til å avlegge avsluttende vurdering og eksamen på nytt. Antall forsøk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1) Dersom studenten får karakteren F (ikke bestått) ved muntlig eksamen, gis studenten anledning til å gjennomføre eksamen på nytt i det aktuelle emnet. En student som ønsker å forbedre karakteren kan melde seg opp til ny eksamen når denne avholdes. Dersom studenten har avlagt flere godkjente muntlige eksamener i et emne skal den høyeste oppnådde karakteren vises på vitnemålet. Fagskolen kan bestemme at oppmelding til ny muntlig eksamen i allerede fullført og bestått emne må sendes innen fastsatt frist. Den enkelte eksamen kan likevel ikke avlegges mer enn tre ganger etter denne bestemmelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">(2) Dersom studenten får karakteren «ikke bestått» for praksisperiode, gis studenten én ny mulighet til å gjennomføre den enkelte praksisperiode, i tillegg til ett forsøk til å forbedre rapporten og få ny vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">(3) En student som ikke har bestått et emne som inngår i fagskoleutdanningen, og ikke har adgang til flere forsøk etter begrensningene i første og annet ledd taper studieplassen, med mindre tungtveiende grunner taler for å gi dispensasjon fra begrensningen i antall forsøk. Vedtak om tap av studieplass eller dispensasjon etter denne bestemmelsen treffes av rektor etter innstilling fra studieleder. Dersom studenten ikke fratas studieplassen, skal det gis dispensasjon for ytterligere ett forsøk for det aktuelle emnet. Studenten skal gis skriftlig forhåndsvarsel og gis anledning til å uttale seg før vedtaket treffes. Vedtaket er et enkeltvedtak og kan påklages til den lokale klagenemnden etter bestemmelsene i kapittel 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4">(4) Dersom en student uteblir fra eksamen eller annen vurdering, eller unnlater å levere inn arbeider til vurdering innen angitte frister, regnes det som et ikke bestått forsøk etter denne bestemmelsens første og annet ledd med mindre studenten har trukket seg innen fristen fastsatt i § 4-7 første ledd, får godkjent gyldig forfall etter § 4-7 annet ledd, innvilges permisjon etter § 3-3, er utestengt eller bortvist etter § 5-2 eller utestengt etter § 5-4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Tid og sted for vurderinger. Trekk og forfall til eksamen mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">(1) Tid og sted, eventuelt innleveringssted, for eksamen meddeles studentene ved emnestart. Studenter kan trekke seg fra eksamen ved å gi skriftlig melding om dette til studieleder senest en uke før innleveringsfristen. Tid og sted for praksisperioder fastsettes av studieleder etter avtale med student og praksissted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">(2) En student som på grunn av sykdom eller annen gyldig grunn må trekke seg fra eksamen etter utløpet av fristen som nevnt i første ledd, sende søknad om godkjent forfall til studieleder, vedlagt legeattest eller annen fyllestgjørende dokumentasjon. Som gyldig fravær regnes situasjoner der studenten er forhindret fra å møte til eksamen grunnet forhold som er utenfor studentens kontroll, og som studenten ikke kan lastes for, som egen sykdom og alvorlig sykdom, dødsfall eller ulykke i nærmeste familie. Ved trekk fra eksamen som følge av sykdom må legeattest leveres eller være poststemplet senest tre dager etter fristen for innlevering av besvarelse/mappe. Legeattest må opplyse om at den er utstedt i forbindelse med forfall og/eller avbrudd i tilknytning til fagskoleutdanningen. Ved sykdom eller annen gyldig grunn som forhindrer gjennomføring av praksisperiode kan studenten søke om permisjon etter bestemmelsene i § 3-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">(3) Dokumentasjon som nevnt i forrige ledd leveres til studieleder, som avgjør om forfallet/avbruddet godkjennes eller ikke. Dersom forfallet/avbruddet godkjennes, foretas ikke den aktuelle vurderingen, og det teller ikke som et forsøk etter § 4-6. Studieleders vedtak etter denne bestemmelsen kan påklages til den lokale klagenemnden etter bestemmelsene i kapittel 6. Klagen sendes til fagskolens administrasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">(1) Studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse skal bli prøvd og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte. Vurderingen skal sikre det faglige nivået ved vedkommende utdanning. Det skal være ekstern evaluering av vurderingen eller vurderingsordningene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">(2) Ved bedømmelse av eksamen benyttes to sensorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/3">(3) Sensuren skal foreligge innen tre uker hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke mer tid. Styret selv kan gjøre unntak for enkelteksamener og kan fastsette en lengre frist når det ikke er mulig å skaffe det antall kvalifiserte sensorer som er nødvendig for å avvikle sensuren på tre uker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil ved eksamen m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">(1) En student som har innlevert eksamensbesvarelse eller prestert annet arbeid som bedømmes med karakter, kan klage over formelle feil innen tre uker etter at studenten er eller burde være kjent med forholdet som begrunner klagen, jf. fagskoleloven § 23. Slik klage skal rettes til fagskolen. Er krav om begrunnelse for eller klage over karakterfastsettingen fremsatt, løper klagefristen fra studenten har fått begrunnelsen eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2">(2) Sensurvedtaket skal oppheves hvis det er begått feil som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne. Ny sensur gjennomføres hvis feilen kan rettes opp ved ny sensur av innleverte arbeider. I motsatt fall holdes ny eksamen eller praksisperiode med ny(e) sensor(er).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/3">(3) Fagskolen eller klageinstansen kan bestemme at det skal foretas ny sensur eller avholdes ny eksamen eller praksisperiode hvis det er begått formelle feil som kan ha hatt betydning for én eller flere studenters prestasjon eller bedømmelse av denne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/4">(4) Fagskolens vedtak etter paragrafen her kan påklages til den lokale klagenemnden etter bestemmelsene i kapittel 6. Klagen sendes fagskolens administrasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Rett til begrunnelse. Klage over karakterfastsetting og ny sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1">(1) Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen, jf. fagskoleloven § 22. Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter må krav om slik begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt. Hvis karakteren kunngjøres elektronisk og studenten kan kreve begrunnelse på tilsvarende måte, må krav om begrunnelse fremsettes innen én uke fra karakteren blir kunngjort. Ved annen type kunngjøring må krav om begrunnelse fremsettes innen én uke fra studenten fikk kjennskap til karakteren, men likevel ikke mer enn tre uker fra karakteren ble kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">(2) Begrunnelsen skal være gitt innen to uker etter at studenten har bedt om dette. Dersom begrunnelsen ikke kan gis innen to uker, skal studenten varsles om dette og samtidig få oppgitt når begrunnelsen kan ventes. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsippene som er lagt til grunn for bedømmelsen, og for bedømmelsen av studentens prestasjon. Begrunnelsen kan gis muntlig eller skriftlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3">(3) Hvis det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, skal disse være tilgjengelige for studentene. Dersom hensyn til å kunne vurdere studentenes prestasjoner på en upartisk og faglig betryggende måte, innebærer at slike retningslinjer ikke bør være kjent for studentene på forhånd, skal disse gjøres tilgjengelig etter karakterfastsettelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4">(4) En student kan klage skriftlig over karakteren innen tre uker etter at resultatet er kunngjort. Ny sensur skal da foretas. Ved ny sensur skal sensorene ikke få opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen. Er det fremsatt krav om begrunnelse eller klage over formelle feil, løper klagefristen etter denne paragrafen fra studenten har fått begrunnelsen eller endelig avgjørelse av klagen foreligger. Ved bruk av løpende vurdering beregnes fristen for å klage på vurdering av separat oppgave eller annet arbeid som bedømmes med karakter fra den dag resultatet for emnet er kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/5">(5) Bedømmelse av muntlig prestasjon og vurdering av praksisopplæring eller lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/6">(6) Karakterfastsetting ved ny sensur etter paragrafen her kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Disiplinærreaksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av eksamen m.m. etter fagskoleloven § 24</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Den lokale klagenemnden kan annullere resultatet av en eksamen eller annet arbeid som bedømmes med karakter som en student har fått adgang til å avlegge ved å benytte et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden. Det samme gjelder for godkjenningen av et emne som en student på et tilsvarende urettmessig grunnlag har fått adgang til å delta i.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Klagenemnden kan også annullere resultatet av en eksamen eller annet arbeid som bedømmes med karakter og godkjenningen av et emne dersom en student forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket, eller forsettlig har forsøkt å fuske, i forbindelse med prestasjonen eller under gjennomføringen av emnet. Bestemmelsene om fusk omfatter både arbeidskrav og ved gjennomføring av eksamen. Dersom det under eksamen oppstår mistanke om fusk eller forsøk på fusk, skal studenten straks gjøres oppmerksom på at han/hun vil bli rapportert. Det gjelder også for studenter som eventuelt yter hjelp. Studenten kan da velge om han/hun vil fortsette eller avbryte eksamen. Som fusk eller forsøk på fusk regnes blant annet:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Bruk av andre hjelpemidler enn de som er tillatt i emneplanen. Det samme gjelder dersom studenten har slike hjelpemidler tilgjengelig ved gjennomføring av eksamen, selv om det ikke kan påvises at hjelpemiddelet har vært i bruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Ulovlig samarbeid med medstudenter der hvor det skal foretas individuell innlevering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Plagiering, kopiering, sitering, avskrift av faglitteratur, internettsider av eget eller andres arbeid uten tilstrekkelig kildehenvisning og korrekt angivelse av sitater m.m.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Bruk av tidligere leverte oppgaver eller eksamener, som er skrevet av studenten selv, eller av andre uten tilstrekkelig kildehenvisning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Dersom besvarelsen er preget av manglende selvstendighet, er svært lik en annen besvarelse, eller at den åpenbart er utarbeidet av andre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Medvirkning til fusk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Å skaffe seg adgang til eksamen ved å ha fusket ved arbeidskrav eller øvrige vilkår for å avlegge eksamen, eller på uriktig grunnlag har fått godkjent deltakelse ved obligatorisk undervisning eller andre obligatoriske aktiviteter. Listen er ikke uttømmende.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Den lokale klagenemnden kan annullere fritak for eller innpassing av utdanning og kompetanse som en student har fått ved å benytte et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Ved begrunnet mistanke om forhold som nevnt i første og annet ledd skal fagskolen innhente nødvendig informasjon og oversende sakens dokumenter til den lokale klagenemnden. Studenten skal forhåndsvarsles om saken og har rett til å uttale seg før vedtak treffes. Vedtak om annullering etter første og annet ledd kan påklages av studenten til nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning etter bestemmelsene i kapittel 6. Klagen sendes til den lokale klagenemnden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">(5) Adgangen til annullering etter denne bestemmelsen foreldes ikke. Etter at det foreligger vedtak om annullering, skal eventuelle vitnemål eller karakterutskrifter leveres tilbake til fagskolen, og kan kreves overlevert mot studentens vilje, jf. fagskoleloven § 24 sjette ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Utestenging og bortvisning etter fagskoleloven § 25</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) En student som tross skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved fagskolen ellers, kan etter vedtak av den lokale klagenemnden bortvises fra fagskolen i inntil ett år. Hvis en student på tross av skriftlig advarsel fra fagskolen ikke etterkommer et vedtak om bortvisning, kan klagenemnden vedta å utestenge studenten fra utdanningen i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Den lokale klagenemnden kan vedta at en student som har skapt fare for liv eller helse for, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor, noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisopplæring, skal utestenges fra fagskoleutdanning med praksisstudier og fratas retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved fagskolen i inntil tre år. Det samme gjelder dersom en student har brutt lovfestet taushetsplikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(3) Den lokale klagenemnden kan vedta at en student som har benyttet et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden som nevnt i § 5-1, eller som har fusket eller forsøkt å fuske som nevnt i § 5-1, skal utestenges fra all utdanning ved fagskolen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved fagskolen i inntil ett år. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4">(4) Ved begrunnet mistanke om forhold som nevnt i første til tredje ledd skal fagskolen innhente nødvendig informasjon og oversende sakens dokumenter til den lokale klagenemnden. Studenten skal forhåndsvarsles om saken og har rett til å uttale seg før vedtak treffes. Vedtak om å bortvise eller utestenge en student kan bare treffes med minst to tredels flertall. Vedtaket kan påklages til nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning etter bestemmelsene i kapittel 6. Klagen sendes til den lokale klagenemnden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av skikkethet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Selv om erfaringskonsulent ikke spesifikt er oppført på listen over yrker i forskrift om skikkethetsvurdering i høyere utdanning av 30. juni 2006 nr. 859, skal studentenes skikkethet vurderes gjennom hele utdanningen. Vurdering av studenters skikkethet skjer i henhold til etter fagskoleloven § 26.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Utestenging fra praksis som følge av straffbare forhold etter fagskoleloven § 27</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">(1) En student som er dømt for forhold som innebærer at studenten må anses som uskikket til å delta i arbeid med bestemte grupper mennesker, kan utestenges fra praksisopplæring dersom vilkårene i fagskoleloven § 25 og § 27, og forskrift om fagskoleutdanning kapittel 3 er oppfylt. Den som er siktet eller tiltalt for straffbart forhold som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd, eller i regler om krav til politiattester som nevnt i § 2-4, kan utestenges fra praksisopplæring til rettskraftig dom foreligger eller saken er henlagt, dersom vilkårene i fagskoleloven § 25 og § 27, og forskrift om fagskoleutdanning kapittel 3 er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">(2) Saken behandles i samsvar med forskrift om fagskoleutdanning kapittel 3. Den lokale klagenemnden avgjør om studenten skal nektes retten til å delta i praksisopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/3">(3) Vedtak om utestenging etter denne bestemmelsen kan påklages til den nasjonale klagenemnden for fagskoleutdanning etter bestemmelsene i kapittel 6. Klagen sendes til den lokale klagenemnden.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Klagerett og klagenemnder</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelle bestemmelser om klage. Frist og krav til klagens innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Enkeltvedtak truffet av fagskolen kan påklages etter bestemmelsene i forvaltningsloven kapittel VI. Den som ønsker å gjøre bruk av sin klagerett har krav på den veiledning fra fagskolen og den lokale klagenemnden som er nødvendig for å ivareta vedkommendes interesser, jf. forvaltningsloven § 11. Særlige bestemmelser om klage på formelle feil og karakterfastsetting i forbindelse med eksamen prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter er gitt i § 4-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Klagen inngis skriftlig til det organet som har truffet vedtaket, og bør være begrunnet. Med mindre annet er bestemt, løper klagefristen i tre uker fra den dag studenten fikk underretning om vedtaket eller burde ha gjort seg kjent med vedtaket. For at klagen skal være fremsatt i tide må erklæringen før utløpet av fristen være avgitt til Postleverandør dersom den sendes med post. Klagen skal være undertegnet og datert. Dersom klagen inneholder feil eller mangler, skal organet som forbereder klagesaken gi studenten anledning til å rette opp forholdet innen en kort frist. Dersom klagen er inngitt for sent eller ikke er rettet i tide skal organet avvise klagen, med mindre annet følger av forvaltningsloven § 31.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Lokal klagenemnd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Fagskole for erfaringskonsulenter innen psykisk helse- og rusarbeid skal ha en lokal klagenemnd, jf. fagskoleloven § 20, som oppnevnes av styringsgruppen. Den lokale klagenemnden er klageinstans for enkeltvedtak fattet av fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Klagenemnden skal også behandle klage over fagskolens vedtak etter lov om fagskoleutdanning § 20, jf. denne forskrifts § 49. Den lokale klagenemnden treffer vedtak som første instans i saker etter fagskoleloven § 23 (klage på formelle feil), § 24 (annullering av eksamen og prøver), § 25 (bortvisning og utestenging), § 26 (vurdering av skikkethet) og § 27 (krav om politiattest), jf. denne forskrifts § 5-1, § 5-2, § 5-3 og § 5-4. Fagskolen saksforbereder og oversender saken til lokal klagenemnd for vedtak. Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning skal behandle klager på slike vedtak. Disse vedtakene er endelige. Den lokale klagenemndens vedtak i klagesaker om fagskolens vedtak kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">(3) Den lokale klagenemnda skal ha fem medlemmer med personlige varamedlemmer. Leder og varamedlem for leder skal fylle de lovbestemte kravene for lagdommere. Leder og varamedlem for lederen skal ikke være ansatt ved fagskolen. To av medlemmene skal være studenter. Klagenemnda er vedtaksfør når leder eller varamedlem for lederen og to andre medlemmer er til stede.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Klager over enkeltvedtak truffet med hjemmel i fagskoleloven § 24, § 25, § 26 og § 27 behandles av nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning etter bestemmelsene i forskrift om fagskoleutdanning kapittel 7.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Vitnemål og karakterutskrift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål og karakterutskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Fagskolen skal utstede vitnemål for studenter som har fullført fagskoleutdanning, jf. fagskoleloven § 19 og forskrift om fagskoleutdanning § 2a og § 38.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Vitnemålet skal dokumentere det overordnede læringsutbyttet til utdanningen og oppnådd kvalifikasjon i henhold til kravene for utstedelse av vitnemål. På vitnemålet påføres alle karakterer fra eksamen i emnene og praksisemnene. Det skal også omfatte de emner som inngår i utdanningen med antall fagskolepoeng for hvert emne, jf. forskrift om fagskoleutdanning § 38 og § 39. Beskrivelse av eksamen fremgår på vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) En student som ikke har fullført fagskoleutdanningen kan be om karakterutskrift som viser beståtte eksamener og emner samt andre vurderinger studenten har fått.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-20-2234/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 20. november 2019.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
