<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-467" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-467">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-467</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 467</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>27.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-27</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-20-368</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0414</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i midl. forskrift om unntak fra folketrygdloven og arbeidsmiljøloven i forbindelse med covid-19-pandemien</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring av midlertidig forskrift 20. mars 2020 nr. 368 om unntak fra folketrygdloven og arbeidsmiljøloven i forbindelse med covid-19-pandemien</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 27. mars 2020 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 25-16 første og andre ledd. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-467/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I midlertidig forskrift 20. mars 2020 nr. 368 om unntak fra folketrygdloven og arbeidsmiljøloven i forbindelse med covid-19-pandemien gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 2-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 2-5. <i>Særlige regler om forlengelsen av dagpengeperioden - unntak fra folketrygdloven § 4-15</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Medlemmer som hadde 18 eller færre uker igjen av dagpengeperioden, jf. folketrygdloven § 4-15, per 29. februar 2020, får forlenget stønadsperioden frem til og med 30. juni 2020.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 3-2. <i>Ansvar for sykepenger for arbeidsgiver</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For fravær fra arbeidet som skyldes covid-19-pandemien, skal arbeidsgiver betale sykepenger i et tidsrom på opptil tre kalenderdager, inkludert dager med delvis fravær.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Arbeidsgiver utbetaler sykepenger fra 4. til 16. dag og krever refusjon fra trygden, se likevel § 3-3 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Sykepengene etter første og andre ledd beregnes etter folketrygdloven § 8-28.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom arbeidsgiver ikke betaler sykepenger som han eller hun er forpliktet til å yte, skal trygden utbetale sykepengene og kreve tilbake det arbeidsgiver skal utbetale etter første ledd, se folketrygdloven § 8-22.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 3-3. <i>Særlige regler om egenmelding</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Arbeidstakeren har rett til å bruke egenmelding for opptil 16 kalenderdager fra første fraværsdag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Egenmelding kan nyttes når arbeidstaker har arbeidet hos arbeidsgiveren i minst fire uker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">For at arbeidsgiver skal kunne kreve refusjon etter § 3-2 andre ledd, må arbeidstaker i egenmelding eller gjennom legeerklæring opplyse arbeidsgiver om at sykefraværet skyldes covid-19-pandemien.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">§ 3-4. <i>Sykepenger til selvstendig næringsdrivende</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">For sykefravær som skyldes covid-19-pandemien, yter trygden sykepenger fra og med fjerde dag regnet fra og med den dagen arbeidsuførheten oppstod.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Sykefravær for de første 16 dagene kan bekreftes ved elektronisk melding til Arbeids- og velferdsetaten fra den selvstendig næringsdrivende. Folketrygdloven § 8-34 fjerde ledd kommer ikke til anvendelse i denne perioden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Sykepenger ytes fra trygden med 80 prosent av sykepengegrunnlaget. Dersom den selvstendig næringsdrivende har tegnet forsikring etter folketrygdloven § 8-36 første ledd b, ytes sykepenger med 100 prosent av sykepengegrunnlaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Retten til sykepenger gjelder bare så langt sykefraværet fører til tap av pensjonsgivende inntekt, jf. folketrygdloven § 8-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 3-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/avsnitt/1">§ 3-5. <i>Sykepenger til frilansere</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">For sykefravær som skyldes covid-19-pandemien, yter trygden sykepenger fra og med fjerde dag regnet fra og med den dagen arbeidsuførheten oppstod.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Sykefravær for de første 16 dagene kan bekreftes ved elektronisk melding til Arbeids- og velferdsetaten fra frilanseren. Folketrygdloven § 8-38 fjerde ledd kommer ikke til anvendelse i denne perioden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Sykepenger ytes fra trygden med 100 prosent av sykepengegrunnlaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Retten til sykepenger gjelder bare så langt sykefraværet fører til tap av pensjonsgivende inntekt, jf. folketrygdloven § 8-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 5-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/1">§ 5-1. <i>Forlengelse av stønadsperioder for arbeidsavklaringspenger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Stønadsperiodene for arbeidsavklaringspenger etter folketrygdloven § 11-12 forlenges med seks måneder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Medlemmer som per 29. februar 2020 hadde mindre enn fire måneder igjen av stønadsperioden etter folketrygdloven § 11-17, får forlenget stønadsperioden frem til og med 30. juni 2020.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Stønadsperioden for arbeidsavklaringspenger etter folketrygdloven § 11-18 forlenges med seks måneder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 6-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/1">§ 6-1. <i>Endringer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Arbeids- og sosialdepartementet kan innenfor rammen av folketrygdloven § 25-16 andre ledd endre denne forskriften, og gi forskrifter med utfyllende bestemmelser til kapittel 2 og 3.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-467/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
