<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-03-569" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-569">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-03-569</id>
    <dato>03.04.2020 nr. 569</dato>
    <dato type="iso">2020-04-03</dato>
    <ikraft>03.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-03</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>Avdeling for videregående opplæring, fagskole og kompetansepolitikk</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-03-37-§4">L03.06.2005 nr. 37 § 4</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§5">§ 5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-03-15-254</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0484</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om regler for utdanningsstøtte for 2019-2020 som følge av utbruddet av koronavirus</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regler for utdanningsstøtte for 2019-2020 som følge av utbruddet av koronavirus (covid-19)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 3. april 2020 med hjemmel i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte (utdanningsstøtteloven) § 4 og § 5.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-569/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde og formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder søkere som er omfattet av forskrift 15. mars 2019 nr. 254 om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2019-2020. Forskriften skal øke tilgangen til lån og stipend for å motvirke negative økonomiske konsekvenser av utbruddet av koronavirus.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-569/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Anvendelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Reglene i forskrift 15. mars 2019 nr. 254 om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2019-2020 gjelder med de tilpasningene som følger av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-569/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsfrist og utbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Søknadsfristen 15. mars for våren 2020 utvides til 15. april.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Utbetaling i april av lån og stipend for våren 2020 inkluderer så langt det er mulig også beløpet søkeren har rett til for resten av semesteret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-569/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Utdanning i utlandet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Følgende vilkår i forskrift 15. mars 2019 nr. 254 om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2019-2020 skal ikke gjelde våren 2020:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">§ 3-1 andre ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">§ 6-4</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">§ 35-3.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Søkere som reiser hjem og avbryter utdanningen i utlandet i perioden med utbrudd av koronavirus på grunn av reiseråd fra norske myndigheter eller råd fra utdanningsinstitusjonen, har rett til å beholde lån og stipend for våren 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Søkere som har fått lån og stipend til utdanning i utlandet våren 2020, men ikke startet utdanningen, har rett til å beholde basisstøtte, bostipend og grunnstipend dersom begrensninger som følge av koronavirus-utbruddet er årsaken til manglende oppstart i utdanningen. Dersom søkeren har hatt utgifter til reiser og skolepenger, og disse utgiftene ikke refunderes av forsikringsselskap eller lærested, har søkeren i tillegg rett til å beholde lån og stipend til reiser og skolepenger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-569/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Midlertidig flytting til foreldrehjemmet og fravær fra utdanningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Midlertidig flytting til foreldrehjemmet våren 2020 på grunn av utbrudd av koronavirus regnes ikke som å bo sammen med foreldrene etter forskrift 15. mars 2019 nr. 254 om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2019-2020 § 17-2, § 23-1 og § 26-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Forskrift 15. mars 2019 nr. 254 om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2019-2020 § 3-2 første ledd skal ikke gjelde våren 2020.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-569/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Stipend til søkere med nedsatt funksjonsevne</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">I forskrift 15. mars 2019 nr. 254 om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2019-2020 skal § 43-1 andre ledd ikke gjelde våren 2020 ved arbeid i sentrale samfunnsfunksjoner som for eksempel helse- og omsorgssektoren, ved innkalling til tjeneste i Heimevernet eller Sivilforsvaret, eller ved annet sikkerhets- og beredskapsarbeid i perioden med utbrudd av koronavirus.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-569/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
