<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-31-548" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-31-548">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-31-548</id>
    <dato>31.03.2020 nr. 548</dato>
    <dato type="iso">2020-03-31</dato>
    <ikraft>31.03.2020 - 31.12.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-31 - 2020-12-31</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat>Kyst- og miljøavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2019-06-21-70-§24">L21.06.2019 nr. 70 § 24</ref>, <ref id="lov-2019-06-21-70-§53">§ 53</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-17-188</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0457</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. endring i lospliktforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om midlertidig endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 31. mars 2020 med hjemmel i lov 21. juni 2019 nr. 70 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 24 femte ledd jf. § 53 første ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-31-548/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Forskrift 17. desember 2014 nr. 1808 om losplikt og bruk av farledsbevis (lospliktforskriften) § 19 første og andre ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Farledsbevis klasse 2 og 3 gjelder i fem år etter utstedelsen. Farledsbeviset kan fornyes etter søknad dersom søkeren kan dokumentere at vedkommende i løpet av gyldighetsperioden har vedlikeholdt sin farvannskunnskap i det området det søkes fornyelse for. Fornyelsen gjelder for fem år. I tilfeller der situasjonen med covid-19-pandemien er til hinder for søknad eller gjennomføring av de nødvendige seilasene anses farledsbeviset likevel som gyldig i inntil 6 måneder etter utløpsdato.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Farledsbevis klasse 1 gjelder i to år etter utstedelsen. Farledsbeviset kan fornyes etter søknad dersom søkeren kan dokumentere at vedkommende i løpet av gyldighetsperioden har gjennomført minimum to seilaser i farleden. Fornyelsen gjelder for to år. I tilfeller der situasjonen med covid-19-pandemien er til hinder for søknad eller gjennomføring av de nødvendige seilasene anses farledsbeviset likevel som gyldig i inntil 6 måneder etter utløpsdato.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-31-548/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks og gjelder frem til den 31. desember 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
