<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-22-81" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-22-81">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-22-81</id>
    <dato>22.01.2020 nr. 81</dato>
    <dato type="iso">2020-01-22</dato>
    <ikraft>22.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-22</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§12">L06.06.2008 nr. 37 § 12</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-12-18-1994</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0099</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kolmulefisket i 2020</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om reguleringen av fisket etter kolmule i 2020</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 22. januar 2020 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 12 og forskrift 18. desember 2019 nr. 1994 om reguleringen av fisket etter kolmule i 2020 § 16.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-22-81/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2019 nr. 1994 om reguleringen av fisket etter kolmule i 2020 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fartøykvotene i fisket etter kolmule i Norges territorialfarvann og økonomiske sone, fiskerisonen ved Jan Mayen, fiskevernsonen ved Svalbard og i internasjonalt farvann for fartøy med kolmuletråltillatelse beregnes på grunnlag av en kvoteenhet fastsatt til 5 946 tonn. Av den totale kvoten kan en fartøykvote beregnet på grunnlag av en delkvoteenhet på 4 786 tonn fiskes i EU-sonen og en delkvoteenhet på 536 tonn fiskes i færøysk sone.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kvotefleksibilitetsgrunnlag for beregning av overføring av kvoter mellom år på fartøynivå i fisket etter kolmule for fartøy med kolmuletråltillatelse beregnes på grunnlag av en kvoteenhet fastsatt til 4 647 tonn. Kvantumet kan fiskes utover kvoten fastsatt i første ledd første punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fartøykvotene i fisket etter kolmule i Norges territorialfarvann og økonomiske sone, fiskerisonen ved Jan Mayen, fiskevernsonen ved Svalbard og i internasjonalt farvann for fartøy med pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse beregnes på grunnlag av en kvoteenhet fastsatt til 2,83. Av den totale kvoten kan en maksimalkvote beregnet på grunnlag av en delkvoteenhet på 2,45 fiskes i EU-sonen og en delkvoteenhet på 0,28 fiskes i færøysk sone.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kvotefleksibilitetsgrunnlag for beregning av overføring av kvoter mellom år på fartøynivå i fisket etter kolmule for fartøy med pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse beregnes på grunnlag av en kvoteenhet fastsatt til 2,15. Kvantumet kan fiskes utover kvotene fastsatt i første ledd første punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Gjeldende § 9-§ 19 blir § 8-§ 18.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 10 første setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Uten hinder av forbudene i § 11 og § 12 kan fartøy med pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse som partråler på følgende vilkår fordele kvantumet ved landing, uavhengig av hvilket fartøy som fører fangsten:</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-22-81/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
