<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-24-78" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-24-78">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-24-78</id>
    <dato>24.01.2020 nr. 78</dato>
    <dato type="iso">2020-01-24</dato>
    <ikraft>24.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-24</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1984-07-13-1467</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0103</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om helsekrav til bilførere mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om leges melding om at innehaveren av flysertifikat eller førerkort ikke fyller helsemessige krav</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 24. januar 2020 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 34.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-24-78/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. juli 1984 nr. 1467 om leges melding om at innehaveren av flysertifikat eller førerkort ikke fyller helsemessige krav gjøres følgene endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Melding om at slik advarsel er gitt, skal samtidig gis til Luftfartstilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 nr. 3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Advarselen skal også opplyse om innholdet av § 11 a i førerkortforskriftene og om at innehaveren av førerkort selv plikter å melde fra om sin varige helsesvekkelse til fylkesmannen, jf. vegtrafikkloven § 24, 7. ledd. Melding om at slik advarsel er gitt skal samtidig gis fylkesmannen, med vurdering av om førerkortet bør inndras helt eller delvis og med eventuelle andre opplysninger som kan belyse forholdet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 3. <i>Fylkesmannens plikter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">1. Når fylkesmannen får melding fra innehaveren av førerkort i henhold til vegtrafikkloven § 24, 7. ledd skal han innhente nødvendige opplysninger for å vurdere om førerkortet bør inndras helt eller delvis, jf. § 2, punkt 3, 3. ledd</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Fylkesmannen skal gi skriftlig melding med nødvendige opplysninger til politiet og Statens vegvesen dersom førerkortet bør inndras helt eller delvis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">2. Når luftfartsmyndighet, politiet eller Statens vegvesen trenger faglig bistand ved vurdering av om innehaver av flysertifikat eller førerkort fyller de helsemessige krav, eller når innehaveren selv ønsker det, kan faglig uttalelse innhentes fra fylkesmannen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-24-78/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
