<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-12-303" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-303">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-12-303</id>
    <dato>12.03.2020 nr. 303</dato>
    <dato type="iso">2020-03-12</dato>
    <ikraft>12.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-12</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">L01.04.2005 nr. 15 § 3-7</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13-§1-1">F06.01.2017 nr. 13 § 1-1</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13-§4-9">§ 4-9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-08-25-1051</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0278</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak til studier NTNU</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU) 12. mars 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-7 og forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 1-1 fjerde ledd og § 4-9.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-303/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. august 2016 nr. 1051 om opptak til studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 5. <i>Opptakskomiteer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Rektor kan oppnevne opptakskomité for et studieprogram eller grupper av studieprogram.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Det skal fremgå av oppnevningen om komitéen kun skal vurdere om søkerne er kvalifisert eller om komitéen også skal rangere søkerne og foreta opptaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) Hver komité skal ha minst ett medlem som er student og minst ett medlem med faglig kompetanse i studieprogrammet eller gruppen av studieprogram. Medlemmene oppnevnes normalt for ett år om gangen. Hvis komitéen skal rangere søkerne og foreta opptaket, skal komitéen ha ett medlem fra felles studieadministrasjon, og felles studieadministrasjon skal ha sekretariatsansvaret hvis ikke annet er fastsatt i denne forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 34 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 34. <i>Opptak og rangering til utdanninger i musikkvitenskap, musikkteknologi, utøvende musikk og billedkunst</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Rektor oppnevner, etter forslag fra fakultetet, en opptakskomité for hver av utdanningene i musikkvitenskap, musikkteknologi, utøvende musikk og billedkunst. Komitéens sammensetning reguleres av § 5. Fakultetet har sekretariatsansvaret for komitéen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Opptakskomitéene for utøvende musikk og billedkunst avgjør om søkere fyller de spesielle faglige kravene som gjør dem kompetent for opptaksvurdering, jf. forskrift om opptak til høgre utdanning § 3-6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(3) Hver opptakskomité kan opprette kommisjoner for å bedømme søkernes prestasjoner i opptaksprøven. Det skal være minst ett faglig medlem og minst ett medlem som er student i hver kommisjon. Fakultetet fastsetter bestemmelser for gjennomføring av opptaksprøven. For å bli rangert for opptak må søkeren bestå alle delprøver i opptaksprøven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(4) For grunnutdanningene fastsetter departementet om opptaksprøven kun skal brukes som grunnlag for kvalifisering eller om den også skal brukes som grunnlag for rangering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 46 (1), tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Søkere som ikke er tilknyttet NTNU, som allerede har oppholdstillatelse i Norge og som kan dokumentere bestått utenlandsk utdanning som gir generell studiekompetanse med unntak av norskkunnskaper, kan søke på trinn 2, 3 og 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 46 (2), andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ektefeller/samboere av fast vitenskapelig ansatte samt søkere som ikke er tilknyttet NTNU, kan kun vurderes for opptak dersom tilstrekkelig dokumentasjon foreligger, og søkeren oppfyller minimumskravene for opptak til høyere utdanning, med unntak av kravet til norskkunnskaper. Dersom ikke institutt/fakultet vil dekke kostnaden for ektefeller/samboers kursplass, kan de ikke søke opptak til trinn 1, men til trinn 2, 3 og 4 på lik linje med søkere som ikke er tilknyttet NTNU.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 47 (1) nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ektefeller/samboere til fast vitenskapelige ansatte tilbys plass, så fremt de fyller minimumskravene til opptak, med unntak av kravet til norskkunnskaper, og institutt/fakultet dekker kostnaden til kursplass.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 47 (2) nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ektefeller/samboere til fast vitenskapelig ansatte tilbys plass, så fremt de fyller minimumskravene til opptak, med unntak av kravet til norskkunnskaper og institutt/fakultet dekker kostnaden til kursplass.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-303/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
