<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-16-308" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-308">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-16-308</id>
    <dato>16.03.2020 nr. 308</dato>
    <dato type="iso">2020-03-16</dato>
    <ikraft>16.03.2020 - 01.01.2021</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-16 - 2021-01-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§19-2">L27.06.2008 nr. 71 § 19-2</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§20-1">§ 20-1</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§20-4">§ 20-4</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§20-5">§ 20-5</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§21-3">§ 21-3</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§21-8">§ 21-8</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§23-8">§ 23-8</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§30-5">§ 30-5</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§31-2">§ 31-2</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0285</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om unntak fra plan- og bygningsloven i forbindelse med Covid 19-pandemien (koronavirus)</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om unntak fra plan- og bygningsloven i forbindelse med Covid 19-pandemien</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 16. mars 2020 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 19-2, § 20-1, § 20-4, § 20-5, § 21-3, § 21-8, § 23-8, § 30-5 og § 31-2.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-308/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra krav om søknad og tillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunen kan fatte vedtak om unntak fra krav om søknad og tillatelse etter plan- og bygningsloven § 20-2 for tidsbestemt bruksendring og midlertidig plassering av byggverk som skal brukes til helse- og omsorgstjenester eller sosiale tjenester, bolig for personell eller lagring av materiell og utstyr i forbindelse med Covid 19-pandemien. Unntak omfatter også rett til å foreta de endringer av byggverket som anses nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Vedtak etter første ledd skal fattes innen 5 dager. Unntak fra krav om søknad og tillatelse kan gis for inntil seks måneder, og forlenges én gang etter denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Vedtak etter første ledd kan bare fattes etter anmodning fra statlig, fylkeskommunal eller kommunal myndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-308/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens behandling av søknad om midlertidig dispensasjon fra plan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Midlertidig plassering av byggverk er, med mindre planen selv oppstiller forbud mot denne type tiltak, ikke avhengig av dispensasjon fra plan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Der tidsbestemt bruksendring eller plassering av midlertidig byggverk er avhengig av dispensasjon fra plan eller planbestemmelser, skal søknad om dispensasjon avgjøres av kommunen innen fem dager. Fristen kan ikke forlenges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Fristen løper i den tiden søknaden er til uttalelse hos statlige og regionale myndigheter, jf. plan- og bygningsloven § 19-1. Statlige og regionale myndigheter skal uttale seg eller fatte vedtak innen tre dager fra de mottar søknaden elektronisk fra kommunen. Fristen kan ikke forlenges. Kommunen kan behandle og avgjøre saken etter plan- og bygningsloven straks selv om fristen ikke overholdes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-308/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra krav om nabovarsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Krav om nabovarsel etter plan- og bygningsloven § 19-1 og § 21-3 gjelder ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-308/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra byggteknisk forskrift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For tidsbestemt bruksendring av byggverk og plassering av midlertidig byggverk, gjelder følgende unntak fra krav i forskrift 19. juni 2017 nr. 840 om tekniske krav til byggverk (Byggteknisk forskrift):
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kapittel 4 Dokumentasjon for forvaltning, drift og vedlikehold, kapittel 5 Grad av utnytting og kapittel 6 Beregnings- og måleregler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">§ 8-2 til § 8-5, § 8-7 til § 8-8, § 8-10</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">§ 9-3 og § 9-4, § 9-10</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">§ 12-2, § 12-7 til § 12-12, § 12-15, § 12-17</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">§ 13-2 og § 13-3, § 13-6 til § 13-15</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kapittel 14 Energi</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">§ 15-1 til § 15-4, § 15-13 til § 15-15.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Tidsbestemt bruksendring av byggverk og plassering av midlertidig byggverk, er unntatt fra krav om automatisk brannslokkeanlegg (sprinkling) dersom byggverket har brannalarmanlegg og rømningsveier i samsvar med byggteknisk forskrift kapittel 11.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-308/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Behandling av klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">En klagesak skal forberedes av kommunen og sendes klageinstansen innen fem arbeidsdager etter at klagefristen er utløpt, jf. forvaltningsloven § 29. Klageinstansen skal avgjøre saken innen fem arbeidsdager. Fristene kan ikke forlenges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Oversitter kommunen fristen i første ledd, kan klagen tas under behandling av klageinstansen. Klageinstansen kan overprøve avgjørelsen til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-308/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks, og gjelder til 1. januar 2021.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
