<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-26-485" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-485">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-26-485</id>
    <dato>26.03.2020 nr. 485</dato>
    <dato type="iso">2020-03-26</dato>
    <ikraft>26.03.2020 - 01.10.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-26 - 2020-10-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>OsloMet - storbyuniversitetet</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-26-718</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0399</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om tillegg til forskrift om studier og eksamen ved OsloMet</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om tillegg til forskrift 26. juni 2012 nr. 718 om studier og eksamen ved OsloMet - storbyuniversitetet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av universitetsstyret ved OsloMet - storbyuniversitetet 26. mars 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9 sjuende ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-485/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften skal sikre at studenter ved OsloMet - storbyuniversitetet i så stor grad som mulig får gjennomført sin utdanning uten forsinkelse på grunn av forhold knyttet til koronaviruset.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-485/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for å gå opp til eksamen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Studenter som på grunn av sykdom, karantene eller andre forhold relatert til koronaviruset er forhindret fra å gjennomføre eller ikke har fått sensurert prøver, praksis eller andre aktiviteter som må være godkjent før studenten kan gå opp til eksamen, skal likevel gis adgang til eksamen. Dekan kan i særlige tilfeller fastsette at ordinære vilkår skal gjelde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) Første ledd gjelder tilsvarende for obligatorisk undervisning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">(3) Studentene kan bli pålagt å gjennomføre og få godkjent obligatorisk undervisning eller obligatoriske aktiviteter innen frist fastsatt av fakultetet for at eksamensresultatet skal være gyldig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">(4) Dekan kan utsette ny praksisperiode for studenter som tidligere har fått vurdering «ikke bestått» i praksisstudier. Fakultetet skal avtale ny studieprogresjon direkte med disse studentene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-485/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vurderingsordning og vurderingsuttrykk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Dekan kan vedta endring i vurderingsordning og vurderingsuttrykk, herunder vilkår for å gå opp til eksamen, med virkning for vårsemesteret 2020.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-485/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentasjon for fravær ved eksamen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Universitetet kan akseptere egenmelding som dokumentasjon for fravær som skyldes sykdom, karantene eller andre forhold relatert til koronaviruset. Universitetet fastsetter hvordan egenmeldinger skal leveres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-485/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Sensur</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">(1) Med mindre det strider mot nasjonalt regelverk, kan dekan vedta at sensur i emner som normalt skulle ha hatt to sensorer, kan gjennomføres med én sensor. Sensor kan være intern eller ekstern.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">(2) Dekan kan vedta å forlenge sensurfristen ved sykdom hos sensorer. En eventuell utvidelse av sensurfristen skal normalt ikke overstige to uker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-485/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ny/utsatt og ekstraordinær eksamen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Universitetet skal vurdere å erstatte ny/utsatt eksamen med ekstraordinær eksamen for å gi flest mulig studenter adgang til slik eksamen. Dekan kan bestemme at ny/utsatt eller ekstraordinær eksamen høsten 2020 skal gjennomføres med annen vurderingsform enn ordinær eksamen våren 2020.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-485/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Forkunnskapskrav og progresjonskrav for oppstart høsten 2020</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">(1) Dersom studenter mangler forkunnskapskrav til emner i høstsemesteret 2020 på grunn av forhold relatert til koronaviruset, kan dekan gi dispensasjon fra forkunnskapskravene. Studentene kan bli pålagt å gjennomføre forkunnskapskravene innen en viss tid for å kunne fortsette i studiet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">(2) Dersom studenter mangler progresjonskrav for å gå videre i studieprogrammer høstsemesteret 2020 på grunn av forhold relatert til koronaviruset, kan dekan gi dispensasjon fra progresjonskravene. Studentene kan bli pålagt å gjennomføre progresjonskravene innen en viss tid for å kunne fortsette i studieprogrammet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-485/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Den midlertidige forskriften gjelder fra vedtaksdato og frem til 1. oktober 2020, som tillegg til forskrift 26. juni 2012 nr. 718 om studier og eksamen ved OsloMet - storbyuniversitetet.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
