<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-464" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-464">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-464</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 464</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>Én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget har meddelt at forskriften skal oppheves</ikraft>
    <ikraft type="iso">Én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget har meddelt at forskriften skal oppheves</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat>Avdeling for konkurransepolitikk, selskapsrett og næringsøkonomi</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2020-03-27-17-§2">L27.03.2020 nr. 17 § 2</ref>, <ref id="lov-1997-06-13-44">L13.06.1997 nr. 44</ref>, <ref id="lov-1997-06-13-45">L13.06.1997 nr. 45</ref>, <ref id="lov-1999-01-15-2">L15.01.1999 nr. 2</ref>, <ref id="lov-2015-04-10-17">L10.04.2015 nr. 17</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0411</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om unntak fra reglene om fysisk møte i aksjeselskaper og allmennaksjeselskaper som følge av utbruddet av covid-19</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om unntak fra reglene om fysisk møte i aksjeselskaper og allmennaksjeselskaper som følge av utbruddet av covid-19</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 27. mars 2020 med hjemmel i midlertidig lov 27. mars 2020 nr. 17 om forskriftshjemmel for å avhjelpe konsekvenser av utbrudd av Covid-19 mv. (koronaloven) § 2, jf. lov 13. juni 1997 nr. 44 om aksjeselskap (aksjeloven) , lov 13. juni 1997 nr. 45 om allmennaksjeselskaper (allmennaksjeloven), lov 15. januar 1999 nr. 2 om revisjon og revisorer (revisorloven) og lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven). Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-464/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-464/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">(1) Formålet med forskriften er å legge til rette for at saksbehandlingen i styret, generalforsamlingen og andre selskapsorganer i aksjeselskaper og allmennaksjeselskaper kan skje uten fysiske møter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">(2) Bestemmelser i denne forskriften gjelder tilsvarende for finansforetak som ikke er organisert som aksjeselskap eller allmennaksjeselskap.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-464/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til aksjelovene, forskrift fastsatt i medhold av lovene, vedtekter og instrukser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Ved motstrid går bestemmelsene i denne forskriften foran det som er bestemt om styrets, generalforsamlingens og andre selskapsorganers saksbehandling i lov 13. juni 1997 nr. 44 om aksjeselskaper (aksjeloven), lov 13. juni 1997 nr. 45 om allmennaksjeselskaper (allmennaksjeloven), lov 15. januar 1999 nr. 2 om revisjon og revisorer (revisorloven), lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven), forskrift fastsatt i medhold av lovene, selskapenes vedtekter og instrukser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-464/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Unntak fra regler i aksjeloven og allmennaksjeloven mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-464/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra krav til avholdelse av fysiske styremøter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">(1) Styrets leder kan beslutte at styret skal behandle og avgjøre enhver sak i telefon- eller videomøte, skriftlig eller på annen betryggende måte uten at styremedlemmene er fysisk samlet. Alle styremedlemmene skal så vidt mulig få delta i en samlet behandling av de saker som behandles.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">(2) Skjer styrets saksbehandling i fysisk møte, kan ethvert styremedlem kreve å få delta per telefon eller video eller på annen betryggende måte uten å være fysisk til stede. Det samme gjelder daglig leder, revisor og andre for saker der disse har rett eller plikt til å delta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3">(3) Første og annet ledd gjelder tilsvarende for styrets møte med revisor etter revisorloven § 2-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/4">(4) Bestemmelsene i denne paragrafen gjelder tilsvarende så langt de passer for direksjonen i finansforetak som etter vedtektene har fastsatt at den daglige ledelse skal forestås av et kollektivt organ, jf. finansforetaksloven § 8-13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-464/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra krav til avholdelse av fysisk generalforsamling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">(1) Styret kan beslutte at generalforsamling skal holdes helt eller delvis uten fysisk møte, herunder ved bruk av telefon- eller videomøte eller på annen betryggende måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">(2) Styret skal sørge for at alle aksjeeiere kan delta og stemme, og at deltakelse og stemmegivning kan kontrolleres på betryggende måte. Styret kan fastsette nærmere krav til gjennomføringen av deltakelsen og stemmegivning, herunder forhåndsstemming uten at det er vedtektsfestet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">(3) Styret skal også sørge for at revisor, daglig leder og andre som har rett eller plikt til å delta, kan delta på generalforsamlingen uten å være fysisk til stede.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">(4) Generalforsamlinger som det er innkalt til i løpet av gyldighetsperioden til denne forskriften, jf. § 6, kan avholdes i henhold til bestemmelsene i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-464/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra krav til avholdelse av fysiske møter i bedriftsforsamlingen og andre selskapsorganer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Har selskapet bedriftsforsamling, gjelder § 3 og § 4 fjerde ledd så langt det passer for dennes saksbehandling. Tilsvarende gjelder for andre selskapsorganer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-464/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Varighet og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-464/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">Forskriften gjelder så lenge midlertidig lov 21. mars 2020<fref id="/kapittel/3/paragraf/7/fotnote/1">1</fref> om forskriftshjemmel for å avhjelpe konsekvenser av utbrudd av Covid-19 mv. (koronaloven) gjelder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-464/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget innen den tid har meddelt at forskriften skal oppheves.</ledd>
        <fotnote id="/kapittel/3/paragraf/7/fotnote/1">1 Skal være midlertidig lov 27. mars 2020 nr. 17, Lovtidend-redaksjonens anm.</fotnote>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
