<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-13-287" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-287">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-13-287</id>
    <dato>13.03.2020 nr. 287</dato>
    <dato type="iso">2020-03-13</dato>
    <ikraft>13.03.2020, med virkning for personer som har ankommet Norge etter 27.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-13, med virkning for personer som har ankommet Norge etter 2020-02-27</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1994-08-05-55-§1-2">L05.08.1994 nr. 55 § 1-2</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§7-12">§ 7-12</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-12-271</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0271</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om karantene mv. etter reiser utenfor Norden</korttittel>
    <tittel>Forskrift om karantene mv. etter reiser utenfor Norden</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 13. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 1-2 tredje ledd og § 7-12. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-287/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Karanteneplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Personer som ankommer Norge fra andre land enn Sverige eller Finland, skal oppholde seg i karantene i 14 dager etter ankomst til Norge. Bestemmelsen gjelder også for personer som ankommer Norge fra Sverige eller Finland, og som har oppholdt seg i andre land i løpet av de siste 14 dagene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">En person i karantene skal oppholde seg i eget hjem eller annet egnet oppholdssted. Personen kan bare oppholde seg utenfor hjemmet eller oppholdsstedet såfremt nærkontakt med andre personer unngås.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-287/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra karanteneplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Personer som er strengt nødvendige for å kunne opprettholde forsvarlig drift av kritiske samfunnsfunksjoner og ivareta befolkningens grunnleggende behov, herunder personer som gjennomfører vare- og passasjertransport, er unntatt fra § 1. Bruk av unntaket skal avklares med virksomhetsledelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Personer som er omfattet av unntaket i første ledd, skal så langt som mulig unngå nærkontakt med andre personer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-287/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Isolering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Personer i karantene som utvikler forkjølelsessymptomer som hoste, feber eller tungpustethet, skal oppholde seg i isolering fra symptomer inntrer til 7 dager etter symptomfrihet. Med isolering menes at personen oppholder seg i eget hjem eller annet egnet oppholdssted.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Personer som har symptomer ved ankomst til Norge, skal umiddelbart i isolering på sted anvist av kommunelegen. Personer med symptomer kan ikke benytte offentlig transport til anvist sted for isolering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-287/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Svalbard og Jan Mayen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften gjelder også for Svalbard og Jan Mayen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Personer som er omfattet av karanteneplikten etter § 1, skal etter ankomst til Norge ikke reise videre til Svalbard før etter utløpet av karanteneperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Sysselmannen på Svalbard kan treffe vedtak om bruk av unntaket i § 2 på Svalbard under hensyn til de stedlige forholdene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-287/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Endringer i forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Departementet kan i forskrift gjøre endringer i forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-287/p6"><pverdi>§ 6.</pverdi><ptittel>Ikrafttredelse mv</ptittel>.
<ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Fra samme tid oppheves forskrift 12. mars 2020 nr. 271 om vedtak etter lov om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 andre ledd om karantene (isolering) etter reiser utenfor Norden.</ledd><ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Forskriften har virkning for personer som har ankommet Norge etter 27. februar 2020.</ledd></paragraf>
  </tekst>
</dokument>
