<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-25-447" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-447">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-25-447</id>
    <dato>25.03.2020 nr. 447</dato>
    <dato type="iso">2020-03-25</dato>
    <ikraft>25.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-25</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>Juridisk avdeling</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-61-§3-4">L17.07.1998 nr. 61 § 3-4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-23-724</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-07-14-932</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0394</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til opplæringslova og forskrift til friskolelova</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til friskolelova</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 25. mars 2020 med heimel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 3-4 første ledd og lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova) § 2-3 andre ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-447/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova blir denne endringa gjort:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 1-16a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 1-16a. <i>Godkjenning av opplæringsår i utlandet - mellombels godkjenningsordning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ein elev som etter planen skulle ha gjennomført eit opplæringsår i utlandet på nivå med norsk Vg1 eller Vg2 skoleåret 2019-2020, kan søkje fylkeskommunen om å få denne opplæringa godkjend som ein del av norsk vidaregåande opplæring, sjølv om opplæringsåret blei avbrote som følgje av koronavirus-utbrotet. Fylkeskommunen skal gje godkjenning dersom vilkåra er oppfylt. Med omsyn til utdanningsprogram, fagkrins og saksbehandling gjeld reglane i § 1-16.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-447/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 14. juli 2006 nr. 932 til friskolelova blir denne endringa gjort:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ny § 5a-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 5a-4. <i>Godkjenning av opplæringsår i utlandet - mellombels godkjenningsordning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Ein elev som etter planen skulle ha gjennomført eit opplæringsår i utlandet på nivå med norsk Vg1 eller Vg2 skoleåret 2019-2020, kan søkje dagleg leiar om å få denne opplæringa godkjend som ein del av norsk vidaregåande opplæring, sjølv om opplæringsåret blei avbrote som følgje av koronavirus-utbrotet. Dagleg leiar skal gje godkjenning dersom vilkåra er oppfylt. Med omsyn til utdanningsprogram, fagkrins og saksbehandling gjeld reglane i § 5a-3.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-447/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
