<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-23-406" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-406">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-23-406</id>
    <dato>23.03.2020 nr. 406</dato>
    <dato type="iso">2020-03-23</dato>
    <ikraft>23.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-23</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat>Finansmarkedsavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-11-15-1517</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0353</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i boliglånsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om krav til nye utlån med pant i bolig</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 23. mars 2020 med hjemmel i lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven) § 1-7.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-406/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. november 2019 nr. 1517 om krav til nye utlån med pant i bolig (boliglånsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8 nytt tredje til fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fleksibilitetskvoten som angitt i første ledd gjelder likevel ikke fra 1. april 2020 til 30. juni 2020. I dette kvartalet kan finansforetaket innvilge lån som ikke oppfyller ett eller flere av vilkårene i § 3, § 4, § 5 og § 7 for inntil 20 prosent av verdien av innvilgede lån.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Fleksibilitetskvoten som angitt i annet ledd gjelder likevel ikke fra 1. april 2020 til 30. juni 2020. I dette kvartalet kan finansforetaket innvilge lån med pant i bolig i Oslo kommune som ikke oppfyller ett eller flere av vilkårene i § 3, § 4, § 5 og § 7 for inntil 20 prosent av verdien av innvilgede lån med pant i bolig i Oslo kommune eller inntil 20 millioner kroner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nåværende tredje ledd blir femte ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ved beregningen etter første, annet, tredje og fjerde ledd skal kapitalfrigjøringskreditter ikke medregnes i verdien av innvilgede lån.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Nåværende fjerde ledd blir sjette ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Finansforetaket skal fastsette rammer og retningslinjer for innvilgelse av lån som angitt i første, annet, tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Nåværende femte ledd blir syvende ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-406/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft umiddelbart.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
