<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-23-390" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-390">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-23-390</id>
    <dato>23.03.2020 nr. 390</dato>
    <dato type="iso">2020-03-23</dato>
    <ikraft>23.03.2020 - 01.10.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-23 - 2020-10-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>Høgskolen i Innlandet</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-01-26-98</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0345</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om tillegg til forskrift om opptak, studier og eksamen ved HINN</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om tillegg til forskrift 26. januar 2017 nr. 98 om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Innlandet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Høgskolen i Innlandet 23. mars 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-390/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">(1) Forskriften skal sikre at studenter ved Høgskolen i Innlandet i størst mulig grad får gjennomført utdanningen uten forsinkelse på grunn av den pågående situasjonen med smitte av koronavirus.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">(2) Fakultet fatter vedtak i tråd med denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-390/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Rett til å gå opp til eksamen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Studenter som på grunn av sykdom, karantene eller andre forhold knyttet til koronavirus blir forhindret fra å gjennomføre eller å få vurdert forkunnskapskrav, obligatoriske arbeidskrav eller krav om bestått praksis kan likevel gis tilgang til eksamen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) Studentene kan i særskilte tilfeller bli pålagt å gjennomføre kravene innen fastsatt frist for at eksamensresultatene skal være gyldige. Dette kan være aktuelt for å sikre faglige minstekrav.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-390/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vurderingsordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Vurderingsordninger for eksamen og obligatoriske arbeidskrav samt vilkår for å gå opp til eksamen kan endres med virkning fra og med vårsemesteret 2020.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-390/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentasjon for fravær ved eksamen og obligatoriske arbeidskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ved fravær på grunn av sykdom, karantene eller andre forhold knyttet til koronavirus kan høgskolen godkjenne egenmelding fra studenten. Høgskolen fastsetter nærmere krav til egenmelding herunder frist for innlevering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-390/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Akutt tilrettelegging av eksamen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Studenter som ikke kan gjennomføre eksamen på grunn av akutt oppstått funksjonsnedsettelse må gå opp til kontinuasjonseksamen. Akutt tilrettelegging av eksamen gjennomføres ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-390/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kontinuasjonseksamen og ekstraordinær eksamen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">(1) Ekstraordinær eksamen er å anse som en ny ordinær eksamen uten de samme begrensinger i tilgang som kontinuasjonseksamen. Høgskolen kan arrangere ekstraordinær eksamen i stedet for kontinuasjonseksamen slik at flest mulig studenter får tilgang til denne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">(2) Kontinuasjonseksamen og ekstraordinær eksamen kan ha annen vurderingsordning enn ordinær eksamen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-390/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Sensur</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">(1) Sensurfristen på 3 eller 6 uker kan forlenges ved sykdom eller andre forhold hos sensor knyttet til koronavirus. Forlengelsen skal normalt ikke overstige to uker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">(2) Med mindre annet er fastsatt i nasjonalt regelverk kan høgskolen gjennomføre sensur med en sensor i emner som normalt skal ha to sensorer. Sensor kan være intern eller ekstern.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-390/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Fullmakt til rektor - behov for ytterligere bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Rektor får fullmakt til å fastsette ytterligere bestemmelser i midlertidig forskrift på grunn av den ekstraordinære situasjonen relatert til koronaviruset.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-390/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften varer fra vedtaksdato til 1. oktober 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
