<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-27-83" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-27-83">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-27-83</id>
    <dato>27.01.2020 nr. 83</dato>
    <dato type="iso">2020-01-27</dato>
    <ikraft>01.07.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-07-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-21-45-§9">L21.06.2002 nr. 45 § 9</ref>, <ref id="lov-2002-06-21-45-§9a">§ 9a</ref>, <ref id="lov-2002-06-21-45-§35">§ 35</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-03-26-401</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0098</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i yrkestransportforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 27. januar 2020 med hjemmel i lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportlova) § 9, § 9a og § 35.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-27-83/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. mars 2003 nr. 401 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 12 første til fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For behandling av søknad om løyve for godstransport og turvognløyve skal søkeren betale et gebyr på 3920 kroner til den løyvemyndighet som utsteder dokumentet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For attesterte kopier av løyve for godstransport og turvognløyve skal søkeren betale et behandlingsgebyr på 1160 kroner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved gjennomføring av løyveeksamen skal søkeren betale et gebyr på 1700 kroner til Statens vegvesen. Ved gjennomføring av førereksamen skal søkeren betale et gebyr på 800 kroner til Statens vegvesen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ved utstedelse av kompetansebevis etter § 8 skal søkeren betale et gebyr på 290 kroner for hver utstedelse til den myndighet som utsteder dokumentet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 12 sjette og syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For behandling av søknad om drosjeløyve skal søkeren betale 3400 kroner til den løyvemyndighet som utsteder dokumentet. Det samme gjelder for utstedelse av duplikatdokument.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ved søknad om ruteløyve betales 3400 kroner til den løyvemyndighet som behandler løyvesøknaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 12 åttende ledd oppheves. Nåværende niende ledd blir åttende ledd og nåværende tiende ledd blir niende ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-27-83/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. juli 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
