<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-02-234" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-02-234">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-02-234</id>
    <dato>02.03.2020 nr. 234</dato>
    <dato type="iso">2020-03-02</dato>
    <ikraft>02.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-02</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§7-2">L11.06.1993 nr. 101 § 7-2</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§7-4">§ 7-4</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§9-1">§ 9-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-3">§ 15-3</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-4">§ 15-4</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§16-1">§ 16-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-09-24-147</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-09-26-1074</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-08-21-1068</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-11-11-1345</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-01-28-81</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-06-27-654</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0206</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om felles krav til ytere av lufttrafikkstyrings- og flysikringstjenester m.m., m.fl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om felles krav til ytere av lufttrafikkstyrings- og flysikringstjenester og andre nettverksfunksjoner for lufttrafikkstyring samt tilsyn med disse, og endring i andre forskrifter</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 2. mars 2020 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 7-2, § 7-4, § 9-1, § 15-3, § 15-4 og § 16-1, jf. forskrift 19. desember 2014 nr. 1846 om etablering og gjennomføring av Det felles europeiske luftrom § 3.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 66xg (forordning (EU) 2017/373).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-02-234/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 24. september 2018 nr. 1407 om felles krav til ytere av lufttrafikkstyrings- og flysikringstjenester og andre nettverksfunksjoner for lufttrafikkstyring samt tilsyn med disse gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens navn endres til:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om krav til ytere av lufttrafikkstyrings- og flysikringstjenester (ATM/ANS) og nettverksfunksjoner for lufttrafikkstyring (ATM-nettverksfunksjoner)</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Overskrift til nytt kapittel I skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">Kapittel I - Generelle bestemmelser
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Følgende paragrafer skal inngå i kapittel I:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Paragrafene 1, 2, 3 og 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 2. <i>Virkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Forskriften gjelder i Norge, herunder på Svalbard, og for øvrige områder hvor Norge i henhold til internasjonale konvensjoner og avtaler er forpliktet til å yte lufttrafikkstyrings- og flysikringstjenester (ATM/ANS) og nettverksfunksjoner for lufttrafikkstyring (ATM-nettverksfunksjoner) for den allmenne lufttrafikken så langt dette er i overensstemmelse med Norges folkerettslige forpliktelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Eksisterende § 5 blir ny § 12 og eksisterende § 6 blir ny § 13.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nytt kapittel II skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">Kapittel II - Særskilte nasjonale bestemmelser - ATM/ANS og ATM-nettverksfunksjoner
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Nye paragrafer 5 og 6 skal inngå i kapittel II og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">§ 5. <i>Særskilte regler for tjenesteytere med begrenset sertifikat</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Tjenesteytere som benytter muligheten til å søke om et begrenset sertifikat skal, i tillegg til de minimumskrav som er gitt i bestemmelsen ATM/ANS.OR.A.010 i kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/373, overholde kravene i følgende bestemmelser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">ATM/ANS.OR.A.035 Påvisning av samsvar (Demonstration of compliance).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">ATM/ANS.OR.A.050 Tilrettelegging og samarbeid (Facilitation and cooperation).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3/avsnitt/1">ATM/ANS.OR.A.055 Avvik og korrigerende tiltak (Findings and corrective actions).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/4/avsnitt/1">ATM/ANS.OR.A.060 Umiddelbar reaksjon på et sikkerhetsproblem (Immediate reaction to a safety problem).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/5/avsnitt/1">ATM/ANS.OR.B.025 Krav til anlegg (Facilities requirements).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">I tillegg til kravene som følger av første ledd, kan Luftfartstilsynet, etter en konkret vurdering, bestemme at også kravene i følgende bestemmelser skal overholdes:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1/avsnitt/1">ATM/ANS.OR.A.070 Beredskapsplaner (Contingency plans).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/2/avsnitt/1">ATM/ANS.OR.B.035 Driftshåndbøker (Operations manuals).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3/avsnitt/1">ATM/ANS.OR.D.010 Sikkerhetsstyring (Security management).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4/avsnitt/1">ATM/ANS.OR.D.020 Erstatningsansvar og forsikringsdekning (Liability and insurance cover).</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4/avsnitt/1.1">§ 6. <i>Tjenesteytere med begrenset sertifikat som sysselsetter ATSEP</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Kravene i Vedlegg XIII til kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/373 gjelder også for tjenesteytere med begrenset sertifikat som sysselsetter ATSEP (Air Traffic Safety Electronics Personnel).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Luftfartstilsynet kan likevel, etter en konkret vurdering, bestemme at tjenesteytere med begrenset sertifikat som sysselsetter ATSEP, kun behøver å overholde kravene i følgende bestemmelser i vedlegg XIII til kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/373:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1/avsnitt/1">ATSEP.OR.105 Program for opplæring og kompetansevurdering (Training and competence assessment programme).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2/avsnitt/1">ATSEP.OR.110 Oppbevaring av dokumentasjon (Record-keeping).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/3/avsnitt/1">ATSEP.OR.215 Rettighetsopplæring for system og utstyr (System and equipment rating training).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/4/avsnitt/1">ATSEP.OR.220 Etter- og videreutdanning (Continuation training).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/5/avsnitt/1">ATSEP.OR.300 Kompetansevurdering - Generelt (Competence assessment - General) bokstav a).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/6/avsnitt/1">ATSEP.OR.305 Vurdering av grunnkompetanse og aktuell kompetanse (Assessment of initial and ongoing competence).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/7/avsnitt/1">ATSEP.OR.400 Instruktører for ATSEP (ATSEP training instructors).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/8/avsnitt/1">ATSEP.OR.405 Bedømmere av tekniske ferdigheter (Technical skills assessors).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Nytt kapittel III skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/avsnitt/1">Kapittel III - Særskilte nasjonale bestemmelser - Meteorologiske tjenester (MET)
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nye paragrafer 7 til 11 skal inngå i kapittel III og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">§ 7. <i>Observasjoner og rapporter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">I lufthavnens åpningstid skal flyværstasjonen utarbeide og distribuere METAR hver halvtime. Slike METAR skal utarbeides på bakgrunn av manuelle observasjoner. Uavhengig av åpningstid gjelder dette kravet fra tre timer før første rutefly skal lande på eller ta av fra lufthavnen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">METAR kan erstattes med AUTOMETAR (automatisk genererte observasjoner) frem til én time før første rutefly skal lande på eller ta av fra lufthavnen, og i andre tilfeller etter avtale med brukerne og etter godkjenning fra Luftfartstilsynet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/1">§ 8. <i>Værvarsel for landing (TREND-varsel)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Flyplassens flyværtjenestekontor skal utarbeide og distribuere værvarsel for landing (TREND-varsel) for Oslo lufthavn Gardermoen, Sandefjord lufthavn Torp, Stavanger lufthavn Sola, Bergen lufthavn Flesland, Trondheim lufthavn Værnes, Bodø lufthavn, Tromsø lufthavn Langnes og Svalbard lufthavn Longyear.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Flyplassens flyværtjenestekontor bestemmer i hvilke perioder det skal utstedes TREND-varsel, ut fra flyoperative behov og i samråd med relevante flyoperatører.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/1">§ 9. <i>Flyplassvarslinger (Aerodrome warnings)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Flyplassens flyværtjenestekontor skal i samråd med flyplassoperatøren bestemme hvordan nødvendig flyplassvarsling (aerodrome warning) skal gis.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">§ 10. <i>Varsel om moderat ising</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Meteorologisk overvåkingskontor skal utstede AIRMET-melding om moderat ising når værforholdene krever det.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/1">§ 11. <i>Områdevarsler for flyging m.m.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Meteorologisk overvåkingskontor skal utarbeide områdevarsel for flyging til minst flygenivå 450.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Signifikant værkart (SIGWX) skal utstedes hver sjette time eller oftere. Kartet skal oversiktlig beskrive flyværet i norske FIR. Opplysninger om signifikante værforhold og forhold som foranlediger SIGMET, skal alltid oppgis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Grafisk områdevarsel for norske FIR, i form av automatiske modelldata, skal gjøres tilgjengelig og oppdateres når nye modelldata foreligger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Nytt kapittel IV skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/1">Kapittel IV - Øvrige bestemmelser
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Følgende paragrafer skal inngå i kapittel IV:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Paragrafene 12 og 13.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-02-234/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskrift 26. september 2005 nr. 1074 om bruk av system for sikkerhetsvurdering og sikkerhetsoppfølgingsplaner innen flysikringstjenesten (BSL A 1-10) oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-02-234/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 21. august 2003 nr. 1068 om bruk av system for sikkerhetsstyring innen flysikringstjenesten og bakketjenesten (BSL A 1-9) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Forskriftens navn endres til:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">
        <i>Forskrift om bruk av system for sikkerhetsstyring innen bakketjenesten</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Vedlegg 1 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/5/avsnitt/1">§ 1. <i>Formål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Formålet med denne forskriften er å stille krav til innføring og bruk av et system for sikkerhetsstyring innen bakketjenesten. Systemet skal sørge for at tjenesteleverandør planlegger, organiserer og utfører virksomheten slik at flysikkerheten kontinuerlig forbedres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/avsnitt/1">§ 2. <i>Virkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">(1) Forskriften gjelder bakketjenesten på landingsplasser til allmenn bruk. Forskriften gjelder ikke for bakketjenesten ved flyplasser som er sertifisert i medhold av forskrift 25. august 2015 nr. 1000 om sertifisering av flyplasser mv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">(2) Sikkerhetsstyringssystemet skal omfatte alle arbeidsprosesser innenfor bakketjenesten, samt tilhørende tjenester som styres av eller kontrolleres av denne, inkludert tjenester ytet av eller systemer levert av underleverandører.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/avsnitt/1">§ 3. <i>Definisjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">I denne forskriften menes med:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/a/avsnitt/1"><i>Bakketjeneste (Aerodrome Services):</i> De aktiviteter som er nødvendig for flyplassens drift og vedlikehold og som omfatter plasstjeneste, elektrotjeneste, brann- og redningstjeneste og forebyggelse av anslag mot luftfarten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/b/avsnitt/1"><i>Risiko:</i> Uttrykk for den påvirkning som uønskede hendelser representerer på menneske, miljø eller materielle verdier. Risikoen uttrykkes ved sannsynligheten for/hyppigheten av og konsekvensene av de uønskede hendelsene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/c/avsnitt/1"><i>Risikoevaluering:</i> Sammenligning av resultater fra en risikoanalyse med akseptkriterier for risiko og andre beslutningskriterier.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/d/avsnitt/1"><i>System for sikkerhetsstyring:</i> En systematisk tilnærming til sikkerhetsstyring som omfatter organisering av virksomheten, ansvarslinjer, overordnede strategier samt prosedyrer. Styringssystemet dokumenterer hvordan virksomheten skal oppnå og opprettholde et akseptabelt sikkerhetsnivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/e/avsnitt/1"><i>Tjenesteleverandør:</i> Foretak som er ansvarlig for etablering og drift av bakketjenester.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/12/avsnitt/1">§ 4. <i>Generelt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/13">(1) Flysikkerhet skal gis høyeste prioritet i organisasjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/14">(2) Tjenesteleverandør som utøver bakketjeneste skal ha et system for sikkerhetsstyring som bør være en del av kvalitetssystemet, jf. forskrift 5. januar 2001 nr. 11 om kvalitetssystem i ervervsmessige luftfartsvirksomheter. Dersom systemet er en del av kvalitetssystemet, skal det klart fremgå hvilke deler som omhandler styring og oppfølging av flysikkerheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/15">(3) Systemet, samt senere endringer, skal aksepteres av Luftfartstilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/16">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/16/avsnitt/1">§ 7. <i>Kompetanse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/17">(1) Arbeidsoppgaver som har betydning for flysikkerheten skal bare utføres av personell med tilstrekkelig kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/18">(2) Tjenesteleverandør skal sørge for nødvendig opplæring, samt dokumentere de ansattes kompetanse i forhold til de arbeidsoppgaver de er satt til å utføre. Personell skal være sertifisert i den grad stillingen krever det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/19">(3) Tjenesteleverandøren skal sørge for at de ansatte er oppmerksomme på de potensielle farer knyttet til sine arbeidsoppgaver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/20">(4) Krav til vedkommende som skal inneha sikkerhetsstyringsfunksjonen:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">dokumenterbar kunnskap om sikkerhetsstyring og system for sikkerhetsstyring,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">god kjennskap til aktuelle bestemmelser for sivil luftfart (BSL),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">god kjennskap til tjenesteleverandørens sikkerhetsstyrings- og håndboksystem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/20/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/20/liste/d/avsnitt/1">kjennskap til tjenesteleverandørens organisasjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/20/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/20/liste/e/avsnitt/1">dokumenterbar kunnskap om kvalitetsrevisjon.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/21">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/21/avsnitt/1">§ 9. <i>Rutiner for intern rapportering og behandling av uønskede hendelser</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/22">(1) Tjenesteleverandør skal etablere og vedlikeholde et system for intern systematisk rapportering, registrering og oppfølging av uønskede hendelser, samt forhold og mangler som kan innebære risiko for uønskede hendelser og anslag mot luftfartens sikkerhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/23">(2) Uønskede hendelser skal straks undersøkes slik at eventuelle korrigerende eller forebyggende tiltak kan iverksettes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/24">(3) Det skal fremgå av systemet hvordan de korrigerende tiltakene gjennomføres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/25">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/avsnitt/1">§ 13. <i>Dokumentasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/26">(1) Arbeidet med flysikkerheten skal dokumenteres systematisk, og på en slik måte at det viser en klar forbindelseslinje til organisasjonens sikkerhetsstrategi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/27">(2) Alle resultater og konklusjoner av analyser som gjennomføres for nye systemer eller ved endringer i eksisterende systemer, og som har betydning for flysikkerheten, skal dokumenteres. Dokumentasjonen skal oppbevares gjennom hele systemets levetid. Luftfartstilsynet kan til enhver tid kreve å få utlevert all dokumentasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/28">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/28/avsnitt/1">§ 16. <i>Søknad</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/29">(1) Søknad om akseptering av system for sikkerhetsstyring, samt senere endringer i systemet skal sendes Luftfartstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/30">(2) Søknad om aksept av person som utøver sikkerhetsstyringsfunksjonen skal sendes Luftfartstilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/31">§ 17 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/31/avsnitt/1">§ 17. <i>Tilbakekall</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/32">Dersom tjenesteleverandør ikke overholder bestemmelsene i denne forskrift, kan Luftfartstilsynet tilbakekalle aksepteringen av:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/32/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/32/liste/a/avsnitt/1">systemet for sikkerhetsstyring, og/eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/32/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/32/liste/b/avsnitt/1">personen som innehar sikkerhetsstyringsfunksjonen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-02-234/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 11. november 2003 nr. 1345 om etablering, organisering og drift av lufttrafikktjeneste gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/avsnitt/1">§ 4. <i>Generelle krav</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">(1) Lufttrafikktjenesteenhetens organisasjon skal ha tilstrekkelige ressurser til operativ drift, opplæring og trening av personell, samt vedlikehold og drift av håndboksystem og infrastruktur.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">(2) Dersom driften av en lufttrafikktjenesteenhet skal overtas av en ny tjenesteleverandør, plikter den etablerte leverandøren å sørge for at den nye organisasjonen får tilgang til alle operative forutsetninger for sikker drift, før ansvaret overføres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">(3) Enhver lufttrafikktjenesteenhet skal etterkomme de krav som til enhver tid blir stilt av Luftfartstilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/6/avsnitt/1">§ 14. <i>Flyværtjeneste</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">Enhver lufttrafikktjenesteenhet skal være tilknyttet en yter av flyværtjenester sertifisert etter reglene i kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/373, jf. forskrift 24. september 2018 nr. 1407, slik at påkrevd værinformasjon gjøres tilgjengelig. Enheten skal etablere rutiner for videreformidling av slik informasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">§ 17 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/8/avsnitt/1">§ 17. <i>Krav til ledelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">(1) Det skal for hver enhet utpekes en ansvarlig leder som skal aksepteres av Luftfartstilsynet. Vedkommende skal ha det totale ansvar for å sikre at driften finansieres og gjennomføres etter den standard som Luftfartstilsynet krever.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">(2) Det skal for hver enhet utnevnes en operativ leder med relevant bakgrunn. Operativ leder skal aksepteres av Luftfartstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">(3) Funksjonene nevnt i første og andre ledd kan dekkes av samme person.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/12">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/12/avsnitt/1">§ 19. <i>Opplæring, vedlikeholdstrening og oppdatering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/13">(1) Yter av lufttrafikktjeneste skal ha program for opplæring og vedlikeholdstrening for hver enkelt enhet, i samsvar med vedlegg 4 punkt 2. Programmene skal godkjennes av Luftfartstilsynet</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/14">(2) Det skal være utarbeidet et system for oppdatering av personell når instrukser, regelverk og operative prosedyrer endres. Endringer av betydning skal innarbeides i enhetens treningsprogram.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/15">§ 24 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/15/avsnitt/1">§ 24. <i>Utstyr som skal være tilgjengelig for lufttrafikktjenesten</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/16">Tjenesteleverandøren skal ha til rådighet nødvendig navigasjons-, kommunikasjons-, overvåkings- og meteorologisk utstyr for utøvelse av tjenesten. Hva som anses som nødvendig utstyr avhenger av type tjeneste som ytes og enhetens trafikkmengde. Minstekrav til hvilket utstyr som skal være tilgjengelig ved lufttrafikktjenesteenheter fremgår av vedlegg 7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/17">§ 26 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/17/avsnitt/1">§ 26. <i>Håndboksystem</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/18">I tillegg til de krav som fremgår av kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/373, jf. forskrift 24. september 2018 nr. 1407, skal tjenesteleverandøren utarbeide og vedlikeholde et håndboksystem for hver enhet. Det er ansvarlig leders plikt til enhver tid å forvisse seg om at håndbøkene er i samsvar med luftfartsloven, gjeldende forskrifter, samt vilkår satt for godkjenningen. Krav til håndboksystemet fremgår av vedlegg 5.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-02-234/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I forskrift 28. januar 2008 nr. 81 om flyværtjeneste gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/avsnitt/1">§ 1. <i>Formål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Formålet med denne forskriften er å sikre en flyværtjeneste som bidrar til høy sikkerhet, regularitet og effektivitet innen luftfart til og fra innretninger på kontinentalsokkelen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/4/avsnitt/1">§ 2. <i>Virkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">(1) Denne forskrift omhandler krav til flyværtjeneste i tilknytning til petroleumsvirksomhet på norsk kontinentalsokkel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/6">(2) Unntatt fra denne forskrift er observasjonstjeneste ved landingsplasser på innretninger eller fartøy til havs som ikke er pålagt å utføre rutinemessige observasjoner (METAR) i henhold til denne forskriftens § 8 første og andre ledd. For de landingsplasser som er unntatt, gjelder kravene i forskrift 14. mai 2019 nr. 604 om luftfart med helikopter - bruk av offshore helikopterdekk kapittel VIII.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/7">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/7/avsnitt/1">§ 4. <i>Generelle krav</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/8">Yter av observasjonstjeneste på innretninger og fartøy til havs etter § 8 andre ledd skal være sertifisert etter reglene i kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/373, jf. forskrift 24. september 2018 nr. 1407. Tjenesteyteren kan likevel søke om begrenset sertifikat etter reglene i ATM/ANS.OR.A.010.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/9">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/9/avsnitt/1">§ 5. <i>Driftshåndbok</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/10">Yter av flyværtjeneste skal ha driftshåndbok i samsvar med reglene i kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/373, jf. forskrift 24. september 2018 nr. 1407. Håndboken skal inngå i tjenesteyterens kvalitetssystem.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/11">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/11/avsnitt/1">§ 8. <i>Ansvar</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/12">(1) Den som har operativ godkjenning til å drive HFIS-tjeneste i henhold til forskrift 11. november 2003 nr. 1345 om etablering, organisering og drift av lufttrafikktjeneste, har ansvar for at det på vedkommende landingsplass finnes observasjonstjeneste.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/13">(2) Observasjonstjeneste skal finnes på landingsplasser innenfor bestemte områder på kontinentalsokkelen slik det framgår av § 11. Dersom det ikke oppnås enighet mellom operatørene av innretninger og fartøy i området, kan Luftfartstilsynet fastsette hvilke landingsplasser som skal ha slik tjeneste.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/14">(3) Enhver observasjonstjenesteenhet skal være tilknyttet et meteorologisk kontor, gjennom skriftlig avtale som regulerer gjensidige forpliktelser, jf. artikkel 10 i forordning (EF) nr. 550/2004, jf. forskrift 19. desember 2014 nr. 1846 om etablering og gjennomføring av Det felles europeiske luftrom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/15">§ 9 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/16">Nyanskaffelse eller endring av eksisterende meteorologisk utstyr skal utføres i samsvar med kravene i forordning (EF) nr. 552/2004 om samvirkningsevnen i Det europeiske nett for styring av lufttrafikken, jf. forskrift 19. desember 2014 nr. 1846 om etablering og gjennomføring av Det felles europeiske luftrom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/17">§ 10, § 13, § 14 og § 16-§ 22 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/18">§ 15 andre og tredje ledd oppheves. § 15 fjerde ledd blir nytt § 15 andre ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-02-234/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I forskrift 27. juni 2011 nr. 654 om kommunikasjons-, navigasjons- og overvåkingstjeneste gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 3 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-02-234/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
