<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-490" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-490</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 490</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>27.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-27</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat>Finansmarkedsavd.</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2020-03-27-14-§3">L27.03.2020 nr. 14 § 3</ref>, <ref id="lov-2020-03-27-14-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-2020-03-27-14-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2020-03-27-14-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2020-03-27-14-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2020-03-27-14-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2020-03-27-14-§10">§ 10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0425</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift til lov om statlig garantiordning for lån til små og mellomstore bedrifter</korttittel>
    <tittel>Forskrift til lov om statlig garantiordning for lån til små og mellomstore bedrifter</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 27. mars 2020 med hjemmel i lov 27. mars 2020 nr. 14 om statlig garantiordning for lån til små og mellomstore bedrifter § 3, § 4, § 5, § 6, § 7, § 8 og § 10.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, virkeområde og varighet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å utfylle lov om statlig garantiordning for lån til små og mellomstore bedrifter. Garantiene under ordningen skal tilfredsstille vilkår for lovlig statsstøtte etter EU-kommisjonens midlertidige rammeverk for statsstøttetiltak for å støtte økonomien under utbruddet av Covid-19. Garantiene skal også tilfredsstille vilkår for å kvalifisere som kredittbeskyttelse etter kapitalkravsforordningen, slik at finansforetakene kan behandle den garanterte delen av lån under ordningen som engasjement med staten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde og varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder finansforetak og bedrifter som er omfattet av lov om statlig garantiordning for lån til små og mellomstore bedrifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Garantien gjelder for lån innvilget av finansforetak før 1. juni 2020.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Bedrifter som kan motta garanterte lån</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Små og mellomstore bedrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Med små og mellomstore bedrifter som nevnt i loven § 3 første ledd menes virksomheter som har rett eller plikt til registrering i Foretaksregisteret og som på konsolidert nivå:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">sysselsetter færre enn 250 personer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har en årsomsetning som ikke overstiger 50 millioner euro, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har en samlet balanse som ikke overstiger 43 millioner euro.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Ved beregning av beløpsgrensene i første ledd skal den gjennomsnittlige valutakursen i 2019 legges til grunn, det vil si 9,8511 kroner per euro. Vilkårene i første ledd utfylles og suppleres for øvrig av bestemmelser i Vedlegg 1 til denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår om akutt likviditetsmangel og lønnsomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Dersom et finansforetak innvilger lån til en bedrift under garantiordningen, er vilkåret i loven § 3 første ledd om akutt likviditetsmangel oppfylt når finansforetaket har vurdert det som sannsynlig at:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">bedriften ellers ikke hadde hatt tilgang til lån fra finansforetak til dekning av utgifter og investeringer som er nødvendige for å sikre videre drift i lånets løpetid, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hovedårsaken til likviditetsmangelen er direkte eller indirekte virkninger av Covid-19-utbruddet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Dersom et finansforetak innvilger lån til en bedrift under garantiordningen, er vilkåret om at bedriften forventes å være lønnsom under normale markedsforhold, oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Utelukkelse av bedrifter som har vært i økonomiske vanskeligheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Ordningen gjelder ikke lån til bedrifter som var i økonomiske vanskeligheter 31. desember 2019. Med bedrifter som er i økonomiske vanskeligheter, menes foretak der minst én av følgende hendelser har inntruffet:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">for foretak med begrenset ansvar er mer enn halve aksjekapitalen eller tilsvarende tapt på grunn av akkumulerte tap,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">for foretak der minst én deltaker har ubegrenset ansvar for foretaksgjelden, er mer enn halvparten av den bokførte kapitalen tapt som følge av akkumulerte tap,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">foretaket er konkurs etter konkursloven eller foretaket oppfyller vilkårene for å bli begjært konkurs av dets kreditorer, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">foretaket har mottatt krisestøtte og ikke ennå tilbakebetalt lånet eller innfridd garantien, eller foretaket har mottatt omstruktureringsstøtte og er fremdeles underlagt en omstruktureringsplan.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Foretak som er nevnt i § 3 første ledd og som har eksistert i mindre enn tre år, anses ikke å være i økonomiske vanskeligheter selv om hendelsene som nevnt i første ledd bokstav a og b har inntruffet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Med begrepene krisestøtte og omstruktureringsstøtte i første ledd menes statsstøtte tildelt i medhold av krise- og omstruktureringsretningslinjer, fastsatt av EFTAs Overvåkningsorgan (ESA) 10. september 2014.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Statlig garanti</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Garantirammen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">Garantiordningens samlede ramme er 50 milliarder kroner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Fordeling av rammen mellom finansforetak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Det enkelte finansforetaks andel av garantiordningens samlede ramme er fastsatt i Vedlegg 2 til denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Andelene nevnt i første ledd er fastsatt lik gjennomsnittet av det enkelte finansforetaks markedsandeler ved utgangen av 2019 i følgende to markeder:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">markedet for lån til bedrifter i Norge som nevnt i § 3 første ledd, der lån til bedrifter innen næringseiendom er holdt utenfor, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">markedet for lån til alle bedrifter i Norge.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">Annet ledd bokstav a legger ingen begrensninger på mulighetene for bedrifter innen næringseiendom til å motta garanterte lån under garantiordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/4">Det enkelte finansforetak kan benytte inntil 70 prosent av sin andel som nevnt i første ledd frem til og med 22. april 2020. Finansforetaket må melde inn innvilgede lån innen utløpet av denne dato i henhold til § 20. Etter at departementet har fastsatt de enkelte andelene på nytt etter femte ledd, kan det enkelte finansforetak benytte hele sin andel, med mindre departementet fastsetter noe annet. I perioden fra utløpet av 22. april 2020 til departementet har fastsatt andelene på nytt, kan det ikke innvilges lån under ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5">På grunnlag av en oversikt over hvor mye det enkelte finansforetak har brukt av sin andel av garantirammen ved utløpet av 22. april 2020, skal departementet så snart som mulig fastsette andelene som nevnt i første ledd på nytt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/6">Departementet kan også ellers treffe vedtak om omfordeling av garantirammen, herunder hvis departementet blir kjent med at finansforetak ikke har ønske om eller evne til å benytte sin andel. Ubenyttede andeler av garantirammen kan fordeles mellom øvrige finansforetak på samme måte som etter femte ledd, eller mellom et utvalg finansforetak som har særlig behov for eller evne til å benytte en større andel av garantirammen. Før departementet treffer vedtak etter dette ledd, skal berørte finansforetak og Finans Norge gis anledning til å uttale seg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Hva garantien dekker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Dekningen av 90 prosent av finansforetakets tap pro rata på hvert lån som nevnt i loven § 4 første ledd første punktum, gjelder tap av hovedstol og renter og tap knyttet til omkostninger. Dekningen er begrenset til det maksimale garantibeløpet som er meldt inn etter § 20, dog redusert forholdsmessig etter nedbetaling i samsvar med loven § 4 første ledd annet punktum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Garantien dekker ikke forfalte, ikke betalte renter utover 90 dager eller renter som påløper etter at det er åpnet gjeldsforhandlinger eller konkurs hos låntaker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til andre støtteordninger. Kumulering av støtte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Bedrifter som søker om lån under ordningen, skal opplyse finansforetaket om bedriften tidligere har blitt tildelt statsstøtte i medhold av andre støtteordninger eller enkelttildelinger notifisert til og godkjent av EFTAs Overvåkningsorgan (ESA), eller i medhold av Kommisjonsforordning (EU) nr. 651/2014 (gruppeunntaksforordningen). Lånesøker skal i tilfelle fremlegge dokumentasjon for støttetildelingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Har lånesøker mottatt støtte som nevnt i første ledd, skal finansforetaket vurdere om, og i tilfelle opp til hvilket beløp, lånesøker i tillegg kan få et garantert lån. Ved vurderingen skal finansforetaket ta utgangspunkt i den aktuelle støtteordningen, enkelttildelingen, eller gruppeunntaksforordningen artikkel 8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Før innvilgelse av lån under ordningen skal finansforetaket informere om at opptak av garantert lån kan ha betydning for lånesøkers tilgang til andre støtteordninger som skal dekke samme formål eller kostnader.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Lån som kvalifiserer for garanti</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Lånetyper, sikkerhet, bruk av lånet mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">Med lån menes kredittavtale etter finansavtaleloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/2">Lån i form av nedbetalingslån og kassakreditt kan kvalifisere for garanti under ordningen. Lånet kan være sikret eller usikret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/3">Nedbetalingslån under ordningen kan gis med avdragsfrihet i opptil 12 måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/4">Formålet med lån under ordningen kan bare være dekning av driftsutgifter eller finansiering av investeringer. Driftsutgifter kan omfatte alle løpende utgifter, herunder utgifter til betjening av eksisterende gjeld. Dersom formålet med lånet er finansiering av investeringer, skal finansforetaket innhente og vurdere informasjon fra lånesøker som dokumenterer at investeringene er nødvendige for å sikre videre drift i lånets løpetid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot bruk av lån under ordningen til førtidig innfrielse av eksisterende gjeld</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Finansforetaket skal sikre at lån under ordningen ikke benyttes til førtidig innfrielse eller nedregulering av eksisterende gjeld til finansforetaket. Lån under ordningen skal heller ikke på annen måte føre til at finansforetakets eksisterende kredittrisiko overføres til staten. Finansforetaket skal innhente erklæring fra låntaker om at lån under ordningen ikke skal benyttes til førtidig innfrielse eller nedregulering av eksisterende gjeld til andre finansforetak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Dersom en låntaker anmoder et finansforetak om førtidig innfrielse eller nedregulering av eksisterende gjeld, skal dette finansforetaket innhente erklæring fra låntakeren om at innfrielsen eller nedreguleringen ikke skal finansieres ved nytt låneopptak fra andre finansforetak under denne ordningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Størrelsen på lånet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Med sosiale avgifter i loven § 5 første ledd bokstav a menes arbeidsgiveravgift, innbetaling i pensjonsordning og lignende for de ansatte i bedriften. Med kostnader til innleid personell menes lønnskostnader og sosiale avgifter relatert til eventuelt innleid eller engasjert personell. Ved beregning av maksimalt lånebeløp etter loven § 5 første ledd bokstav a, kan godkjent regnskap for 2018 benyttes dersom godkjent regnskap for 2019 ikke foreligger på søknadstidspunktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Likviditetsplanen som nevnt i loven § 5 annet ledd første punktum, skal utarbeides av lånesøker og omfatte likviditetsbehovet knyttet både til drift og investeringer, jf. denne forskrift § 10 fjerde ledd. Finansforetaket kan i tilfelle innvilge et lån som ikke utgjør mer enn det laveste av behovet etter likviditetsplanen og grensen nevnt i loven § 5 første ledd bokstav b.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/3">Maksimale lånebeløp etter loven § 5 første ledd bokstav a og b og annet ledd skal beregnes på konsolidert nivå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Lån fra flere finansforetak til samme bedrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Når et finansforetak mottar søknad om lån under ordningen, skal finansforetaket be lånesøkeren om informasjon om eventuelle lån som lånesøkeren har fått innvilget under denne ordningen fra andre finansforetak, jf. loven § 5 annet ledd annet punktum. Dersom finansforetaket etter dette blir kjent med at lånesøkeren har fått innvilget garantert lån fra andre finansforetak, skal finansforetaket påse at loven § 5 annet ledd annet punktum overholdes ved eventuell innvilgelse av nytt lån under ordningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Lånebetingelser og beregning av garantiens verdi</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Finansforetaket skal for hvert lån tallfeste verdien av den statlige garantien i form av lavere kapitalkostnader, lavere forventet tap og andre fordeler på finansforetakets hånd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Finansforetaket skal for hvert lån tallfeste verdien for låntaker av redusert rente, og eventuelt også verdien av lempeligere sikkerhetskrav eller tilpasninger av andre betingelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3">Ved beregningen i annet ledd skal finansforetaket ta utgangspunkt i hva betingelsene ville vært på et tilsvarende lån gitt på samme tidspunkt til samme låntaker, uten statlig garanti.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/4">Dersom verdien i første ledd fratrukket garantiavgiften overstiger verdien i annet ledd, skal garantiavgiften som skal betales av finansforetaket, økes med et beløp tilsvarende to ganger differansen, jf. § 17.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Løpetid. Garantiens varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Garanterte lån skal ha en løpetid på maksimalt tre år fra utbetaling. Lån som innvilges med en kortere løpetid enn tre år kan forlenges inntil maksimalt tre år, inkludert opprinnelig avtalt løpetid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Garantien gjelder fra lånet blir utbetalt og gjennom hele lånets løpetid.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Vederlag</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k5/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Garantiprovisjon som betales av låntaker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1">Finansforetaket skal på vegne av staten kreve en årlig garantiprovisjon fra låntaker. Finansforetaket skal betale garantiprovisjonen videre til staten så snart lånet er utbetalt, og deretter årlig for lån som har lengre løpetid enn 1 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/2">For lån som innvilges med løpetid inntil 1 år, skal garantiprovisjonen utgjøre 0,25 prosent av den delen av lånebeløpet som er garantert under ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/3">For lån som innvilges med lengre løpetid enn 1 år, skal garantiprovisjonen utgjøre 0,5 prosent av den delen av lånebeløpet som er garantert under ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/4">For lån som innvilges med løpetid inntil 1 år med opsjon for forlengelse inntil tre år, skal garantiprovisjonen utgjøre 0,5 prosent av den delen av lånebeløpet som er garantert under ordningen fra og med det tidspunkt lånet innvilges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/5">Finansforetaket skal angi garantiprovisjonen i tilbudsbrevet til lånesøker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Garantiavgift som betales av finansforetaket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">Finansforetaket skal betale en årlig garantiavgift for hvert lån under ordningen. Finansforetaket skal innbetale avgiften til staten sammen med garantiprovisjonen for samme lån.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/2">Garantiavgiften skal utgjøre 0,1 prosent av den delen av lånebeløpet som er garantert under ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/3">Når garantiavgiften skal økes i henhold til § 14 fjerde ledd, skal finansforetaket overføre halvparten av økningen til staten og den andre halvparten til låntakeren.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Administrasjon, rapportering, oppfølging og utbetaling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k6/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Administrasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1">Finansforetakene skal på vegne av staten administrere garantiordningen gjennom å kontrollere at vilkårene i loven og forskriften er oppfylt før det innvilges garanterte lån.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/2">GIEK har ansvar for å motta finansforetakenes innrapporteringer etter loven og forskriften, og foretar utbetaling av garantibeløp etter § 21.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k6/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjonskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/19/ledd/1">Finansforetaket skal dokumentere at lån som innvilges med garanti under ordningen oppfyller vilkårene i loven og forskriften. Finansforetaket skal oppbevare dokumentasjon i ti år, og skal på forespørsel fra departementet eller GIEK legge frem dokumentasjonen uten ugrunnet opphold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/19/ledd/2">Dokumentasjonen skal inneholde all informasjon som er nødvendig for å etterprøve at vilkårene i loven og forskriften er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/19/ledd/3">Dokumentasjonen skal inkludere en erklæring fra låntaker om at vilkår i loven og forskriften som retter seg mot låntaker, blir fulgt. Finansforetaket skal beskrive vilkårene for låntaker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/19/ledd/4">Finansforetaket skal i dokumentasjonen sammenligne sin forventede inntekt på hvert garanterte lån med den forventede inntekten på et tilsvarende, ikke-garantert lån gitt på samme tidspunkt til en tilsvarende låntaker. Finansforetaket skal minst anslå forventet tap på begge lån og markedsrenten på det ikke-garanterte lånet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k6/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Innmelding av innvilgede lån</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/20/ledd/1">Finansforetaket skal hver uke sende melding til GIEK med oversikt over hvor mye av garantirammen som er disponert, i det format GIEK bestemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/20/ledd/2">GIEK skal oppbevare og sammenstille informasjon om innmeldte lån, og herunder holde oppdatert en oversikt over hvor mye av garantirammen som er disponert, og hvor mye finansforetakene har disponert av sine andeler. GIEK skal på anmodning fra departementet legge frem informasjon om bruken av ordningen, herunder en oversikt som nevnt i § 7 over hvor mye det enkelte finansforetak har brukt av sin andel av garantirammen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k6/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Utbetaling av garantibeløp ved mislighold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1">GIEK foretar utbetaling av garantibeløpet etter anmodning fra finansforetaket med dokumentasjon på at lånet anses misligholdt etter CRR/CRD IV-forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2">Anmodning nevnt i første ledd skal inneholde:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">kopi av låneavtalen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">dokumentasjon som viser at bedriften oppfylte vilkårene for å få innvilget lån på innvilgelsestidspunktet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">kontoutskrifter for lånet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">oversikt over finansforetakets samlede engasjement med låntaker,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">oversikt over stilte sikkerheter til det garanterte lånet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">andre relevante opplysninger.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/3">GIEK skal før garantibeløpet utbetales kontrollere at vilkårene i loven og forskriften er oppfylt, og at beløpet som utbetales ikke er høyere enn det som følger av loven § 4 første ledd første og annet punktum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/4">Krav om utbetaling må fremsettes senest tre måneder etter at garantien har utløpt etter § 15.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/5">GIEK kan stille krav om at dokumentasjonen som nevnt i denne paragrafen er kontrollert og godkjent av en uavhengig tredjepart.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k6/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Inndrivelse av lån</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/1">Staten og finansforetaket tar tap under garantien på like vilkår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/2">Finansforetaket skal inndrive lånet inntil alle sikkerheter er realisert, herunder kausjoner og tredjemannspantsettelser, og det er konstatert et eventuelt endelig tap. Alle innbetalinger eller oppgjør fra sikkerheter, etter fradrag av finansforetakets eksterne inndrivelseskostnader, skal fordeles forholdsmessig mellom finansforetaket og staten. Innbetaling til staten skal skje senest 30 dager etter at finansforetaket har mottatt oppgjør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/3">Statens andel skal godskrives med ordinære renter fra det tidspunkt midlene har vært tilgjengelig for finansforetaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/4">Finansforetaket skal følge sine ordinære inndrivelsesrutiner overfor låntaker, pantsettere og kausjonister også etter at garantibeløpet er utbetalt. Finansforetaket skal anmelde statens regresskrav i låntakers eventuelle konkursbo. Kravene fra finansforetaket og staten har lik prioritet i konkurs.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/5">Før finansforetaket avslutter inndrivelsesprosessen, skal finansforetaket skriftlig opplyse GIEK om dette, og legge ved en oppstilling av endelig konstatert tap. GIEK kan stille krav om at uavhengig tredjepart verifiserer forholdsmessigheten mellom finansforetakets og statens endelige tap. Dersom GIEK ønsker å fortsette inndrivelsesprosessen, kan GIEK kreve at underliggende krav og sikkerheter transporteres til staten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k6/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Rapportering til GIEK</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/1">Finansforetaket skal hvert måned rapportere til GIEK om lån som er innfridd i løpet av måneden, betalingsmislighold ut over 30 dager, samt oppstått mislighold som nevnt i § 21 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/2">GIEK kan gi nærmere regler om rapportering, herunder om skjema for rapportering, frister for rapportering mv. og opplysninger som skal rapporteres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k6/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Rapportering til registeret for offentlig støtte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/24/ledd/1">Finansforetaket skal innen 31. desember 2020 sørge for at alle innvilgede lån under garantiordningen blir registrert i Registeret for offentlig støtte. Meldingen skal sendes registeret elektronisk i den formen og med den fremgangsmåten som Brønnøysundregistrene krever.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k6/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Kontroll med etterlevelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1">Finanstilsynet fører tilsyn med at finansforetakene har tilfredsstillende styring og kontroll med etterlevelsen av kravene i loven og denne forskrift, jf. finanstilsynsloven § 3 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/2">Dersom det avdekkes at et finansforetaks kredittpraksis ikke har vært i samsvar med ordningens formål, kan departementet treffe vedtak om at finansforetakets ubenyttede andel av garantirammen inndras, og at foretaket ikke skal få tildelt ytterligere andeler av rammen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/3">Ulovlig tildelt støtte kan kreves tilbakebetalt etter reglene i lov om offentlig støtte § 5.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/k7/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/26/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1:</kverdi>
      <ktittel>Definisjonen av små og mellomstore bedrifter, forskriften § 3 annet ledd</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">
        <ref id="sf-20200327-0490-01-01.pdf">
          <img src="pdf.png" alt="pdf-ikon"/>
        </ref>
      </ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-490/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2:</kverdi>
      <ktittel>Finansforetakenes andel av garantirammen, jf. forskriften § 7 første ledd</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/1">
        <ref id="sf-20200327-0490-02-01.pdf">
          <img src="pdf.png" alt="pdf-ikon"/>
        </ref>
      </ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
