<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-14-63" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-14-63</id>
    <dato>14.01.2020 nr. 63</dato>
    <dato type="iso">2020-01-14</dato>
    <ikraft>01.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§42">§ 42</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="for-2007-05-31-590">F31.05.2007 nr. 590</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-11-24-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0056</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fartøy under 24 m som fører 12 eller færre passasjerer</korttittel>
    <tittel>Forskrift om fartøy under 24 m som fører 12 eller færre passasjerer</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 14. januar 2020 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2, § 5, § 7, § 8, § 9, § 11, § 13, § 15, § 27 og § 42, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel> Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">(1) Denne forskriften gjelder for norske og utenlandske fartøy med største lengde under 24 meter som fører 12 eller færre passasjerer i Norges territorialfarvann og på elver og innsjøer. Forskriften gjelder også i territorialfarvannet ved Svalbard.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">(2) Forskriften gjelder ikke for:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">fartøy som brukes til lege- og ambulansetjeneste eller organisert skoleskyss og som skal ha passasjersertifikat</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">fartøy som er en del av et skips utrustning og som transporterer passasjerer mellom skipet og land.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Særlige regler for fartøy som brukes til sjøvettaktiviteter, fartøy som brukes av lag eller foreninger, og fartøy med største lengde 10 m eller mindre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">(1) Bestemmelsene i § 3-§ 18 gjelder ikke for:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fartøy som brukes av skoler, leirskoler eller barnehager til sjøvettaktiviteter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Fartøy som brukes av medlemmer i lag eller foreninger til fritidsaktiviteter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Fartøy i territorialfarvannet ved Fastlands-Norge med største lengde 10 meter eller mindre, der fremdriftsmaskineriets maksimale størrelse i forhold til fartøyets største lengde fremgår av tabellen:</avsnitt></liste></ledd>
        <table niv="4" frame="1">
          <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Største lengde ≤ </entry>
                <entry colname="2">4 m </entry>
                <entry colname="3">6 m </entry>
                <entry colname="4">8 m </entry>
                <entry colname="5">10 m </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Maks hk/kW </entry>
                <entry colname="2">15/12 </entry>
                <entry colname="3">25/19 </entry>
                <entry colname="4">40/30 </entry>
                <entry colname="5">60/45 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">(2) Fartøy nevnt i første ledd, og førere av slike fartøy, skal følge konstruksjons-, utstyrs- og kvalifikasjonskrav som gjelder for fritidsfartøy.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Rederiets plikt til å sende inn opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Rederiet skal registrere opplysninger om virksomheten hos Sjøfartsdirektoratet før passasjertransporten starter. Rederiet skal bekrefte at kravene i denne forskriften er gjennomgått og oppfylt. Registreringen gjelder i ett år og må fornyes så lenge fartøyet er i drift etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhetsstyringssystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">(1) Rederiet skal etablere, gjennomføre og videreutvikle et dokumenterbart sikkerhetsstyringssystem som minimum inneholder:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">beskrivelse av virksomheten og operasjonsområdet med eventuelle beskyttede områder der fartøy kan søke ly (nødhavner).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">beskrivelse av det enkelte fartøy, herunder tekniske spesifikasjoner, operasjonelle begrensninger som følge av fartøyets konstruksjon og utrustning, og antall personer fartøyet er konstruert for.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">rutiner for seilasplanlegging.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">rutiner ved bruk av følgefartøy, herunder kommunikasjon mellom fartøyene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">beskrivelse av risikofaktorer for besetning og passasjerer når fartøyet er underveis eller ved bruk av redskaper eller utstyr om bord, og tiltak for å unngå uønskede hendelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">rutiner for vedlikehold av fartøy og utstyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">beredskapsplan til bruk i ulike nødssituasjoner og rutiner for øvelser.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">(2) Rederiet skal ha en årlig, verifiserbar gjennomgang av sikkerhetsstyringssystemet for å vurdere om sikkerhetsstyringssystemet fungerer i tråd med formålet og om det er behov for forbedringer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">(3) Sikkerhetsstyringssystemet skal være tilgjengelig om bord.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhetsorientering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Passasjerene skal umiddelbart før avgang motta en sikkerhetsorientering tilpasset seilasens formål på et språk de forstår. Orienteringen skal som minimum gi informasjon om bruk av redningsmidler, hvordan passasjerene skal opptre i en nødssituasjon og risiko forbundet med eventuell høy hastighet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel> Bemanning og operasjonsbegrensninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kvalifikasjonskrav og bemanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">(1) Føreren av fartøyet skal være kvalifisert etter de krav som følger av forskrift om kvalifikasjoner og sertifikater for sjøfolk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">(2) Fører av utenlandsk fartøy skal kunne dokumentere å ha gjennomgått opplæring som gir tilsvarende kompetanse som i første ledd og ha sertifikat utstedt av flaggstaten som gir anledning til å føre passasjerer i det aktuelle fartsområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">(3) Rederiet skal vurdere om det i tillegg til føreren av fartøyet er nødvendig med ekstra bemanning. Bemanningen skal ha definerte oppgaver om bord.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Operasjonsbegrensninger i territorialfarvannet ved Fastlands-Norge</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">For fartøy uten overbygning som gir beskyttelse mot været for alle passasjerer gjelder:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Høyeste tillatte hastighet i fartsområde 4 og større i perioden 1. oktober-31. mars er 20 knop.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Når fartøyet opererer i over 20 knop i fartsområde 3, eller i fartsområde 4 og større i perioden 1. april-30. september, skal avstanden til nødhavn, eller følgefartøy med plass til alle personer som befinner seg om bord i begge fartøy, ikke overstige 5 nautiske mil.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Operasjonsbegrensninger i territorialfarvannet ved Svalbard</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">(1) Seilas i territorialfarvannet ved Svalbard er bare tillatt i perioden 1. mai-31. oktober.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">(2) Fartøy uten overbygning som gir beskyttelse mot været for alle passasjerer kan bare seile i følgende områder:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1"><i>Isfjorden</i>, avgrenset vestover av en rett linje mellom Daudmannsodden (78° 12′ 10″ N 12° 59′ 00″ Ø) og Revleodden (78° 03′ 00″ N 13° 34′ 40″ Ø).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>Kongsfjorden, Krossfjorden, Lilliehöökfjorden, Möllerfjorden og den nordlige del av Forlandsundet</i>. Området avgrenses vestover av en rett linje mellom Kapp Mitra (79° 06′ 52″ N 11° 10′ 17″ Ø) og Fuglehuken (78° 53′ 46″ N 10° 28′ 10″ Ø), og sørover av en rett linje mellom Murraypynten (78° 43′ 40″ N 11° 11′ 15″ Ø) og Sarstangen (78° 43′ 39″ N 11° 28′ 16″ Ø).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>Bellsund, Van Keulenfjorden og Van Mijenfjorden</i>. Området avgrenses vestover av en rett linje mellom Kapp Martin (77° 43′ 11″ N 13° 56′ 36″ Ø) og Kapp Lyell (77° 34′ 35″ N 14° 14′ 01″ Ø).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">(3) I områdene nevnt i annet ledd bokstav b og c skal avstanden til nødhavn, eller følgefartøy med plass til alle personer som befinner seg om bord i begge fartøy, ikke overstige 5 nautiske mil.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">(4) Alle fartøy skal holde sikker avstand til brefronter. Avstanden skal være minimum fem ganger brefrontens høyde, men ikke mindre enn 200 meter. Fartøyet skal ha utstyr for å måle avstanden til brefronten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel> Konstruksjon og utstyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Konstruksjonskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">(1) Rederiet skal kunne dokumentere at fartøyet er:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">CE-merket som fritidsfartøy, jf. forskrift 15. januar 2016 nr. 35 om produksjon og omsetning av fritidsfartøy og vannscootere mv.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">konstruert etter en standard som tilsvarer regelverket for CE-merking av fritidsfartøy, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">vernet eller fredet av Riksantikvaren og minst oppfyller de byggekrav som gjaldt da fartøyet ble bygget.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">(2) Det skal være faste sitte- eller ståplasser med mulighet for å holde seg fast til alle om bord. Sitteplasser, håndtak og eventuelle ryggstøtter skal være forsvarlig innfestet i fartøyet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">(3) Fartøy som bare har utendørs styreposisjon skal ha dødmannsknapp som stopper fremdriftsmaskineriet dersom føreren av fartøyet faller over bord. Kravet gjelder ikke for seilfartøy eller fartøy som er vernet eller fredet av Riksantikvaren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Navigasjonsutstyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">(1) Fartøyet skal være utstyrt med et fastmontert kompass som oppfyller EN ISO 25862:2009.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">(2) Seilaser skal planlegges ved hjelp av oppdaterte offisielle sjøkart og nødvendige nautiske publikasjoner. Oppdaterte offisielle sjøkart skal finnes om bord. Sjøkart som benyttes på kartplotter skal være basert på kartdata fra Statens Kartverk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">(3) Fartøy i territorialfarvannet ved Svalbard skal være utrustet med AIS klasse B, som skal være i drift til enhver tid når fartøyet er underveis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Førstehjelpsutstyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Fartøyet skal ha nødvendig førstehjelpsutstyr om bord.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel> Radiokommunikasjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Radioutstyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">(1) Fartøyet skal være utstyrt med VHF-radioutstyr med DSC og vaktmottaker for kanal 70 (VHF/DSC). Håndholdt VHF/DSC kan brukes i fartsområde 3 og mindre. I andre fartsområder og i territorialfarvannet på Svalbard skal VHF/DSC være fastmontert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">(2) Fartøy som seiler utenfor radiodekningsområde A1 i territorialfarvannet ved Svalbard skal i tillegg til VHF/DSC være utstyrt med MF-radioutstyr med DSC som kan sende og motta på frekvensene 2187,5 kHz for DSC og 2182 kHz for radiotelefoni, eller satellittelefon fra en operatør med dekning i seilingsområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/3">(3) Fastmontert VHF/DSC, og MF-radioutstyr med DSC, skal være koplet til posisjonsmottaker. Håndholdt VHF/DSC skal ha innebygget posisjonsmottaker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/4">(4) Fartøy som fører redningsflåte eller redningsflåter skal være utstyrt med en håndholdt VHF/DSC for hver redningsflåte fartøyet fører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/5">(5) Radioutstyret skal ha tilstrekkelig strømforsyning for hele den planlagte reisen. I tillegg til hovedenergikilden skal det finnes en reservekraftkilde med kapasitet til minst 6 timer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/6">(6) Radioutstyret skal være CE-merket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/7">(7) Første til sjette ledd gjelder ikke for fartøy på elver eller innsjøer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Fri-flyt satellitt nødpeilesender (EPIRB)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">(1) Fartøy i fartsområde 4 eller større og i territorialfarvannet ved Svalbard skal være utstyrt med fri-flyt satellitt nødpeilesender (EPIRB).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">(2) EPIRB skal være montert slik at den vil flyte opp til overflaten og sende nødalarm dersom fartøyet skulle synke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/3">(3) På fartøy uten overbygning, eller på fartøy som er konstruert slik at det ved en ulykke sannsynligvis ikke vil synke dypt nok til at en EPIRB blir utløst, kan en manuell satellitt nødpeilesender erstatte en fri-flyt satellitt nødpeilesender.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Radartransponder (Radar-SART) eller AIS-transponder (AIS-SART)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Fartøy i fartsområde 4 eller større og i territorialfarvannet på Svalbard skal være utstyrt med radartransponder (Radar-SART) eller AIS-transponder (AIS-SART), som skal plasseres nær styreposisjonen slik at den lett kan aktiveres og bringes til en redningsfarkost.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Navigasjons- og værvarsler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">(1) Fartøyet skal være utstyrt for å kunne motta oppdaterte navigasjons- og værvarsler for hele den planlagte seilasen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">(2) Dersom navigasjons- og værvarsler ikke kan mottas på annen måte, skal fartøy i større fartsområde enn 4 og i territorialfarvannet på Svalbard være utstyrt med NAVTEX-mottaker som kan motta på 490 kHz og 518 kHz.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel> Redningsmidler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k5/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Redningsmidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1">(1) Fartøyet skal ha om bord:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Redningsflåte eller redningsflåter som oppfyller ISO 9650-1 med kapasitet til alle om bord.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Flyteutstyr med minst 100 N oppdrift til alle om bord.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">En livbøye med lys.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">En flytende kastering festet til minst 30 meter flytende redningsline.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Tre fallskjermlys og tre håndbluss.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">En innretning som gjør det mulig å plukke opp en person fra vannet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/2">(2) Det er ikke nødvendig å føre redningsflåte eller redningsflåter, flyteutstyr eller livbøye nevnt i første ledd bokstav a til c når alle om bord er iført
<liste id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">heldekkende flytedrakt eller dykkerdrakt som alene, eller i kombinasjon med annet flyteutstyr, gir en oppdrift på 150 N, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">flyteutstyr med 100 N oppdrift og seilasen foregår i fartsområde 2 eller mindre i perioden 1. april-30. september.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/3">(3) Barn skal ha tilgang på egnet flyteutstyr tilpasset barnets størrelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/4">(4) Personer som oppholder seg utendørs på fartøy under 8 meter største lengde skal ha flyteutstyret nevnt i første ledd bokstav b på når fartøyet er underveis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/5">(5) Personer om bord på fartøy uten overbygning i territorialfarvannet ved Svalbard skal være iført heldekkende flytedrakt som alene, eller i kombinasjon med annet flyteutstyr, gir en oppdrift på 150 N. Slike fartøy behøver ikke føre redningsflåte eller redningsflåter, flyteutstyr eller livbøye som nevnt i første ledd bokstav a til c.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/6">(6) Flyteutstyr og heldekkende flytedrakter skal være CE-merket. Heldekkende flytedrakter skal i tillegg gi termisk beskyttelse klasse D i henhold til ISO 15027.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Stuing og vedlikehold av redningsmidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">(1) Redningsflåte eller redningsflåter skal være stuet i samsvar med produsentens anvisning og være sikret til fartøyet under utsetting og ombordstigning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/2">(2) Flyteutstyret skal oppbevares på et lett tilgjengelig sted som er tydelig merket og godt ventilert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/3">(3) Når fartøyet er underveis skal redningsmidlene være klare til øyeblikkelig bruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/4">(4) Redningsmidler skal vedlikeholdes i samsvar med produsentens anvisning. Redningsflåter skal vedlikeholdes av godkjent servicestasjon. Utstyret skal så langt mulig funksjonsprøves etter vedlikehold.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k6/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1">Sjøfartsdirektoratet kan etter skriftlig søknad gi dispensasjon fra krav i forskriften. Spesielle grunner må gjøre dispensasjonen nødvendig og dispensasjonen må være sikkerhetsmessig forsvarlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-14-63/k6/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/19/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. februar 2020. Fra samme dato oppheves forskrift 24. november 2009 nr. 1400 om drift av fartøy som fører 12 eller færre passasjerer mv.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
