<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-03-573" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-573">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-03-573</id>
    <dato>03.04.2020 nr. 573</dato>
    <dato type="iso">2020-04-03</dato>
    <ikraft>03.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-03</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat>Arbeidsmarkedsavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-20-368</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0490</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i midl. forskrift om unntak fra folketrygdloven og arbeidsmiljøloven i forbindelse med covid-19-pandemien</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i midlertidig forskrift 20. mars 2020 nr. 368 om unntak fra folketrygdloven og arbeidsmiljøloven i forbindelse med covid-19-pandemien</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 3. april 2020 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 25-16 første og annet ledd. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-573/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I midlertidig forskrift 20. mars 2020 nr. 368 om unntak fra folketrygdloven og arbeidsmiljøloven i forbindelse med covid-19-pandemien gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-3 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Dagpenger til lærlinger gis med 100 prosent av den delen av lærlinglønn som er under 1,5 ganger grunnbeløpet, og med 62,4 prosent av den delen av lærlinglønn som er mellom 1,5 og 6 ganger grunnbeløpet. Med lærlinglønn menes den lønnen lærlingen hadde på tidspunktet for permittering eller bortfall av lærlingplassen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 2-6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 2-6. <i>Midlertidig inntekssikringsordning for lærlinger - unntak fra folketrygdloven § 4-4 til § 4-6</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dagpenger kan gis til en lærling som har mistet lærlingplassen eller er blitt permittert under covid-19-pandemien, og som fortsetter med utdanningen i dagpengeperioden. Folketrygdloven § 4-4 (krav til minsteinntekt), § 4-5 (reelle arbeidssøkere) og § 4-6 første ledd (dagpenger under utdanning mv.) kommer ikke til anvendelse i denne perioden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dagpengene reduseres forholdsmessig når lærlingen er delvis permittert.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-573/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
