<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-17-381" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-381">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-17-381</id>
    <dato>17.03.2020 nr. 381</dato>
    <dato type="iso">2020-03-17</dato>
    <ikraft>17.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-17</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2020-03-15-293-§1">F15.03.2020 nr. 293 § 1</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§7-12">L05.08.1994 nr. 55 § 7-12</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§1-2">§ 1-2</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0350</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av myndighet til å tildele vedtakskompetanse</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet til å tildele vedtakskompetanse</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 17. mars 2020 med hjemmel i forskrift 15. mars 2020 nr. 293 om bortvisning mv. av utlendinger uten oppholdstillatelse i riket av hensyn til folkehelsen § 1 første ledd tredje punktum.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Justis- og beredskapsdepartementet viser til forskrift 15. mars 2020 nr. 293 om bortvisning mv. av utlendinger uten oppholdstillatelse i riket av hensyn til folkehelsen.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Etter forskriften § 1 treffes vedtak om bortvisning av utlending uten oppholdstillatelse etter utlendingsloven av Utlendingsdirektoratet eller politiet. Etter § 1 tredje punktum kan Justis- og beredskapsdepartementet tildele vedtakskompetanse til annen myndighet.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Hensyn til bemanning og ressursdisponering til å utføre grensekontrolloppgaver, herunder midlertidig personkontroll på indre Schengen-grense, kan gi behov for å tildele vedtakskompetanse etter forskriften til Tolletaten og Forsvarets personell.</ledd>
    <ledd id="/ledd/4">For å effektivisere saksgangen delegerer Justis- og beredskapsdepartementet med dette myndigheten til å tildele vedtakskompetanse til Tolletaten og Forsvarets personell til Utlendingsdirektoratet og Politidirektoratet. Politidirektoratet kan delegere sin myndighet til å tildele vedtakskompetanse til politimestrene og Sysselmannen på Svalbard.</ledd>
    <ledd id="/ledd/5">Departementet presiserer at tildeling av vedtakskompetanse etter forskriften til disse myndighetene forutsetter at de har kapasitet og nødvendig kunnskap om vilkårene for bortvisning etter forskriften og om saksbehandlingen og UDIs retningslinjer, jf. forskriften § 5.</ledd>
    <ledd id="/ledd/6">Videre presiseres at UDIs instruksjonsadgang også gjelder overfor disse myndighetenes utøvelse av tildelt vedtakskompetanse etter forskriften.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
