<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-13-277" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-277">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-13-277</id>
    <dato>13.03.2020 nr. 277</dato>
    <dato type="iso">2020-03-13</dato>
    <ikraft>13.03.2020 - 01.08.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-13 - 2020-08-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0265</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om gjennomføring av fjernmøter i folkevalgte organer i kommuner og fylkeskommuner for å begrense spredning av Covid-19</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om gjennomføring av fjernmøter i folkevalgte organer i kommuner og fylkeskommuner for å begrense spredning av Covid-19</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 13. mars 2020 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 11-7 fjerde ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-277/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for gjennomføringen av fjernmøter i folkevalgte organer etter kommuneloven § 5-1. Bestemmelsene i denne forskriften gjelder også for andre kommunale organer etter § 5-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-277/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra kravet om vedtak som vilkår for å kunne ha fjernmøte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Folkevalgte organer kan bestemme å holde møter som fjernmøte. Dette gjelder selv om kommunestyret eller fylkestinget ikke har truffet vedtak om at det folkevalgte organet skal ha adgang til å holde møter som fjernmøte, jf. kommuneloven § 11-7 første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-277/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra kravet om møteoffentlighet ved fjernmøter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Folkevalgte organer kan gjennomføre et fjernmøte selv om kommunen eller fylkeskommunen ikke har tekniske løsninger for å sikre at allmennheten får tilgang til møtet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-277/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra kravet om at medlemmene må se hverandre</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Folkevalgte organer kan gjennomføre et fjernmøte selv om alle medlemmene ikke kan se hverandre.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-277/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utvidet adgang til å gjennomføre lukket møte som fjernmøte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Folkevalgte organer kan gjennomføre fjernmøter også i de tilfellene møtet er lukket etter kommuneloven § 11-5 andre og tredje ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-13-277/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Forskriften gjelder frem til 1. august 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
