<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-03-17" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-03-17</id>
    <dato>03.01.2020 nr. 17</dato>
    <dato type="iso">2020-01-03</dato>
    <ikraft>01.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0013</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om nasjonal retningslinje for tannlegeutdanning</korttittel>
    <tittel>Forskrift om nasjonal retningslinje for tannlegeutdanning</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 3. januar 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2 andre ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde og formål</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde og formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for universiteter og høyskoler som gir tannlegeutdanning, og som er akkreditert etter lov om universiteter og høyskoler § 1-2 og § 3-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder for 5-årig integrert masterprogram i odontologi.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal sikre et nasjonalt likeverdig faglig nivå, slik at kandidatene som uteksamineres har en felles sluttkompetanse, uavhengig av utdanningsinstitusjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Formål med utdanningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Utdanningen skal sørge for at studenten kan tilegne seg forskningsbasert kunnskap, ferdigheter og generell kompetanse som er nødvendig for å gjennomføre utredning, forebygging, diagnostikk, behandling og oppfølging av pasienter med anomalier, smerte, skade, ubehag og sykdommer i munnhulen, kjever, tenner og tilhørende vev. Utdanningen skal i tillegg gjøre kandidatene i stand til å fremme oral helse som en del av den generelle helsen. Dette skjer gjennom samfunnsrettet og tverrprofesjonell samhandling med andre helseprofesjoner i helsetjenesten, undervisning, fagutvikling, forskning og formidlingsarbeid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Hovedformålet er å utdanne kandidater som yter helsehjelp av høy kvalitet for å opprettholde oral helse og som kan arbeide i kliniske stillinger i tannhelsetjenesten. Kandidatene skal kunne utøve yrket på en forsvarlig, reflektert og omsorgsfull måte. Tannlegerollen krever høy grad av selvstendighet, integritet, samarbeidsevne og etisk standard.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Utdanningen skal også sikre kompetanse og holdninger som danner grunnlag for likeverdige tjenestetilbud for alle grupper i samfunnet, deriblant kompetanse om samers status som urfolk og deres rettigheter til språklige og kulturelt tilrettelagte tjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Utdanningen skal være i samsvar med direktiv 2005/36/EF om godkjenninger av yrkeskvalifikasjoner, med senere endringer herunder direktiv 2013/55/EU.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Kompetanseområder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Utdanningen skal gi læringsutbytte i tråd med kravene i kapittel 2 til 5 under følgende kompetanseområder:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Profesjonalitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Sikker og effektiv odontologisk klinisk praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Pasientsentrert omsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Tannlegerollen i samfunnet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Læringsutbyttebeskrivelsene i § 4 c, d, e og f, § 5 b og d, § 6 h, j, k og l, § 8 b, § 9 e, § 10 k, § 12 a og c, § 13 d og § 14 a er basert på forskrift 6. september 2017 nr. 1353 om felles rammeplan for helse- og sosialfagutdanninger § 2, og tilpasset utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Omfang og graden av kompleksitet i læringsutbyttebeskrivelsene vil være avgjørende for hvor stor plass de skal gis i utdanningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Læringsutbytte for kompetanseområdet profesjonalitet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Profesjonalitet - Kunnskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har avansert kunnskap om helse- og velferdstjenester, lover, regelverk, veiledere og retningslinjer som er relevant for yrkesutøvelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har inngående kunnskap om forskningsmetoder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har inngående kunnskap om barn og unge og er en yrkesutøver som ivaretar disse og sikrer deres medvirkning og rettigheter ved behov for odontologisk behandling og/eller tjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har bred kunnskap om gjeldende helse- og sosialpolitikk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har kunnskap om inkludering, likestilling og ikke-diskriminering, uavhengig av kjønn, etnisitet, religion og livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet, kjønnsuttrykk og alder, slik at alle grupper i samfunnet sikres likeverdige tjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">har kunnskap om samenes status som urfolk og om samenes rettigheter, særlig innenfor helse- og sosialfeltet. Kandidaten skal også sikre samiske pasienters rettigheter til eget språk i forbindelse med odontologisk behandling og tjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">kjenner til hvilke særskilte utfordringer som kan gjelde for pasienter med kort botid i Norge og lite kjennskap til det norske helsevesenet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">kan oppdatere sin faglige kunnskap og kjenne til nødvendigheten for livslang læring som en forutsetning for å yte hjelp innen oral helse og gi god pasientsentrert omsorg.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Profesjonalitet - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan analysere og kritisk vurdere vitenskapelig litteratur og annet fagstoff</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan bruke oppdatert kunnskap om lovverk og retningslinjer relatert til samtykke for alle kategorier pasienter, inkludert barn og voksne uten samtykkekompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan gjennomføre et selvstendig avgrenset forskningsprosjekt under veiledning i tråd med forskningsetiske retningslinjer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kan bruke oppdatert kunnskap og begrunne faglige vurderinger, avgjørelser og handlinger i tråd med kunnskapsbasert praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kan bruke kunnskap om pasienters rettigheter og er en yrkesutøver som ivaretar disse. Kandidaten skal videre sikre barn og unges medvirkning ved behov for odontologisk behandling og/eller tjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kan utøve klinisk odontologisk virksomhet i tråd med gjeldende helselovgivning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">kan analysere behov, utforme tiltak, og gjennomføre pasientsentrert omsorg knyttet til utredning, forebygging, behandling og oppfølging</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">kan bruke kunnskap for å utrede, forebygge, og velge behandlingsalternativ tilpasset pasientens behov, prioriteringer, mål og verdigrunnlag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">kan reflektere over egen praksis og være bevisst egen kompetanse både som resultat av egenvurdering og tilbakemeldinger fra kolleger og andre.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Profesjonalitet - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan anvende faglig kunnskap i møte med pasienter og pårørende, slik at disse møtes med profesjonalitet, empati og respekt uavhengig av sosial status, bakgrunn, språk, legning, holdninger eller helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan kommunisere presist og effektivt både muntlig og skriftlig med pasienter, pårørende, tannhelsepersonell, andre helseaktører, det offentlige og publikum generelt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan anvende kunnskaper og ferdigheter til å utøve en helhetlig tilnærming i all pasientomsorg og behandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har grunnleggende gode holdninger til alle former for helsehjelp, og er seg bevisst det samfunnsmessige ansvaret det er å være helsearbeider</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kan anvende kunnskaper og ferdigheter til å utøve pasientsentrert omsorg ved å tydelig ivareta pasientens interesser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kan analysere relevante etiske problemstillinger i daglig klinisk virke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">kan anvende vitenskapelig metode og forstå sammenhengen mellom vitenskap og erfaringsbasert praksis og betydningen av dette for yrkesutøvelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">kjenner til nytenkning og innovasjonsprosesser og kan bidra til tjenestinnovasjon og systematiske og kvalitetsforbedrende arbeidsprosesser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">kan analysere og kritisk vurdere eget og tannhelseteamets arbeid og oppsøke vitenskapelig litteratur, annet fagstoff og etterutdanningstilbud for å sikre kontinuerlig god kvalitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">kan formidle og dokumentere sin faglige kunnskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">kan anvende kunnskap om helse- og velferdssystemet, lover, regelverk, veiledere og retningslinjer relevant for sin yrkesutøvelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">kan identifisere, reflektere over og håndtere etiske problemstillinger i sin yrkesutøvelse.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Læringsutbytte for kompetanseområdet sikker og effektiv odontologisk klinisk praksis</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Sikker og effektiv odontologisk klinisk praksis - Kunnskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har avansert kunnskap om krav til pasientsikkerhet, innbefattet infeksjonsforebygging, strålevern, personvern og informasjonssikkerhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har avansert kunnskap om infeksjonskontroll, inkludert smittevern og sterilisering, desinfeksjon og rengjøring i et klinisk arbeidsmiljø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har bred kunnskap om, lovverk, forskrifter og retningslinjer relatert til helse, miljø og sikkerhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kjenner til prinsipper for ledelse og organisering av et tannhelseteam, samt til drift av odontologisk klinisk praksis.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Sikker og effektiv odontologisk klinisk praksis - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan analysere og kritisk vurdere relevant publisert vitenskapelig litteratur og anvende informasjonen til å ivareta pasientenes orale helse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan vurdere risiko for uønskede hendelser og kjenner til metoder for å følge opp dette som et ledd i systematisk forbedringsarbeid.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Sikker og effektiv odontologisk klinisk praksis - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan bidra til å etablere, styre og opprettholde et trygt og godt arbeidsmiljø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan anvende sine kunnskaper og ferdigheter til å styre egen og tannhelseteamets tid og ressurser på en hensiktsmessig måte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan kommunisere om og håndtere helse, miljø og sikkerhet målrettet i et klinisk arbeidsmiljø, innbefattet kontroll av kryssinfeksjon, håndtering av materialer og arbeid med strålevern</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kan anvende sine kunnskaper og ferdigheter til å ivareta pasientsikkerhet, innbefattet infeksjonsforebygging, strålevern, personvern og informasjonssikkerhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har innsikt i digital kompetanse og kan bistå i utviklingen av og bruke egnet teknologi, herunder digital sikkerhet både på individ- og systemnivå.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Læringsutbytte for kompetanseområdet pasientsentrert omsorg</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Pasientsentrert omsorg - Kunnskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har avansert kunnskap om den friske munnen, kjevene, tenner og omliggende vev for alle aldersgrupper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har avansert kunnskap om utredning, diagnostikk, utvikling og forekomst av skader, anomalier og sykdomstilstander i munn, kjeve, tenner og omliggende vev</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har avansert kunnskap om hvordan generelle sykdommer og deres behandling kan innvirke på oral helse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har inngående kunnskap om hvordan oral helse kan innvirke på generell helse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har avansert kunnskap om forebygging og ulike behandlinger og deres prognoser i relasjon til anomalier, skader og sykdommer i munnen, kjevene, tenner og omliggende vev</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">har avansert kunnskap om kosthold og betydning for tannhelse og munn- og tannhelsens betydning for kosthold</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">har kunnskap om begrepet helsekompetanse og hvordan variasjoner i helsekompetanse påvirker ulike pasient- og brukergruppers sykdomshåndtering, mestring og egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">har bred kunnskap om basalmedisinske fag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">har bred kunnskap om relasjons-, kommunikasjons- og veiledningsmetoder i yrkesutøvelsen, herunder språkets og kulturens betydning for kommunikasjon og samhandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">har bred kunnskap om legemiddelhåndtering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">har bred kunnskap om sosiale og helsemessige problemer inkludert omsorgssvikt, vold, overgrep, rus- og sosioøkonomiske problemer og kan identifisere og følge opp mennesker med slike utfordringer. Kandidaten skal videre kunne sette inn nødvendige tiltak og/eller behandling eller henvise videre ved behov.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Pasientsentrert omsorg - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan analysere og forholde seg kritisk til informasjon relatert til pasientens sykehistorie og aktuelle tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan gjennomføre relevante og grundige intra- og ekstraorale undersøkelser av munn, kjever, tenner og omliggende vev</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan bruke relevante metoder for å stille korrekt diagnose og utarbeide en individuelt tilpasset behandlings- og oppfølgingsplan basert på all relevant informasjon som pasientens ønsker, sykehistorie, klinisk undersøkelse og relevante supplerende undersøkelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kan identifisere om pasienten bør henvises videre til odontologisk spesialist, primær-/spesialisthelsetjenesten, eller andre, og når dette bør skje</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kan bruke relevante metoder for endring og mestring og motivere pasienter til å ivareta god helse over tid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kan utforme og gjennomføre en behandlingsplan for å gjenopprette oral helse i samarbeid med pasienten, pårørende og annet helsepersonell</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">kan beherske relevant akuttmedisinsk behandling, inkludert hjerte- og lungeredning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">kan utøve faglig forsvarlig seleksjon og bruk av dentale materialer, medisinsk utstyr og legemidler, samt gjenkjenne eventuelle bivirkninger ved bruk. Videre kan kandidaten rapportere bivirkninger og uønskede hendelser etter gjeldende regelverk.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Pasientsentrert omsorg - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan kommunisere, veilede og samhandle med brukere, pasienter, pårørende og relevant personell som er i lærings-, mestrings- og endringsprosesser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan kommunisere med pasienten/pårørende om funn og diagnoser, forebyggende tiltak, behandlingsalternativ, prognoser og oppfølgingsplan og innhente samtykke til behandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan anvende sine kunnskaper og ferdigheter til å samhandle både tverrfaglig, tverrprofesjonelt, tverrsektorielt og på tvers av virksomheter og nivåer, og initiere til slik samhandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kan anvende kunnskaper og ferdigheter i behandling av pasienter tilhørende utsatte grupper, inkludert kronisk syke, pasienter med rusavhengighet eller med funksjonshemming, samt for pasienter som er spesielt pleietrengende eller er i en palliativ fase</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kan anvende kunnskap om konsekvenser av overgrep og traumer, og skal opptre forståelsesfullt og respektfullt i møte med pasienter med slike utfordringer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">har kjennskap til andre helseprofesjoner og kan bidra til samhandling på tvers av profesjoner og nivåer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">kan kommunisere med barn om vanskelige temaer som vold, overgrep og omsorgssvikt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">kan kommunisere om faglige problemstillinger og samarbeide tverrprofesjonelt med relevante fagpersoner omkring legemiddelhåndtering for å ivareta generell- og oral helse.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Læringsutbytte for kompetanseområdet tannlegerollen i samfunnet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k5/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Tannlegerollen i samfunnet - Kunnskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har avansert kunnskap om orale sykdommers utbredelse, fordeling, årsak og utvikling over tid i befolkningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har avansert kunnskap om den vitenskapelige dokumenterte effekten av ulike utadrettede tiltak for å fremme oral helse i befolkningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har inngående kunnskap om orale sykdommer, deres risikofaktorer og om forebyggende tiltak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har inngående kunnskap om sammenhengen mellom generelle sykdommer, livsstilsykdommer, utdanning, arbeid, levekår og oral helse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har inngående kunnskap om formål, organisering, oppgaver, ressurser og funksjoner i tannhelsetjenesten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">har bred kunnskap om oral helse og sykdomsbyrde, og dens fordeling globalt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">har kunnskap om hvordan helsetjenester i Norge er organisert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">har kunnskap om offentlig finansiering av både privat- og offentlig tannhelsetjeneste</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">kjenner til tannhelsetjenestens organisering, funksjon og økonomi i sammenlignbare land</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">har kunnskap om pågående og fremtidige befolkningsendringer nasjonalt og globalt, og forståelse for hvordan dette kan påvirke behovet for oppdatering eller endring i odontologisk praksis.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k5/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Tannlegerollen i samfunnet - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan bruke relevante metoder for å iverksette effektive tiltak overfor enkeltpersoner og grupper i samfunnet for å bidra til bedre oral helse, god folkehelse og arbeidsinkludering.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k5/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Tannlegerollen i samfunnet - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan kommunisere om faglige problemstillinger, analyser og konklusjoner innenfor fagområdet med annet helsepersonell, kollegaer, pasienter, pårørende, og til allmennheten.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Studiets oppbygning og praksisstudier</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k6/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Studiets oppbygning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/1">Utdanningen skal inneholde en grundig innføring i biologiske basalfag, i tillegg til en profesjonsrettet undervisning. De avsluttende studieårene skal i hovedsak inneholde praksisorientert undervisning som innledes med ferdighetstrening på modeller, fantomer og simulatorer innen ulike kliniske disipliner. Etter å ha bestått ulike ferdighetskurs skal undervisningen i hovedsak vies aktivitet og undervisning i klinisk praksis med pasienter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/2">Hovedmålet er å gi studentene kompetanse innen 1) helsefremmende og forebyggende tannhelsetjenester og 2) kliniske ferdigheter innen undersøkelse, utredning, diagnostikk, behandlingsplanlegging og ulike behandlinger, både årsaksrettete og reparerende, samt forstå deres hensiktsmessighet og risiko. Studentene behandler i hovedsak pasienter selvstendig i et 1:1-forhold mellom student og pasient. Behandlingen har en helhetlig tverrfaglig tilnærming, og foregår under tett veiledning og supervisjon i intern klinikk. Studentene får erfaring med selvstendig pasientbehandling på allmennpraksisnivå innen ulike kliniske fagområder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/3">Studiets oppbygning sikrer sammenheng mellom fagområdene, teori, ferdighetstrening og klinisk praksis som understøtter læringsutbyttebeskrivelsene. Det skal være en progresjon i studentenes kompetanse i løpet av studiet, fra det grunnleggende til en helhetlig, bred og sammensatt kompetanse ved avsluttet studium.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/4">Utdanningen skal være i samsvar med direktiv 2005/36/EF om godkjenninger av yrkeskvalifikasjoner, med senere endringer herunder direktiv 2013/55/EU.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k6/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Praksisstudier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/1">Praksisstudiene skal utformes slik at de sikrer at læringsutbyttene oppnås.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/2">Praksisstudiene skal foregå i eksterne tannklinikker og andre helseinstitusjoner. Studentene skal få kjennskap til tannhelsetjenesten slik den fungerer i privat og offentlig virksomhet. I tillegg skal studentene få erfaring med forsvarlig tverrprofesjonell pasientsentrert omsorg.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-17/k7/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/18/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. februar 2020. Forskriften gjelder for studenter som tas opp fra og med opptak til studieåret 2021-2022.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
