<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-23-389" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-389">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-23-389</id>
    <dato>23.03.2020 nr. 389</dato>
    <dato type="iso">2020-03-23</dato>
    <ikraft>23.03.2020 - 01.09.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-23 - 2020-09-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat>Primærhelsetjenesteavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§5-12">L28.02.1997 nr. 19 § 5-12</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§22-2">§ 22-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-08-13-1061</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0343</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om stønad til dekning av utgifter til jordmorhjelp</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om stønad til dekning av utgifter til jordmorhjelp</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 23. mars 2020 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-12 tredje ledd og § 22-2 annet ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-389/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. august 2019 nr. 1061 om stønad til dekning av utgifter til jordmorhjelp gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel II Takster for svangerskapskonsultasjoner og individuell prevensjonsveiledning merknad A1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Merknad A1:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Takst 1a kan benyttes ved første gangs undersøkelse hos jordmor selv om den gravide har vært til første gangs undersøkelse hos lege. Takst 1a og 1b kan ikke kombineres. Takst 1b kan benyttes ved svangerskapskonsultasjoner og ved én konsultasjon etter fødselen. Taksten kan også benyttes ved konsultasjon sent i svangerskapet for å vurdere den gravides og barnets tilstand og om fødselen nærmer seg eller er i gang. Takst 1c kan benyttes inntil én gang per svangerskap. Takst 1d kan benyttes én gang per undersøkelse/konsultasjon ved innsending av en eller flere prøver. Taksten kan utløses uten samtidig undersøkelse/konsultasjon dersom det er behov for prøvetaking mellom svangerskapskonsultasjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I forbindelse med utbrudd av SARS-CoV-2-viruset kan takstene 1a, 1b og 1c benyttes ved telefonkonsultasjoner og ved videokonsultasjoner fram til 1. september 2020. Det er et vilkår at videokonsultasjon foregår i henhold til krav til informasjonssikkerhet, jf. Norm for informasjonssikkerhet og personvern i helse- og omsorgstjenesten.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-389/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 23. mars 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
