<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-23-404" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-404">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-23-404</id>
    <dato>23.03.2020 nr. 404</dato>
    <dato type="iso">2020-03-23</dato>
    <ikraft>23.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-23</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat>Tolldirektoratet</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-12-21-119-§8-3">L21.12.2007 nr. 119 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2007-12-21-119-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="for-2016-12-02-1426">F02.12.2016 nr. 1426</ref>, <ref id="for-2008-11-25">F25.11.2008</ref>nr. 1256</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-17-152</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0351</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tollforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til lov om toll og vareførsel (tollforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tolldirektoratet 23. mars 2020 med hjemmel i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) § 8-3 fjerde ledd og § 8-4 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 2. desember 2016 nr. 1426 og delegeringsvedtak 25. november 2008 nr. 1256.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-404/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2008 nr. 1502 til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I § 8-4-1 skal første ledd nr. 30 lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/nr"><lverdi>nr.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/nr/avsnitt/1">30)
<lenke url="https://www.toll.no/contentassets/1fc8fe9edfe94a17952a60b8cf9ac3d3/pem---opprinnelsesregler.pdf">frihandelsavtalen EFTA-Tyrkia</lenke> protokoll B, jf. konvensjonen om felles preferanseopprinnelsesregler for Europa og statene ved Middelhavet tillegg I,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">I § 8-4-34 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Første ledd bokstav p og q skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/p/avsnitt/1">slakting av dyr,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/q/avsnitt/1">kombinasjon av to eller flere av de behandlinger som er angitt i bokstav a til p.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) For formålene i første ledd skal en behandling prosesser anses som «enkel» når den verken krever spesielle ferdigheter eller maskiner, apparater eller utstyr som er produsert eller installert spesielt for å utføre den aktuelle behandlingen eller prosessen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8-4-38 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 8-4-38. <i>Ikke-endring</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) De produkter som deklareres for innførsel til Norge, skal være de samme som de som er utført fra det GSP-landet hvor de anses for å ha opprinnelse. De skal ikke være endret, omdannet på noen måte eller være gjort til gjenstand for andre behandlinger enn behandlinger som har til formål å bevare dem i god stand, eller påsetting av varemerker, etiketter, stempler eller enhver annen form for bevis for å sikre overholdelse av spesifikke innenlandske krav før de deklareres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Lagring av varer kan finne sted forutsatt at de forblir under tollmyndighetenes kontroll i transittlandet eller transittlandene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(3) Deling av sendinger kan finne sted hvis det skjer under eksportørens eller under dennes ansvar, forutsatt at de gjeldende varene forblir under tollmyndighetenes kontroll i transittlandet eller transittlandene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(4) Første ledd til tredje ledd anvendes tilsvarende ved kumulasjon i henhold til § 8-4-35.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(5) Første ledd til fjerde ledd anses for overholdt, med mindre tollmyndighetene har grunn til å tro, at det motsatte er tilfellet. I så tilfelle kan tollmyndighetene anmode deklaranten eller tollskyldneren om å bevise etterlevelse. Bevis kan være av ethvert slag som bl.a. kontraktmessige transportdokumenter som f.eks. fraktdokumenter eller faktabevis eller konkrete bevis på grunnlag av merking eller nummerering av kolli eller enhver form for bevis med tilknytning til selve varene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">I § 8-4-51 første ledd endres Swaziland til Eswatini.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">I vedlegg 5 gjøres denne endringen:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">I listen over land med tollpreferanser som minst utviklede land, jf. § 8-3-1 bokstav a, fjernes asterisken etter Mauretania.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-404/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
