<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-25-186" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-25-186</id>
    <dato>25.02.2020 nr. 186</dato>
    <dato type="iso">2020-02-25</dato>
    <ikraft>26.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-26</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1963-06-21-12-§1">L21.06.1963 nr. 12 § 1</ref>, <ref id="lov-1963-06-21-12-§3">§ 3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-3">L17.06.2005 nr. 62 § 1-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-4">§ 1-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-1">§ 3-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-2">§ 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-1">§ 4-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-3">§ 4-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-4">§ 4-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-6">§ 4-6</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§5-4">§ 5-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§5-5">§ 5-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§6-1">§ 6-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§6-2">§ 6-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§6-4">§ 6-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§7-1">§ 7-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§7-2">§ 7-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§7-3">§ 7-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§18-1">§ 18-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§18-5">§ 18-5</ref>, <ref id="for-2014-12-05-1517-§11-23">F05.12.2014 nr. 1517 § 11-23</ref>, <ref id="for-2009-03-13-321">F13.03.2009 nr. 321</ref>, <ref id="for-2018-04-19-588">F19.04.2018 nr. 588</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0178</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om sikkerhet og arbeidsmiljø ved transport og injeksjon av CO<sub>2</sub> på kontinentalsokkelen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om sikkerhet og arbeidsmiljø ved transport og injeksjon av CO<sub>2</sub> på kontinentalsokkelen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Petroleumstilsynet 25. februar 2020 med hjemmel i lov 21. juni 1963 nr. 12 om vitenskapelig utforskning og undersøkelse etter og utnyttelse av andre undersjøiske naturforekomster enn petroleumsforekomster og mineralforekomster § 1 og § 3, lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-3, § 1-4, § 2-2, § 3-1, § 3-2, § 3-3, § 3-5, § 4-1, § 4-2, § 4-3, § 4-4, § 4-5, § 4-6, § 5-2, § 5-4, § 5-5, § 6-1, § 6-2, § 6-4, § 7-1, § 7-2, § 7-3, § 18-1 og § 18-5, forskrift 5. desember 2014 nr. 1517 om utnyttelse av undersjøiske reservoarer på kontinentalsokkelen til lagring av CO<sub>2</sub>og om transport av CO<sub>2</sub> på kontinentalsokkelen § 11-23 første ledd, delegeringsvedtak 13. mars 2009 nr. 321 og delegeringsvedtak 19. april 2018 nr. 588.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fremme et høyt nivå for sikkerhet og arbeidsmiljø i virksomhet som omfattes av denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">oppnå systematisk gjennomføring av tiltak for å oppfylle kravene og nå målene som er gitt i sikkerhetslovgivningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">videreutvikle og forbedre nivået for sikkerhet og arbeidsmiljø.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for leting etter og utnyttelse av undersjøiske reservoarer for lagring av CO<sub>2</sub> og transport av CO<sub>2</sub> til slike reservoarer i områder som er underlagt norsk jurisdiksjon. Forskriften gjelder også for transport av CO<sub>2</sub> og utnyttelse av undersjøiske reservoarer til lagring av CO<sub>2</sub> i og utenfor riket og norsk kontinentalsokkel når det følger av folkeretten eller av overenskomst med fremmed stat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder for utstyr og systemer for injeksjon. Dette omfatter utstyr og systemer som er nødvendige for drift og vedlikehold av rørledninger samt utstyr og systemer for å overvåke injeksjonsbrønner og nød- og sikkerhetssystemer i tilknytning til rørledninger og injeksjonsbrønner, avgrenset til utløpet av CO<sub>2</sub>-brønnens injeksjonsrør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">Undersøkelse og leting etter undersjøiske reservoarer for lagring av CO<sub>2</sub>, og utnyttelse, transport og lagring av CO<sub>2</sub> i slike reservoarer på norsk kontinentalsokkel som ledd i petroleumsvirksomheten, reguleres av petroleumsloven (lov 29. november 1996 nr. 72) med tilhørende forskrifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4">Forskriften gjelder ikke for Svalbard.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til annen lovgivning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">Forskriften er basert på prinsippene som legges til grunn i HMS-forskriftene for petroleumsvirksomheten, tilpasset de risikoforholdene som transport og injeksjon av CO<sub>2</sub> representerer. Forskriften er begrenset til å gjelde for sikkerhet og arbeidsmiljø. Begrepene «gjelder tilsvarende» og «gjelder så langt det passer» som benyttet i denne forskriften, skal forstås i lys av nevnte begrensninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">I denne forskriften menes med
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>aktivitetsforskriften</i>,</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">forskrift 29. april 2010 nr. 613 om utføring av aktiviteter i petroleumsvirksomheten med endringer</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>den ansvarlige</i>,</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">operatør og andre som deltar i virksomhet som er omfattet av denne forskriften, uten å være rettighetshaver</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>injeksjon</i>,</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">injeksjon av CO<sub>2</sub> i undersjøiske reservoarer, deriblant boring av injeksjonsbrønner, injisering, samt bygging, plassering, drift og bruk av innretning for injeksjon</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>innretning</i>,</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.1">installasjoner, anlegg og annet utstyr for utnyttelse av undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub>, likevel ikke forsynings- og hjelpefartøy eller skip som transporterer CO<sub>2</sub> i bulk. Innretning omfatter også rørledning og kabel når ikke annet er bestemt</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>innretningsforskriften</i>,</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1.1">forskrift 29. april 2010 nr. 634 om utforming og utrustning av innretninger med mer i petroleumsvirksomheten med endringer</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>operatør</i>,</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1.1">den juridiske (privat eller offentlig) person som på rettighetshavers vegne forestår den daglige ledelse av transport og utnyttelse av undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub></avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/g">
          <lverdi>g.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>rammeforskriften</i>,</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1.1">forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg med endringer</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/h">
          <lverdi>h.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>rettighetshaver</i>,</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1.1">fysisk eller juridisk person, eller flere slike personer, som etter forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen innehar en tillatelse til undersøkelse, leting eller utnyttelse av undersjøiske reservoar til lagring av CO<sub>2</sub>, eller til anlegg og drift av innretninger for transport av CO<sub>2</sub>. Er en tillatelse gitt til flere slike personer sammen, kan uttrykket rettighetshaver omfatte både rettighetshaverne samlet og den enkelte deltaker</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/i">
          <lverdi>i.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>sikkerhetslovgivningen</i>,</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1.1">hjemmelslovene og forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen og vedtak som er fattet i medhold av disse innenfor virkeområdet, jf. § 2</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/j">
          <lverdi>j.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>styringsforskriften</i>,</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1.1">forskrift 29. april 2010 nr. 611 om styring og opplysningsplikt i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg med endringer</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/k">
          <lverdi>k.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>utnyttelse</i>,</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1.1">all virksomhet knyttet til lagring og overvåkning (monitorering) av CO<sub>2</sub> i undersjøiske reservoarer, herunder utbygging, injeksjon av CO<sub>2</sub> og avslutning samt planlegging av slike aktiviteter, likevel ikke transport av CO<sub>2</sub> i bulk med skip</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/l">
          <lverdi>l.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>teknisk og operasjonell forskrift</i>,</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1.1">forskrift 29. april 2010 nr. 612 om tekniske og operasjonelle forhold på landanlegg i petroleumsvirksomheten med mer med endringer</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/m">
          <lverdi>m.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>transport</i>,</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/m/avsnitt/1.1">skiping av CO<sub>2</sub> i rørledning samt bygging av rørledning, plassering, drift og bruk av innretning for transport.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/ki/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar etter denne forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1">Operatøren og andre som deltar i virksomheten, er ansvarlig etter denne forskriften. Den ansvarlige skal sikre at krav som er gitt i sikkerhetslovgivningen, blir etterlevd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/2">Operatøren skal påse at alle som utfører arbeid for seg, enten personlig, ved ansatte, ved entreprenører eller underentreprenører, etterlever krav som er gitt i sikkerhetslovgivningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/3">I tillegg til de pliktene som rettighetshaverne har etter enkelte bestemmelser i denne forskriften, er disse ansvarlige for å påse at operatøren etterlever krav som er gitt i sikkerhetslovgivningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/4">Arbeidstakerne har plikt til å medvirke, jf. arbeidsmiljøloven § 2-3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Grunnleggende krav til sikkerhet og arbeidsmiljø og til styring av virksomheten</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Prinsipper for sikkerhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Bestemmelsene som gjelder sikkerhet og arbeidsmiljø i rammeforskriften kapittel II, gjelder tilsvarende på denne forskriftens virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Styring av virksomheten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">Bestemmelsene som gjelder sikkerhet og arbeidsmiljø i rammeforskriften kapittel III og styringsforskriften kapittel II til og med VI, gjelder tilsvarende på denne forskriftens virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Materiale og opplysninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon med mer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/1">Rammeforskriften § 23 om generelle krav til materialer og opplysninger, § 24 om bruk av anerkjente normer og § 26 om dokumentasjon i tidlig fase samt styringsforskriften § 24 om tilrettelegging av materiale og opplysninger gjelder tilsvarende på denne forskriftens virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Varsling og melding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1">Krav til varsling og melding som gjelder sikkerhet og arbeidsmiljø i styringsforskriften kapittel VIII, gjelder tilsvarende på denne forskriftens virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Rapportering og informasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/1">Krav til rapportering og informasjon i styringsforskriften kapittel IX med unntak av § 34 gjelder tilsvarende på denne forskriftens virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Forhold som gjelder sikkerhet og arbeidsmiljø i plan for utbygging og drift av undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> og særskilt tillatelse til anlegg og drift av innretninger for transport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1">I tillegg til redegjørelsen som kreves etter forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 4-6 og § 6-2, skal planen for utbygging og drift av undersjøiske reservoarer til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> og særskilt tillatelse til anlegg og drift av innretninger for transport omfatte en redegjørelse for forhold som er av betydning for sikkerhet og arbeidsmiljø som nevnt i rammeforskriften § 27.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/2">Det skal gjøres rede for konsekvenser for brønnbarrierene til eksisterende brønner i lagringskomplekset for CO<sub>2</sub>.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Samtykke til enkelte aktiviteter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1">Operatøren må i tilstrekkelig tid før planlagt start sende inn søknad om samtykke til Petroleumstilsynet. Søknaden om samtykke kan omfatte flere aktiviteter som naturlig hører sammen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/2">Petroleumstilsynet kan bestemme ved enkeltvedtak at operatøren skal innhente samtykke fra Petroleumstilsynet før visse aktiviteter settes i gang, deriblant gi bestemmelser om dokumentasjonen som skal følge med søknad om samtykke. Petroleumstilsynet kan ved enkeltvedtak avgrense samtykket til å gjelde enkelte trinn eller faser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/3">Dersom forutsetningene for samtykkene som er gitt i medhold av denne paragrafen, endres vesentlig, kan Petroleumstilsynet kreve at operatøren henter inn et nytt samtykke før aktivitetene føres videre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/4">Operatøren må ha samtykke
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">før innretninger eller deler av disse tas i bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">før utføring av større ombygginger eller endring av bruksformål hvis ikke disse er dekket i godkjent plan for utbygging og drift og særskilt tillatelse til anlegg og drift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">før vesentlige endringer i aktiviteter som følge av nye krav eller tillatelser fra andre myndigheter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">før gjennomføring av leteboringer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/5">Søknaden om samtykke skal så langt det passer inneholde opplysninger som nevnt i styringsforskriften § 26 og opplysninger som nevnt i forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 5-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/6">Petroleumstilsynet kan stille andre krav til dokumentasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Avslutningsplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/1">I tillegg til opplysninger og vurderinger som kreves etter forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 7-1, skal avslutningsplanen så langt det passer omfatte en beskrivelse av forhold som nevnt i rammeforskriften § 30.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Utforming og utrusting av innretninger og utføring av aktiviteter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiv/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Utforming og bruk av innretninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/1">Rammeforskriften § 45 om utbyggingsløsninger, § 47 om plassering av innretninger, trasévalg og § 49 om bruk av innretninger gjelder tilsvarende på denne forskriftens virkeområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/2">Innretninger skal baseres på robuste og enklest mulige løsninger og utformes slik at
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">muligheten for menneskelige feilhandlinger begrenses</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">de eller det kan opereres, prøves og vedlikeholdes uten fare for personellet og med lavest mulig risiko for forurensning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">de eller det er egnet for bruk og i stand til å motstå de lastene de eller det kan bli utsatt for under drift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/3">Bruk av innretninger og deler av dem skal være i henhold til krav som er fastsatt i og i medhold av sikkerhetslovgivningen og eventuelle tilleggsbegrensninger som følger av fabrikasjon, installering og ferdigstilling. Bruken skal til enhver tid være i samsvar med innretningens tekniske tilstand og de forutsetningene for bruk som er lagt til grunn for forsvarlig virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/4">Ved setting av begrensninger for aktivitetsnivået på innretningen skal det også tas hensyn til status for utføring av vedlikehold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiv/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhetsfunksjoner og sikkerhetssystemer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/1">Innretninger skal være utstyrt med nødvendige sikkerhetsfunksjoner som til enhver tid kan
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">oppdage unormale tilstander</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hindre at unormale tilstander utvikler seg til fare- og ulykkessituasjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">begrense skadene ved ulykker.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/2">Det skal fastsettes krav til ytelsen for sikkerhetsfunksjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/3">Status for aktive sikkerhetsfunksjoner skal være tilgjengelig i kontrollrommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/4">Det skal fastsettes på forhånd hvilke tiltak og begrensninger som er nødvendige for å opprettholde sikkerhetssystemers barrierefunksjon ved overbroing, utkopling eller annen svekkelse. De kompenserende tiltakene skal settes i verk så raskt som mulig når slik svekkelse oppstår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/5">Status for sikkerhetssystemer skal være kjent for relevant personell til enhver tid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiv/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Rørledningssystemer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/1">Rørledningssystemene skal utformes slik at innvendig vedlikehold og inspeksjon kan utføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/2">Sluser for avsending og mottak av rense- og inspeksjonsverktøy skal utformes slik at de ikke kan åpnes under trykk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/3">På rørledningssystemer der sviktmodi kan utgjøre en miljø- eller sikkerhetsrisiko, skal det utføres inspeksjoner for å følge opp mulige sviktmodi som kan påvirke integriteten i rørledningssystemet. Vedlikeholdsprogrammet skal definere den første inspeksjonen og tidspunktet skal være basert på de gjennomførte risikovurderingene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiv/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Bore- og brønnsystemer og bore- og brønnaktiviteter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/17/ledd/1">Kravene som gjelder for bore- og brønnsystemer i innretningsforskriften kapittel VIII og for bore- og brønnaktiviteter i aktivitetsforskriften kapittel XV gjelder tilsvarende på denne forskriftens virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiv/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Flyttbare innretninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/1">Flyttbare innretninger og bruken av dem skal være i henhold til rammeforskriften § 25, aktivitetsforskriften kapittel II, V, VI, VII og VIII samt relevante tekniske krav i innretningsforskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/2">For flyttbare innretninger som er registrert i et nasjonalt skipsregister, og som følger et maritimt driftskonsept, gjelder rammeforskriften § 3 jf. innretningsforskriften § 1 fjerde ledd tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiv/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Bemannede undervannsoperasjoner og dykkeroperasjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/19/ledd/1">Kravene til utstyr og utføring av bemannede undervannsoperasjoner i rammeforskriften § 4 første ledd, innretningsforskriften § 1 andre ledd, § 41a og kapittel XIII, aktivitetsforskriften § 21 andre ledd og kapittel XIX samt dykkeroperasjoner i teknisk og operasjonell forskrift § 63 gjelder tilsvarende på denne forskriftens virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kiv/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Beredskap til havs</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/20/ledd/1">Aktivitetsforskriften § 77 om håndtering av fare- og ulykkessituasjoner gjelder så langt det passer på denne forskriftens virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kv/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Tilsynsmyndighet med mer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/21/ledd/1">Petroleumstilsynet fører tilsyn med at de kravene som er gitt i sikkerhetslovgivningen, blir etterlevd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/21/ledd/2">Petroleumstilsynet fatter de enkeltvedtakene som er nødvendige for å gjennomføre bestemmelser som er gitt i denne forskriften. Enkeltvedtak som er fattet av Petroleumstilsynet i medhold av denne forskriften, kan påklages til Arbeids- og sosialdepartementet</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/21/ledd/3">Petroleumstilsynet kan gjøre unntak fra bestemmelsene i denne forskriften når det foreligger særlige forhold. Dersom unntaket kan ha betydning for sikkerheten og arbeidsmiljøet, skal en uttalelse fra arbeidstakernes tillitsvalgte legges ved søknaden om unntak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kv/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Reaksjonsmidler og straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/1">Bestemmelser om straff og andre reaksjonsmidler som går fram av arbeidsmiljøloven § 18-7, § 18-8, § 18-10 og kapittel 19, lov om andre undersjøiske naturforekomster § 4 og forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 11-24, gjelder ved brudd på krav som er gitt i og i medhold av denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-186/kv/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 26. februar 2020.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
