<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-17-183" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-17-183</id>
    <dato>17.02.2020 nr. 183</dato>
    <dato type="iso">2020-02-17</dato>
    <ikraft>01.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets budsjettvedtak kap. 490 post 72</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0177</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til assistert retur og tvangsretur</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til assistert retur og tvangsretur</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 17. februar 2020 med hjemmel i Stortingets budsjettvedtak kap. 490 post 72.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med tilskudd til assistert retur og tvangsretur er at flest mulig utlendinger som har plikt til å forlate Norge, returnerer til hjemlandet. Tilskuddet skal også bidra til økonomisk utvikling og velferd i hjemlandet ved at deler av tilskuddsmidlene utbetales etter returen, eller gis i form av tjenester som næringsetablering, skole, arbeidstrening eller liknende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Hvem som kan få tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Tilskudd til assistert retur gis etter søknad til utlendinger som
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har plikt til å forlate Norge eller har en søknad om beskyttelse til behandling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har kjent oppholdssted eller kontaktinformasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan fly alene uten å utgjøre en fare for seg selv, medpassasjerer eller sikkerheten i flyet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det gis tilskudd til en søker som skal returnere til et annet land enn hjemlandet, når søkeren har en gyldig og fornybar oppholdstillatelse i mottakerlandet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Har en søker alene foreldreansvaret for et barn under 18 år som har opphold i Norge, gis det bare tilskudd til assistert retur dersom søknaden også omfatter barnet. Barn under 18 år får bare tilskudd til assistert retur dersom søknaden også inkluderer de som har foreldreansvaret i Norge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Det kan likevel gis tilskudd til søkere som ikke kan returnere alene, men må ledsages av politiet, av hensyn til flysikkerheten, av mangel på reisedokumenter eller fordi leverandørene av retur- og reintegreringstjenester ikke kan tilby retur til enkelte land.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Det gis tilskudd til tvangsretur til Afghanistan og Marokko etter § 16 og § 17.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Søkere som likevel ikke kan få tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med mindre Utlendingsdirektoratet har grunn til å tro at tilskudd vil bidra til en retur, gis det ikke tilskudd til assistert retur til den som
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er statsborger i Albania, Armenia, Bangladesh, Bosnia-Hercegovina, Botswana, Georgia, Ghana, Hviterussland, India, Israel, Kosovo, Kroatia, Nord-Makedonia, Montenegro, Mongolia, Namibia, Romania, Serbia, Sør-Afrika, Tanzania eller Ukraina</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er statsborger i et visumfritt land</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har kommet til Norge med det formål å søke om tilskudd til assistert retur</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tidligere har mottatt tilskudd til assistert retur, tilbakevending eller i forbindelse med tvangsretur</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">ønsker å returnere til et av landene i Dublinsamarbeidet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">på et annet grunnlag enn beskyttelse har hatt en oppholdstillatelse som har utløpt og som ikke er fornyet eller tilbakekalt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">har fått avslag på en søknad om opphold i Norge fordi søkeren har oppholdstillatelse i eller visum til Sveits eller et EU-/EØS-land.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Tilskudd til assistert retur kan ikke gis til en utlending som er etterlyst, mistenkt, siktet eller tiltalt for et straffbart forhold, og det ikke er ønskelig at utlendingen forlater landet. Ansvarlig påtalemyndighet avgjør om en straffesak er til hinder for assistert retur.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Det gis ikke tilskudd til assistert retur dersom politiet har kommet så langt i gjennomføringen av en tvangsretur etter utlendingsloven § 90 syvende ledd, at det ikke er hensiktsmessig å avbryte tvangsreturen. Det gis heller ikke tilskudd dersom det er holdepunkter for at formålet med søknaden er å utsette en tvangsretur.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Reisetilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Utgifter til reisen, til å kjøpe flybilletter og å skaffe reisedokumenter dekkes av utlendingsmyndighetene. Reisetilskuddet gis til alle som får tilskudd til assistert retur etter forskriften og inkluderer praktisk assistanse til organisering og gjennomføring av reisen, til assistanse i transitt og ved ankomst til hjemlandet. Ved avreise utbetales reisepenger som skal dekke utgifter på reisen med USD 80 per voksen og USD 110 per barn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Reintegreringstilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">I tillegg til reisetilskudd etter § 4 kan det uansett alder også gis tilskudd til reintegrering etter ankomsten til hjemlandet. Tilskudd til reintegrering gis med inntil
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">20 000 kroner til den som søker om assistert retur før utreisefristen i vedtaket</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">7 000 kroner til den som søker om assistert retur etter utreisefristen i vedtaket.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Enslige mindreårige gis uansett 20 000 kroner i reintegreringstilskudd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">I tillegg til beløpet i første ledd bokstav a gis det til familier 10 000 kroner for hvert barn under 18 år som det søkes om assistert retur for, før utreisefristen i vedtakene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Reintegreringstilskudd til enslige mindreårige</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">I tillegg til tilskudd etter § 5 kan enslige mindreårige som kan returnere til et familiemedlem, en oppnevnt verge eller et annet forsvarlig omsorgstilbud, få inntil 22 000 kroner. Tilskuddet kan gis i form av tjenester som utdanning, arbeidstrening, hjelp til næringsetablering eller liknende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Det gis i tillegg 10 000 kroner i tilskudd direkte til familiemedlem eller oppnevnt verge som barnet returnerer til.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Før en enslig mindreårig returnerer skal Utlendingsdirektoratet utarbeide en plan for bruken av reintegreringstilskuddet og oppfølgingen av den enslige mindreårige etter returen. Den mindreårige skal følges opp med reintegreringstjenester fra seks til tolv måneder etter ankomsten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Reintegreringstilskudd til særlige sårbare grupper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I tillegg til tilskudd etter § 5 kan det gis tilskudd med inntil 22 000 kroner etter returen. Tilskuddet kan gis i form av tjenester som skole, arbeidstrening, hjelp til næringsetablering eller liknende, og gis til
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">søkere mellom 18 og 23 år som var enslige mindreårige da de kom til Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">enslige eldre over 60 år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">mulige ofre for menneskehandel</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ofre for vold, tvang eller utnytting</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">søkere med særlige medisinske behov.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Reintegreringstilskuddet kan gis uavhengig av om vilkårene i § 2 og § 3 er oppfylt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Reintegreringstilskudd til søkere som er særlig kostnadskrevende for samfunnet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">I tillegg til tilskudd etter § 5 kan det gis tilskudd med inntil 200 000 kroner før, under og etter returen, til søkere med behov som medfører betydelig større utgifter for samfunnet enn normalt, for eksempel til særlige botilbud i mottak eller andre institusjoner. Tilskuddet gis i form av tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Reintegreringstilskuddet kan gis uavhengig av om vilkårene i § 2 og § 3 er oppfylt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Reintegreringstilskudd ved retur til Afghanistan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">I tillegg til tilskudd etter § 5 kan søkere som skal returnere til Afghanistan, uansett alder gis, et beløp i USD tilsvarende inntil 2 000 kroner ved ankomsten til Afghanistan som skal dekke utgifter knyttet til videre reise og overnatting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Tilskudd etter § 5 første ledd bokstav a, gis i USD tilsvarende inntil 10 000 kroner ved ankomsten til Afghanistan og inntil 10 000 kroner etter minst tre måneders opphold i Afghanistan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">I tillegg til tilskudd etter § 5 første ledd bokstav b, gis det et beløp i USD tilsvarende inntil 8 000 kroner. Av det totale beløpet på inntil 15 000 kroner utbetales inntil 7 500 kroner ved ankomsten til Afghanistan og inntil 7 500 kroner etter minst tre måneders opphold i Afghanistan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Reintegreringstilskudd ved retur til Somalia</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">I tillegg til tilskudd etter § 5 kan søkere som returnerer til Somalia, og som har tilknytning til et område som er definert som trygt i Sør- og Sentral-Somalia, eller som har tilknytning til Somaliland eller Puntland, uansett alder gis inntil 30 000 kroner i form av tjenester som skole, arbeidstrening, hjelp til næringsetablering eller liknende etter ankomsten til Somalia. Søkeren skal etter hjemkomsten utarbeide en reintegreringsplan i samråd med leverandøren av tjenestene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Reintegreringstilskudd ved retur til Marokko</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">I tillegg til tilskudd etter § 5 kan søkere som returnerer til Marokko, uansett alder gis inntil EUR 2 000 i form av tjenester som næringsetablering, skole, arbeidstrening eller liknende etter ankomsten til Marokko.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for å få utbetalt tilskuddet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Tilskudd til assistert retur utbetales bare dersom mottakeren reiser innen tre måneder etter vedtakstidspunktet for tilskuddet. Brytes fristen, bortfaller innvilgede tilskudd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Utlendingsdirektoratet kan likevel opprettholde et vedtak om tilskudd til assistert retur dersom det er forhold utenfor søkers kontroll som hindrer utreise innen tre måneder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Tilskudd som gis etter returen enten kontant eller i form av tjenester, utbetales bare dersom tilskuddsmottakeren kontakter leverandøren av retur- og reintegreringstjenester innen ett år etter avreisen fra Norge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">En søknad om tilskudd til assistert retur skal leveres på fastsatt skjema til Utlendingsdirektoratet som behandler søknadene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Tilbakebetalingsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Gir en søker ufullstendige eller uriktige opplysninger, og dette medfører at det uberettiget utbetales tilskudd eller utbetales tilskudd med et for stort beløp, kan Utlendingsdirektoratet kreve at det uberettigede beløpet blir tilbakebetalt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Tilskudd som blir brukt i strid med kravene i forskriften eller i vedtaket, kan kreves helt eller delvis tilbakebetalt av Utlendingsdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Dersom den som har mottatt tilskudd gjeninnvandrer til Norge innen to år etter utreisen, kan Utlendingsdirektoratet kreve at hele eller deler av tilskuddet tilbakebetales. Det gjelder likevel ikke dersom tilskuddsmottakeren etter returen til Norge og etter ny søknad om beskyttelse gis opphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Reintegreringstilskudd ved tvangsretur av utlendinger som er særlig kostnadskrevende for samfunnet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">En utlending som medfører betydelig større utgifter for samfunnet enn normalt, for eksempel til særlige botilbud i mottak eller andre institusjoner, og som tvangsreturneres, kan gis 3 000 kroner i tilskudd. I tillegg kan det gis tilskudd til å dekke helserelaterte utgifter eller liknende i forbindelse med returen til mottakerlandet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">§ 12 tredje ledd og § 14 tredje ledd gjelder for tvangsreturene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Reintegreringstilskudd ved tvangsretur til Afghanistan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">En utlending som tvangsreturneres til Afghanistan, gis et beløp i USD tilsvarende inntil 3 000 kroner i kontanter på flyet til Afghanistan og inntil 10 000 kroner i kontanter etter ankomsten til Afghanistan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">§ 12 tredje ledd og § 14 tredje ledd gjelder for tvangsreturene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Reintegreringstilskudd ved tvangsretur til Marokko</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">En utlending som tvangsreturneres til Marokko, gis et beløp i EUR tilsvarende inntil 3 000 kroner i kontanter etter ankomst. Det gis i tillegg inntil EUR 1 000 i form av tjenester som skole, arbeidstrening, hjelp til næringsetablering eller liknende etter ankomsten til Marokko.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">En utlending som tvangsreturneres og som er særlig sårbar slik som nevnt i § 7 første ledd, gis i tillegg et beløp i EUR tilsvarende inntil 3 000 kroner i kontanter etter ankomst. Det gis også et tilskudd på inntil EUR 3 000 i form av tjenester som skole, arbeidstrening, hjelp til næringsetablering eller liknende etter ankomsten til Marokko. Utlendingen skal følges opp med reintegreringstjenester i tolv måneder etter ankomsten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">§ 12 tredje ledd og § 14 tredje ledd gjelder for tvangsreturene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-17-183/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mars 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
