<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-26-486" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-486">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-26-486</id>
    <dato>26.03.2020 nr. 486</dato>
    <dato type="iso">2020-03-26</dato>
    <ikraft>26.03.2020 - 01.07.2021</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-26 - 2021-07-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat>Primærhelsetjenesteavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§5-4">L28.02.1997 nr. 19 § 5-4</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§5-25">§ 5-25</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§22-2">§ 22-2</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§6-2">L05.08.1994 nr. 55 § 6-2</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§5-1">L02.07.1999 nr. 63 § 5-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-06-27-923</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0402</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 26. mars 2020 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-4 fjerde ledd, § 5-25 tredje ledd og § 22-2 andre ledd, lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 6-2, lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 5-1 siste ledd og lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 5-5 første ledd nr. 1 og nr. 2</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-486/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. juni 2019 nr. 923 om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 nr. 7 første ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">For å kunne kreve tilleggstakster for spesialister i allmennmedisin (takstene 2cdd, 2dd, 2dk, 11dd, 11dk og 14d) er det et vilkår at legen i løpet av de siste fem år har fått godkjenning som spesialist eller fått godkjent etterutdanningsprogram i allmennmedisin i Norge. Perioden for å kunne kreve tilleggstakstene forlenges med ett år for alle spesialister i allmennmedisin der tilleggstakstperioden utløper i perioden 1. mars 2020 til 1. juli 2021.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Merknad B9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">E-konsultasjon innebærer elektronisk kommunikasjon mellom pasient og hans/hennes fastlege eller dennes stedfortreder. Fastlegen eller dennes stedfortreder skal ha behandlingsansvar for pasienten. E-konsultasjonen skal være journalverdig, jf. ordinær konsultasjon/sykebesøk. E-konsultasjonen skal inneholde en medisinsk vurdering og anses sluttført når legen har vurdert henvendelsen og gitt pasienten svar. Eventuelle tilleggsspørsmål og innhenting av supplerende informasjon fra pasienten er inkludert. Fastlegen, eller dennes stedfortreder, skal normalt besvare pasientens henvendelse innen 5 arbeidsdager. Legen avgjør om slik konsultasjon skal tilbys pasientene. Kommunikasjonen skal skje i tråd med Norm for informasjonssikkerhet i helse-, omsorgs- og sosialsektoren. Taksten kan også benyttes ved videokonsultasjon i forbindelse med pilotprosjekt på legevaktfeltet der konsultasjonen utføres av lege i hovedlegevaktsentral med pasient i legevaktsatellitt. Takst 2ae kan kun kombineres med takst 2dd og 2dk i legevaktpiloten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I forbindelse med utbrudd av SARS-CoV-2-viruset kan e-konsultasjon også benyttes av leger som ikke har behandlingsansvaret for pasienten frem til 1. september 2020.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Taksten kan også benyttes i legevakt og ved telefonkonsultasjon i forbindelse med utbrudd av SARS-CoV-2-viruset frem til 1. september 2020.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-486/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og gjelder til 1. juli 2021.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
