<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-03-25" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-03-25</id>
    <dato>03.01.2020 nr. 25</dato>
    <dato type="iso">2020-01-03</dato>
    <ikraft>01.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0021</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om nasjonal retningslinje for farmasøytutdanningene</korttittel>
    <tittel>Forskrift om nasjonal retningslinje for farmasøytutdanningene, bachelor- og masterutdanning i farmasi</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 3. januar 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2 andre ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde og formål</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde og formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for universiteter og høyskoler som tilbyr farmasøytutdanning, og som er akkreditert etter lov om universiteter og høyskoler § 1-2 og § 3-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder for 3-årig bachelorutdanning, 2-årig masterutdanning og 5-årig integrert masterutdanning i farmasi. Bachelorutdanningen gir grunnlag for å søke autorisasjon som reseptarfarmasøyt og masterutdanningene gir grunnlag for å søke autorisasjon som provisorfarmasøyt. For den 2-årige masterutdanningen er det en forutsetning at den bygger på bachelorutdanningen i farmasi.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal sikre et nasjonalt likeverdig faglig nivå, slik at kandidatene som uteksamineres har en felles sluttkompetanse, uavhengig av utdanningsinstitusjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Formål med utdanningene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Farmasøytutdanningene er profesjonsutdanninger som gir farmasøytisk kompetanse med hovedvekt på farmasøytiske, medisinske og naturvitenskapelige fag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Legemidler er en sentral innsatsfaktor i helsevesenet og utdanningene dekker spennet fra utvikling og produksjon av legemidler til klinisk bruk på individ- og samfunnsnivå. Pasientsikkerhet og kvalitetssikring er i fokus og utdanningene gir også kompetanse innen kommunikasjon, etikk, tverrfaglig samarbeid og legger grunnlag for egenutvikling. I tillegg skal utdanningene gi vitenskapelig og analytisk kompetanse og sette kandidatene i stand til å bidra til innovasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Utdanningene skal sikre et solid teoretisk og praktisk fundament for fremtidig yrkesutøvelse. Praksisstudier er viktig i utdanningene for å gi en større forståelse av og øvelse i hvordan farmasøytisk kompetanse kommer individer og samfunn til gode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Etter endt utdanning har kandidaten kvalifikasjoner som samfunnet etterspør, og kan utføre sitt arbeid selvstendig og i samarbeid med andre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5">Bare farmasøyter med autorisasjon kan ekspedere og utlevere reseptpliktige legemidler. Farmasøyten har samtidig plikt til å gi råd og informasjon om riktig bruk av legemidler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/6">I tillegg til å gi grunnlag for å søke om autorisasjon som helsepersonell skal masterutdanningene gi det teoretiske grunnlaget for følgende: driftskonsesjon for apotek, godkjenning som farmasifaglig ansvarlig (FFA) i grossistvirksomhet og godkjenning som «qualified person» (QP) med ansvar for å frigi produksjonspartier i apotek og industriell virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/7">Fullført 5-årig masterutdanning i farmasi, bachelor med påfølgende master eller integrert master, skal være i samsvar med direktiv 2005/36/EF, med senere endringer, herunder direktiv 2013/55/EU.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/8">Utdanningene skal også sikre kompetanse og holdninger som danner grunnlag for likeverdige tjenestetilbud for alle grupper i samfunnet, deriblant kompetanse om samers status som urfolk og deres rettigheter til språklige og kulturelt tilrettelagte tjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Kompetanseområder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Bachelorutdanningen i farmasi skal gi sluttkompetanse i tråd med læringsutbyttene i kapittel 2 til 6, og masterutdanningen i farmasi skal gi sluttkompetanse i tråd med læringsutbyttene i kapittel 7 til 11 under følgende kompetanseområder:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Legemidler og helse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Pasientsikkerhet og kvalitetssikring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kommunikasjon, samarbeid og tverrprofesjonell samhandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Legemidler og samfunn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Forskning, utvikling og innovasjon.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">En integrert masterutdanning i farmasi skal gi en samlet sluttkompetanse i tråd med læringsutbyttene i kapittel 2 til 11.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Læringsutbyttebeskrivelsene i § 8 b, § 11 b, § 12 a, § 13 c, d, e og h-j, § 14 b, § 15 a, c og d og § 18 b er basert på forskrift 6. september 2017 nr. 1353 om felles rammeplan for helse- og sosialfagutdanninger § 2, og tilpasset utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Omfang og graden av kompleksitet i læringsutbyttebeskrivelsene vil være avgjørende for hvor stor plass de skal gis i utdanningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Bachelorutdanning i farmasi - Læringsutbytte for kompetanseområdet legemidler og helse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Legemidler og helse - Kunnskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har inngående kunnskap om sentrale stoffers opprinnelse, kjemiske og fysikalske egenskaper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har bred kunnskap om sammensetning og fremstilling av sentrale legemiddelformer, samt deres fysikalske, kjemiske og biofarmasøytiske egenskaper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har bred kunnskap om legemidlers virkning, bivirkning og bruk i forebygging og behandling av fysisk og psykisk sykdom med farmakologi, farmakoterapi og farmakoepidemiologi som sentrale fag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har kunnskap om valg og utførelse av sentrale legemiddelanalytiske metoder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har kunnskap om relevante naturvitenskapelige basalfag som biologi, kjemi og fysikk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">har kunnskap om relevante medisinske fag som anatomi, fysiologi, patologi, mikrobiologi og toksikologi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">har kunnskap om hvordan rekvirering og bruk av veterinære legemidler kan bidra til å sikre god dyrehelse og mattrygghet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">har kunnskap om bruk av relevant medisinsk utstyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">har kjennskap til ernæring og kosttilskudd og mulige interaksjoner med legemidler.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Legemidler og helse - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan anvende faglige kunnskaper som sikrer rasjonell legemiddelbruk og forsvarlig legemiddelhåndtering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan anvende faglige kunnskaper for å forebygge smitte og utvikling av antibiotikaresistens</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan anvende faglige kunnskaper for å identifisere og håndtere legemiddelrelaterte problemer, veilede og tilrettelegge for brukermedvirkning ved reseptekspedisjon og salg av legemidler og øvrige apotekvarer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kan beherske reseptekspedisjon med grunnlag i faglige vurderinger, lover og forskrifter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kan beherske relevante teknikker innen fremstilling av sterile og ikke-sterile legemidler.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Legemidler og helse - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har innsikt i og forståelse for hvordan legemidler bidrar til å skape best mulig helse, både på individ og samfunnsnivå.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Bachelorutdanning i farmasi - Læringsutbytte for kompetanseområdet pasientsikkerhet og kvalitetssikring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Pasientsikkerhet og kvalitetssikring - Kunnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har bred kunnskap om hvordan system- og pasientrettede farmasøytiske tjenester kan bidra til å kvalitetssikre legemiddelbehandling og ivareta pasientsikkerhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har bred kunnskap om kvalitetskrav, -sikring og -kontroll av legemidler og relevant medisinsk utstyr.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Pasientsikkerhet og kvalitetssikring - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan utføre farmasøytiske tjenester som ivaretar riktig legemiddelbruk og pasientsikkerhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan anvende systemer for kvalitetssikring, herunder internkontrollsystemer, samt vurdere risiko for uønskede hendelser og kjenne til metoder for å følge opp disse systematisk.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Pasientsikkerhet og kvalitetssikring - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har innsikt i og forståelse for hvordan legemiddelovervåking, kvalitetssystemer og kvalitets- og forbedringsarbeid bidrar til trygg legemiddelbruk og økt pasientsikkerhet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Bachelorutdanning i farmasi - Læringsutbytte for kompetanseområdet kommunikasjon, samarbeid og tverrprofesjonell samhandling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Kommunikasjon, samarbeid og tverrprofesjonell samhandling - Kunnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har kunnskap om veilednings- og kommunikasjonsteori, samarbeid og tverrprofesjonell samhandling, og hvordan språk og kultur påvirker dette.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Kommunikasjon, samarbeid og tverrprofesjonell samhandling - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan anvende faglige kunnskaper for å foreslå løsninger på relevante teoretiske og praktiske farmasifaglige utfordringer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan anvende relasjons-, kommunikasjons- og veiledningskompetanse for å forstå, samhandle med og veilede brukere, pasienter, pårørende, studenter og helsepersonell som er i lærings-, mestrings- eller endringsprosesser, herunder kunne motivere og bidra til samvalg av løsninger og egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har kunnskap om begrepet helsekompetanse og hvordan variasjoner i helsekompetanse påvirker ulike pasient- og brukergruppers sykdomshåndtering, mestring og egenomsorg.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Kommunikasjon, samarbeid og tverrprofesjonell samhandling - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan planlegge, initiere og gjennomføre tverrfaglig, tverrprofesjonelt og tverrsektorielt samarbeid på tvers av virksomheter og nivåer.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Bachelorutdanning i farmasi - Læringsutbytte for kompetanseområdet legemidler og samfunn</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k5/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Legemidler og samfunn - Kunnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har bred kunnskap om helsevesenets oppbygning, ansvarsfordeling, samhandling og legemidlers betydning i helsetjeneste og samfunn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har kunnskap om legemiddelforsyning og legemiddelberedskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har kunnskap om og forholder seg til helse- og sosialpolitikk og kan anvende oppdatert kunnskap om helse- og velferdssystemet, lover, regelverk og veiledere i sin tjenesteutøvelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har kunnskap om samenes status som urfolk og om samenes rettigheter, særlig innenfor helse- og sosialfeltet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har kunnskap om menneskers livsløp, herunder barn og unge, og faktorer som bidrar til god helse og egenomsorg, og er en utøver som ivaretar deres behov for legemiddelbehandling og/eller farmasøytiske tjenester og kan sikre deres medvirkning og rettigheter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kjenner til farmasiens historie og farmasøytiske yrkesroller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">kjenner til bærekraftsmål, samt nasjonale og globale helse- og miljøutfordringer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">kjenner til sosiale og helsemessige utfordringer inkludert omsorgssvikt, vold, overgrep, rus- og sosioøkonomiske problemer og kunne identifisere og følge opp mennesker med slike utfordringer. Kandidaten kan sette inn nødvendige tiltak og/eller behandling, eller henvise videre ved behov</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">kjenner til sammenhengene mellom helse, utdanning, arbeid og levekår, og kan anvende dette i sin tjenesteutøvelse, både overfor enkeltpersoner og grupper i samfunnet, for å bidra til god folkehelse og arbeidsinkludering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">kjenner til inkludering, likestilling og ikke-diskriminering slik at kandidaten bidrar til å sikre likeverdige farmasøytiske tjenester for alle grupper i samfunnet uavhengig av mottakers kjønn, etnisitet, religion og livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet, kjønnsuttrykk og alder.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k5/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Legemidler og samfunn - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan anvende faglige kunnskaper i samhandling med helsepersonell, myndigheter og allmenheten for å bidra til utvikling av god folkehelse i vårt multikulturelle samfunn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan anvende, vedlikeholde og tilegne seg ny kunnskap og foreta faglige vurderinger, avgjørelser og handlinger i tråd med kunnskapsbasert praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan beherske selvstendig forsvarlig tjenesteutøvelse i tråd med lover, forskrifter og yrkesetiske retningslinjer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kan reflektere over og anvende ulike faglige informasjonskilder.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k5/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Legemidler og samfunn - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan formidle sin farmasøytiske kunnskap med faglig trygghet, både skriftlig og muntlig, til alle aktuelle grupper, og kan dokumentere helsehjelpen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har innsikt i farmasirelaterte samfunnstrender og kan bidra til utvikling av eget fag og profesjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har innsikt i og kan identifisere, reflektere over og håndtere etiske problemstillinger i farmasøytisk yrkesutøvelse og viser respekt for brukere av farmasøytiske tjenester og gir veiledning som ivaretar brukernes integritet og rettigheter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har digital kompetanse med innsikt i e-helse, velferdsteknologi og digital sikkerhet, og kan bistå i utviklingen av og bruke egnet teknologi både på individ- og systemnivå.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Bachelorutdanning i farmasi - Læringsutbytte for kompetanseområdet forskning, utvikling og innovasjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k6/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Forskning, utvikling og innovasjon - Kunnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har kunnskap om kvalitative og kvantitative forskningsmetoder som er relevante for gjennomføring av farmasøytiske forsknings- og utviklingsprosjekter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har kjennskap til klinisk utprøving av legemidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kjenner til sentrale forskningsetiske regelverk og prinsipper.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k6/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Forskning, utvikling og innovasjon - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan anvende basale matematiske, statistiske og epidemiologiske metoder til å undersøke praktiske og teoretiske farmasifaglige problemstillinger.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k6/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Forskning, utvikling og innovasjon - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har innsikt i betydningen av vitenskapelig dokumentasjon, kan innhente og sammenfatte slik dokumentasjon og skille mellom dokumenterte og udokumenterte påstander</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kjenner til nytenkning og innovasjonsprosesser og kan bidra til tjenesteinnovasjon, entreprenørskap og systematiske og kvalitetsforbedrende arbeidsprosesser.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Masterutdanning i farmasi - Læringsutbytte for kompetanseområdet legemidler og helse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k7/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Legemidler og helse - Kunnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/19/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/7/paragraf/19/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har avansert kunnskap om legemidlers effekter og bruk i forebygging og behandling av sykdom ut fra et individ- og samfunnsperspektiv med farmakologi, farmakoterapi, farmakoepidemiologi, farmakokinetikk og -genetikk som sentrale fag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/19/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har avansert kunnskap om formulering, fremstilling og biofarmasøytiske egenskaper av ulike legemiddelformer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/19/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/19/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har inngående kunnskap om sentrale stoffers syntese, isolering, strukturoppklaring strukturaktivitetsforhold, stabilitet og biotilgjengelighet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/19/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/19/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har kunnskap om forholdet mellom helseøkonomiske prinsipper og rasjonell legemiddelbruk i et individ- og samfunnsperspektiv.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k7/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Legemidler og helse - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan analysere, tilpasse og gi råd vedrørende avansert legemiddelterapi og legemiddelhåndtering i samhandling med annet helsepersonell, pårørende og pasient</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan bruke relevante prinsipper for formulering og produksjon av sentrale legemiddelformer.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k7/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Legemidler og helse - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan anvende kunnskaper og ferdigheter slik at legemidler bidrar til å skape best mulig helse, både på individ og samfunnsnivå.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Masterutdanning i farmasi - Læringsutbytte for kompetanseområdet pasientsikkerhet og kvalitetssikring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k8/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Pasientsikkerhet og kvalitetssikring - Kunnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/22/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/8/paragraf/22/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/22/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har avansert kunnskap om legemiddelhåndtering, klinisk farmasi og andre farmasøytiske tjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/22/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/22/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har avansert kunnskap om kvalitetskrav, -sikring og -kontroll av sentrale trinn i utvikling, produksjon, oppbevaring og distribusjon av legemidler, jamfør krav til QP og FFA.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k8/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Pasientsikkerhet og kvalitetssikring - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/23/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/8/paragraf/23/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/23/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan gjennomføre utvikling av kvalitetssystemer for legemidler, legemiddelhåndtering og legemiddelrelaterte produkter og tjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/23/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/23/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan gjennomføre avanserte farmasøytiske tjenester som bidrar til å ivareta og forbedre legemiddelbehandling og pasientsikkerhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/23/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/23/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan gjennomføre analyse og kvalitetskontroll av farmasøytiske råvarer og ferdige legemidler, og vurdere hvordan avvik påvirker legemidlers kvalitet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Masterutdanning i farmasi - Læringsutbytte for kompetanseområdet kommunikasjon, samarbeid og tverrprofesjonell samhandling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k9/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Kommunikasjon, samarbeid og tverrprofesjonell samhandling - Kunnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/24/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/9/paragraf/24/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/24/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har klinisk kommunikasjonskunnskap.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k9/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Kommunikasjon, samarbeid og tverrprofesjonell samhandling - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan bruke relevante faglige kunnskaper for å foreslå løsninger på avanserte teoretiske og praktiske farmasifaglige utfordringer.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k9/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Kommunikasjon, samarbeid og tverrprofesjonell samhandling - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/26/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/9/paragraf/26/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/26/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan formidle råd om farmasifaglige problemstillinger, analyser, forskningsresultater og konklusjoner til annet helsepersonell</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/26/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/26/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan formidle evidensbasert kunnskap til helsepersonell, legemiddelbrukere og allmennheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/26/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/26/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan bidra til optimal legemiddelbehandling for den enkelte pasient gjennom tverrfaglig samarbeid.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Masterutdanning i farmasi - Læringsutbytte for kompetanseområdet legemidler og samfunn</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k10/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Legemidler og samfunn - Kunnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/27/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/10/paragraf/27/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/27/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har kunnskap om ledelse og ulike farmasøytiske lederroller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/27/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/27/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har kunnskap om samspill mellom teknologiske løsninger og arbeidsprosesser, samt føringer i lovverk og standarder.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k10/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Legemidler og samfunn - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/28/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/10/paragraf/28/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/28/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan analysere og forholde seg kritisk til ulike informasjonskilder og anvende disse til å strukturere og formulere faglige resonnementer.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k10/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Legemidler og samfunn - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/29/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/10/paragraf/29/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/29/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan anvende sine kunnskaper og ferdigheter til utvikling av faget og farmasøytens rolle i samfunnet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/29/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/29/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan analysere og reflektere over etiske problemstillinger innen farmasøytisk praksis og forskning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/29/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/29/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan anvende sine kunnskaper og ferdigheter i faglig ledelse.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Masterutdanning i farmasi - Læringsutbytte for kompetanseområdet forskning, utvikling og innovasjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k11/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Forskning, utvikling og innovasjon - Kunnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/30/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/11/paragraf/30/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/30/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har inngående kunnskap i et farmasøytisk relevant fagfelt og dets vitenskapelige metoder for å utføre et forsknings- eller utviklingsprosjekt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/30/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/30/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har inngående kunnskap om sentrale forskningsetiske prinsipper og regelverk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/30/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/30/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har kunnskap om utvikling av nye legemidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/30/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/30/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har kunnskap om klinisk utprøving av legemidler med tilhørende innsamling av data og krav til dokumentasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/30/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/30/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kjenner til krav til dokumentasjon i forbindelse med søknad om markedsføringstillatelse for et legemiddel.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k11/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Forskning, utvikling og innovasjon - Ferdigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/31/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/11/paragraf/31/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/31/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan bruke sentrale statistiske og epidemiologiske metoder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/31/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/31/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan gjennomføre et avgrenset forsknings- og utviklingsprosjekt relatert til farmasi.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k11/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Forskning, utvikling og innovasjon - Generell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/32/ledd/1">Kandidaten
<liste id="/kapittel/11/paragraf/32/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/32/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kan formidle betydningen av vitenskapelig dokumentasjon og forskjellen mellom dokumenterte og udokumenterte påstander</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/32/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/32/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan bidra til kvalitetsutvikling, innovasjon og nytenkning innen fagfeltet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k12">
      <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
      <ktittel>Studiets oppbygning og praksisstudier</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k12/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Studienes oppbygning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/33/ledd/1">Farmasøytutdanningene skal fremstå som helhetlige der faglig innhold, pedagogiske virkemidler og praksisstudier skal kobles sammen slik at læringsutbyttene oppnås.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/33/ledd/2">Bachelorutdanningens omfang er 180 studiepoeng og omfanget av en 2-årig masterutdanning er 120 studiepoeng. Omfanget av en integrert masterutdanning er 300 studiepoeng. Læringsutbyttene i forskriften er beskrevet i en 3 + 2 modell. I en integrert masterutdanning oppnås ikke bachelorgrad etter 3 år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k12/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Praksisstudier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/34/ledd/1">Praksisstudiene skal utformes slik at de sikrer at læringsutbyttene oppnås. Praksisstudiene i bachelorutdanningen skal ha en varighet på totalt fire måneder. I den toårige masterutdanningen skal praksisstudiene ha en varighet på to måneder og i den integrerte masterutdanningen skal praksisstudiene ha en varighet på seks måneder. Det er ikke krav om at praksisstudiene er organisert i en sammenhengende periode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/34/ledd/2">Praksisstudiene må gjennomføres på en praksisarena i henhold til direktiv 2005/36/EF med senere endringer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k13">
      <kverdi>Kapittel 13</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/13/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-03-25/k13/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/35/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. februar 2020. Forskriften gjelder for studenter som tas opp fra og med opptak til studieåret 2021-2022.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
