<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-03-579" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-579">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-03-579</id>
    <dato>03.04.2020 nr. 579</dato>
    <dato type="iso">2020-04-03</dato>
    <ikraft>03.04.2020 - 31.12.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-03 - 2020-12-31</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat>Sivilavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1915-08-13-5-§219">L13.08.1915 nr. 5 § 219</ref>, <ref id="lov-1915-08-13-5-§224">§ 224</ref>, <ref id="lov-1915-08-13-5-§225">§ 225</ref>, <ref id="lov-1915-08-13-5-§227">§ 227</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1996-12-20-1161</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0499</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i Advokatforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 20. desember 1996 nr. 1161 til domstolloven kapittel 11 for å avhjelpe konsekvenser av utbruddet av Covid-19</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 3. april 2020 med hjemmel i lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene (domstolloven) § 219 annet ledd, § 224 tredje ledd, § 225 femte og syvende ledd og § 227 femte og sjette ledd. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-579/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 1996 nr. 1161 til domstolloven kapittel 11 (Advokatforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3a-13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Senest innen 30. april hvert år skal advokaten sende årsregnskap, årsberetning, revisjonsberetning og «egenerklæring med revisoruttalelse» til Tilsynsrådet. Ved forsinkelse betales dobbelt bidrag til Tilsynsrådet, jf. § 4-3 annet ledd tredje og fjerde punktum. I 2020 er fristen 31. mai.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Hvis virksomheten varer mindre enn 6 måneder i løpet av et kalenderår, settes bidraget til det halve. Bidraget betales for hvert år innen 30. april eller senest den dag virksomheten begynner. Dersom bidraget ikke er betalt eller egenerklæring med revisoruttalelse mv. etter § 3a-13 ikke er innsendt innen 30. april hvert år, skal det betales dobbelt bidrag. I 2020 er fristen 31. mai.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Hvis virksomheten varer i mindre enn 6 måneder i løpet av et kalenderår, settes bidraget til det halve. Bidraget skal betales innen 30. april hvert år, eller senest den dag virksomheten begynner. Dersom bidraget ikke er betalt innen fristens utløp, skal det betales dobbelt bidrag. I 2020 er fristen 31. mai.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-579/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Forskriften oppheves 31. desember 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
