<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-17-332" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-332">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-17-332</id>
    <dato>17.03.2020 nr. 332</dato>
    <dato type="iso">2020-03-17</dato>
    <ikraft>17.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-17</ikraft>
    <departement>Barne- og familiedepartementet</departement>
    <etat>Kirkerådet</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1996-11-15-1452">F15.11.1996 nr. 1452</ref>, <ref id="for-1997-11-14-1541-§8">F14.11.1997 nr. 1541 § 8</ref>, <ref id="lov-1996-06-07-31">L07.06.1996 nr. 31</ref><ref id="lov-1996-06-07-31-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-1996-06-07-31-§13">§ 13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1996-11-15-1452</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0295</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i regler om formene for menighetsrådets og kirkelig fellesråds virksomhet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i regler om formene for menighetsrådets og kirkelig fellesråds virksomhet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kirkerådets arbeidsutvalg 17. mars 2020 med hjemmel i regler 15. november 1996 nr. 1452 om formene for menighetsrådets og kirkelig fellesråds virksomhet punkt 3 og regler 14. november 1997 nr. 1541 for Kirkerådets virksomhet § 8 nr. 1.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-332/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I regler 15. november 1996 nr. 1452 om formene for menighetsrådets og kirkelig fellesråds virksomhet gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 2. <i>Møteprinsippet</i></avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Menighetsrådet/kirkelig fellesråd treffer sine vedtak i møte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Menighetsrådet/kirkelig fellesråd kan selv beslutte at møte skal holdes som fjernmøte. Fjernmøte innebærer at en eller flere av deltakerne ikke sitter i samme lokale, men at de via tekniske hjelpemidler likevel kan se, høre og kommunisere med hverandre. Kravene som ellers gjelder for møter, gjelder også for fjernmøter. Kirkerådet gir nærmere regler om krav til gjennomføring av fjernmøter, herunder der møtet etter § 3 skal lukkes. Disse reglene kan også inneholde unntak fra kravene i annet punktum.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Lederen av menighetsrådet/kirkelig fellesråd kan beslutte å behandle en sak skriftlig eller i hastefjernmøte hvis det er påkrevd å få avgjort en sak før neste møte, og det enten ikke er tid til å holde et ekstraordinært møte, eller saken ikke er så viktig at et ekstraordinært møte anses som nødvendig. Ved hastefjernmøte kan medlemmene kalles inn til møtet med kortere frist enn etter ordinære regler. Hvis 1/3 av organets medlemmer krever det, skal saken utsettes til det kan holdes et ordinært møte. Når en sak skal behandles skriftlig, skal sakens dokumenter med forslag til vedtak sendes samtidig til alle organets medlemmer. Forslaget anses som vedtatt hvis samtlige medlemmer slutter seg til det fremlagte forslaget, og til at vedtaket treffes etter skriftlig saksbehandling.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Det skal føres møtebok over forhandlingene i menighetsrådet/kirkelig fellesråd. Møteboken skal enten underskrives av de tilstedeværende medlemmer etter møtet eller godkjennes av medlemmene så snart møteboken foreligger. Rådet fastsetter selv nærmere regler om føring og godkjenning av møtebok. Det enkelte medlem kan gjøre tilføyelser om mulige dissenser.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-332/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
