<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-12-290" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-290">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-12-290</id>
    <dato>12.03.2020 nr. 290</dato>
    <dato type="iso">2020-03-12</dato>
    <ikraft>12.03.2020 - 15.09.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-12 - 2020-09-15</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-08-1449</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0274</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midlertidig forskrift til forskrift 8. desember 2015 nr. 1449 om studier ved NTNU - ekstraordinære tiltak i forbindelse med koronavirus</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift til forskrift 8. desember 2015 nr. 1449 om studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU) - ekstraordinære tiltak i forbindelse med koronavirus</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU) 12. mars 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9 syvende ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-290/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Endring av vurderingsform</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Styret gir fakultetet fullmakt til, etter en nærmere vurdering, å endre vurderingsformen i emnet. Dersom vurderingsformen endres, er det reglene for utsatt eksamen for den nye vurderingsformen som gjelder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-290/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Obligatoriske aktiviteter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Styret gir fakultetet fullmakt til å gi studenter anledning til å avlegge vurdering i emnet selv om obligatoriske aktiviteter ikke er godkjent. Studenter kan bli pålagt, av fakultetet, å få godkjent obligatoriske aktiviteter innen en viss tid for at vurderingsresultatet skal være gyldig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-290/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Egenmelding</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Rektor kan tillate egenmelding ved fravær fra vurdering. Dersom egenmelding tas i bruk, skal egenmeldt fravær aksepteres som gyldig fravær og gi de samme rettighetene som fravær dokumentert med legeerklæring eller tilsvarende dokumentasjon. Rektor fastsetter hvordan egenmelding skal leveres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-290/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Sensurfrist</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Fakultetet kan utvide sensurfristen dersom det på grunn av forhold relatert til koronavirus ikke er mulig å skaffe det antall kvalifiserte sensorer som er nødvendig for å avvikle sensuren innen ordinær frist på tre uker. En eventuell utvidelse av sensurfristen skal ikke overstige to uker utover ordinær sensurfrist.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-290/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Fullmakt til rektor - behov for ytterligere bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Rektor får fullmakt til å fastsette ytterligere bestemmelser i midlertidig forskrift på grunn av den ekstraordinære situasjonen relatert til koronaviruset. Dette omfatter også ph.d.-utdanningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-290/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Den midlertidige forskriften gjelder fra vedtaksdato til 15. september 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
