<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-460" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-460">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-460</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 460</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>Én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget har meddelt at forskriften skal oppheves</ikraft>
    <ikraft type="iso">Én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget har meddelt at forskriften skal oppheves</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat>Avdeling for sikkerhetspolitikk og operasjoner</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0407</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forsvarets koronaforskrift</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om Forsvarets operative virksomhet under koronaepidemien</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 27. mars 2020 med hjemmel i midlertidig lov 27. mars 2020 nr. 17 om forskriftshjemmel for å avhjelpe konsekvenser av utbrudd av Covid-19 mv. (koronaloven) § 2. Fremmet av Forsvarsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-460/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at Forsvarets operative evne, beredskap og styrkeproduksjon opprettholdes gjennom koronaepidemien.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-460/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder på norsk territorium. Forskriften gjelder også på norske fartøy og luftfartøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-460/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Bevegelsesfrihet for avdelinger, tropper og personell, samt forflytning av materiell</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forsvarets luftfartøy, fartøy, kjøretøy og personell kan, uhindret av kommunale vedtak etter smittevernloven § 4-1, foreta ellers lovlige forflytninger for gjennomføring av ordre eller oppdrag knyttet til operasjoner, beredskap, krisehåndtering eller styrkeproduksjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Under planlegging og gjennomføring av forflytning og transport som nevnt i første ledd, skal nødvendige smitteverntiltak ivaretas for å unngå smitte og smittespredning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-460/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Motstrid mellom forskriften og kommunal forskrift vedtatt etter smittevernloven § 4-1</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ved motstrid mellom denne forskrift og lokal forskrift fastsatt av kommunen etter smittevernloven § 4-1, går denne forskriften foran.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-460/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften trer i kraft én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget innen den tid har meddelt at forskriften skal oppheves.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
