<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-562" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-562">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-562</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 562</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>15.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-15</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>Avd. for videregående opplæring, fagskole og kompetansepolitikk</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-03-37-§4">L03.06.2005 nr. 37 § 4</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§21">§ 21</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0469</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om godkjenning for utdanningsstøtte i Norge</korttittel>
    <tittel>Forskrift om godkjenning for utdanningsstøtte i Norge</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 27. mars 2020 med hjemmel i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte (utdanningsstøtteloven) § 4 og § 21.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-562/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder godkjenning for utdanningsstøtte fra Lånekassen av utdanninger i Norge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-562/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Krav til utdanningene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">En utdanning som tilbys av et lærested i Norge godkjennes for utdanningsstøtte dersom utdanningen omfattes av § 3 eller § 4 og varer i minst ett semester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det gjøres unntak fra kravet om varighet for grunnutdanning for yrkessjåfør og forkurs eller sommerkurs ved universiteter og høyskoler. Det kan også gjøres unntak for utdanning som har sammenheng med søkerens yrke eller tidligere utdanning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Hvis en utdanning ikke lenger oppfyller vilkårene for godkjenning, har søkeren rett til lån og stipend ut påbegynt semester. Et høstsemester varer normalt fra 16. august til 15. januar, og et vårsemester fra 16. januar til 15. juni.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-562/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav om godkjenning etter en utdanningslov</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Videregående opplæring etter opplæringslova eller friskolelova godkjennes for utdanningsstøtte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Grunnskoleopplæring etter opplæringslova § 4A-1 godkjennes for utdanningsstøtte. Opplæringen skal være stedbasert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Utdanning etter folkehøyskoleloven eller etter voksenopplæringsloven § 17 godkjennes for utdanningsstøtte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Utdanning etter universitets- og høyskoleloven eller fagskoleloven godkjennes for utdanningsstøtte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Utdanning som tilsvarer universitets- og høyskoleutdanning ved offentlige utdanningsinstitusjoner eller som følger læreplaner for videregående opplæring ved nettskoler eller studieforbund som er godkjent etter voksenopplæringsloven, godkjennes for utdanningsstøtte. Utdanningen skal føre frem til eksamen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-562/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Andre utdanninger som godkjennes</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Utdanning som følger læreplaner for videregående opplæring og som fører frem til eksamen for privatister, godkjennes for utdanningsstøtte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Grunnutdanning for yrkessjåfør ved trafikkskoler som er godkjent av Statens vegvesen, godkjennes for utdanningsstøtte. Som grunnutdanning for yrkessjåfør menes komprimert utdanning på 140 timer. Nødvendig førerkortopplæring i klasse C, CE eller D godkjennes for utdanningsstøtte dersom opplæringen gjennomføres i sammenheng med grunnutdanningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Utdanning på nivå med det andre året i en amerikansk bachelorutdanning ved American College of Norway eller utdanning på nivå med norsk videregående opplæring og som følger læreplaner fastsatt av International Baccalaureate Organization (IBO), godkjennes for utdanningsstøtte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-562/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utdanninger som ikke godkjennes</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Følgende utdanninger godkjennes ikke for utdanningsstøtte:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utdanning i Forsvaret</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">etatsopplæring eller bedriftsintern opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">opplæring som blir satt i gang av, eller i samråd med, Arbeids- og velferdsetaten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">norskopplæring når opplæringen ikke skjer i kombinasjon med annen godkjent utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">ph.d.-utdanning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-562/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å melde fra om endringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Et lærested med utdanninger som er godkjent for utdanningsstøtte, har plikt til å melde fra fortløpende om vesentlige endringer i utdanningene som kan ha betydning for godkjenningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-562/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 15. april 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
