<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-19-353" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-353">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-19-353</id>
    <dato>19.03.2020 nr. 353</dato>
    <dato type="iso">2020-03-19</dato>
    <ikraft>19.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-19</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>NOKUT</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§5">L08.06.2018 nr. 28 § 5</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§54">F11.07.2019 nr. 1005 § 54</ref>, <ref id="lov-2005-04-01">L01.04.2005 nr.</ref>15 <ref id="lov-2005-04-01-§2-1">§ 2-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-10-25-2254</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-02-07-137</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0311</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i fagskoletilsynsforskriften og studietilsynsforskriften (koronavirus)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilsyn med kvaliteten i fagskoleutdanning (fagskoletilsynsforskriften) og forskrift om tilsyn med utdanningskvaliteten i høyere utdanning (studietilsynsforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av NOKUT 19. mars 2020 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 5, jf. forskrift 11. juli 2019 nr. 1005 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften) § 54, og lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 2-1 sjette ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-353/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. oktober 2018 nr. 2254 om tilsyn med kvaliteten i fagskoleutdanning (fagskoletilsynsforskriften) gjøres denne endringen:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 3-9 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 3-9. <i>Dispensasjon fra akkreditert fagskoleutdanning på grunn av tiltak knyttet til covid-19 (koronaviruset)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fagskoler kan gjøre nødvendige endringer i forutsetningene for akkreditert fagskoleutdanning for å etterkomme pålegg fra myndighetene knyttet til å hindre spredning av covid-19 (koronaviruset). Dette gjelder blant annet nødvendige endringer i krav til undervisningsform, vurdering, eksamen og praksis. Fagskolen kan ikke gjøre endringer i det samlede læringsutbyttet for utdanningen, jf. § 3-2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Første ledd gjelder ikke for krav regulert av nasjonale eller internasjonale standarder, konvensjoner og avtaler som skal tilfredsstille kravene i disse, jf. § 3-1 (3).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">NOKUT kan kreve at fagskolen rapporterer om endringer tillatt etter første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-353/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 7. februar 2017 nr. 137 om tilsyn med utdanningskvaliteten i høyere utdanning (studietilsynsforskriften) gjøres denne endringen:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ny § 2-7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 2-7. <i>Dispensasjon fra akkreditert studietilbud på grunn av tiltak knyttet til covid-19 (koronaviruset)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Institusjoner kan gjøre nødvendige endringer i forutsetningene for akkreditert studietilbud for å etterkomme pålegg fra myndighetene knyttet til å hindre spredning av covid-19 (koronaviruset). Dette gjelder blant annet nødvendige endringer i krav til undervisningsform, vurdering, eksamen og praksis. Institusjonen kan ikke gjøre endringer i det samlede læringsutbyttet for utdanningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">NOKUT kan kreve at institusjonen rapporterer om endringer tillatt etter første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-353/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
