<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-23-392" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-392">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-23-392</id>
    <dato>23.03.2020 nr. 392</dato>
    <dato type="iso">2020-03-23</dato>
    <ikraft>23.03.2020 - 01.09.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-23 - 2020-09-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat>Spesialisthelsetjenesteavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-06-27-923</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0348</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 23. mars 2020 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-4.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-392/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. juni 2019 nr. 923 om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Merknad B3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For at legespesialisten skal kunne innkreve takster utover 3a og 3c og egenbetalingstakstene 8 og 10a-d, må pasienten ha henvisning fra lege, kiropraktor, manuellterapeut, tannlege eller psykolog. Dette gjelder også ved psykoterapi. Øyelegespesialist kan i tillegg innkreve takster utover 3a og 3c dersom pasienten har henvisning fra optiker. Det kreves ikke henvisning ved øyeblikkelig hjelp og nødvendig oppfølging av denne tilstanden. Med øyeblikkelig hjelp menes arbeid innenfor spesialiteten som ikke kan utsettes til neste dag. En henvisning gjelder til behandlingen for den aktuelle sykdomstilstanden er avsluttet. Henvisningen skal følge første regningskort for behandlingen. Der henvisningsopplysningene går frem av regningen, slipper legen å sende henvisningene til HELFO. Kravene til henvisning gjelder ikke for pasienter hos leger som omfattes av overgangsordningen etter § 2 punkt 1 i forskrift om rett til trygderefusjon (dvs. leger som hadde refusjonsrett per 1. juli 1998 og er over 70 år per 1. juli 2006) eller for pasient som hadde et fast etablert pasientforhold til spesialist i gynekologi før 1. juni 2001. Spesialist i pediatri og barne- og ungdomspsykiatri kan kun utløse takst for behandling av pasienter under 18 år. I særlige tilfeller kan konsultasjonstaksten likevel benyttes ved behandling av pasienter over 18 år i en overgangsperiode. Grunnlaget for en slik behandling må i så fall fremgå av diagnose og journalnotat. Betaling for kopi eller utskrift av pasientjournal er regulert i forskrift om pasientjournal § 11.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Takst 3, 4a1, 4b1 og 4e kan også benyttes ved telefonkonsultasjon og e-konsultasjon i forbindelse med utbrudd av SARS-CoV-2-viruset frem til 1. september 2020. Det vises til merknad B9 der forhold knyttet til e-konsultasjon spesifiseres nærmere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Merknad E5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Det ytes refusjon etter honorartakstene for behandling av barn under 18 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Takst 621a og 621b kan benyttes ved terapeutisk arbeid per telefon under pågående behandlingsopplegg. I forbindelse med utbrudd av SARS-CoV-2-viruset kan takst 621a og 621b også benyttes ved e-konsultasjon (herunder telefon- og videokonsultasjon) frem til 1. september 2020. Taksten kan da også benyttes ved første pasientkontakt. Det vises til merknad B9 der forhold knyttet til e-konsultasjon spesifiseres nærmere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Takst 622b kan kreves en gang per dag for samme pasient for samme sykdom/diagnose/henvisning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-392/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
