<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-20-367" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-367">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-20-367</id>
    <dato>20.03.2020 nr. 367</dato>
    <dato type="iso">2020-03-20</dato>
    <ikraft>20.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-20</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1994-08-05-55-§4-10">L05.08.1994 nr. 55 § 4-10</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§7-11">§ 7-11</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0328</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om Forsvarets bistand til aktører med ansvar for samfunnssikkerhet under koronapandemien</korttittel>
    <tittel>Forskrift om Forsvarets bistand til aktører med ansvar for samfunnssikkerhet under koronapandemien</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 20. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-10 femte ledd og § 7-11 første ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-367/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er at offentlige myndigheter og andre beredskapsaktører kan få bistand fra Forsvaret til å sikre gjennomføring og overholdelse av bestemmelser som er gitt og tiltak som er truffet i eller i medhold av smittevernloven eller på annet grunnlag, med det formål å forebygge eller motvirke spredning av den allmennfarlige smittsomme sykdommen covid-19.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-367/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for slik bistand som nevnt i § 1. Bistand etter denne forskriften skal ikke innebære noen form for maktanvendelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder ikke for:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Forsvarets bistand til politiet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Forsvarets oppgaver og bistand i atomberedskapen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Forsvarets oppgaver som ledd i kystberedskap og aksjonsledelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Forsvarets bistand til tollmyndighetene etter tolloven § 12-3 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">pålagt bistand etter helseberedskapsloven</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Kystvaktens bistand til andre myndigheter i medhold av kystvaktloven, bortsett fra bistand etter kystvaktloven § 17 annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Etterretningstjenesten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">Forsvarets deltakelse i redningstjenesten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">Forsvarets bistand til grensekommissæren på landegrensen mellom Norge og Russland</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">bistand i henhold til bestemmelse om sponsing fastsatt av Forsvarsstaben 1. juni 2017.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-367/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrift menes med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Samfunnssikkerhet:</i> samfunnets evne til å verne seg mot og håndtere hendelser som truer grunnleggende verdier og funksjoner, og setter liv og helse i fare</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Kritisk infrastruktur:</i> anlegg, systemer eller deler av disse som er nødvendige for å opprettholde sentrale samfunnsfunksjoner, menneskers helse, sikkerhet, trygghet og økonomiske eller sosiale velferd, og hvor driftsforstyrrelse eller ødeleggelse av disse vil kunne få betydelige konsekvenser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Kritisk samfunnsfunksjon:</i> funksjon hvis bortfall vil true befolkningens og samfunnets grunnleggende behov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Bistand:</i> enhver form for personell og materiellstøtte</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Bistandsmottaker:</i> en offentlig myndighet eller annen beredskapsaktør som mottar bistand fra Forsvaret</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Anmodende myndighet:</i> den offentlige myndigheten som anmoder Forsvaret om bistand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Offentlige myndigheter:</i> statlige, fylkeskommunale og kommunale myndigheter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Annen beredskapsaktør:</i> selvstendig rettssubjekt som ikke er en offentlig myndighet, og som råder over kritisk infrastruktur eller kritiske samfunnsfunksjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Akuttfase:</i> den tidsperioden som innebærer en umiddelbar og konkret fare for liv og helse eller omfattende skade på miljøet, eiendom eller materielle verdier.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-367/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for bistand</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forsvaret kan ved anmodning yte bistand dersom det oppstår en situasjon som går ut over hva det sivile samfunnet har evne og kapasitet til å håndtere, og
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Bistanden er forenlig med utførelsen av Forsvarets primære oppgaver.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Sivile personell- og materiellressurser antas ikke å være tilstrekkelige eller tilgjengelige, og aktuelle ressurser fra kommersielle aktører eller frivillige organisasjoner fortrenges ikke.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Bistanden medfører ikke noen sammenblanding av militær og sivil virksomhet i strid med folkeretten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Bistanden innebærer ikke myndighetsutøvelse ut over de rammene som ellers gjelder for Forsvaret eller den anmodende myndigheten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Forsvaret eller Forsvarsdepartementet kan sette ytterligere vilkår som forutsetning for bistanden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-367/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utgiftsdekning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Med mindre annet er bestemt eller særskilt avtalt for det enkelte tilfellet, skal Forsvaret dekke egne merutgifter for bistand i en akuttfase, mens bistandsmottakeren skal dekke Forsvarets merutgifter som gjelder annet enn akuttfasen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Den anmodende myndigheten skal dekke Forsvarets merutgifter etter første ledd dersom bistandsmottakeren ikke er en offentlig myndighet. I slike tilfeller skal det på forhånd inngås en avtale om kompensasjon for utgiftsdekningen mellom den anmodende myndigheten og bistandsmottakeren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-367/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Bistandsanmodningens innhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">En bistandsanmodning skal være skriftlig og opplyse om
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hvem som er anmodende myndighet og bistandsmottaker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">situasjonen og om hva det anmodes om bistand til</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">når, hvor og hvor lenge bistanden skal ytes.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Når bistandsmottakeren ikke er en offentlig myndighet, skal det også fremgå av bistandsanmodningen at anmodende myndighet påtar seg økonomiske og øvrige forpliktelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">I tidskritiske situasjoner kan en bistandsanmodning fremmes og behandles muntlig og bekreftes skriftlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-367/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Prosedyre for anmodning om bistand på lokalt og regionalt nivå (kommuner og fylker)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Den som har behov for bistand fra Forsvaret etter § 4, skal fremme en bistandsanmodning gjennom fylkesmannen. Etter en nærmere vurdering i tråd med Fylkesmannens samfunnssikkerhetsinstruks kap. IX, skal fylkesmannen rette anmodningen om bistand til Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap (DSB).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">DSB konsulterer Politidirektoratet (POD), Helsedirektoratet (HDIR) og andre relevante myndigheter ved behov og anmoder Forsvarets operative hovedkvarter om bistand. DSB er da anmodende myndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Fylkesmannen skal motta kopi av bistandsanmodningen som fremmes av DSB og videreformidler denne til den som har behov for bistanden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Gjenparter av anmodning og beslutning sendes umiddelbart til Justis- og beredskapsdepartementet og Forsvarsdepartementet, som utøver reaktiv styringsrett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-367/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Prosedyre for anmodning om bistand ved krisehåndtering på sentralt nivå (direktorater og departementer)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Dersom det oppstår behov for bistand ved en hendelse der myndigheter på sentralt nivå er involvert i eller overordnet styrer håndteringen, skal disse myndighetene rette anmodningen om bistand til DSB. DSB konsulterer POD, HDIR og andre relevante myndigheter ved behov og anmoder Forsvarets operative hovedkvarter om bistand. DSB er da anmodende myndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Gjenparter av anmodning og beslutning sendes umiddelbart til Justis- og beredskapsdepartementet og Forsvarsdepartementet, som utøver reaktiv styringsrett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Dersom et departement anmoder om bistand, utover allerede etablerte ordninger, skal anmodningen rettes til Justis- og beredskapsdepartementet som etter nærmere vurdering anmoder Forsvarsdepartementet om bistanden. Forsvarsdepartementet meddeler Justis- og beredskapsdepartementet og anmodende departement om sin beslutning og gir nærmere retningslinjer til Forsvaret om bistanden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-367/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forsvarets behandling av bistandsanmodningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forsvaret meddeler anmodende myndighet sin beslutning og sender kopi av beslutningen til berørte myndigheter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">I hastesaker skal Forsvaret begynne planlegging og forberedelser av bistanden uten å avvente en formell beslutning om at det skal ytes bistand.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Bistanden skal ytes så raskt og effektivt som situasjonen krever.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Bistand til håndtering av alvorlige dataangrep skal være koordinert med Nasjonal sikkerhetsmyndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-367/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Overordnet ansvar og ledelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Bistandsmottakeren har den overordnede ledelsen av operasjonen og gir nødvendige retningslinjer for gjennomføringen av bistanden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Forsvarets bistand skal gjennomføres som en selvstendig bistandsoperasjon. Forsvaret utpeker en militær sjef som leder bistandsoperasjonen. Dersom flere enheter deltar, koordinerer den militære sjefen ledelsen av Forsvarets innsats. Retningslinjene fra bistandsmottakeren skal rettes til den militære sjefen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-367/p11"><pverdi>§ 11.</pverdi><ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>.
<ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd></paragraf>
  </tekst>
</dokument>
