<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-19-383" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-383">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-19-383</id>
    <dato>19.03.2020 nr. 383</dato>
    <dato type="iso">2020-03-19</dato>
    <ikraft>19.03.2020 - 15.01.2021</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-19 - 2021-01-15</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>Universitetet i Sørøst-Norge</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-06-15-1090</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0339</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift som supplerer forskrift om studier og eksamen ved USN</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift som supplerer forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Sørøst-Norge (USN)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Universitetet i Sørøst-Norge 19. mars 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-9 og § 3-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-383/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">(1) Formålet med forskriften er å sikre nødvendige tiltak for at studenter ved Universitetet i Sørøst-Norge får gjennomført sin utdanning, og får utstedt karakterutskrift eller vitnemål uten forsinkelser på grunn av forhold knyttet til koronavirus (SARS-CoV-2).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">(2) Nødvendige tiltak skal sikre at læringsutbyttet som er fastsatt for utdanningen oppnås.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-383/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Midlertidige endringer i studie- og emneplaner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Fakultetet kan foreta nødvendige endringer i studie- og emneplaner slik at studentene ikke blir unødig forsinket i studieløpet, jf. § 1. Dette medfører at fakultetet kan foreta endringer i for eksempel progresjons- og forkunnskapskrav. Endringene kan fravike kravene til prosedyre og frister i kvalitetssystemet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) Fakultetet kan endre vurderingsformen i et emne, og tidspunkt for gjennomføringen av eksamen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-383/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Endringer og dispensasjon fra obligatoriske arbeidskrav, aktiviteter og krav til tilstedeværelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">(1) Fakultetet kan endre kravene til obligatoriske arbeider, aktiviteter og tilstedeværelse i emnet, og frist for gjennomføring av disse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">(2) Dersom studenter på grunn av sykdom eller pålagt karantene/isolasjon relatert til koronavirus blir forhindret fra å gjennomføre og få godkjent obligatoriske aktiviteter i et emne, kan fakultetet dersom det er faglig forsvarlig, gi utsatt innleveringsfrist, fritak eller fastsette alternative arbeidskrav eller aktiviteter som må være godkjent før endelig karakter i emnet fastsettes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-383/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon fra forkunnskapskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Dersom studenter mangler forkunnskapskrav til emner i høstsemesteret 2020 på grunn av forhold relatert til koronavirus skal fakultetet gi dispensasjon fra forkunnskapskravene. Studentene kan bli pålagt å gjennomføre forkunnskapskravene innen en viss tid for å kunne fortsette i studiet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-383/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Karakterskala</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fakultetet gis fullmakt til å fravike kravene om at bokstavkarakterer skal brukes i et omfang på minst tre fjerdedeler av antall studiepoeng for studieprogrammet, der hvor dette er nødvendig som følge av forhold relatert til koronavirus.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-383/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fravær ved eksamen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">(1) Fristen for å levere dokumentasjon for gyldig fravær ved eksamen som følge av koronaviruset kan forlenges dersom dette er nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">(2) Studiedirektøren gis fullmakt til å beslutte at også egenmelding kan regnes som gyldig dokumentasjon på fravær, dersom dette er nødvendig. Dersom egenmelding tas i bruk, skal egenmeldt fravær aksepteres som gyldig fravær og gi de samme rettighetene som fravær dokumentert med legeerklæring eller tilsvarende dokumentasjon. Studiedirektøren fastsetter hvordan egenmelding skal leveres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">(3) Dersom studenter på grunn av sykdom eller pålagt karantene/isolasjon relatert til koronavirus blir forhindret fra å innlevere gradsoppgaver og større avhandlingsarbeid innen fastsatt frist, kan fakultetet utsette innleveringsfristen i det enkelte tilfellet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-383/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til ekstern sensor</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Når det ikke er mulig å skaffe ekstern sensor grunnet koronaviruset, kan det gis dispensasjon fra kravet til ekstern sensor ved sensur av bacheloroppgaver, fritt emne/spesialpensum og ved første gangs sensur av nytt emne, jf. forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Sørøst-Norge § 8-2 annet ledd. Det gis ikke unntak i denne forskrift fra lovbestemte krav til ekstern sensur.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-383/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Sensurfrist</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">(1) Fakultetet kan forlenge sensurfristen dersom det på grunn av forhold relatert til koronavirus ikke er mulig å skaffe det antall kvalifiserte sensorer som er nødvendig for å avvikle sensuren innen ordinær frist på tre uker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">(2) Fakultetet kan også forlenge sensurfristen for gradsoppgaver og større avhandlingsarbeid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">(3) Den forlengede fristen skal ikke overstige tre uker utover opprinnelig sensurfrist.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-383/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Andre bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Dersom studenten blir forhindret fra å møte til studiestart, semesterregistrere seg, betale semesteravgift eller bekrefte utdanningsplanen innen fastsatt frist som følge av koronaviruset, medfører dette ikke at studieretten opphører.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-383/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks, og gjelder til 15. januar 2021.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
