<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-471" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-471">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-471</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 471</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>Én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget innen den tid har meddelt at forskriften skal oppheves</ikraft>
    <ikraft type="iso">Én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget innen den tid har meddelt at forskriften skal oppheves</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>Juridisk avd.</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0418</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om tilpasninger i lovgivningen om utdanningsstøtte som følge av utbrudd av Covid-19</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om tilpasninger i lovgivningen om utdanningsstøtte som følge av utbrudd av Covid-19</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 27. mars 2020 med hjemmel i midlertidig lov 27. mars 2020 nr. 17 om forskriftshjemmel for å avhjelpe konsekvenser av utbrudd av Covid-19 mv. (koronaloven) § 2. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-471/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder utsettelse med tilbakebetaling av utdanningslån som er regulert i utdanningsstøtteloven § 8 fjerde ledd og forskrift 17. desember 2019 nr. 1872 om tilbakebetaling av utdanningslån 2020.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-471/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Utvidet grense for utsettelse med betaling av utdanningslån</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det kan gis utsettelse med betaling av terminbeløp ut over grensen på tre år, slik at det gis utsettelse mer enn 36 ganger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Betalingsutsettelse kan likevel ikke føre til at nedbetalingstiden går ut over rammene som er fastsatt i forskrift om tilbakebetaling av utdanningslån 2020 kapittel 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Reglene i forskrift om tilbakebetaling av utdanningslån 2020 gjelder for nedbetalingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-471/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget innen den tid har meddelt at forskriften skal oppheves. Forskriften gjelder til koronaloven oppheves, jf. koronaloven § 7.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
