<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-20-384" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-384">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-20-384</id>
    <dato>20.03.2020 nr. 384</dato>
    <dato type="iso">2020-03-20</dato>
    <ikraft>20.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-20</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat>Matpolitisk avdeling</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-06-12-734</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0332</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i CWD-soneforskrift</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i CWD-soneforskrift</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 20. mars 2020 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-384/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. juni 2017 nr. 734 om soner ved påvisning av Chronic Wasting Disease (CWD-sone) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5 tredje til femte ledd blir til andre til fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 5a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 5a. <i>Bruk av salt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I sonen er det forbudt å sette ut eller bruke salt til beitedyr utendørs. Salt omfatter salter og mineraler, herunder løssalt og slikkestein.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Det er likevel tillatt å gi beitedyr salt fra en salteinnretning i normal beiteperiode dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">tildelingen av salt skjer på en måte som sikrer at det ikke lekker salter ut fra salteinnretningen direkte eller ved avrenning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">salteinnretning flyttes flere ganger gjennom perioden og minst så ofte at vegetasjonen på utsatte steder ikke slites bort. Det må kunne dokumenteres at flytting er gjennomført, for eksempel med mobilkamera. Dokumentasjon må oppbevares i brakkleggingsperioden og kunne forevises Mattilsynet på forespørsel, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">salteinnretning er plassert med en avstand på minimum 50 meter og maksimum 500 meter fra tidligere registrert og inngjerdet salteplass, eller Mattilsynet har gitt tillatelse til annen plassering. Én registrert og inngjerdet salteplass kan bare erstattes med én salteinnretning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Utenfor beiteperioden i sonen må salt oppbevares utilgjengelig for hjortedyr, og på en slik måte at det ikke fører til saltavrenning. Salteksponerte flater på salteinnretninger, må heller ikke være tilgjengelig for hjortedyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Salteinnretning skal være merket med eiers navn og telefonnummer, alternativt med DyreholdsID eller organisasjonsnummer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Grinder, lemmer og lignende som er satt opp for å skjerme salteplasser, skal ikke åpnes eller fjernes med mindre Mattilsynet bestemmer annet. All aktivitet innenfor skjermede salteplasser i området som er avgrenset av riksvei 52 og Lærdalen i nord, Sognefjorden og Aurlandsfjorden i vest, fylkesvei 50 i sør-vest, og riksvei 7 og kommunegrensen mot Gol i sør-øst, er forbudt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-384/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
