<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-30-527" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-527">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-30-527</id>
    <dato>30.03.2020 nr. 527</dato>
    <dato type="iso">2020-03-30</dato>
    <ikraft>30.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-30</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat>Helserettsavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-27-47</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0447</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i Covid-19-forskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 30. mars 2020 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 49 fjerde ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-527/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Forskrift 27. mars 2020 nr. 470 om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften) får følgende ny § 17a:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 17a. <i>Lisens som helsefaglig student</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Lisens etter helsepersonelloven § 49 kan etter søknad gis for å bidra til at studenter, elever og lærlinger som er under utdanning i en helse- og sosialfaglig utdanning skal kunne gi helsehjelp som helsepersonell utenfor helsefaglig opplæring i arbeidet mot covid-19.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Lisens kan utstedes til studenter, elever og lærlinger som er under utdanning i Norge eller et annet EØS-land i et av yrkene som nevnt i helsepersonelloven § 48 første ledd, er i siste opplæringsår av utdanningen og har påbegynt eller skal påbegynne praksisdelen av utdanningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Lisens kan bare gis til de som er skikket ut fra lisensens art og omfang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Lisensen kan begrenses i tid, til en bestemt stilling, til visse typer helsehjelp eller på annen måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Helsedirektoratet kan trekke tilbake lisenser gitt etter dette kapitlet når det ikke lenger er behov for personellet i arbeidet mot covid-19.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Lisens etter denne bestemmelsen kan ikke gis til søkere som er under utdanning i medisin og farmasi. Lisens til disse gis etter forskrift om lisens til helsepersonell kapittel 1.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-527/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
