<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-09-12" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-09-12">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-09-12</id>
    <dato>09.01.2020 nr. 12</dato>
    <dato type="iso">2020-01-09</dato>
    <ikraft>09.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-09</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-17-99-§5">L17.12.2004 nr. 99 § 5</ref>, <ref id="lov-2004-12-17-99-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-23-1851</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0032</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i klimakvoteforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 9. januar 2020 med hjemmel i lov 17. desember 2004 nr. 99 om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteloven) § 5 og § 7.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX kap. III nr. 21apg (forordning (EU) nr. 601/2012 og forordning (EU) 2018/2066) og nr. 21apf (forordning (EU) 2018/2067).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-09-12/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. desember 2004 nr. 1851 om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 1-4. <i>(Søknad om tillatelse til kvotepliktig utslipp og innlevering av overvåkingsplan)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kvotepliktige industrivirksomheter skal i god tid før oppstart sende søknad om tillatelse til kvotepliktig utslipp etter forurensningsloven § 11 annet ledd til Miljødirektoratet. Søknaden skal inneholde en plan for overvåking og rapportering i samsvar med kravene som følger av § 2-1. Søknadsskjema utarbeidet av Miljødirektoratet skal benyttes. Søknadsskjema for den enkelte virksomheten fås på forespørsel til Miljødirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kvotepliktige luftfartøysoperatører skal i god tid før oppstart sende inn en plan for overvåking og rapportering til Miljødirektoratet i samsvar med kravene som følger av § 2-1. Luftfartøysoperatører skal benytte skjema anvist av Miljødirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Tittelen i kapittel 2 skal endres til: «Overvåking, rapportering og verifikasjon».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 2-1. <i>(forordninger om overvåking og rapportering av utslipp av klimagasser)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">EØS-avtalen vedlegg XX kapittel III nr. 21apg (forordning (EU) nr. 601/2012 og forordning (EU) 2018/2066) om overvåking og rapportering av utslipp av klimagasser under direktiv 2003/87/EF gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 2-2. <i>(forordning om verifikasjon av data og akkreditering av verifikatører)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">EØS-avtalen vedlegg XX nr. 21apf (forordning (EU) 2018/2067) om verifikasjon av data og akkreditering av verifikatører under direktiv 2003/87/EF gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2-2a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 2-2a. <i>(frist for søknad om forenklet verifikasjon av utslippsrapport)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Søknad om unntak fra kravet om verifikasjonsbesøk i forbindelse med verifikasjon av kvotepliktige utslipp må sendes Miljødirektoratet innen 30. november i rapporteringsåret det søkes om unntak for. Søknaden skal inneholde de opplysninger som kreves i henhold til forordning (EU) 2018/2067 artikkel 31.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2-2b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">§ 2-2b. <i>(forenklede krav til rapportering for luftfartøysoperatører med lave utslipp)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Utslippstall fra luftfartøysoperatører som har totale årlig utslipp under 25 000 tonn CO<sub>2</sub> eller årlige utslipp under 3 000 tonn CO<sub>2</sub> fra flygninger innad i EØS-området skal anses som verifiserte dersom utslippstallet er fastsatt ved bruk av estimeringsverktøy angitt i forordning (EU) nr. 601/2012 art. 54(2) og forordning (EU) 2018/2066 art. 76(5).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 6-4 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Tonn-kilometerrapporten skal være i samsvar med kravene som følger av § 2-1 og § 2-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 6-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Overvåkingsplan som påkrevd etter § 6-4 og § 6-5 skal inneholde opplysninger i samsvar med kravene som følger av § 2-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 9-7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/avsnitt/1">§ 9-7. <i>(gebyr for behandling av søknad om forenklet verifikasjon)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">For arbeid med søknad om forenklet verifikasjon etter forordning (EU) 2018/2067 artikkel 31 skal det betales et gebyr til statskassen etter satser for endring av tillatelse i forurensningsforskriften § 39-4. Miljødirektoratet eller den Klima- og miljødepartementet bemyndiger fatter vedtak om plikt til betaling av gebyr og plassering i gebyrklasse basert på forurensningsmyndighetens faktiske ressursbruk i forbindelse med vurdering av søknaden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-09-12/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
