<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-01-565" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-01-565</id>
    <dato>01.04.2020 nr. 565</dato>
    <dato type="iso">2020-04-01</dato>
    <ikraft>01.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat>Miljødirektoratet</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-29-38-§7">L29.05.1981 nr. 38 § 7</ref>, <ref id="lov-1981-05-29-38-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-1981-05-29-38-§49">§ 49</ref>, <ref id="lov-1981-05-29-38-§49a">§ 49a</ref>, <ref id="for-1994-07-01-4322">F01.07.1994 nr. 4322</ref>, <ref id="for-1982-04-02-592">F02.04.1982 nr. 592</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§18">L19.06.2009 nr. 100 § 18</ref>, <ref id="for-2015-10-20-1905">F20.10.2015 nr. 1905</ref>, <ref id="for-2018-06-15-891">F15.06.2018 nr. 891</ref>, <ref id="for-2019-09-13-1124">F13.09.2019 nr. 1124</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-09-01-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-02-15-357</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-03-14-349</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-18-913</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0464</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Viltforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om skadefelling, dødt vilt og bruk av vilt i oppdrett, forskning og dyrepark (viltforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Miljødirektoratet 1. april 2020 med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 7 jf. delegeringsvedtak 1. juli 1994 nr. 4322, § 26 nr. 4 og 5 jf. delegeringsvedtak 2. april 1982 nr. 592, § 26 nr. 8, § 49 og § 49a og lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 18 første ledd jf. delegeringsvedtak 20. oktober 2015 nr. 1905, delegeringsvedtak 15. juni 2018 nr. 891 og delegeringsvedtak 13. september 2019 nr. 1124.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Formålet med forskriften er å forvalte viltet i samsvar med naturmangfoldloven, slik at naturens produktivitet og artsrikdom bevares. Viltforvaltningen skal innenfor denne rammen ivareta hensynet til dyrevelferd og dyrehelse, forskning, undervisning, landbruk, friluftsliv, næringsliv og andre offentlige og private interesser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskriften gjelder innenfor det stedlige virkeområdet til lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Forskriften gjelder ikke høsting av vilt, som utøves i medhold av viltloven § 9.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til annen lovgivning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">All håndtering av dyr og annen aktivitet som skjer i medhold av denne forskriften skal utføres i samsvar med lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd (dyrevelferdsloven) og lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">I denne forskriften forstås med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>dyrepark:</i> alle former for stasjonære og varige anlegg der dyr holdes for å framvises for publikum, inklusive dyrehager, kommersielle akvarier, besøksgårder og liknende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>fallvilt:</i> dødt vilt som ikke er felt under lovlig jakt, fangst eller lisensfelling. Døde individer av vilt i oppdrett eller dyrepark anses ikke som fallvilt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Fallviltbasen:</i> et nasjonalt søknadssystem for dødt vilt av arter som er registrerings- og merkepliktige</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>innfanging:</i> når viltlevende individ av viltarter fanges inn eller tas hånd om og viltet skal være i live etter innfangingen. Immobilisering av viltlevende individ av viltarter anses også som innfanging</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>merkepliktig vilt:</i> døde individer av viltarter som fremgår av vedlegg 1 og egg fra alle viltarter. Dette omfatter vilt, deler av vilt, preparater og skinn av vilt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>merking av levende vilt:</i> påføring eller festing av merker, ringer, fargestoffer, målere, loggere, microchip, sendere, kamera, opptakere, implantat eller andre gjenstander på eller i viltlevende dyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>midlertidig fremvisning:</i> når dyr framvises for publikum i en avgrenset periode utenfor sine vante omgivelser, med eller uten oppstalling på stedet over natten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>oppdrett av vilt:</i> hold av vilt i fangenskap for næringsmessig produksjon eller produksjon av livdyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>preparering:</i> all bearbeiding av dødt vilt med sikte på varig konservering. Koking og bleking av skaller fra arter som ikke er registreringspliktige, og buntmaker- og garvevirksomhet, omfattes ikke av begrepet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>registreringspliktig vilt:</i> døde individer av viltarter som fremgår av vedlegg 1 og egg fra alle viltarter. Dette omfatter vilt, deler av vilt, preparater og skinn av vilt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>ringmerking:</i> merking av viltlevende fugler eller flaggermus, når merkingen kun består i å feste enkel metallring på individets fot</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>sirkus:</i> alle former for omreisende forestillinger der dyr framvises for publikum</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/m"><lverdi>m.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>utsetting:</i> når vilt slippes fritt ut i naturen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/n"><lverdi>n.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>uttak:</i> enhver form for avliving eller fjerning av vilt fra naturen. Som uttak regnes også fjerning, flytting og skade på egg fra viltarter, uavhengig av om egget er med foster, ubefruktet eller dødt (råteegg)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/o"><lverdi>o.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>vilt:</i> naturlig viltlevende landpattedyr, fugler, krypdyr og amfibier, av arter som lever eller kan leve vilt innenfor forskriftens stedlige virkeområde</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/p"><lverdi>p.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>Viltfondet:</i> det statlige viltfondet som administreres av Miljødirektoratet til fremme av viltforvaltningen, jf. viltloven § 43 første punktum.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Innfanging av vilt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav om hjemmel for innfanging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Vilt kan bare fanges inn fra naturen når dette følger av lov eller vedtak med hjemmel i lov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Innfanging etter dette kapittelet gir ikke fritak fra kravene i forskrift 18. juni 2015 nr. 761 om bruk av dyr i forsøk.</ledd>
      </paragraf>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Innfanging for vitenskapelige eller andre særlige formål</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?1/p2-2">
          <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
          <ptittel>Innfanging for vitenskapelige eller andre særlige formål</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-2/ledd/1">Miljødirektoratet kan etter søknad gi tillatelse til, eller av eget tiltak, fange inn vilt til forskning, undervisning, museumsvirksomhet, overføring til annet område eller andre særlige formål.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-2/ledd/2">Ved innfanging etter første ledd kan Miljødirektoratet tillate bruk av åte, uten hensyn til bestemmelsene i forskrift 17. desember 2019 nr. 1878 om utlegging av åte og fôring av vilt.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-2/ledd/3">Tillatelsen skal medbringes under innfangingen, og vises fram på forespørsel til grunneier, kommune, Statens naturoppsyn og politi.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?1/p2-3">
          <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
          <ptittel>Merking av vilt for vitenskapelige eller andre særlige formål</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-3/ledd/1">Miljødirektoratet kan etter søknad gi tillatelse til, eller av eget tiltak, merke vilt for vitenskapelige eller andre særlige formål.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?1/p2-4">
          <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
          <ptittel>Utstedelse av lisens for ringmerking</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-4/ledd/1">Miljødirektoratet kan i samråd med Ringmerkingssentralen, etter søknad, utstede lisens for ringmerking. Lisensen er gyldig i inntil ett år, og utløper 1. mars. For å få fornyet lisens, må pliktige årsrapporter for tidligere lisensperioder være levert Ringmerkingssentralen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-4/ledd/2">Den som ikke lenger har gyldig lisens plikter straks å tilbakelevere ubenyttede ringer til Ringmerkingssentralen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-4/ledd/3">Miljødirektoratet kan trekke lisensen tilbake ved brudd på relevant regelverk.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?1/p2-5">
          <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
          <ptittel>Ringmerking i medhold av lisens</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-5/ledd/1">Den som har lisens for ringmerking kan ringmerke fugler og flaggermus i henhold til lisensen uten særskilt tillatelse til innfanging etter § 2-2.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?1/p2-6">
          <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
          <ptittel>Om bruk av fangstredskap ved ringmerking</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-6/ledd/1">Ved bruk av fangstredskap for å ringmerke fugl og merke flaggermus, skal fangede individer straks merkes og slippes fri. Fangstredskapet skal være under kontinuerlig tilsyn når det står til fangst. Når fangstredskapet ikke lenger er under tilsyn, skal det stenges eller fjernes slik at det ikke kan fange, og det skal merkes med navn og telefonnummer.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?1/p2-7">
          <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
          <ptittel>Rapportering av ringmerking</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/1/paragraf/2-7/ledd/1">Den som har lisens til ringmerking skal levere pliktig årsrapport til Ringmerkingssentralen innen 15. februar påfølgende år.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel> Innfanging til viltoppdrett, fremvisning og rehabilitering</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/overskrift/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?2/p2-8">
          <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
          <ptittel>Innfanging av vilt for overføring til viltoppdrett</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2/paragraf/2-8/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gi tillatelse til innfanging av kalver av hjort for overføring til viltoppdrett.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2/paragraf/2-8/ledd/2">Miljødirektoratet kan etter søknad gi tillatelse til eller av eget tiltak iverksette innfanging av vilt som ikke omfattes av første ledd for overføring til viltoppdrett. Søknaden sendes kommunen hvor innfangingen skal skje. Kommunen gir uttalelse til søknaden og videresender den til Miljødirektoratet for avgjørelse.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/overskrift/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?2/p2-9">
          <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
          <ptittel>Innfanging av vilt for overføring til dyrepark</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2/paragraf/2-9/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gi tillatelse til innfanging av kalver av rådyr, hjort og elg, og unger av hare, rødrev, grågås og stokkand for overføring til dyrepark når disse er hjelpeløse etter tap av foreldre og ikke kan overleve i naturen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2/paragraf/2-9/ledd/2">Miljødirektoratet kan etter søknad gi tillatelse til innfanging av vilt som ikke omfattes av første ledd, for overføring til dyrepark. Søknaden sendes kommunen hvor innfangingen skal skje. Kommunen gir uttalelse til søknaden, og videresender den til Miljødirektoratet for avgjørelse.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/overskrift/2/paragraf/2-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?2/p2-10">
          <pverdi>§ 2-10.</pverdi>
          <ptittel>Ivaretakelse av vilt for rehabilitering</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2/paragraf/2-10/ledd/1">Enhver som treffer på vilt som åpenbart er sykt, skadet eller hjelpeløst, skal så langt som mulig hjelpe dyret på stedet i samsvar med bestemmelsene om hjelpeplikt i dyrevelferdsloven.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2/paragraf/2-10/ledd/2">Sykt eller skadd vilt kan ivaretas for rehabilitering, dersom viltet i løpet av kort tid kan tilbakeføres til sitt naturlige miljø. Ivaretakelsen skal skje i samråd med veterinær.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2/paragraf/2-10/ledd/3">Den som tar hånd om dyr for rehabilitering skal straks varsle Mattilsynet, som kan bestemme hvordan ivaretakelsen skal skje, og eventuelt beslutte at viltet skal avlives.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2/paragraf/2-10/ledd/4">Ved situasjoner hvor et større antall dyr lider, skal Miljødirektoratet og Mattilsynet varsles. Hjelp etter første ledd skal skje etter anvisning fra Miljødirektoratet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?3">
        <kverdi/>
        <ktittel> Felles bestemmelser om innfanging</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/overskrift/3/paragraf/2-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?3/p2-11">
          <pverdi>§ 2-11.</pverdi>
          <ptittel>Søknad om innfanging</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/paragraf/2-11/ledd/1">Søknader om innfanging etter dette kapittelet skal fremmes skriftlig.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/paragraf/2-11/ledd/2">Når søknaden avgjøres skal det særlig legges vekt på formål og behov for innfangingen, bestandssituasjonen, dyrevelferd for dyret og dets avkom, mulige virkninger på naturmangfoldet og andre samfunnsmessige hensyn.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/overskrift/3/paragraf/2-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?3/p2-12">
          <pverdi>§ 2-12.</pverdi>
          <ptittel>Merking av fangstredskaper</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/paragraf/2-12/ledd/1">Fangstredskaper som benyttes skal merkes med navn og telefonnummer, også når fangstredskapene er satt ut, men ikke er i bruk.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/overskrift/3/paragraf/2-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?3/p2-13">
          <pverdi>§ 2-13.</pverdi>
          <ptittel>Varsling og innhenting av grunneiers tillatelse</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/paragraf/2-13/ledd/1">Den som søker og får tillatelse til innfanging av vilt i medhold av dette kapittelet, skal varsle berørte grunneiere før virksomheten finner sted.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/paragraf/2-13/ledd/2">Ringmerking av fugl og merking av flaggermus er unntatt fra plikten til å varsle etter første ledd.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/paragraf/2-13/ledd/3">Dersom innfanging etter tillatelse gitt i medhold av dette kapittelet krever faste monteringer i terrenget eller inngrep i naturen, skal det innhentes tillatelse til dette fra grunneier.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/overskrift/3/paragraf/2-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k2/?3/p2-14">
          <pverdi>§ 2-14.</pverdi>
          <ptittel>Varsling ved immobilisering</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/paragraf/2-14/ledd/1">Ved immobilisering av viltlevende vilt skal Mattilsynet på forhånd varsles. Dersom immobilisering skal skje i tettbygd strøk skal også politiet på forhånd varsles.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Skadefelling og annet uttak av vilt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav om hjemmel for skadefelling og annet uttak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Skadefelling og annet uttak av vilt skal følge av lov eller vedtak med hjemmel i lov.</ledd>
      </paragraf>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?4">
        <kverdi/>
        <ktittel> Skadefelling</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?4/p3-2">
          <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
          <ptittel>Virkeområde for bestemmelsene om skadefelling</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-2/ledd/1">Bestemmelsene i § 3-3 til § 3-10 og § 3-13 til § 3-14 gjelder for alle viltarter unntatt
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">smågnagere og krypdyr som gjør skade på person eller eiendom, jf. naturmangfoldloven § 17 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hjortevilt og bever som gjør skade på avling, skog, vann eller annen eiendom, jf. naturmangfoldloven § 18 fjerde ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">gaupe, jerv, bjørn, ulv og kongeørn, jf. forskrift 18. mars 2005 nr. 242 om forvaltning av rovvilt.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?4/p3-3">
          <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår for skadefelling</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-3/ledd/1">Den som har beslutningsmyndighet etter § 3-4 til § 3-6 kan etter søknad gi tillatelse til uttak for å stanse eller avverge skade hvis følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Skaden er eller kan bli av vesentlig økonomisk betydning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Skadeforebyggende tiltak er i rimelig utstrekning forsøkt, vurdert ut fra hvilke verdier som skal beskyttes og kostnadene ved alternative tiltak.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Uttaket rettes mot skadegjørende individ.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Uttaket er egnet til å stanse eller vesentlig begrense skadesituasjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Uttaket ikke truer bestandens overlevelse.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-3/ledd/2">Dersom mordyr avlives i yngletiden skal avkommet om mulig også avlives.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?4/p3-4">
          <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
          <ptittel>Skadefelling etter skadelidtes egen beslutning</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-4/ledd/1">Dersom vilkårene i § 3-3 er oppfylt og det er nødvendig for å stanse eller avverge skade på avling, husdyr, tamrein, skog, fisk, vann eller annen eiendom, kan den skadelidte iverksette uttak av bestemte individ av kanadagås, stripegås, bydue, ringdue, gråtrost, måltrost, svarttrost, rødvingetrost, skjære, kråke, ravn, viltlevende kanin, sørhare, rødrev, røyskatt, mink, mår og grevling.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-4/ledd/2">Dersom vilkårene i § 3-3 er oppfylt og det er nødvendig for å hindre smitte- eller helserisiko i lokaler hvor det produseres eller oppbevares næringsmidler eller medisiner, kan den skadelidte iverksette uttak av bestemte individ av artene nevnt i første ledd og kjøttmeis, blåmeis, gråspurv, pilfink og rødstrupe, som har forvillet seg inn i slike lokaler.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-4/ledd/3">Den skadelidte skal uten ugrunnet opphold rapportere om uttaket til kommunen, med opplysning om antallet individer, art og hvilken skade som var grunnlag for uttaket.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?4/p3-5">
          <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
          <ptittel>Skadefelling etter beslutning fra kommunen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-5/ledd/1">Dersom vilkårene i § 3-3 er oppfylt, og det er nødvendig for å stanse eller avverge skade på avling, husdyr, tamrein, skog, fisk, vann eller annen eiendom, kan kommunen etter søknad gi tillatelse til uttak av bestemte individ av følgende arter:
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">knoppsvane, gråmåke, svartbak, stokkand, siland, laksand, storskarv, toppskarv, gråhegre, grønnspett, svartspett, flaggspett, kaie, kornkråke, stær, dompap, gulspurv, ekorn og hare</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">grågås unntatt i de kommuner som frem til 1. januar 2020 tilhørte Finnmark fylke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">hvitkinngås i fylkene Viken, Innlandet, Vestfold og Telemark, og Agder.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-5/ledd/2">Kommunen kan av eget tiltak iverksette uttak av bestemte individ av alle hjorteviltartene og villsvin når de oppholder seg på trafikkerte eller tettbygde områder, og de utgjør en fare for skade på person eller skaper trafikkfarlige situasjoner.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-5/ledd/3">Kommunen kan av eget tiltak iverksette uttak av knoppsvane og kanadagås når de oppholder seg på områder hvor de utgjør en fare for skade på person, hindrer ferdsel eller utgjør en helserisiko ved omfattende tilgrising av friområder, badeplasser eller liknende.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?4/p3-6">
          <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
          <ptittel>Skadefelling etter beslutning fra fylkesmannen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-6/ledd/1">Dersom vilkårene i § 3-3 er oppfylt, og det er nødvendig for å stanse eller avverge skade på avling, husdyr, tamrein, skog, fisk, vann eller annen eiendom, kan fylkesmannen etter søknad gi tillatelse til uttak av bestemte individ av følgende arter:
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">de artene som ikke er nevnt i § 3-4 eller § 3-5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">grågås i de kommuner som frem til 1. januar 2020 tilhørte Finnmark fylke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">hvitkinngås i de fylker som ikke omfattes av § 3-5 første ledd bokstav c.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-6/ledd/2">Fylkesmannen kan etter søknad gi tillatelse til uttak av vilt for å beskytte naturlige forekommende planter, dyr og økosystemer.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-6/ledd/3">Fylkesmannen kan av eget tiltak iverksette uttak av bestemte individ av moskusfe når de vandrer til, eller oppholder seg i, tettbygde områder, slik at de kan utgjøre en fare for skade på person eller skape trafikkfarlige situasjoner.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?4/p3-7">
          <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
          <ptittel>Skadefelling etter beslutning fra Miljødirektoratet</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-7/ledd/1">Miljødirektoratet kan etter søknad eller av eget tiltak gi tillatelse til å iverksette uttak av vilt for å ivareta allmenne helse- og sikkerhetshensyn eller andre offentlige interesser av vesentlig betydning, i andre tilfeller enn de som er nevnt i § 3-5 annet og tredje ledd og § 3-6 tredje ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?4/p3-8">
          <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
          <ptittel>Søknad om skadefelling</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-8/ledd/1">Søknad om skadefelling av vilt etter § 3-5, § 3-6 og § 3-7 skal fremmes skriftlig. I særlige tilfeller kan beslutningsmyndigheten godta at søknaden fremmes på annen måte.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?4/p3-9">
          <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
          <ptittel>Forbud mot lokking ved skadefelling</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-9/ledd/1">Det skal ikke benyttes lokkemidler ved skadefelling av fugl.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?4/p3-10">
          <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
          <ptittel>Forbud mot salg av retten til skadefelling</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/4/paragraf/3-10/ledd/1">Retten til å gjennomføre skadefelling kan ikke selges eller tilbys andre mot vederlag.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?5">
        <kverdi/>
        <ktittel> Uttak for vitenskapelige eller andre særlige formål</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/overskrift/5/paragraf/3-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?5/p3-11">
          <pverdi>§ 3-11.</pverdi>
          <ptittel>Uttak for vitenskapelige eller andre særlige formål</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/5/paragraf/3-11/ledd/1">Miljødirektoratet kan etter søknad gi tillatelse til eller av eget tiltak iverksette uttak til forskning, undervisning, museumsvirksomhet eller andre særlige formål.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/overskrift/5/paragraf/3-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?5/p3-12">
          <pverdi>§ 3-12.</pverdi>
          <ptittel>Søknad om uttak av vilt for vitenskapelige eller andre særlige formål</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/5/paragraf/3-12/ledd/1">Søknad om uttak av vilt etter § 3-11 skal fremmes skriftlig.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/5/paragraf/3-12/ledd/2">Når søknaden avgjøres skal det særlig legges vekt på formålet med og behovet for uttaket, bestandssituasjonen, dyrevelferd for dyret og dets avkom, mulige virkninger for naturmangfoldet og andre samfunnsmessige hensyn.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?6">
        <kverdi/>
        <ktittel> Om metoder og varsling ved skadefelling og annet uttak</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/overskrift/6/paragraf/3-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?6/p3-13">
          <pverdi>§ 3-13.</pverdi>
          <ptittel>Metode for skadefelling og annet uttak</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/6/paragraf/3-13/ledd/1">Ved uttak etter denne forskriften gjelder viltloven kapittel VI og forskrift 22. mars 2002 nr. 313 om utøvelse av jakt, felling og fangst hvis ikke annet er bestemt i tillatelsen. Beslutningsmyndigheten kan tillate andre metoder for uttak.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/6/paragraf/3-13/ledd/2">Miljødirektoratet kan etter søknad gi firma som driver med skadedyrbekjempelse generelle tillatelser til andre avlivingsmetoder på nærmere angitte vilkår.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/6/paragraf/3-13/ledd/3">Den som bruker skytevåpen eller felle ved uttak skal være registrert i Jegerregisteret, men trenger ikke å ha betalt jegeravgift for inneværende år.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/6/paragraf/3-13/ledd/4">Fangstredskaper som benyttes skal merkes med navn og telefonnummer.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/overskrift/6/paragraf/3-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k3/?6/p3-14">
          <pverdi>§ 3-14.</pverdi>
          <ptittel>Varsling til grunneier og politiet</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/6/paragraf/3-14/ledd/1">Den som gjennomfører uttak i medhold av tillatelse etter denne forskriften skal på forhånd varsle grunneier.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/6/paragraf/3-14/ledd/2">Dersom uttak etter denne forskriften krever faste monteringer i terrenget eller inngrep i naturen, skal det innhentes tillatelse til dette fra grunneier.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/overskrift/6/paragraf/3-14/ledd/3">Den som gjennomfører uttak etter denne forskriften i tettbygd strøk skal på forhånd varsle politiet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Hold av vilt i fangenskap</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav om hjemmel for hold av vilt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Hold av vilt i fangenskap er kun tillatt med hjemmel i lov eller vedtak med hjemmel i lov.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot hold av vilt for bestemte formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Det er ikke tillatt å holde vilt når formålet er jakt i innhegnet område, fremvisning i sirkus, falkonering eller hold som kjæledyr eller hobbydyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Trening av hund på vilt i fangenskap er ikke tillatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">Forbudet mot hold av vilt i sirkus og som kjæledyr eller hobbydyr gjelder ikke domestiserte former av følgende arter: chinchilla <i>Chinchilla lanigera</i>, syrisk gullhamster <i>Mesocricetus auratus</i>, kinesisk hamster <i>Cricetus griseus</i>, Campbells dverghamster <i>Phodopus campbelli</i>, russisk/Roborovski dverghamster <i>Phodopus roborovskii</i>, marsvin <i>Cavia porcellus</i>, kanin <i>Oryctolagus cuniculus</i>, husmus <i>Mus musculus</i>, brunrotte <i>Rattus norvegicus</i>, ørkenrotte <i>Meriones unguiculatus</i> og degus <i>Octodon degus</i> samt ilder <i>Mustela putorius</i> fra oppdrett; alle arter papegøyefugler, inkludert kakaduer <i>Psittacidae spp og Cacatuinae</i>; kanariirisk <i>Serinus canaria</i>, sebrafink <i>Poephila guttata</i>, gouldfink <i>Chloebia gouldiae</i> og javaspurv <i>Padda oryzivora</i>. Forbudet gjelder heller ikke innendørs innelukket hold av krypdyr som fremgår av vedlegg II til forskrift 19. juni 2015 nr. 716 om fremmede organismer (forskrift om fremmede organismer).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot hybridisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Vilt som holdes i fangenskap etter denne forskriften skal ikke hybridiseres. Den ansvarlige for holdet plikter å iverksette tiltak for å hindre hybridisering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å hindre rømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Den som holder vilt i fangenskap skal sørge for at viltet ikke kan rømme.</ledd>
      </paragraf>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/overskrift/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k4/?7">
        <kverdi/>
        <ktittel> Oppdrett av vilt</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k4/?7/p4-5">
          <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
          <ptittel>Viltoppdrett uten krav om tillatelse etter denne forskriften</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-5/ledd/1">Ved hold av mink, sølvrev, blårev og krysninger mellom revetypene, som reguleres av forskrift 17. mars 2011 nr. 296 om hold av pelsdyr, og villsvin når produksjonen i sin helhet skjer innendørs, kreves det ikke tillatelse til hold etter denne forskriften.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k4/?7/p4-6">
          <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
          <ptittel>Viltoppdrett etter tillatelse</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-6/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gi tillatelse til hold av hjort og dåhjort for oppdrett.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-6/ledd/2">Miljødirektoratet kan etter søknad gi tillatelse til hold for oppdrett av andre viltarter enn de som omfattes av første ledd. Søknad sendes kommunen, som videresender denne til Miljødirektoratet sammen med kommunens vurdering.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-6/ledd/3">Miljødirektoratet kan fastsette øvre rammer for satser for saksbehandlingsgebyr for kommunens behandling av søknader etter første ledd.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-6/ledd/4">Dersom driften av et viltoppdrett opphører, plikter eieren å gi melding om dette til kommunen innen tre måneder etter opphør.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k4/?7/p4-7">
          <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
          <ptittel>Anskaffelse av dyr til oppdrett</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-7/ledd/1">Til oppdrett kan det kun benyttes vilt eller avkom fra vilt som er
<liste id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">innfanget med tillatelse etter § 2-8</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ervervet fra annet lovlig viltoppdrett i Norge, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/overskrift/7/paragraf/4-7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">innført fra utlandet for oppdrett i samsvar med forskrift om fremmede organismer.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/overskrift/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k4/?8">
        <kverdi/>
        <ktittel> Hold for fremvisning, rehabilitering, i dyrepark eller for andre formål</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/8/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k4/?8/p4-8">
          <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
          <ptittel>Tillatelse til hold av vilt i dyrepark eller for midlertidig fremvisning</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/8/paragraf/4-8/ledd/1">Miljødirektoratet kan etter søknad gi tillatelse til hold av vilt i dyrepark eller for midlertidig fremvisning.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/8/paragraf/4-8/ledd/2">Unntatt fra kravet om tillatelse til hold etter første ledd er
<liste id="/kapittel/4/overskrift/8/paragraf/4-8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/overskrift/8/paragraf/4-8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">vilt som er innfanget med tillatelse etter § 2-9</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/overskrift/8/paragraf/4-8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/overskrift/8/paragraf/4-8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">hare, elg, hjort, rådyr, rein, rødrev, grevling, oter og grågås, som er ervervet fra dyrepark i Norge.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/8/paragraf/4-8/ledd/3">Rovfugler og ugler skal ikke holdes i dyrepark eller benyttes til fremvisning.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/8/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k4/?8/p4-9">
          <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
          <ptittel>Hold for andre særlige formål</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/8/paragraf/4-9/ledd/1">Miljødirektoratet kan etter søknad gi tillatelse til, eller av eget tiltak, holde vilt for å gjenoppbygge bestander eller andre særlige formål.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Vilt som har rømt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Innfanging og uttak av vilt som har rømt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Vilt som har rømt fra fangenskap er å anse som viltlevende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">Eier av vilt som har rømt har likevel rett og plikt til å fange inn eller å avlive rømte individer som er synlig merket og som befinner seg innenfor en avstand av 5 km fra det innhegnede området. Slik innfanging kan bare skje innen en måned etter rømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">Kommunen kan gi tillatelse til innfanging eller avliving av synlig merkede individer senere enn en måned etter rømming og ut over 5 km fra det innhegnete området.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">Dersom vilt er etablert eller kan etablere seg i naturen som følge av rømming eller ulovlig utsetting, kan kommunen etter søknad gi tillatelse til, eller av eget tiltak, fange inn eller avlive viltet, uavhengig av eiers rett og plikt etter annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">Eier av rømt vilt kan ikke påberope seg retten til rømte individer som er lovlig felt av andre enn eier.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til varsling ved rømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Ved rømming, og ved innfanging og uttak av rømte dyr, skal eier straks varsle kommunen. I tillegg skal berørte grunneiere om mulig varsles dersom dyret skal avlives, innfanges eller tar opphold på deres eiendom. Dersom det rømte dyret er gaupe, jerv, bjørn eller ulv, eller en viltart som ikke forekommer naturlig på stedet, skal i tillegg Miljødirektoratet varsles.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for utgifter ved rømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Eier er ansvarlig for nødvendige utgifter i tilknytning til innfanging og uttak av rømt vilt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Utsetting av vilt i naturen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav om lovhjemmel for utsetting av vilt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Utsetting av vilt i naturen er kun tillatt når dette følger bestemmelsene i dette kapittelet og reglene i forskrift om fremmede organismer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Utsetting av innfanget vilt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Dersom annet ikke er bestemt, skal vilt som er innfanget i medhold av tillatelse etter kapittel 2, settes ut på samme sted som individet ble innfanget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">Utsatt vilt er å anse som viltlevende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Vilt som har blitt tamt eller uskikket til å overleve i naturen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Dersom vilt som er innfanget i medhold av kapittel 2 er blitt tamt, eller det er usikkerhet knyttet til om viltet vil overleve i naturen, skal Mattilsynet kontaktes for å vurdere om utsetting er dyrevelferdsmessig forsvarlig. Mattilsynet kan beslutte avliving dersom utsetting ikke er dyrevelferdsmessig forsvarlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Uttak av ulovlig utsatt vilt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Uttak av ulovlig utsatt vilt følger reglene i kapittel 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2">Den som har satt ut vilt ulovlig er ansvarlig for nødvendige utgifter i tilknytning til innfanging og uttak av viltet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Ivaretakelse av dødt vilt</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7/overskrift/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?9">
        <kverdi/>
        <ktittel> Eiendomsretten til dødt vilt</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?9/p7-1">
          <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
          <ptittel>Eiendomsrett til registreringspliktige viltarter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-1/ledd/1">Fallvilt av moskusfe og registreringspliktige viltarter er Viltfondets eiendom.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-1/ledd/2">Første ledd gjelder ikke dødt vilt som er lovlig innført fra utlandet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?9/p7-2">
          <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
          <ptittel>Eiendomsrett til viltarter som ikke er registreringspliktige</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-2/ledd/1">Det er tillatt å tilegne seg fallvilt av viltarter som ikke er registreringspliktige, med de begrensninger som følger av annet, tredje eller fjerde ledd og § 7-3.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-2/ledd/2">I særlige tilfeller kan Miljødirektoratet beslutte at fallvilt av viltarter som ikke er registreringspliktige skal tilfalle Viltfondet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-2/ledd/3">Det er ikke tillatt å tilegne seg egg som man finner i naturen uten på forhånd å ha fått tillatelse etter kapittel 2 eller 3, eller ha hjemmel i bestemmelsene om å sanke egg i den til enhver tid gjeldende forskrift om jakt og fangsttider. Dette gjelder uavhengig av om egget er levende, ubefruktet eller dødt (råteegg).</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-2/ledd/4">Fallvilt av villsvin, hjortevilt og bever tilfaller det kommunale viltfondet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?9/p7-3">
          <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
          <ptittel>Eiendomsrett til uregistrert, ulovlig avlivet eller ulovlig innført vilt</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-3/ledd/1">Vilt som er ulovlig felt eller ulovlig innført til Norge tilfaller Viltfondet. Ulovlig felt eller ulovlig innført villsvin, hjortevilt eller bever tilfaller det kommunale viltfondet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-3/ledd/2">Dødt vilt, preparater og egg som ikke er registrert og merket i samsvar med denne forskriften, eller som er registrert og merket etter tidligere regelverk, kan ikke lovlig oppbevares uten at man godtgjør å ha nødvendig tillatelse for det enkelte eksemplar.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-3/ledd/3">Vilt som ikke lovlig kan oppbevares etter annet ledd er Viltfondets eiendom.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?9/p7-4">
          <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
          <ptittel>Søknad om eiendomsrett til registreringspliktig vilt</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-4/ledd/1">Den som finner fallvilt av registreringspliktige viltarter kan ta hånd om viltet på vegne av Viltfondet. Den som tar hånd om slikt vilt, plikter å fryse ned viltet eller ta vare på det på annen forsvarlig måte.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-4/ledd/2">Den som ønsker å overta eiendomsretten til viltet fra Viltfondet, skal levere viltet til autorisert preparant innen fire uker etter at det ble funnet. Preparanten søker om å overføre eiendomsretten fra Viltfondet til ny eier ved å registrere dette i Fallviltbasen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-4/ledd/3">Den som tar hånd om viltet, men ikke ønsker å overta eiendomsretten, skal varsle kommunen, som sørger for at viltet blir tatt vare på og behandlet slik Miljødirektoratet bestemmer.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-4/ledd/4">Det er ikke tillatt å tilegne seg egg som man finner i naturen uten tillatelse etter kapittel 2 eller 3. Dette gjelder uavhengig av om det er levende, ubefruktet eller dødt (råteegg), og uavhengig av om arten er registreringspliktig.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?9/p7-5">
          <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
          <ptittel>Forbud mot overdragelse av egg og plikt til registrering av egg</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-5/ledd/1">Det er ikke tillatt å erverve, motta, gi bort, selge eller annonsere fugleegg fra viltarter. Slike egg kan likevel overdras til museumsvirksomhet eller vitenskapelige formål.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/9/paragraf/7-5/ledd/2">Fugleegg som lovlig er anskaffet før denne forskriftens ikrafttredelse skal registreres i Fallviltbasen innen 31. desember 2021.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7/overskrift/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?10">
        <kverdi/>
        <ktittel> Registrering og merking av dødt vilt</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?10/p7-6">
          <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
          <ptittel>Plikt til registrering og merking</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-6/ledd/1">Døde eksemplarer av registreringspliktige viltarter som er tatt hånd om, skal i samsvar med § 7-7 registreres i Fallviltbasen. Døde eksemplarer av de artene som er merkepliktige skal merkes i samsvar med § 7-8. Plikten til registrering og merking gjelder også dødt vilt av registrerings- og merkepliktige arter når disse kommer fra oppdrett eller dyrepark, er felt under lovlig jakt og fangst eller er lovlig innført fra utlandet eller fra Svalbard til fastlandet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-6/ledd/2">Miljødirektoratet kan etter søknad frita museale, vitenskapelige eller tilsvarende institusjoner fra plikten til å registrere og merke dødt vilt.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?10/p7-7">
          <pverdi>§ 7-7.</pverdi>
          <ptittel>Registrering av registreringspliktige arter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-7/ledd/1">Autorisert preparant som får hånd om registreringspliktig vilt plikter å registrere dette i Fallviltbasen innen tre dager etter at viltet er mottatt.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-7/ledd/2">Når registreringen er utført, beslutter Miljødirektoratet om eiendomsretten til skinnet og skrotten skal tildeles søker eller beholdes av Viltfondet til vitenskapelige, museale eller andre offentlige formål. I særlige tilfeller kan andre formål tilgodeses.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-7/ledd/3">Dersom eiendomsretten tildeles søker, utsteder Miljødirektoratet eierbevis for eksemplaret. Ved senere eierskifte skal eierbeviset følge med eksemplaret.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-7/ledd/4">Registreringspliktig vilt kan ikke prepareres før eiersertifikat er mottatt.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-7/ledd/5">Dersom preparanten finner grunn til å tro at viltet er ulovlig avlivet eller at oppgitt dødsårsak ikke er riktig, skal Miljødirektoratet varsles.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-7/ledd/6">Registrerte preparater av arter som ikke er merkepliktige skal påføres synlig fallviltbasenummer.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?10/p7-8">
          <pverdi>§ 7-8.</pverdi>
          <ptittel>Merking av merkepliktige arter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/1">Autorisert preparant som får hånd om merkepliktig vilt plikter å merke viltet etter retningslinjer fastsatt av Miljødirektoratet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/2">Dersom ikke annet er bestemt gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Merking skal senest skje når viltet er ferdig preparert og før preparatet skal utleveres fra preparant.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Merkene skal være permanent festet til viltet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Merket skal festes i nakken på preparater av pattedyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Merket skal festes på ryggen mellom vingene på fugler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Preparater merket med microchip skal påføres synlig microchipnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-8/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Påsatt merke skal ikke fjernes fra preparatet.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?10/p7-9">
          <pverdi>§ 7-9.</pverdi>
          <ptittel>Oppbevaring av deler av vilt i preparantverksted</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/10/paragraf/7-9/ledd/1">Autorisert preparant kan på sitt arbeidssted oppbevare deler av vilt som nyttes i prepareringsformål uten at det registreres eller merkes.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7/overskrift/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?11">
        <kverdi/>
        <ktittel> Autorisasjon av preparanter</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/7/overskrift/11/paragraf/7-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?11/p7-10">
          <pverdi>§ 7-10.</pverdi>
          <ptittel>Krav om autorisasjon for å utøve preparantyrket</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/11/paragraf/7-10/ledd/1">Det kreves autorisasjon fra Miljødirektoratet for å preparere vilt for omsetning og for å preparere registreringspliktig vilt.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/7/overskrift/11/paragraf/7-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?11/p7-11">
          <pverdi>§ 7-11.</pverdi>
          <ptittel>Autorisasjon for preparering av vilt</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/11/paragraf/7-11/ledd/1">Autorisasjon skal utstedes til enkeltpersoner som har avlagt og bestått svenneprøve i taxidermistfaget etter kapitlene 3, 4 og 12 i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/11/paragraf/7-11/ledd/2">Den som preparerer vilt som lærling, kan gjøre dette uten autorisasjon når det skjer i samsvar med den tilsynsplikten som en godkjent lærebedrift har for lærlingen i henhold til kapitlene 3, 4 og 12 i opplæringslova.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/11/paragraf/7-11/ledd/3">Autorisasjon skal også utstedes til statsborgere som omfattes av EØS-avtalen og dermed Europaparlamentets- og rådets direktiv 2005/36/EF av 7. september 2005 om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner, i den grad vedkommende tilfredsstiller vilkårene i direktivet. Autorisasjon kan også utstedes den som har avlagt prøve i annet land som tilsvarer nivået i norsk svenneprøve.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/11/paragraf/7-11/ledd/4">Saksbehandlingsfristen for søknader om autorisasjon etter denne bestemmelsen skal være to måneder, som nevnt i lov 19. juni 2009 nr. 103 om tjenestevirksomhet (tjenesteloven) § 11 første ledd første punktum. Tjenesteloven § 11 annet ledd om at tillatelsen skal anses gitt når saksbehandlingsfristen er utløpt, gjelder ikke.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/11/paragraf/7-11/ledd/5">Miljødirektoratet kan nekte å utstede autorisasjon til den som er straffet for overtredelse av viltloven, naturmangfoldloven eller annet relevant regelverk. Varigheten av nektelsen skal angis i vedtaket.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/7/overskrift/11/paragraf/7-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?11/p7-12">
          <pverdi>§ 7-12.</pverdi>
          <ptittel>Tilbakekall av autorisasjon for preparering av vilt</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/11/paragraf/7-12/ledd/1">Miljødirektoratet kan tilbakekalle autorisasjonen dersom den autoriserte preparanten er straffet for overtredelse av viltloven, naturmangfoldloven eller annet relevant regelverk, eller ved vesentlige brudd på fastsatte regler for preparantvirksomheten. Varigheten av tilbakekallet skal angis i vedtaket.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7/overskrift/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?12">
        <kverdi/>
        <ktittel> Gebyr for preparering</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/7/overskrift/12/paragraf/7-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k7/?12/p7-13">
          <pverdi>§ 7-13.</pverdi>
          <ptittel>Gebyr</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/12/paragraf/7-13/ledd/1">For preparater som både registreres og merkes skal eier av viltet betale gebyr som fastsettes av Klima- og miljødepartementet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/12/paragraf/7-13/ledd/2">Merkepliktig vilt som er preparert skal ikke utleveres fra preparant før eier har dokumentert at gebyr for registrering og merking er betalt.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/7/overskrift/12/paragraf/7-13/ledd/3">Merkepliktig vilt som er registrert og merket av Sysselmannen på Svalbard, og som innføres midlertidig for preparering, er fritatt for gebyrplikten.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Enkeltvedtak fattet i medhold av denne forskriften kan påklages i samsvar med forvaltningslovens regler. Beslutninger fattet av forvaltningsorganets eget tiltak i medhold av forskriften § 2-2, § 2-3, § 2-8 annet ledd, § 2-10 tredje ledd, § 3-5 annet og tredje ledd, § 3-6 tredje ledd, § 3-7, § 3-11, § 4-9, § 5-1 fjerde ledd, § 7-2 annet ledd og § 7-7 annet ledd regnes ikke som enkeltvedtak og kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">Fylkesmannen er klageinstans for vedtak fattet av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/3">Miljødirektoratet er klageinstans for vedtak fattet av fylkesmannen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/4">Departementet er klageinstans for vedtak fattet av Miljødirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og iverksetting av tiltak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Kommunen og Miljødirektoratet kan føre tilsyn med viltoppdrett og dyreparker som holder vilt med hjemmel i denne forskriften, og kontrollere vilt som holdes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">Miljødirektoratet kan føre tilsyn med autoriserte preparanter og kontrollere vilt som oppbevares.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">Tilsynsmyndigheten kan kreve å få lagt frem og granske dokumenter eller annet materiale som kan ha betydning for tilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/4">Under utøvelse av tilsynet skal den som blir kontrollert, eller den ansvarlige for virksomheten, gi tilsynsmyndigheten nødvendig bistand og opplysninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/5">Dersom vilkår eller pålegg gitt i medhold av forskriften ikke blir fulgt eller etterkommet, kan kommunen eller Miljødirektoratet sørge for å iverksette nødvendige tiltak for eiers regning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k8/p8-3">
        <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">Overtredelser av bestemmelser gitt i denne forskriften straffes etter viltloven § 56, dersom forholdet ikke straffes etter strengere bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k8/p8-4">
        <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse, oppheving av og endringer i andre forskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves følgende forskrifter:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 1. september 1997 nr. 1000 om felling av viltarter som gjør skade eller som vesentlig reduserer andre viltarters reproduksjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 15. februar 1999 nr. 357 om hold av vilt i fangenskap og om oppdrett av vilt i innhegnet område.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 14. mars 2003 nr. 349 om innfanging og innsamling av vilt for vitenskapelige eller andre særlige formål.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Forskrift 18. juni 2004 nr. 913 om ivaretakelse av dødt vilt.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/k8/p8-5">
        <pverdi>§ 8-5.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1">Tillatelser til hold av vilt som kjæledyr eller hobbydyr, som er gitt før denne forskriftens ikrafttredelse, gjelder så lenge individene er i live. Slike tillatelser omfatter ikke avkom født etter denne forskriftens ikrafttredelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/2">Tillatelser til hold av vilt i oppdrett og dyrepark, som er gitt før denne forskriftens ikrafttredelse, gjelder fortsatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/3">Viltoppdrett som ved denne forskriftens ikrafttredelse er i drift, og som før denne forskriftens ikrafttredelse var tillatt uten tillatelse, kan drives uten tillatelse frem til 1. januar 2021. Fortsatt drift etter 1. januar 2021 krever tillatelse etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-565/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>Oversikt over registrerings- og merkepliktige arter</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1"/>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="52*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="12*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Art</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Registrerings-</i>
                <br/>
                <i>pliktig</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Merkepliktig</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="12*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>
                  <b>Flaggermus</b>
                </i>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Vannflaggermus </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Myotis daubentonii</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Skogflaggermus </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Myotis brandtii</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Skjeggflaggermus </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Myotis mystacinus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Børsteflaggermus </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Myotis nattereri</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Storflaggermus </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Nyctalus noctula</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tusseflaggermus </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Pipistrellus pipistrellus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Dvergflaggermus </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Pipistrellus pygmaeus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Trollflaggermus </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Pipistrellus nathusii</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Skimmelflaggermus </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Vespertilio murinus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Nordflaggermus </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Eptesicus nilssonii</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bredøre </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Barbastella barbastellus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Brunlangøre </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Plecotus auritus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Rovdyr</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Ulv </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Canis lupus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Fjellrev </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Vulpes lagopus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Oter </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Lutra lutra</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Brunbjørn </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Ursus arctos</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Jerv </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Gulo gulo</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gaupe </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Lynx lynx</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Andefugler</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Sædgås </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Anser fabalis</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Dverggås </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Anser erythropus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Ringgås </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Branta bernicla</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gravand </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Tadorna tadorna</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Snadderand </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Anas strepera</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Stjertand </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Anas acuta</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Knekkand </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Anas querquedula</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Skjeand </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Anas clypeata</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Taffeland </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Aythya ferina</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bergand </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Aythya marila</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Praktærfugl </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Somateria spectabilis</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Stellerand </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Polysticta stelleri</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Sjøorre </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Melanitta fusca</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Lappfiskand </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Mergellus albellus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Lommer</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Smålom </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Gavia stellata</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Storlom </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Gavia arctica</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Islom </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Gavia immer</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gulnebblom </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Gavia adamsii</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Lappedykkere</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Dvergdykker </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Tachybaptus ruficollis</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Toppdykker </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Podiceps cristatus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Horndykker </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Podiceps auritus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Svarthalsdykker </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Podiceps nigricollis</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gråstrupedykker </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Podiceps grisegena</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Stormfugler</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Havsvale </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Hydrobates pelagicus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Stormsvale </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Osceanodroma leucorhoa</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Grålire </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Puffinus griseus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Havlire </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Puffinus puffinus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Rovfugler</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Vepsevåk </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Pernis apivorus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Havørn </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Haliaeetus albicilla</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Sivhauk </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Circus aeruginosus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Myrhauk </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Circus cyaneus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Hønsehauk </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Accipiter gentilis</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Fjellvåk </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Buteo lagopus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Musvåk </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Buteo buteo</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kongeørn </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Aquila chrysaetos</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Fiskeørn </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Pandion haliaetus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tårnfalk </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Falco tinnunculus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Dvergfalk </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Falco columbarius</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Lerkefalk </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Falco subbuteo</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Jaktfalk </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Falco rusticolus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Vandrefalk </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Falco peregrinus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Tranefugler</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Vannrikse </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Rallus aquaticus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Myrrikse </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Porzana porzana</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Åkerrikse </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Crex crex</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Vade-, måke- og alkefugler</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Dverglo </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Charadrius dubius</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Boltit </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Charadrius morinellus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Fjellmyrløper </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Limicola falcinellus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kvartbekkasin </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Lymnocryptes minimus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Dobbeltbekkasin </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Gallinago media</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Svarthalespove </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Limosa limosa</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Lappspove </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Limosa lapponica</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Småspove </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Numenius phaeopus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Sotsnipe </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Tringa erythropus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Svømmesnipe </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Phalaropus lobatus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Polarjo </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Stercorarius pomarinus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tyvjo </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Stercorarius parasiticus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Fjelljo </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Stercorarius longicaudus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Storjo </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Stercorarius skua</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Dvergmåke </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Hydrocoloeus minutus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Sildemåke nordlig </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Larus fuscus fuscus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Ismåke </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Pagophila eburnea</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Lomvi </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Uria aalge</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Polarlomvi </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Uria lomvia</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Lunde </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Fratercula arctica</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Duefugler</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Skogdue </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Columba oenas</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Ugler</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Hubro </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Bubo bubo</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Snøugle </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Nyctea scandiaca</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Haukugle </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Surnia ulula</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Spurveugle </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Glaucidium passerinum</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kattugle </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Strix aluco</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Slagugle </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Strix uralensis</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Lappugle </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Strix nebulosa</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Hornugle </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Asio otus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Jordugle </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Asio flammeus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Perleugle </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Aegolius funereus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Nattravn-, og spettefugler</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Nattravn </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Caprimulgus europaeus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Isfugl </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Alcedo atthis</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Vendehals </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Jynx torquilla</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gråspett </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Picus canus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Grønnspett </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Picus viridis</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Hvitryggspett </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Dendrocopos leucotos</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Dvergspett </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Dendrocopos minor</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tretåspett </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Picoides tridactylus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Spurvefugler</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Trelerke </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Lullula arborea</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Fjellerke </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Eremophila alpestris</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Lappiplerke </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Anthus cervinus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Vintererle </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Motacilla cinerea</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Nattergal </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Luscinia luscinia</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Svartrødstjert </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Phoenicurus ochruros</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Svartstrupe </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Saxicola torquata</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Myrsanger </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Acrocephalus palustris</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Hauksanger </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Sylvia nisoria</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Lappsanger </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Phylloscopus borealis</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bøksanger </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Phylloscopus sibilatrix</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Skjeggmeis </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Panurus biarmicus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Lappmeis </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Parus cinctus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tornskate </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Parus cinctus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Varsler </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Lanius excubitor</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kornkråke </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Corvus frugilegus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Nøttekråke </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Nucifraga caryocatactes</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bergirisk </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Carduelis flavirostris</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Rosenfink </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Carpodacus erythrinus</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Konglebit </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Pinicola enucleator</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kjernebiter </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Coccothraustes coccothraustes</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Hortulan </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Emberiza hortulana</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Vierspurv </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Emberiza rustica</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Dvergspurv </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Emberiza pusilla</i>
              </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Krypdyr</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Slettsnok </entry>
              <entry colname="2">Coronella austriaca </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Buorm </entry>
              <entry colname="2">Natrix natrix </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Stålorm </entry>
              <entry colname="2">Anguis fragilis </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Amfibier</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Damfrosk </entry>
              <entry colname="2">Pelophylax lessonae </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Storsalamander </entry>
              <entry colname="2">Triturus cristatus </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Småsalamander </entry>
              <entry colname="2">Lissotriton vulgaris </entry>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <b>
                  <i>Egg</i>
                </b>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Alle fugleegg </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4">X </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Fallvilt av viltarter som ikke har fast tilhold eller reproduserer i Norge, men som finnes dødt innenfor forskriftens stedlige virkeområde </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">X </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
