<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-462" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-462">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-462</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 462</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>Én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget har meddelt at forskriften skal oppheves</ikraft>
    <ikraft type="iso">Én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget har meddelt at forskriften skal oppheves</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat>Helserettsavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2020-03-27-17-§2">L27.03.2020 nr. 17 § 2</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§2-1b">L02.07.1999 nr. 63 § 2-1b</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§2-2">§ 2-2</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0409</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om endr. i helselovgivningen for å avhjelpe konsekvenser under utbruddet av Covid-19</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om endringer i helselovgivningen for å avhjelpe konsekvenser under utbruddet av Covid-19</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 27. mars 2020 med hjemmel i midlertidig lov 27. mars 2020 nr. 17 om forskriftshjemmel for å avhjelpe konsekvenser av utbrudd av Covid-19 mv. (koronaloven) § 2 og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1b femte ledd og § 2-2 sjette ledd. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet med samtykke fra Justis- og beredskapsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-462/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å bidra til en likeverdig tilgang til helse- og omsorgstjenester og en effektiv utnyttelse av tilgjengelige ressurser under utbruddet av Covid-19.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-462/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til annet regelverk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften § 3 og § 4 erstatter pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1b (rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten) med unntak av femte ledd og § 2-2 (rett til vurdering). Forskriften § 5 erstatter forskrift 1. desember 2000 nr. 1208 om prioritering av helsetjenester, rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten, rett til behandling i utlandet og om klagenemnd (prioriteringsforskriften) § 5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-462/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Pasienten har rett til øyeblikkelig hjelp fra spesialisthelsetjenesten, jf. spesialisthelsetjenesteloven § 3-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Pasienten har rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten innen forsvarlig tid. Retten til nødvendig helsehjelp gjelder de tjenestene som spesialisthelsetjenesten har ansvaret for å yte og finansiere, jf. spesialisthelsetjenesteloven § 2-1a og § 4-4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Spesialisthelsetjenesten skal gi den som søker eller trenger helsehjelp, de helse- og behandlingsmessige opplysninger vedkommende trenger for å ivareta sin rett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-462/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Rett til vurdering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Pasient som henvises til spesialisthelsetjenesten, skal innen 30 virkedager etter at henvisningen er mottatt av spesialisthelsetjenesten, få informasjon om han eller hun har rett til nødvendig helsehjelp, jf. § 2-1b andre ledd. Vurderingen skal skje på grunnlag av henvisningen. Ved mistanke om alvorlig eller livstruende sykdom har pasienten rett til raskere vurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Dersom pasienten vurderes til å ha rett til nødvendig helsehjelp, skal pasienten så langt mulig informeres om tidspunkt for når utredning eller behandling skal settes i gang. Tidspunktet for oppstart av utredning eller behandling skal settes i samsvar med det faglig forsvarlighet krever.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Pasienten skal opplyses om klageadgang, klagefrist og den nærmere fremgangsmåten ved klage.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Henvisende instans skal gis samme informasjon som pasienten får etter første og andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Spesialisthelsetjenesten kan uten hinder av taushetsplikten gi nødvendige helseopplysninger til HELFO dersom det er nødvendig for å sikre at pasienten får nødvendig helsehjelp innen forsvarlig tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-462/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Informasjonsplikten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den som har foretatt vurderingen av om pasienten har rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten, jf. § 2, eventuelt om pasienten har rett til helsehjelp i utlandet jf. prioriteringsforskriften § 3, skal skriftlig informere pasienten om resultatet av vurderingene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Henvisende instans skal få samme informasjon som pasienten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-462/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Andre unntak fra pasient- og brukerrettighetsloven</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Følgende bestemmelser i pasient- og brukerrettighetsloven gjelder ikke:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">§ 2-3 om rett til fornyet vurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">§ 2-5 om rett til individuell plan</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">§ 2-5a om rett til kontaktlege.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">§ 2-4 om rett til fritt behandlingsvalg gjelder kun for psykisk helsevern, tverrfaglig spesialisert rusbehandling og intensiv habilitering av barn i virksomhet godkjent etter spesialisthelsetjenesteloven § 4-3, og for pasienter som ved forskriftens ikrafttredelse er tatt inn til utredning eller behandling i slik virksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-462/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra spesialisthelsetjenesteloven</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Følgende bestemmelser i spesialisthelsetjenesteloven gjelder ikke:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">§ 2-5 om individuell plan</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">§ 2-5c om kontaktlege.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">§ 4-3 første ledd om fritt behandlingsvalg gjelder kun for psykisk helsevern, tverrfaglig spesialisert rusbehandling og intensiv habilitering av barn, og for pasienter som ved forskriftens ikrafttredelse er tatt inn til utredning eller behandling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-462/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra helse- og omsorgstjenesteloven</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Følgende bestemmelse i helse- og omsorgstjenesteloven gjelder ikke:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">§ 7-1 om individuell plan.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-462/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra prioriteringsforskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Følgende bestemmelser i prioriteringsforskriften gjelder ikke:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">§ 4 om vurdering av og fastsettelse av frist for nødvendig helsehjelp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">§ 4a om særskilt fristregel for barn og unge under 23 år med psykiske lidelser eller rusmiddelavhengighet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">§ 6 om fristbrudd.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-462/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften gjelder så lenge midlertidig lov 24. mars 2020<fref id="/paragraf/11/fotnote/1">1</fref> om forskriftshjemmel for å avhjelpe konsekvenser av utbrudd av Covid-19 mv. (koronaloven) gjelder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-462/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget innen den tid har meddelt at forskriften oppheves.</ledd>
      <fotnote id="/paragraf/11/fotnote/1">1 Skal være midlertidig lov 27. mars 2020 nr. 17, Lovtidend-redaksjonens anm.</fotnote>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
