<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-03-572" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-572">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-03-572</id>
    <dato>03.04.2020 nr. 572</dato>
    <dato type="iso">2020-04-03</dato>
    <ikraft>03.04.2020 med virkning fra og med mandag 16.03.2020 - 31.12.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-03 med virkning fra og med mandag 2020-03-16 - 2020-12-31</ikraft>
    <departement>Barne- og familiedepartementet</departement>
    <etat>Familie- og oppvekstavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0488</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om unntak fra folketrygdloven kapittel 14 for å avhjelpe konsekvenser av utbrudd av Covid-19</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om unntak fra folketrygdloven kapittel 14 for å avhjelpe konsekvenser av utbrudd av Covid-19</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 3. april 2020 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 25-16 første og andre ledd. Fremmet av Barne- og familiedepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-572/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjør unntak fra bestemmelser i folketrygdloven kapittel 14 som følge av covid-19-pandemien.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-572/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra krav til legeerklæring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Foreldrene gis rett til å egenmelde behov for utsettelse av uttak av foreldrepenger etter § 14-11 bokstav c) og d), overføring av kvotene etter § 14-12 tredje ledd og fars uttak av foreldrepenger etter § 14-13 bokstav d) og e). Retten til egenmelding gjelder for 20 stønadsdager (4 uker). Arbeids- og velferdsetaten kan vurdere hva som skal være kravet til nødvendig dokumentasjon i de enkelte tilfellene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-572/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Utsettelse av og gradert uttak av foreldrepenger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Deltidsarbeid i samfunnskritiske funksjoner gir rett til å utsette foreldrepenger etter § 14-11. Foreldrene kan velge mellom å utsette foreldrepengene etter § 14-11 eller gradere foreldrepengene etter § 14-16.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Ved arbeid i samfunnskritiske funksjoner gis foreldrene rett til å bruke egenmelding ved utsettelse etter § 14-11 og ved gradering etter § 14-16.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Med egenmelding menes det at den som arbeider i en samfunnskritisk funksjon melder fra til NAV om arbeidet. Det stilles ikke krav til at egenmeldingen må komme i forkant av arbeidet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-572/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Endringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Barne- og familiedepartementet kan innenfor rammen av folketrygdloven § 25-16 andre ledd endre denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-572/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og opphør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks, og den gis virkning fra og med mandag 16. mars 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Dersom Kongen i statsråd eller departementet ikke tidligere treffer vedtak om opphevelse, opphører forskriften å gjelde 31. desember 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
