<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-12-128" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-12-128">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-12-128</id>
    <dato>12.02.2020 nr. 128</dato>
    <dato type="iso">2020-02-12</dato>
    <ikraft>12.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-12</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-06-17-73-§16">L17.06.2016 nr. 73 § 16</ref>, <ref id="for-2013-10-04-1185-§2-2">F04.10.2013 nr. 1185 § 2-2</ref>, <ref id="for-2008-02-08">F08.02.2008</ref>nr. 112 <ref id="for-2008-02-08-§4">§ 4</ref>, <ref id="for-2016-12-17-1708-§5">F17.12.2016 nr. 1708 § 5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-08-12-974</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-08-12-975</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-08-12-976</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-10-04-1185</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-02-08-112</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-17-178</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-11</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0140</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i anskaffelsesforskriften, forsyningsforskriften, konsesjonskontraktforskriften og forskrift om forsvars- og sikkerhetsanskaffelser mfl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i anskaffelsesforskriften, forsyningsforskriften, konsesjonskontraktforskriften, forskrift om forsvars- og sikkerhetsanskaffelser, forskrift om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter, forskrift om plikt til å stille krav om bruk av lærlinger i offentlige kontrakter og forskrift om energi- og miljøkrav ved anskaffelse av kjøretøy til veitransport</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 12. februar 2020 med hjemmel i lov 17. juni 2016 nr. 73 om offentlig anskaffelser (anskaffelsesloven) § 16 første ledd, forskrift 4. oktober 2013 nr. 1185 om forsvars- og sikkerhetsanskaffelser § 2-2, forskrift 8. februar 2008 nr. 112 om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter § 4 annet ledd, forskrift 17. desember 2016 nr. 1708 om plikt til å stille krav om bruk av lærlinger i offentlige kontrakter § 5 fjerde ledd og forskrift 11. desember 2017 nr. 1995 om energi- og miljøkrav ved anskaffelse av kjøretøy til veitransport § 4 fjerde ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XVI nr. 2 (forordning (EU) 2019/1828), nr. 4 (forordning (EU) 2019/1829), nr. 5c (forordning (EU) 2019/1830) og nr. 6f (forordning (EU) 2019/1827).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-12-128/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. august 2016 nr. 974 om offentlige anskaffelser (anskaffelsesforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-3 første ledd bokstav a og bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bygge- og anleggskontrakter med en anslått verdi som er lik eller overstiger 7,2 millioner kroner ekskl. mva. og som gjelder anleggsarbeider som angitt i vedlegg 1 eller oppføring av sykehus, idretts-, rekreasjons- og fritidsanlegg, skole- og universitetsbygninger eller bygninger til forvaltningsformål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">tjenestekontrakter med tilknytning til en bygge- og anleggskontrakt som nevnt i bokstav a, med en anslått verdi som er lik eller overstiger 2,05 millioner kroner ekskl. mva.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-3 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) EØS-terskelverdiene er
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">1,3 millioner kroner ekskl. mva. for statlige myndigheters vare- og tjenestekontrakter og plan- og designkonkurranser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">2,05 millioner kroner ekskl. mva. for andre oppdragsgiveres vare- og tjenestekontrakter og plan- og designkonkurranser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">51,5 millioner kroner ekskl. mva. for bygge- og anleggskontrakter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) EØS-terskelverdien er 7,2 millioner kroner ekskl. mva. for kontrakter om særlige tjenester og kontrakter om helse- og sosialtjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-4 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(8) Dersom oppdragsgiveren planlegger å anskaffe tjenester, bygge- og anleggsarbeider eller ensartede varer ved separate delkontrakter, skal den samlede verdien av alle delkontraktene legges til grunn. Dersom den samlede verdien av delkontraktene er lik eller overstiger en terskelverdi i § 5-1, jf. § 5-3, skal denne terskelverdien legges til grunn ved avgjørelsen av hvilken del av forskriften som gjelder for hver enkelt delkontrakt. For anskaffelser der den samlede verdien av alle delkontraktene overstiger en terskelverdi i § 5-3, gjelder likevel bare del I for delkontrakter om varer og tjenester med en anslått verdi under 750 000 kroner og bare del II for delkontrakter om bygge- og anleggsarbeider med en anslått verdi under 9,6 millioner kroner, når verdien av de respektive delkontraktene ikke overstiger 20 prosent av den samlede verdien av alle delkontraktene som anskaffelsen er delt opp i.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 7-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">For allmennhetens innsyn i dokumentene knyttet til en offentlig anskaffelse gjelder offentleglova. Oppdragsgivere som ikke er omfattet av offentleglova, skal gi allmennheten innsyn i vare- og tjenestekontrakter med en verdi på minst 9,6 millioner kroner ekskl. mva. og bygge- og anleggskontrakter med en verdi på minst 96 millioner kroner ekskl. mva. Reglene i offentleglova om unntak fra innsyn gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 8-13 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) Oppdragsgiveren skal stille krav om at leverandørene kan ha maksimalt to ledd i leverandørkjeden under seg når leverandøren skal utføre bygge- og anleggsarbeider i kontrakter som har en anslått verdi som er lik eller overstiger 1,3 millioner kroner ekskl. mva. for statlige oppdragsgivere og 2,05 millioner kroner ekskl. mva. for andre oppdragsgivere.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-12-128/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 12. august 2016 nr. 975 om innkjøpsregler i forsyningssektorene (forsyningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 5-2 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">(1) EØS-terskelverdiene er
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">4,1 millioner kroner ekskl. mva. for vare- og tjenestekontrakter og plan- og designkonkurranser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">51,5 millioner kroner ekskl. mva. for bygge- og anleggskontrakter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">(2) EØS-terskelverdien er 9,6 millioner kroner ekskl. mva. for kontrakter om særlige tjenester og helse- og sosialtjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 5-3 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">(8) Dersom oppdragsgiveren planlegger å anskaffe tjenester, bygge- og anleggsarbeider eller ensartede varer ved separate delkontrakter, skal den samlede verdien av alle delkontraktene legges til grunn. Dersom den samlede verdien av delkontraktene er lik eller overstiger en terskelverdi i § 5-2, skal denne terskelverdien legges til grunn ved avgjørelsen av hvilken del av forskriften som gjelder for hver enkelt delkontrakt. For delkontrakter med en anslått verdi under 750 000 kroner for varer og tjenester eller under 9,6 millioner kroner for bygge- og anleggsarbeider, gjelder likevel bare del I når verdien av delkontraktene som inngås etter del I, ikke overstiger 20 prosent av den samlede verdien av alle delkontraktene som anskaffelsen er delt opp i.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 7-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">For allmennhetens innsyn i dokumentene knyttet til en offentlig anskaffelse gjelder offentleglova. Oppdragsgivere som ikke er omfattet av offentleglova, skal gi allmennheten innsyn i vare- og tjenestekontrakter med en verdi på minst 9,6 millioner kroner ekskl. mva. og bygge- og anleggskontrakter med en verdi på minst 96 millioner kroner ekskl. mva. Reglene i offentleglova om unntak fra innsyn gjelder tilsvarende.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-12-128/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 12. august 2016 nr. 976 om konsesjonskontrakter (konsesjonskontraktforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 5-1 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">(2) Del II gjelder for konsesjonskontrakter med en anslått verdi som er lik eller overstiger EØS-terskelverdien på 51,5 millioner kroner ekskl. mva., unntatt konsesjonskontrakter om særlige tjenester og konsesjonskontrakter om helse- og sosialtjenester.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">(3) Del III gjelder for konsesjonskontrakter om særlige tjenester og helse- og sosialtjenester med en anslått verdi som er lik eller overstiger EØS-terskelverdien på 51,5 millioner kroner ekskl. mva.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-12-128/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 4. oktober 2013 nr. 1185 om forsvars- og sikkerhetsanskaffelser gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 2-2 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">(1) Forskriftens del II gjelder kontrakter der den anslåtte verdi overstiger 4,1 millioner kroner ekskl. mva. for vare- og tjenestekontrakter og 51,5 millioner ekskl. mva. for bygge- og anleggskontrakter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">(2) Når den samlede anslåtte verdien av delkontrakter som omtalt i § 2-3 syvende og åttende ledd overstiger verdiene i denne paragrafs første ledd, kommer forskriftens del II til anvendelse på alle delkontraktene. Bygge- og anleggskontrakter som har en anslått verdi på under 9,6 millioner kroner ekskl. mva. og tjenestekontrakter og varekontrakter som har en anslått verdi på under 750 000 kroner ekskl. mva., kan likevel inngås etter forskriften del I, dersom den samlede verdi av disse delkontraktene ikke overstiger 20 prosent av samtlige delkontrakters sammenlagte verdi.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-12-128/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I forskrift 8. februar 2008 nr. 112 om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Forskriften får anvendelse på tildeling av tjenestekontrakter og bygge- og anleggskontrakter som overstiger 1,3 million kroner ekskl. mva. for statlige myndigheter og 2,05 millioner kroner ekskl. mva. for andre oppdragsgivere.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-12-128/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I forskrift 17. desember 2016 nr. 1708 om plikt til å stille krav om bruk av lærlinger i offentlige kontrakter gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Andre oppdragsgiveres plikt til å kreve bruk av lærlinger gjelder kontrakter med en anslått verdi på minst 2,05 million kroner ekskl. mva. og med varighet over tre måneder.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-12-128/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I forskrift 11. desember 2017 nr. 1995 om energi- og miljøkrav ved anskaffelse av kjøretøy til veitransport gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">§ 4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">For operatører og underleverandør som nevnt i § 2 første ledd bokstav b) og c) gjelder denne forskriften for kontrakter ved anskaffelse av kjøretøy til en verdi lik eller over 2,05 mill. kr (ekskl. mva.)</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-12-128/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 12. februar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
