<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-17-61" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-17-61">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-17-61</id>
    <dato>17.01.2020 nr. 61</dato>
    <dato type="iso">2020-01-17</dato>
    <ikraft>23.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-23</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2015-04-10-17-§20-4">L10.04.2015 nr. 17 § 20-4</ref>, <ref id="for-2019-10-31-1447">F31.10.2019 nr. 1447</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-09-152</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-12-20-2256</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0081</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i finansforetaksforskriften og forskrift om utfyllende regler til finansforetaksforskriften kapittel 20</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om finansforetak og finanskonsern og forskrift om utfyllende regler til finansforetaksforskriften kapittel 20</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finanstilsynet 17. januar 2020 med hjemmel i lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven) § 20-4 jf. delegeringsvedtak 31. oktober 2019 nr. 1447.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IX nr. 19b (direktiv 2014/59/EU), nr. 19bg (forordning (EU) 2016/911), nr. 19bh (forordning (EU) 2016/1712), nr. 19bi (forordning (EU) 2016/778), nr. 19bj (forordning (EU) 2016/1401), nr. 19bk (forordning (EU) 2017/867), nr. 19bl (forordning (EU) 2018/308), nr. 19bm (forordning (EU) 2018/344) og nr. 19bn (forordning (EU) 2018/345).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-17-61/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 9. desember 2016 nr. 1502 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 20-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 20-2. <i>Gjennomføring av forordninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Med krisehåndteringsdirektivet 2014/59/EU menes europaparlaments- og rådsdirektiv 2014/59/EU av 15. mai 2014 om fastsettelse av en ramme for gjenoppretting og omstrukturering av kredittinstitusjoner og verdipapirforetak og om endring av rådsdirektiv 82/891/EØF, europaparlaments- og rådsdirektiv 2001/24/EF, 2002/47/EF, 2004/25/EF, 2005/56/EF, 2007/36/EF, 2011/35/EU, 2012/30/EU og 2013/36/EU og europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1093/2010 og (EU) nr. 648/2012.
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2016/778 (om utfylling av krisehåndteringsdirektivet 2014/59/EU med hensyn til under hvilke omstendigheter og på hvilke vilkår betaling av ekstraordinære etterhåndsbidrag kan utsettes helt eller delvis, og om kriteriene for fastsettelse av virksomhet, tjenester og transaksjoner med hensyn til kritiske funksjoner og for fastsettelse av forretningsområder og tilknyttede tjenester med hensyn til hovedforretningsområder) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2016/1401 (om utfylling av krisehåndteringsdirektivet 2014/59/EU med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for metoder og prinsipper for verdsetting av forpliktelser som følger av derivater) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2016/1712 (om utfylling av krisehåndteringsdirektivet 2014/59/EU med hensyn til tekniske reguleringsstandarder som spesifiserer et minstesett av opplysninger om finansielle kontrakter som skal inngå i de detaljerte registrene, og under hvilke omstendigheter kravet bør pålegges) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2016/911 (om fastsettelse av tekniske gjennomføringsstandarder med hensyn til formen på og innholdet i beskrivelsen av avtaler om gruppeintern finansiell støtte i samsvar med krisehåndteringsdirektivet 2014/59/EU) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2017/867 (om kategorier av avtaler som skal beskyttes i forbindelse med delvis overføring av eiendom i henhold til artikkel 76 i krisehåndteringsdirektivet 2014/59/EU) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2018/344 (om utfylling av krisehåndteringsdirektivet 2014/59/EU med hensyn til tekniske reguleringsstandarder som spesifiserer kriteriene for metoden for å vurdere forskjeller i behandlingen i forbindelse med krisehåndtering) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2018/345 (om utfylling av krisehåndteringsdirektivet 2014/59/EU med hensyn til tekniske reguleringsstandarder som spesifiserer kriteriene for metoden for å vurdere verdien av institusjoners eller foretaks eiendeler og forpliktelser) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2018/308 (om fastsettelse av tekniske gjennomføringsstandarder for krisehåndteringsdirektivet 2014/59/EU med hensyn til formater, maler og definisjoner for krisehåndteringsmyndigheters identifisering og oversending av opplysninger til Den europeiske banktilsynsmyndighet om minstekravet til ansvarlig kapital og kvalifiserte forpliktelser) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Finanstilsynet kan fastsette forskrifter som tilsvarer reglene i forordninger gitt i medhold av direktiv 2014/59/EU med nødvendige tilpasninger, herunder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Delegert kommisjonsforordning (EU) 2015/63 av 21. oktober 2014</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Delegert kommisjonsforordning (EU) 2016/860 av 4. februar 2016</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Delegert kommisjonsforordning (EU) 2016/1075 av 23. mars 2016</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Delegert kommisjonsforordning (EU) 2016/1400 av 10. mai 2016</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Delegert kommisjonsforordning (EU) 2016/1434 av 14. desember 2015</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Delegert kommisjonsforordning (EU) 2016/1450 av 23. mai 2016</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2018/1624 av 23 oktober 2018.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-17-61/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 20. desember 2018 nr. 2256 om utfyllende regler til finansforetaksforskriften kapittel 20 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Del 7 til og med del 13 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Ny del 7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/avsnitt/1">Del 7. Om fastsettelse av tekniske gjennomføringsstandarder for framgangsmåter, standardskjemaer og -maler for framlegging av opplysninger i forbindelse med krisehåndteringsplaner for kredittinstitusjoner og verdipapirforetak i samsvar med europaparlaments- og rådsdirektiv 2014/59/EU og om oppheving av kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2016/1066</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/avsnitt/2">Artikkel 1. <i>Formål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">I denne forordning fastsettes tekniske gjennomføringsstandarder som spesifiserer framgangsmåter og et minstesett av standardskjemaer for framlegging for krisehåndteringsmyndighetene av opplysninger som er nødvendige for å utarbeide og gjennomføre individuelle krisehåndteringsplaner i samsvar med artikkel 11 i direktiv 2014/59/EU og konsernkrisehåndteringsplaner i samsvar med artikkel 13 i samme direktiv.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/avsnitt/1">Artikkel 2. <i>Definisjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">I denne forordning menes med
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">«foretak som er gjenstand for krisehåndtering» enten:</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/1.a/avsnitt/1">et foretak etablert i Unionen, som krisehåndteringsmyndigheten i samsvar med artikkel 12 i direktiv 2014/59/EU har identifisert som et foretak som det i henhold til krisehåndteringsplanen skal iverksettes krisehåndteringstiltak for, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/1.b/avsnitt/1">en institusjon som ikke er en del av et konsern som er omfattet av konsolidert tilsyn i henhold til artikkel 111 og 112 i europaparlaments- og rådsdirektiv 2013/36/EU<fref id="/kapittel/ii/fotnote/1">1</fref>, og som det i henhold til krisehåndteringsplanen utarbeidet i henhold til artikkel 10 i direktiv 2014/59/EU, skal iverksettes krisehåndteringstiltak for,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">«konsern som er gjenstand for krisehåndtering» enten:</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/2.a/avsnitt/1">et foretak som er gjenstand for krisehåndtering, og dets datterforetak som ikke</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/2.a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/2.a.i/avsnitt/1">selv er foretak som er gjenstand for krisehåndtering,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/2.a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/2.a.ii/avsnitt/1">er datterforetak av andre foretak som er gjenstand for krisehåndtering, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/2.a.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/2.a.iii/avsnitt/1">er foretak etablert i en tredjestat som ikke er en del av konsernet som er gjenstand for krisehåndtering i henhold til krisehåndteringsplanen, og deres datterforetak,</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/2.b/avsnitt/1">kredittinstitusjoner som er fast tilknyttet et sentralorgan, sentralorganet samt alle institusjoner som kontrolleres av sentralorganet, i en situasjon der et av disse foretakene er gjenstand for krisehåndtering,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">«institusjon i konsernet» et konsernforetak som er en kredittinstitusjon eller et verdipapirforetak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">«berørt juridisk person» et konsernforetak som enten</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/4.a/avsnitt/1">ivaretar kritiske funksjoner eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/4.b/avsnitt/1">representerer eller står for mer enn 5 % av noe av følgende:</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/4.b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/4.b.i/avsnitt/1">konsernets samlede risikoeksponeringsbeløp som nevnt i artikkel 92 nr. 3 i europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 575/2013<fref id="2">2</fref>,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/4.b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/4.b.ii/avsnitt/1">konsernets samlede eksponeringsmål for samlet uvektet kjernekapitalandel som nevnt i artikkel 429 nr. 4 i forordning (EU) nr. 575/2013,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/4.b.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/4.b.iii/avsnitt/1">konsernets driftsresultat på konsolidert grunnlag.</avsnitt></liste></liste></liste></ledd>
      <fotnote id="/kapittel/ii/fotnote/1">1 Europaparlaments- og rådsdirektiv 2013/36/EU av 26. juni 2013 om adgang til å utøve virksomhet som kredittinstitusjon og om tilsyn med kredittinstitusjoner og verdipapirforetak, om endring av direktiv 2002/87/EF og om oppheving av direktiv 2006/48/EF og 2006/49/EF (EUT L 176 av 27.6.2013, s. 338).</fotnote>
      <fotnote id="/kapittel/ii/fotnote/2">2 Europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 575/2013 av 26. juni 2013 om tilsynskrav for kredittinstitusjoner og verdipapirforetak og om endring av forordning (EU) nr. 648/2012 (EUT L 176 av 27.6.2013, s. 1).</fotnote>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/4.b.iii/avsnitt/1.1">Artikkel 3. <i>Opplysninger som skal gis i forbindelse med individuelle krisehåndteringsplaner og konsernkrisehåndteringsplaner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">1. Institusjoner, og når det gjelder konserner, morforetak i Unionen, skal framlegge for krisehåndteringsmyndighetene, enten direkte eller gjennom vedkommende myndighet, opplysningene spesifisert i skjemaene i vedlegg I<fref id="1">1</fref>i samsvar med det konsolideringsnivå for opplysningene, hyppigheten og formatet som er fastsatt i henholdsvis artikkel 4, 5 og 6, og ifølge veiledningen i vedlegg II<fref id="2">2</fref>.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">2. Dersom en krisehåndteringsmyndighet, eller når det gjelder konserner, en konsernkrisehåndteringsmyndighet, anvender forenklede forpliktelser i samsvar med artikkel 4 i direktiv 2014/59/EU, skal den underrette de berørte institusjonene eller morforetakene i Unionen om hvilke opplysninger som ikke trenger å tas med når opplysningene nevnt i nr. 1, sendes inn. Den skal angi hvilke opplysninger det dreier seg om, ved å vise til skjemaene fastsatt i vedlegg I.</ledd>
      <fotnote id="/kapittel/ii/fotnote/1+">1 Forordning (EU) 2018/1624.</fotnote>
      <fotnote id="/kapittel/ii/fotnote/2+">2 Forordning (EU) 2018/1624.</fotnote>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/avsnitt/1">Artikkel 4. <i>Konsolideringsnivå for opplysningene</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">1. Institusjoner som ikke er en del av et konsern, skal framlegge opplysningene nevnt i artikkel 3 nr. 1 på individuelt grunnlag, med unntak av opplysningene nevnt i skjema Z 07.02 og Z 04.00 i vedlegg I.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">2. Når det gjelder konserner, skal morforetakene i Unionen oversende opplysningene nevnt i artikkel 3 nr. 1 i samsvar med følgende spesifikasjoner:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">opplysningene spesifisert i skjema Z 01.00 i vedlegg I med hensyn til følgende:</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/a.i/avsnitt/1">konsernforetak som omfattes av konsernregnskapet og står for over 0,5 % av konsernets samlede eiendeler eller forpliktelser,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/a.ii/avsnitt/1">institusjoner i konsernet som står for over 0,5 % av det samlede risikovektede eksponeringsbeløpet eller 0,5 % av konsernets samlede rene kjernekapital på grunnlag av den konsoliderte stillingen til morforetaket i Unionen,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/a.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/a.iii/avsnitt/1">konsernforetak som ivaretar kritiske funksjoner,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">opplysningene spesifisert i skjema Z 02.00 og Z 03.00 i vedlegg I:</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/b.i/avsnitt/1">for morforetaket i Unionen, eller dersom de er forskjellige, for hvert foretak som er gjenstand for krisehåndtering, på individuelt grunnlag,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/b.ii/avsnitt/1">for hver institusjon i konsernet som er en berørt juridisk person og ikke omfattes av nr. i), på individuelt grunnlag, bortsett fra i de tilfeller krisehåndteringsmyndigheten har gitt fullt unntak fra anvendelsen av det individuelle minstekravet til ansvarlig kapital og kvalifiserte forpliktelser i henhold til artikkel 45 nr. 11 eller 12 i direktiv 2014/59/EU på denne institusjonen,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/b.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/b.iii/avsnitt/1">for morforetaket i Unionen på konsolidert grunnlag, eller dersom de er forskjellige, for hvert foretak som er gjenstand for krisehåndtering, på grunnlag av den konsoliderte stillingen til konsernet som er gjenstand for krisehåndtering.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">opplysningene spesifisert i skjema Z 04.00 i vedlegg I med hensyn til de innbyrdes finansielle forbindelsene mellom alle berørte juridiske personer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">opplysningene spesifisert i skjema Z 05.01 og Z 05.02 i vedlegg I:</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/d.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/d.i/avsnitt/1">for morforetaket i Unionen, eller dersom de er forskjellige, for hvert foretak som er gjenstand for krisehåndtering, på individuelt grunnlag,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/d.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/d.ii/avsnitt/1">for morforetaket i Unionen på konsolidert grunnlag, eller dersom de er forskjellige, for hvert foretak som er gjenstand for krisehåndtering, på grunnlag av den konsoliderte stillingen til konsernet som er gjenstand for krisehåndtering.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">opplysningene spesifisert i skjema Z 06.00 i vedlegg I, for morforetaket i Unionen på konsolidert grunnlag, for alle kredittinstitusjoner som er berørte juridiske personer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/f/avsnitt/1">opplysningene spesifisert i skjema Z 07.01 i vedlegg I, særskilt for hver medlemsstat der konsernet utøver virksomhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/g/avsnitt/1">opplysningene spesifisert i skjema Z 07.02, Z 07.03 og Z 07.04 i vedlegg I med hensyn til konsernforetakets kritiske funksjoner og hovedforretningsområder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/h/avsnitt/1">opplysningene spesifisert i skjema Z 08.00 i vedlegg I, for alle kritiske tjenester som ytes til et konsernforetak som omfattes av skjema Z 01.00 i vedlegg I,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/i/avsnitt/1">opplysningene spesifisert i skjema Z 09.00 i vedlegg I med hensyn til alle finansmarkedsinfrastrukturer som ved avbrudd vil kunne utgjøre en alvorlig hindring for eller helt forhindre utførelsen av en kritisk funksjon identifisert i skjema Z 07 02,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/j/avsnitt/1">opplysningene spesifisert i skjema Z 10.01 og Z 10.02 i vedlegg I for alle kritiske informasjonssystemer i konsernet.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/j/avsnitt/1.1">Artikkel 5. <i>Hyppighet, referansedatoer og innsendingsfrister</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">1. Institusjoner skal oversende opplysningene nevnt i artikkel 3 nr. 1, innen 30. april hvert år for den siste dagen i foregående kalenderår eller i det relevante regnskapsåret. Dersom 31. januar ikke er en bankdag, skal opplysningene sendes inn senest på den påfølgende bankdagen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">2. Krisehåndteringsmyndighetene skal gi de nødvendige kontaktopplysningene for å oversende opplysningene til krisehåndteringsmyndigheten eller der det er relevant, til vedkommende myndigheter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">3. Institusjoner kan sende inn ureviderte tall. Dersom reviderte tall avviker fra innsendte ureviderte tall, skal de endrede, reviderte tallene oversendes uten unødig opphold. Ureviderte tall er tall som ikke har vært gjenstand for en ekstern revisors uttalelse, mens reviderte tall er tall som er revidert av en ekstern revisor som har levert en revisjonsberetning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">4. Rettelser av innsendte rapporter skal sendes inn uten unødig opphold.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/avsnitt/1">Artikkel 6. <i>Format for innsending av opplysninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">1. Institusjoner, eller når det gjelder konserner, morforetak i Unionen, skal sende inn opplysningene nevnt i artikkel 3 nr. 1 i de datautvekslingsformatene og -formene krisehåndteringsmyndighetene har angitt, og skal overholde de datapunktdefinisjonene som inngår i den felles datapunktmodellen nevnt i vedlegg III<fref id="1">1</fref> og valideringsreglene nevnt i vedlegg IV<fref id="2">2</fref>, samt følgende spesifikasjoner:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">Opplysninger som ikke kreves eller ikke er relevante, skal ikke inngå i opplysningene som sendes inn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">Tallverdier skal framlegges som fakta i samsvar med følgende:</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/b.i/avsnitt/1">Datapunkter av datatypen «pengebeløp» skal rapporteres med en nøyaktighet på minst tusen enheter.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/b.ii/avsnitt/1">Datapunkter av datatypen «prosentdel» skal uttrykkes per enhet med en nøyaktighet på minst fire desimaler.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/b.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/b.iii/avsnitt/1">Datapunkter av datatypen «heltall» skal rapporteres uten desimaler og med en nøyaktighet på én enhet.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">2. Data som sendes inn av institusjoner eller når det gjelder konserner, av morforetak i Unionen, skal ledsages av følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">referansedatoen for innsendingen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">rapporteringsvaluta,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/c/avsnitt/1">gjeldende regnskapsstandarder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/d/avsnitt/1">identifikasjonskode for det rapporterende foretaket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/e/avsnitt/1">konsolideringsnivå for opplysningene i samsvar med artikkel 4.</avsnitt></liste></ledd>
      <fotnote id="/kapittel/ii/fotnote/1++">1 Forordning (EU) 2018/1624.</fotnote>
      <fotnote id="/kapittel/ii/fotnote/2++">2 Forordning (EU) 2018/1624.</fotnote>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/e/avsnitt/1.1">Artikkel 7. <i>Tilleggsopplysninger som skal gis i forbindelse med individuelle krisehåndteringsplaner og konsernkrisehåndteringsplaner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">1. Dersom en krisehåndteringsmyndighet eller en konsernkrisehåndteringsmyndighet anser at de for å kunne utarbeide og gjennomføre krisehåndteringsplaner trenger opplysninger som ikke omfattes av noen av skjemaene i vedlegg I, eller dersom formatet som vedkommende myndighet har sendt inn tilleggsopplysningene i henhold til artikkel 8 nr. 2, ikke egner seg for å utarbeide og gjennomføre krisehåndteringsplaner, skal krisehåndteringsmyndigheten anmode institusjonen eller morforetaket i Unionen om disse opplysningene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">2. For en anmodning i henhold til nr. 1 skal krisehåndteringsmyndigheten
<liste id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">angi hvilke tilleggsopplysninger som skal gis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">på grunnlag av omfanget og kompleksiteten av opplysningene det anmodes om, angi en passende frist for når institusjonen, eller når det gjelder konserner, morforetaket i Unionen, skal ha sendt inn opplysningene til krisehåndteringsmyndigheten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">fastsette formatet som institusjonene, eller når det gjelder konserner, morforetak i Unionen, skal bruke for å framlegge opplysningene for krisehåndteringsmyndigheten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/d/avsnitt/1">angi om opplysningene skal rapporteres på individuelt nivå eller konsernnivå, og om de skal omfatte virksomhet på lokalt plan, i Unionen eller globalt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/e/avsnitt/1">angi nødvendige kontaktopplysninger for innsending av tilleggsopplysninger.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/e/avsnitt/1.1">Artikkel 8. <i>Samarbeid mellom vedkommende myndigheter og krisehåndteringsmyndigheter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">1. Vedkommende myndigheter og krisehåndteringsmyndighetene skal i fellesskap kontrollere om noen av eller alle opplysningene som skal framlegges for krisehåndteringsmyndigheten i henhold til artikkel 3 nr. 1 og artikkel 7 allerede er tilgjengelige for vedkommende myndighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">2. Dersom noen av eller alle opplysningene allerede er tilgjengelige for vedkommende myndighet, skal denne myndigheten gi disse opplysningene til krisehåndteringsmyndigheten i god tid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">3. I tilfellet nevnt i nr. 2, skal krisehåndteringsmyndighetene sikre at institusjonene, eller når det gjelder konserner, morforetakene i Unionen, underrettes om hvilke opplysninger som skal sendes inn i henhold til artikkel 3 nr. 1. De skal angi hvilke opplysninger det dreier seg om, ved å vise til skjemaene fastsatt i vedlegg I.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/20/avsnitt/1">Artikkel 9. <i>Overgangsperiode</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">1. Som unntak fra artikkel 5 nr. 1 skal innsendingsfristen for regnskapsår som avsluttes på en dato mellom 1. januar og 31. desember 2018, være 31. mai 2019.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">2. Som unntak fra artikkel 5 nr. 1 skal innsendingsfristen for regnskapsår som avsluttes på en dato mellom 1. januar og 31. desember 2019, være 30. april 2020.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/22/avsnitt/1">Artikkel 10. <i>Oppheving</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">Gjennomføringsforordning (EU) 2016/1066 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/24">Del 14 blir ny del 8.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-17-61/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriften trer i kraft ved kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
