<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-24-426" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-426">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-24-426</id>
    <dato>24.03.2020 nr. 426</dato>
    <dato type="iso">2020-03-24</dato>
    <ikraft>24.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-24</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>Universitetet i Agder</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">L01.04.2005 nr. 15 § 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§10-2">§ 10-2</ref>, <ref id="for-2017-02-07-137-§2-7">F07.02.2017 nr. 137 § 2-7</ref>, <ref id="for-2020-03-18-349">F18.03.2020 nr. 349</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-13-346</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-06-22-833</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0378</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i midl. forskrift om tillegg til forskrift om studier og eksamen ved UiA</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i midlertidig forskrift om tillegg til forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Agder</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av rektor ved Universitetet i Agder 24. mars 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9 og § 10-2 første ledd bokstav b, forskrift 7. februar 2017 nr. 137 om tilsyn med utdanningskvaliteten i høyere utdanning (studietilsynsforskriften) § 2-7 og midlertidig forskrift 18. mars 2020 nr. 349 om gjennomføring av utdanninger regulert av rammeplan mv. i forbindelse med utbruddet av covid-19.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-426/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I midlertidig forskrift 13. mars 2020 nr. 346 om tillegg til forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Agder gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 3a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 3a. <i>Vurderingsuttrykk</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Fakultetsstyret/styret for lærerutdanningene kan vedta endring i vurderingsuttrykk fra gradert karakter til bestått/ikke bestått med virkning for vårsemesteret 2020 og eventuell ny, utsatt eller ekstraordinær eksamen høsten 2020. Endring kan bare gjøres i emner der det på vedtakstidspunktet ikke allerede er gjennomført deleksamen med gradert karakter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) For studenter som gjentar en eksamen som er bestått med bokstavkarakter gjelder følgende: Ved ikke bestått eksamen vil tidligere bokstavkarakter bli stående som tellende karakter. Ved bestått eksamen vil «Bestått» bli tellende karakter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) For studenter som får «Bestått» som tellende karakter i et emne der vurderingsuttrykket er endret med hjemmel i denne forskriften, og senere gjentar eksamen med gradert karakter, gjelder følgende: Ved ikke bestått på ny eksamen blir «Bestått» tellende, ved bestått karakter på ny eksamen blir bokstavkarakteren tellende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(4) I emner der vurderingsuttrykk endres med hjemmel i denne paragrafen, er fristen for trekk fra eksamen 7 dager før eksamensdato. Universitetet kan i særlige tilfelle dispensere fra trekkfristen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-426/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
