<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-09-28" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-09-28">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-09-28</id>
    <dato>09.01.2020 nr. 28</dato>
    <dato type="iso">2020-01-09</dato>
    <ikraft>01.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1996-11-29-72-§10-18">L29.11.1996 nr. 72 § 10-18</ref>, <ref id="for-2009-05-15-512">F15.05.2009 nr. 512</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-06-27-653</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0034</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til petroleumsloven</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til lov om petroleumsvirksomhet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Olje- og energidepartementet 9. januar 2020 med hjemmel i lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet § 10-18 første ledd, jf. delegeringsvedtak 15. mai 2009 nr. 512.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-09-28/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. juni 1997 nr. 653 til lov om petroleumsvirksomhet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For hver seismiske eller elektromagnetiske undersøkelse skal det betales et gebyr til staten ved Oljedirektoratet på kr 33 000. Gebyret skal betales senest samtidig med oppstart av undersøkelsen. Ved forsinket betaling skal det betales rente etter lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 9 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For hver seismiske eller elektromagnetiske undersøkelse skal det betales et gebyr til staten ved Oljedirektoratet på kr 33 000. Gebyret skal betales senest samtidig med oppstart av undersøkelsen. Ved forsinket betaling skal det betales rente etter lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 19 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 20 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Plan for utbygging og drift av en eller flere petroleumsforekomster, jf. loven § 4-2, skal inneholde en beskrivelse av utbyggingen og en konsekvensutredning. Uttalelser til konsekvensutredningen tas med i vurderingen ved godkjennelse av plan for utbygging og drift. Planen skal sendes departementet og Arbeids- og sosialdepartementet med kopi til Oljedirektoratet og Petroleumstilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 28 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Søknad om tillatelse til anlegg og drift av innretninger som nevnt i loven § 4-3 første ledd skal omfatte en plan som skal inneholde beskrivelse av prosjektet og en konsekvensutredning. Uttalelser til konsekvensutredningen tas med i vurderingen ved godkjennelse av plan for anlegg og drift. Søknaden skal sendes departementet og Arbeids- og sosialdepartementet med kopi til Oljedirektoratet og Petroleumstilsynet. Dersom en søknad fremmes av andre enn rettighetshaver etter en utvinningstillatelse, kommer bestemmelsene i § 8 til anvendelse så langt de passer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 43 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Avslutningsplan skal sendes departementet og Arbeids- og sosialdepartementet med kopi til Oljedirektoratet og Petroleumstilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 47 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">En årlig statusrapport for felt i produksjon skal sendes Oljedirektoratet innen 15. oktober hvert år. Rapporten skal beskrive aktiviteter og tiltak for å danne grunnlag for myndighetenes vurdering av produksjonsstrategi, miljømessige forhold mv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 85 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Bestemmelsen i denne paragraf skal heller ikke være til hinder for utveksling av informasjon med Arbeids- og sosialdepartementet, Petroleumstilsynet og operatøren som nevnt i loven § 4-9 og forskriftens § 66.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-09-28/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. februar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
