<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-17-334" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-334">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-17-334</id>
    <dato>17.03.2020 nr. 334</dato>
    <dato type="iso">2020-03-17</dato>
    <ikraft>17.03.2020 - 01.08.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-17 - 2020-08-01</ikraft>
    <departement>Barne- og familiedepartementet</departement>
    <etat>Kirkerådets arbeidsutvalg</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1996-11-15-1452-§2">F15.11.1996 nr. 1452 § 2</ref>, <ref id="for-1996-11-15-1454-§2">F15.11.1996 nr. 1454 § 2</ref>, <ref id="for-1997-11-14">F14.11.1997 nr.</ref>1541 <ref id="for-1997-11-14-§2">§ 2</ref>, <ref id="for-1997-11-14-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-1996-06-07-31">L07.06.1996 nr. 31</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0297</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om fjernmøter i kirkelige organer for å begrense spredning av Covid-19</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om fjernmøter i kirkelige organer for å begrense spredning av Covid-19</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kirkerådets arbeidsutvalg 17. mars 2020 med hjemmel i regler 15. november 1996 nr. 1452 om formene for menighetsrådets og kirkelig fellesråds virksomhet § 2 nr. 2, regler 15. november 1996 nr. 1454 om formene for bispedømmerådets virksomhet § 2 nr. 2 og regler 14. november 1997 nr. 1541 for Kirkerådets virksomhet § 2 nr. 2 og § 8 nr. 1.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-334/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for gjennomføring av fjernmøte etter regler 15. november 1996 nr. 1452 om formene for menighetsrådets og kirkelig fellesråds virksomhet § 2 nr. 2, gjennomføring av fjernmøte i bispedømmerådet etter regler 15. november 1996 nr. 1454 om formene for bispedømmerådets virksomhet § 2 nr. 2 og gjennomføring av fjernmøte etter regler 14. november 1997 nr. 1541 for Kirkerådets virksomhet § 2 nr. 2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-334/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Beslutning om avholdelse av fjernmøte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Rådet kan selv beslutte at et ordinært rådsmøte skal avholdes som fjernmøte. Rådet kan selv i et fjernmøte bestemme at møtet avholdes i slik form. Avgjørelse om hastefjernmøte besluttes av lederen av rådet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-334/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra kravet om møteoffentlighet ved fjernmøter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Rådet kan gjennomføre et fjernmøte selv om rådet ikke har tekniske løsninger for å sikre at allmennheten får tilgang til møtet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-334/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra kravet om at medlemmene må se hverandre</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Rådet kan gjennomføre et fjernmøte selv om alle medlemmene ikke kan se hverandre. Det innebærer at møtet også kan gjennomføres som et telefonmøte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-334/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Adgang til å gjennomføre lukket møte som fjernmøte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Rådet kan gjennomføre fjernmøter også i de tilfellene møtet er lukket for allmennheten på grunn av lovbestemt taushetsplikt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Før et slikt møte gjennomføres som fjernmøte, skal rådet vurdere hvordan møtet kan gjennomføres på en betryggende måte. Den enkelte møtedeltaker har også et ansvar for at utenforstående ikke kan få med seg det som blir sagt i møtet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-334/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til gjennomføring av hastefjernmøter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ved hastefjernmøter har lederen av rådet ansvar for at disse gjennomføres på en betryggende måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-334/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Forskriften gjelder frem til 1. august 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
