<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-27-195" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-27-195">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-27-195</id>
    <dato>27.02.2020 nr. 195</dato>
    <dato type="iso">2020-02-27</dato>
    <ikraft>27.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-27</ikraft>
    <departement>Stortinget</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2018-06-01-24">L01.06.2018 nr. 24</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-12-19-2151</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0185</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i bestemmelser om sikkerhetslovens anvendelse for Stortingets administrasjon</korttittel>
    <tittel>Endringer i bestemmelser om sikkerhetslovens anvendelse for Stortingets administrasjon</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Vedtatt av Stortinget 27. februar 2020, jf. Innst.165 S (2019-2020), jf. lov 1. juni 2018 nr. 24 om nasjonal sikkerhet (sikkerhetsloven) § 1-4 første ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-27-195/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I bestemmelser 19. desember 2018 nr. 2151 om sikkerhetslovens anvendelse for Stortingets administrasjon gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 1 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ved håndtering av risiko og fastsettelse av et forsvarlig sikkerhetsnivå skal det tas særskilt hensyn til åpenhet om Stortingets parlamentariske virksomhet, slik at allmennhetens og medienes tilganger ikke innskrenkes mer enn nødvendig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 2. <i>Unntak fra sikkerhetsloven</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Følgende bestemmelser i sikkerhetsloven gjelder ikke for Stortingets administrasjon: § 1-3, § 2-1, § 2-2 og § 2-5, kapittel 3, § 5-5, § 7-1 andre til sjette ledd, § 7-5, § 8-3 første ledd andre punktum, § 8-9 tredje ledd, § 9-4 andre til femte ledd, kapittel 10 og § 11-1, § 11-2 og § 11-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 6. <i>Sikkerhetslovens forskrifters anvendelse for Stortingets administrasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Følgende forskrifter fastsatt i medhold av lov 1. juni 2018 nr. 24 om nasjonal sikkerhet (sikkerhetsloven) gjelder for Stortingets administrasjon med de unntak og presiseringer som følger av bestemmelsene her:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 20. desember 2018 nr. 2053 om virksomheters arbeid med forebyggende sikkerhet (virksomhetssikkerhetsforskriften)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 20. desember 2018 nr. 2054 om sikkerhetsklarering og annen klarering (klareringsforskriften)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 20. desember 2018 nr. 2055 om kryptosikkerhet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 7. <i>Unntak og presiseringer til virksomhetssikkerhetsforskriften</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Følgende bestemmelser i virksomhetssikkerhetsforskriften gjelder ikke for Stortingets administrasjon: § 1, § 18 første ledd andre punktum, § 19, § 61 tredje ledd andre punktum, § 64 andre og tredje ledd, kapittel 14 og 15.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Beslutninger om unntak fra sikkerhetskrav etter forskriften § 20 første og tredje ledd og dispensasjon i medhold av § 54 andre ledd treffes av Stortingets presidentskap.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Informasjon utstedt i Stortingets administrasjon kan ikke omgraderes av et forvaltningsorgan i medhold av forskriften § 31 eller § 33 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Prosedyrer ved henvendelse om innsyn etter forskriften § 33 gjelder tilsvarende for krav om innsyn etter regler om rett til innsyn i Stortingets dokumenter 16. mars 2009.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Stortingets administrasjon kan be Nasjonal sikkerhetsmyndighet om tekniske sikkerhetsundersøkelser etter forskriften § 46 tredje ledd. I slike tilfeller gjelder § 47 og § 48 tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Stortingets administrasjon er godkjenningsmyndighet for skjermingsverdige informasjonssystemer etter forskriften § 51. Uttalelse fra Nasjonal sikkerhetsmyndighet skal innhentes før godkjenning av informasjonssystemer omfattet av § 51 første og annet ledd. Nasjonal sikkerhetsmyndighet skal informeres om alle skjermingsverdige informasjonssystemer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Klassifisering av skjermingsverdige objekter og infrastruktur etter forskriften § 56 gjøres av Stortingets administrasjon, jf. § 3. Skadevurdering etter forskriften § 57 andre ledd og varsel etter § 57 fjerde ledd sendes Nasjonal sikkerhetsmyndighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Stortingets administrasjon kan innenfor sitt eget ansvarsområde selv treffe beslutning om adgangsklarering, jf. § 4. Forskriften § 60 om behov for bruk av adgangsklarering gjelder så langt den passer for forberedelse av slik beslutning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Ny § 8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">§ 8. <i>Unntak og presiseringer til klareringsforskriften</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Stortingets administrasjon er egen klareringsmyndighet, jf. § 5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Stortingets administrasjon kan innenfor sitt eget ansvarsområde selv treffe vedtak om adgangsklarering etter forskriften § 15, jf. § 4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Stortingets presidentskap kan når det er særlige behov gjøre unntak fra krav om sikkerhetsklarering etter forskriften § 27 første ledd første punktum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-27-195/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
