<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-18-349" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-18-349">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-18-349</id>
    <dato>18.03.2020 nr. 349</dato>
    <dato type="iso">2020-03-18</dato>
    <ikraft>18.03.2020 - 01.09.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-18 - 2020-09-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>Avd. for eierskap i høyere utdanning og forskning</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0321</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om gjennomføring av utdanninger regulert av rammeplan mv. i forbindelse med utbruddet av covid-19</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om gjennomføring av utdanninger regulert av rammeplan mv. i forbindelse med utbruddet av covid-19</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 18. mars 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2 andre ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-18-349/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde og formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for universiteter og høyskoler som tilbyr utdanning som er akkreditert etter lov om universiteter og høyskoler § 1-2 og § 3-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder utdanninger hvor det er fastsatt rammeplan og nasjonale retningslinjer etter universitets- og høyskoleloven § 3-2 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal legge til rette for at universiteter og høyskoler i forbindelse med utbruddet av viruset covid-19, gis handlingsrom for å tilpasse undervisning mv. for studenter på utdanninger som nevnt i andre ledd, slik at de så langt det er forsvarlig kan få gjennomført utdanning uten forsinkelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-18-349/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Fullmakt til å gjøre unntak fra gjeldende rammeplaner og retningslinjer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Universiteter og høyskoler kan så langt det er forsvarlig og nødvendig for å bidra til at studenter kan gjennomføre påbegynt utdanning uten forsinkelser, gjøre unntak fra forskrifter om rammeplaner og nasjonale retningslinjer fastsatt med hjemmel i universitets- og høyskoleloven § 3-2 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Nødvendige tiltak som fastsettes med hjemmel i første ledd, skal sikre at læringsutbyttet som er fastsatt for utdanningen oppnås.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-18-349/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Forskriften gjelder frem til 1. september 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
