<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-08-51" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-08-51">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-08-51</id>
    <dato>08.01.2020 nr. 51</dato>
    <dato type="iso">2020-01-08</dato>
    <ikraft>08.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-08</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§18">L19.12.2003 nr. 124 § 18</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2000-12-01">F01.12.2000 nr.</ref>1333 <ref id="for-2000-12-01-§6">§ 6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-04-25-435</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0074</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tiltak mot pærebrann (<i>Erwinia amylovora</i>)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kontrollområder for å forebygge, begrense og bekjempe pærebrann (<i>Erwinia amylovora</i>)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Det sentrale Mattilsynet 8. januar 2020 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 18, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift 1. desember 2000 nr. 1333 om planter og tiltak mot planteskadegjørere § 6.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-08-51/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å forebygge, begrense og bekjempe spredning av plantesykdommen pærebrann (<i>Erwinia amylovora</i>).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-08-51/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder i de kontrollområdene som opprettes i denne forskriften. Forskriften retter seg mot enhver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-08-51/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Opprettelse av kontrollområder</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Pærebrannsone</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Det opprettes en pærebrannsone hvor følgende kommuner eller deler av kommuner inngår:</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">Austrheim, Radøy, Lindås, Meland, Øygarden, Fjell, Askøy, Bergen, Sund, Os, Austevoll, Fitjar, Stord, Bømlo og Sveio i Hordaland</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">Haugesund, Vindafjord, Tysvær, Karmøy, Bokn, Rennesøy, søndre del av Strand kommune (Fiskå og sørover), Randaberg, Stavanger, Sola, Sandnes, Klepp, Gjesdal, Time, Bjerkreim, Hå, Eigersund, Lund og Sokndal i Rogaland</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">Farsund, Mandal, Søgne og Kristiansand i Vest-Agder.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Bekjempelsessone</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Det opprettes en bekjempelsessone hvor følgende kommuner eller deler av kommuner inngår:</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-1/avsnitt/1">Midsund, Haram, Giske, Ålesund, Ulstein, Herøy og Sande i Møre og Romsdal</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-2/avsnitt/1">Gulen og Askvoll i Sogn og Fjordane</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-3/avsnitt/1">Kvinnherad i Hordaland</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-4/avsnitt/1">Finnøy, Hjelmeland og nordre del av Strand kommune (nord for Fiskå) i Rogaland.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Forebyggende sone</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">Det opprettes en forebyggende sone hvor følgende kommuner eller deler av kommuner inngår:</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c-1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c-1/avsnitt/1">Stordal og Norddal i Møre og Romsdal</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c-2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c-2/avsnitt/1">Luster, Balestrand, Sogndal, Leikanger og Vik i Sogn og Fjordane</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c-3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c-3/avsnitt/1">Vaksdal, Granvin, Ulvik, Samnanger, Kvam, Eidfjord, Fusa, Jondal, Ullensvang, Tysnes og Odda i Hordaland</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c-4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c-4/avsnitt/1">Suldal i Rogaland</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c-5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c-5/avsnitt/1">Grimstad i Aust-Agder.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-08-51/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Registrering av virksomheter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Virksomheter som er lokalisert i pærebrannsonen eller bekjempelsessonen, som omsetter vertplanter for pærebrann, jf. forskrift om plantehelse § 4 bokstav b, jf. vedlegg 2, og som ikke allerede har registreringsplikt etter forskrift om plantehelse § 7, skal registrere virksomheten hos Mattilsynet og plikter å innføre og utøve internkontroll, jf. forskrift om plantehelse § 7 og § 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-08-51/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Beskjæring og kantklipp langs veier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">I pærebrannsonen skal virksomheter som beskjærer vertplanter for pærebrann, jf. forskrift om plantehelse § 4 bokstav b, jf. vedlegg 2, eller utfører kantklipp langs veier, påse at maskiner og utstyr blir vasket og desinfisert før de tas ut av sonen. Det samme gjelder i bekjempelsessonen, unntatt ved flytting til en tilgrensende pærebrannsone.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-08-51/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Flytting av bikuber</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det er forbudt å flytte bikuber, parebifolk og bidronninger ut av områdene som tilhører pærebrannsonen og bekjempelsessonen i perioden fra 1. mai til 10. oktober. Tilsvarende flytteforbud gjelder fra pærebrannsonen til bekjempelsessonen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Forbudet gjelder ikke for bikuber og parebifolk etter at de har stått innesperret i 48 timer, og for bidronninger når de har stått innesperret i 48 timer og følgebiene deretter avlives før bidronningen innføres i kuben. Forbudet gjelder heller ikke for nye bikuber uten bier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">I pærebrannsonen og bekjempelsessonen er det fra 1. mai til 10. oktober forbudt å flytte bikuber til arealer som ligger nærmere enn 2 km fra grensen rundt virksomheter som omsetter vertplanter for pærebrann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Mattilsynet kan gi tillatelse til flytting som nevnt over, når det ikke representerer fare for spredning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-08-51/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Fjerning av vertplanter for pærebrann</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Når det foreligger fare for spredning av pærebrann, kan det regionale Mattilsynet, etter nærmere varsling til eier av eiendom, rydde og fjerne vertplanter for pærebrann, jf. forskrift om plantehelse § 4 bokstav b, jf. vedlegg 2, på enhver eiendom i bekjempelsessonen og den forebyggende sonen, både offentlig og privat. Det samme gjelder innenfor en avstand på 2 km fra virksomheter som omsetter vertplanter for pærebrann i pærebrannsonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-08-51/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak, jf. matloven § 23, for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til § 26.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-08-51/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften, er straffbart i henhold til matloven § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-08-51/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Mattilsynet kan i særskilte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-08-51/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrift 25. april 2007 nr. 435 om tiltak mot pærebrann, Gulen, Austrheim, Øygarden, Fjell, Bergen, Sund, Austevoll, Tysnes, Fitjar, Stord, Bømlo, Sveio, Haugesund, Tysvær, Karmøy, Bokn, Rennesøy, Finnøy, Randaberg, Stavanger, Sola, Sandnes, Klepp, Time, Gjesdal, Hå, Bjerkreim, Eigersund, Kristiansand, Masfjorden, Jondal, Lindås, Modalen, Vaksdal, Radøy, Meland, Askøy, Osterøy, Samnanger, Os, Fusa, Kvinnherad, Etne, Vindafjord, Suldal, Hjelmeland, Strand, Forsand, Lund, Sokndal, Flekkefjord, Kvinesdal, Farsund, Lyngdal, Lindesnes, Mandal, Søgne, Songdalen, Vennesla, Lillesand, Birkenes, Marnadal, Askvoll, Naustdal, Førde, Flora, Bremanger, Gloppen, Gaular, Fjaler, Midsund, Giske, Haram, Ålesund, Vestnes, Skodje, Sula, Ulstein, Herøy og Sande kommuner, Rogaland, Hordaland, Sogn og Fjordane, Møre og Romsdal, Vest-Agder og Aust-Agder.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
