<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-16-307" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-307">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-16-307</id>
    <dato>16.03.2020 nr. 307</dato>
    <dato type="iso">2020-03-16</dato>
    <ikraft>16.03.2020 - 01.09.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-16 - 2020-09-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§5-4">L28.02.1997 nr. 19 § 5-4</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§5-25">§ 5-25</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§22-2">§ 22-2</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§6-2">L05.08.1994 nr. 55 § 6-2</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§5-1">L02.07.1999 nr. 63 § 5-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-06-27-923</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0280</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege (koronavirus)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 16. mars 2020 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-4 fjerde ledd, § 5-25 tredje ledd og § 22-2 andre ledd, lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 6-2, lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 5-1 siste ledd og lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 5-5 første ledd nr. 1 og nr. 2.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-307/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. juni 2019 nr. 923 om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Takst 2ae skal ha følgende tekst:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">2ae </entry>
              <entry colname="2">E-konsultasjon hos fastlege
<br/>Ugyldig takstkombinasjon: Alle unntatt 2cd, 2ck, 2cdd, 2dd, 2dk, 2ld, 2p, 612 a og b, 615, 616 og 617. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Merknad B3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For at legespesialisten skal kunne innkreve takster utover 3a og 3c og egenbetalingstakstene 8 og 10a-d, må pasienten ha henvisning fra lege, kiropraktor, manuellterapeut, tannlege eller psykolog. Dette gjelder også ved psykoterapi. Øyelegespesialist kan i tillegg innkreve takster utover 3a og 3c dersom pasienten har henvisning fra optiker. Det kreves ikke henvisning ved øyeblikkelig hjelp og nødvendig oppfølging av denne tilstanden. Med øyeblikkelig hjelp menes arbeid innenfor spesialiteten som ikke kan utsettes til neste dag. En henvisning gjelder til behandlingen for den aktuelle sykdomstilstanden er avsluttet. Henvisningen skal følge første regningskort for behandlingen. Der henvisningsopplysningene går frem av regningen, slipper legen å sende henvisningene til HELFO. Kravene til henvisning gjelder ikke for pasienter hos leger som omfattes av overgangsordningen etter § 2 punkt 1 i forskrift om rett til trygderefusjon (dvs. leger som hadde refusjonsrett per 1. juli 1998 og er over 70 år per 1. juli 2006) eller for pasient som hadde et fast etablert pasientforhold til spesialist i gynekologi før 1. juni 2001. Spesialist i pediatri og barne- og ungdomspsykiatri kan kun utløse takst for behandling av pasienter under 18 år. I særlige tilfeller kan konsultasjonstaksten likevel benyttes ved behandling av pasienter over 18 år i en overgangsperiode. Grunnlaget for en slik behandling må i så fall fremgå av diagnose og journalnotat. Betaling for kopi eller utskrift av pasientjournal er regulert i forskrift om pasientjournal § 11.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Takst 3 kan også benyttes ved telefonkonsultasjon og e-konsultasjon i forbindelse med utbrudd av SARS-CoV-2-viruset frem til 1. september 2020. Det vises til merknad B9 der forhold knyttet til e-konsultasjon spesifiseres nærmere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Merknad B9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">E-konsultasjon innebærer elektronisk kommunikasjon mellom pasient og hans/hennes fastlege eller dennes stedfortreder. Fastlegen eller dennes stedfortreder skal ha behandlingsansvar for pasienten. E-konsultasjonen skal være journalverdig, jf. ordinær konsultasjon/sykebesøk. E-konsultasjonen skal inneholde en medisinsk vurdering og anses sluttført når legen har vurdert henvendelsen og gitt pasienten svar. Eventuelle tilleggsspørsmål og innhenting av supplerende informasjon fra pasienten er inkludert. Fastlegen, eller dennes stedfortreder, skal normalt besvare pasientens henvendelse innen 5 arbeidsdager. Legen avgjør om slik konsultasjon skal tilbys pasientene. Kommunikasjonen skal skje i tråd med Norm for informasjonssikkerhet i helse-, omsorgs- og sosialsektoren. Taksten kan også benyttes ved videokonsultasjon i forbindelse med pilotprosjekt på legevaktfeltet der konsultasjonen utføres av lege i hovedlegevaktsentral med pasient i legevaktsatellitt. Takst 2ae kan kun kombineres med takst 2dd og 2dk i legevaktpiloten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Taksten kan også benyttes i legevakt og ved telefonkonsultasjon i forbindelse med utbrudd av SARS-CoV-2-viruset frem til 1. september 2020.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Merknad D1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Takstene under:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/1">A: 1ak, 1bk.</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/2">B: 2ak, 2ck, 2dk, 2fk, 2nk, 11ak, 11ck, 11dk, 11nk.</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/3">C: 21k, 21k2.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Med mindre annet spesielt er nevnt nedenfor, skal dagtakster alltid benyttes når lege foretar konsultasjon eller sykebesøk i sin legepraksis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Når legens konsultasjon/sykebesøk finner sted mellom kl. 16 og 08 eller når reisen begynner før kl. 07, og likeså når konsultasjonen eller sykebesøket finner sted dagen før søn- og helgedager til kl. 08 følgende arbeidsdag, samt på offentlige høytidsdager, kan legen likevel benytte ovennevnte kveldstakster i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">ved kommunalt organisert legevakt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">ved uforutsette konsultasjoner/sykebesøk som gjelder øyeblikkelig hjelp og i tilfeller som av medisinske grunner ikke kan utsettes til neste dag, og som legen ikke kan ta i sin ordinære arbeidstid.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Kveldstakster kan ikke benyttes av leger som har åpen praksis i tidsrom som nevnt ovenfor, herunder tilbyr tjenester i form av sykebesøk o.l. med unntak av konsultasjoner i forbindelse med utbrudd av SARS-CoV-2-viruset frem til 1. september 2020.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-307/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 16. mars 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
