<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-04-105" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-04-105</id>
    <dato>04.02.2020 nr. 105</dato>
    <dato type="iso">2020-02-04</dato>
    <ikraft>04.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-04</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-79-§5">L17.06.2005 nr. 79 § 5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§33a">§ 33a</ref>, <ref id="for-2017-01-16-61-§11">F16.01.2017 nr. 61 § 11</ref>, <ref id="for-2017-01-16-61-§12">§ 12</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0122</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kapasitetsjusteringer for tillatelser til akvakultur med matfisk i sjø i 2020</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kapasitetsjusteringer for tillatelser til akvakultur med matfisk i sjø av laks, ørret og regnbueørret i 2020</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 4. februar 2020 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven) § 5, § 6, § 7, § 9, § 10, § 18, § 26 og § 33a og forskrift 16. januar 2017 nr. 61 om produksjonsområder for akvakultur av matfisk i sjø av laks, ørret og regnbueørret (produksjonsområdeforskriften) § 11 og § 12.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal fremme akvakulturnæringens lønnsomhet og konkurransekraft innenfor rammene av en miljømessig bærekraftig utvikling og bidra til verdiskaping på kysten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for norsk landterritorium og territorialfarvann, på kontinentalsokkelen og i Norges økonomiske sone.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder justering av tillatelseskapasitet (maksimalt tillatt biomasse) på eksisterende tillatelser som er omfattet av virkeområdet for produksjonsområder, jf. forskrift 16. januar 2017 nr. 61 om produksjonsområder for akvakultur av matfisk i sjø av laks, ørret og regnbueørret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Forskriften gjelder kun tillatelser registrert i akvakulturregisteret per 31. desember 2019.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Produksjonsområder og justering av tillatelseskapasitet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Kapittel 2 gjelder tillatelser hjemmehørende i følgende produksjonsområder:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Område 1: Svenskegrensen til Jæren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Område 2: Ryfylke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Område 6: Nordmøre og Sør-Trøndelag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Område 7: Nord-Trøndelag med Bindal</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Område 8: Helgeland til Bodø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Område 9: Vestfjorden og Vesterålen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Område 11: Kvaløya til Loppa</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Område 12: Vest-Finnmark</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Område 13: Øst-Finnmark.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Kapittel 3 gjelder tillatelser hjemmehørende i alle produksjonsområder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Kapittel 4 gjelder tillatelser hjemmehørende i følgende produksjonsområder:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Område 4: Nordhordland til Stadt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Område 5: Stadt til Hustadvika.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Tilbud om økt tillatelseskapasitet på eksisterende tillatelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Dette kapitlet gjelder tilbud om å øke tillatelseskapasiteten (maksimalt tillatt biomasse) på eksisterende tillatelser med 1 prosent mot innbetaling av et vederlag til staten. Tilbudet om kapasitetsøkning avregnes til nærmeste hele tonn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kunngjøring av tilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Tilbudet skal offentliggjøres på fylkeskommunenes og Fiskeridirektoratets internettsider minimum 2 uker før fristen for å søke om kapasitetsøkning går ut. Fiskeridirektoratet utarbeider kunngjøringstekst og annen dokumentasjon til bruk for søknad og forvaltning av ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Kunngjøringen skal minimum inneholde følgende:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Krav til søknad og frist for innsending,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">informasjon om vederlag og innbetaling av dette,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">at det ikke er mulig å søke om kapasitetsøkning etter denne forskriften etter at søknadsfristen har gått ut, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">at det er begrensede muligheter til å supplere søknaden etter at søknadsfristen har gått ut.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Økt tillatelseskapasitet på eksisterende tillatelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Innehaver av tillatelse nevnt i § 3 første ledd skal sende søknad etter § 8 dersom innehaveren ønsker økt tillatelseskapasitet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Vederlag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">For å øke tillatelseskapasiteten etter denne forskriften skal det betales vederlag til staten. Vederlaget er 156 000 kroner per tonn tillatelsen blir økt med.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Vederlaget skal betales til Fiskeridirektoratet, Økonomiseksjonen, Postboks 185 Sentrum, 5804 Bergen, kontonummer 7694 05 09048, og være merket «Vederlag 2020 - [nummer på tillatelse]». Frist for innbetaling er den samme som for innsending av søknad etter § 8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Ved økning av tillatelseskapasitet på eksisterende tillatelser til utviklingsformål må betaling av inflasjonsjustert vederlag skje innen 90 dager (inkludert helligdager) etter endelig forvaltningsvedtak om tilsagn om kommersiell tillatelse, jf. forskrift 22. desember 2004 nr. 1798 om tillatelse til akvakultur for laks, ørret og regnbueørret § 23c. Dersom vederlaget ikke betales innen fristen, faller kapasitetsøkningen gitt etter denne forskriften bort. Det samme gjør senere kapasitetsøkninger som følge av kapasitetsøkninger gitt etter denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Vederlaget blir ikke refundert ved eventuell senere inndragning eller reduksjon av tillatelsens kapasitet på bakgrunn av forhold nevnt i akvakulturloven § 9 eller andre lovbestemte forhold, herunder reduksjon i kapasitet besluttet i eller i medhold av produksjonsområdeforskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Krav til sending og søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Søknaden skal sendes senest 25. februar 2020. Det er tillatt å sende søknaden med rekommandert brev eller på elektronisk søknadsskjema. Oppmøte hos den enkelte fylkeskommune, enten personlig eller med sendemann, er også tillatt. Ved oppmøte skal søknaden være mottatt innen 25. februar 2020 kl. 1500.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Søknaden skal merkes med: «Søknad om kapasitetsøkning 2019-2020».</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Søknaden skal føres på fastsatt skjema og minimum inneholde informasjon om hvilken tillatelse søknaden gjelder og kvittering for innbetalt vederlag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">Søknad om økning av kapasitet på tillatelser hjemmehørende i produksjonsområde 1 og 2 sendes til Rogaland fylkeskommune, og ellers sendes søknader på tillatelser med følgende tilhørighet slik: for produksjonsområdene 6 og 7 sendes søknaden til Trøndelag fylkeskommune, for produksjonsområdene 8 og 9 sendes søknaden til Nordland fylkeskommune og for produksjonsområdene 11, 12 og 13 sendes søknaden til Troms og Finnmark fylkeskommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Fylkeskommunen i det produksjonsområdet tillatelsen hører hjemme skal behandle søknaden og gjøre vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Søknad som blir levert for sent eller ikke inneholder informasjon om hvilke tillatelser søknaden gjelder blir avvist. Dersom det ikke er lagt ved kvittering for innbetalt vederlag må vederlaget være bokført på Fiskeridirektoratet sin konto innen søknadsfristens utløp for at søknaden skal tas under behandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Inneholder søknaden andre mangler enn de som er nevnt i andre ledd, setter fylkeskommunen en rimelig frist for oppretting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Fylkeskommunen skal innvilge søknaden dersom søkeren oppfyller kravene i § 6 til § 8, hvis ikke avslås søknaden.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Tilbud om kapasitetsøkning uavhengig av miljøstatus i produksjonsområder og fastsettelse av tillatelseskapasitet som unntas fra nedjustering i røde produksjonsområder</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Dette kapitlet gjelder tilbud om å øke tillatelseskapasiteten (maksimalt tillatt biomasse) på tillatelse med inntil 6 prosent mot innbetaling av et vederlag til staten. Tilbud om økt tillatelseskapasitet avregnes til nærmeste hele tonn. Kapitlet gjelder også fastsettelse av tillatelseskapasitet som unntas fra nedjustering etter kapittel 4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Kunngjøring av tilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Tilbudet skal offentliggjøres på fylkeskommunenes og Fiskeridirektoratets internettsider minimum 2 uker før fristen går ut. Fiskeridirektoratet utarbeider kunngjøringstekst og annen dokumentasjon til bruk for søknad og forvaltning av ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Kunngjøringen skal minimum inneholde følgende:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Krav til søknaden og frist for innsending,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">informasjon om vederlag og innbetaling av dette,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">at det ikke er mulig å søke om kapasitetsøkning eller fastsettelse av kapasitet som unntas fra nedjustering etter denne forskriften etter at søknadsfristen har gått ut,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">at det er begrensede muligheter til å supplere søknaden etter at søknadsfristen har gått ut, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">opplysninger om saksbehandlingsgebyr.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Tilbud om økt tillatelseskapasitet uavhengig av miljøstatus i produksjonsområdet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Innehaver av tillatelse som har mottatt et positivt vedtak fra Mattilsynet om at en eller flere lokaliteter knyttet til tillatelsen har oppfylt kriteriene for unntak etter produksjonsområdeforskriften § 12, kan søke om
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fastsettelse av tillatelseskapasitet som skal unntas fra nedjustering i produksjonsområder som har uakseptabel miljøtilstand, jf. denne forskriftens kap. 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">økning i kapasitet på eksisterende tillatelser.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Krav til sending og søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Søknaden skal sendes senest 25. februar 2020. Det skal kun sendes en søknad per organisasjonsnummer. Det er tillatt å sende søknaden med rekommandert brev eller elektronisk. Oppmøte hos fylkeskommunen, enten personlig eller med sendemann, er også tillatt. Ved oppmøte skal søknaden være mottatt innen 25. februar 2020.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">Søknaden skal merkes med: «Søknad om kapasitetsøkning - unntak 2019-2020», eventuelt «søknad om unntak fra nedjustering 2020».</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3">Søknaden skal føres på fastsatt skjema og minimum inneholde informasjon om
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">hvilken tillatelse og lokalitet søknaden gjelder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">søkers redegjørelse og dokumentasjon for månedlig vektøkning for hver fiskegruppe på aktuelle lokaliteter, i henhold til kriteriene i produksjonsområdeforskriften § 12, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">ved eventuell samdrift må ideell eierandel fremgå,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">ved eventuell samlokalisering må eierskap for hver fiskegruppe fremgå,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">dersom det på lokaliteten er benyttet tillatelser som forskriften ikke omfatter, må det fremgå hvilke fiskegrupper dette gjelder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">kvittering for innbetalt saksbehandlingsgebyr (gjelder for søknad etter § 12 første ledd bokstav b).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/4">Søknaden kan inneholde dokumentasjon på innehaverens MTB-utnyttelse innenfor dokumentasjonsperioden og innenfor produksjonsområdet som den aktuelle lokaliteten er hjemmehørende. Ved mangelfull eller manglende dokumentasjon på MTB-utnyttelse, kommer § 17 tredje ledd til anvendelse, jf. produksjonsområdeforskriften § 12 tredje ledd nr. 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/5">For lokaliteter i produksjonsområde 1 og 2 skal skjemaet sendes til Rogaland fylkeskommune, for produksjonsområde 3 og 4 skal det sendes Vestland fylkeskommune, for produksjonsområde 5 sendes det til Møre og Romsdal fylkeskommune, for produksjonsområdene 6 og 7 skal det sendes til Trøndelag fylkeskommune, for produksjonsområdene 8 og 9 skal det sendes til Nordland fylkeskommune, for produksjonsområdene 10, 11, 12 og 13 skal det sendes til Troms og Finnmark fylkeskommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/6">Dersom søknaden gjelder kapasitetsøkning, er det fylkeskommunen nevnt i fjerde ledd som skal utstede nytt tillatelsesdokument og føre endringene inn i akvakulturregisteret, dersom forutsetningene for dette ellers er tilstede.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/7">Dersom søknaden gjelder fastsettelse av tillatelseskapasitet som gir unntak fra nedjustering, er det fylkeskommunen nevnt i femte ledd som fatter vedtak, jf. § 20.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandlingsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">For behandling av søknad etter dette kapitlet skal det betales et saksbehandlingsgebyr på kroner 12 000. Det betales gebyr for hver lokalitet som skal vurderes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Første ledd gjelder ikke for søknader etter § 12 første ledd bokstav b.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Innledende saksbehandling av søknader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Fylkeskommunen i det produksjonsområdet lokaliteten er registrert i skal behandle søknader etter dette kapitlet og fatte vedtak. Dersom søknaden gjelder flere tillatelser, og disse er registrert i ulike fylker, skal de aktuelle fylkeskommunene i nødvendig grad koordinere sin saksbehandling. Søknad som blir levert for sent, blir ikke behandlet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">Ved mottak av søknad etter dette kapitlet skal fylkeskommunen først kontrollere at søknaden er komplett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/3">Dersom søknaden er inngitt innen fristen, men innehar en eller flere mangler, setter fylkeskommunen en rimelig frist for oppretting. Fristen skal ikke overstige to uker. Dersom manglene ikke rettes innen fristen, avslås søknaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av søknader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Fylkeskommunen skal, etter å ha kontrollert at søknaden er komplett etter § 13, sende søknaden til Fiskeridirektoratet region Midt. Fiskeridirektoratet region Midt skal kontrollere selskapets opplysninger i søknaden opp mot gjeldende driftsplan og rapportering etter akvakulturdriftsforskriften, og deretter gi forslag til beregning av tilbudet etter § 17 eller fastsettelse av tillatelseskapasitet som skal unntas fra nedjustering etter § 20. Forslaget sendes fylkeskommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Tilbud om kapasitetsøkning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Fylkeskommunen forestår utsendelse av tilbud om kapasitetsøkning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Tilbudet kan omfatte de tillatelsene som er knyttet til lokaliteten som oppfyller vilkårene. Tilbudet kan likevel ikke overstige 6 prosent per tillatelse, inkludert eventuelle kapasitetsøkninger tildelt etter kapittel 2, og avregnes til nærmeste tonn. Tilbudets størrelse beregnes slik: Den årlige tilveksten på lokaliteten divideres med snittet for kapasitetsutnyttelse. Resultatet multipliseres med 6 prosent. Tilveksten beregnes etter reglene i produksjonsområdeforskriften § 12 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3">Der oppdretter ikke i tilstrekkelig grad har dokumentert snittet for kapasitetsutnyttelsen i selskapet, jf. produksjonsområdeforskriften § 12 tredje ledd nr. 5, settes kapasitetsutnyttelsen som må benyttes for omregning fra årlig tilvekst på lokaliteten til tillatelseskapasitet til 1,692 tonn tilvekst per tonn tillatelseskapasitet, alt i form av levende vekt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/4">Vederlagets størrelse følger av § 7. Bestemmelsene i § 7 tredje og fjerde ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/5">Ved utsendelse av tilbud settes akseptfristen til 3 uker etter mottakelsen av tilbudet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Aksept av tilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Innehaver som har mottatt tilbud etter § 17 aksepterer tilbudet ved å returnere fastsatt svarskjema innen fristen fylkeskommunen har satt. Det skal fremgå av tilbudet hvilken fylkeskommune som skal motta skjemaet. Kvittering for innbetalt vederlag skal være vedlagt svarskjema.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/2">Svarskjema kan sendes med rekommandert brev eller elektronisk. Oppmøte hos den enkelte fylkeskommune, enten personlig eller med sendemann, er også tillatt. Ved oppmøte hos fylkeskommunen skal svarskjema være mottatt hos fylkeskommunen innen kl. 1500 på fristdagen. Er svarskjema ikke mottatt innen fristen, faller tilbudet om kapasitetsøkning bort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/3">Dersom det ikke er lagt ved kvittering, skal fylkeskommunen be Fiskeridirektoratet kontrollere om vederlaget likevel er innbetalt innen svarfristens utløp. Dersom det ikke er lagt ved kvittering eller vederlaget ikke er bokført på Fiskeridirektoratet sin konto innen svarfristens utløp, fatter fylkeskommunen vedtak der søknaden om økt kapasitet på tillatelsen avslås.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Særskilt om klage på tilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Vedtak om tilbud om kapasitetsøkning kan påklages. Ved innlevering av klage innen klagefristen, jf. forvaltningsloven § 29, suspenderes fristen for å akseptere tilbudet og fristen for innbetaling av vederlag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/2">Ved utstedelse av nytt tilbud settes det ny frist for aksept, jf. § 17 siste ledd. Dersom klagen ikke når frem, setter klageinstansen en ny frist på to uker for aksept av det opprinnelige tilbudet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av tillatelseskapasitet som unntas fra nedtrekk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Fylkeskommunen treffer vedtak om tillatelseskapasitet som unntas fra nedjustering, jf. kapittel 4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">Unntaket kan omfatte de tillatelsene som er knyttet til lokaliteten som oppfyller vilkårene. Tillatelseskapasiteten som skal unntas beregnes slik: Den årlige tilveksten på lokaliteten divideres med snittet for kapasitetsutnyttelse i selskapet. Tilveksten beregnes etter reglene i produksjonsområdeforskriften § 12 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3">Der oppdretter ikke i tilstrekkelig grad har dokumentert snittet for kapasitetsutnyttelsen i selskapet, jf. produksjonsområdeforskriften § 12 tredje ledd nr. 5, settes kapasitetsutnyttelsen som må benyttes for omregning fra årlig tilvekst på lokaliteten til tillatelseskapasitet til 1,692 tonn tilvekst per tonn tillatelseskapasitet, alt i form av levende vekt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/4">Vedtaket kan påklages etter reglene i forvaltningsloven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Nedjustering av tillatelseskapasitet i røde produksjonsområder</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Utnyttelse av tillatelseskapasitet i produksjonsområder med uakseptabel miljøpåvirkning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Tillatelser som er omfattet av dette kapittelets virkeområde kan utnyttes med inntil 94 prosent av tillatelsens pålydende fra og med 6 måneder etter ikraftredelsen av denne forskriften, jf. forskrift 17. juni 2008 nr. 822 om drift av akvakulturanlegg § 47 første ledd. Dette gjelder også dersom tillatelsen inngår i et biomassetak etter forskrift 17. juni 2008 nr. 822 om drift av akvakulturanlegg § 47, § 48, § 48a og § 48b.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">Denne bestemmelsen gjelder ikke for tillatelseskapasitet fastsatt i medhold av denne forskriftens § 17 og § 20.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Utnyttelse av tillatelseskapasitet og registrering i akvakulturregisteret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Fylkeskommunen registrerer tillatt utnyttelse av tillatelseseskapasitet for hver enkelt tillatelse i Akvakulturregisteret. Tillatt utnyttelse av tillatelseskapasitet registrereres i hele tonn, avrundet etter vanlige avrundingsregler.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Frasigelse av kapasitetsøkning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">Innehaver av tillatelse som har søkt om og fått tildelt økt tillatelseskapasitet etter denne forskriften kan ved innsending av melding på fastsatt skjema frasi seg tildelt kapasitetsøkning. Meldingen må være sendt med rekommandert brev senest 19. juni 2020 og skal være underskrevet av person(er) som etter firmaattesten kan binde innehaver. En kopi av meldingen skal samme dag sendes elektronisk til Fiskeridirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">Dersom vilkårene i første ledd er oppfylt, skal Fiskeridirektoratet så snart som mulig:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">treffe vedtak om tilbaketrekking av den tildelte kapasitetsøkningen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">refundere innbetalt vederlag for kapasitetsøkningen. Det tilståes ikke renter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/3">Med mindre noe annet er særskilt bestemt i vedtaket, skal tilbaketrekking av tildelt tillatelseskapasitet etter denne bestemmelsen gjelde fra 1. august 2020.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Fylkeskommunen kan ikke sette særskilte vilkår for tildeling av økt kapasitet utover de som måtte fremgå av denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/2">Fylkeskommunene kan ikke sette særskilte vilkår i vedtak om fastsettelse av tillatelseskapasitet som skal unntas fra nedtrekk utover de som måtte fremgå av denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">Fiskeridirektoratet er klageinstans for vedtak fattet av fylkeskommunen etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for å reise sak for domstolene og søksmålsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">Fylkeskommunen skal sette som vilkår i sine vedtak etter denne forskriften at søksmål om gyldigheten av forvaltningsvedtak eller krav om erstatning som følge av vedtaket ikke skal kunne reises uten at vedkommende part har nyttet sin adgang til å klage over vedtaket, og at klagen er avgjort av den høyeste klageinstans som står åpen, jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 27b.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/2">Mulig søksmål om forvaltningsvedtak etter denne forskriften er gyldig eller krav om erstatning som følge av vedtaket, skal tas ut innen seks måneder fra det tidspunkt da melding om endelig vedtak kom frem til vedkommende part. Det kan gis oppfriskning for oversittelse av fristen etter reglene i tvisteloven § 16-12 til § 16-14.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-105/k5/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
