<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-19-352" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-352">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-19-352</id>
    <dato>19.03.2020 nr. 352</dato>
    <dato type="iso">2020-03-19</dato>
    <ikraft>19.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-19</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat>Tolldirektoratet</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-12-21-119-§4-30">L21.12.2007 nr. 119 § 4-30</ref>, <ref id="for-2008-11-25-1256">F25.11.2008 nr. 1256</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0309</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om midl. unntak fra plikter ved innførsel av vare som lagres hos varemottaker (koronavirus)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om midlertidige unntak fra plikter ved innførsel av vare som lagres hos varemottaker (direkte kjøring)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tolldirektoratet 19. mars 2020 med hjemmel i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) § 4-30, jf. delegeringsvedtak 25. november 2008 nr. 1256.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-352/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra forbudet mot disponering av ufortollet vare ved direkte kjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Varemottaker kan som følge av utbruddet av covid-19 disponere over ufortollet vare som etter forskrift 17. desember 2008 nr. 1502 til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) § 4-30-11 kan kjøres direkte til mottaker, når dette er nødvendig for å ivareta forsyningssikkerheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-352/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Frist for levering av fullstendig utfylt deklarasjon ved direkte kjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Fullstendig utfylt deklarasjon kan legges frem ut over tidagersfristen i tollforskriften § 4-30-11, dersom tollagerholder som følge av utbruddet av covid-19 ikke er i stand til å overholde den ordinære fristen. Fullstendig utfylt deklarasjon må uansett legges frem innen 30 dager eller innen den frist tollmyndighetene fastsetter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-352/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft 19. mars 2020, og gjelder inntil annet fastsettes av tollmyndighetene.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
