<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-23-69" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-23-69</id>
    <dato>23.01.2020 nr. 69</dato>
    <dato type="iso">2020-01-23</dato>
    <ikraft>01.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="for-2007-05-31-590">F31.05.2007 nr. 590</ref>, <ref id="for-2013-08-19-1002">F19.08.2013 nr. 1002</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0088</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om åpne treskip som fører flere enn 12 passasjerer</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpne treskip som fører flere enn 12 passasjerer</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 23. januar 2020 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2, § 6, § 7, § 9, § 11, § 12, § 14, § 16, § 17 og § 43, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171, delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590 og delegeringsvedtak 19. august 2013 nr. 1002.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal ivareta god skipssikkerhet og sikkerhetsstyring for åpne treskip som er tradisjonelt bygget, og som driftes med formidling av skipshistorie som hovedformål.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for norske åpne treskip i innenriksfart som fører flere enn 12 passasjerer og som kan drives frem av årer eller seil. Åpent treskip betyr i denne forskriften et treskip uten gjennomgående tett dekk og uten oppholdsrom under dekk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Særlige regler for treskip som brukes av medlemmer i lag eller foreninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">§ 4-§ 20 gjelder ikke når treskipet er på seilas utelukkende med medlemmer i lag eller foreninger (medlemsturer) som driver treskipet. Rederiet skal kunne dokumentere at det på slike seilaser bare er medlemmer om bord.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Førere av treskip nevnt i første ledd skal oppfylle kvalifikasjonskrav som gjelder fører av fritidsfartøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til andre regler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Der det i denne forskriften ikke er fastsatt særlige regler, skal åpne treskip oppfylle krav i andre relevante forskrifter gitt med hjemmel i skipssikkerhetsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rederiets plikt til å registrere og sende inn opplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Rederiet skal registrere opplysninger om virksomheten hos Sjøfartsdirektoratet før passasjertransporten starter. Rederiet skal bekrefte at kravene i denne forskriften er gjennomgått og oppfylt. Registreringen gjelder i ett år og må fornyes så lenge treskipet er i drift etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Sikkerhetsstyringssystem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Rederiet skal etablere, gjennomføre og videreutvikle et dokumenterbart sikkerhetsstyringssystem som minimum inneholder:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">beskrivelse av virksomheten og operasjonsområdet med eventuelle beskyttede områder der fartøy kan søke ly (nødhavner).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">beskrivelse av det enkelte fartøy, herunder tekniske spesifikasjoner, operasjonelle begrensninger som følge av fartøyets konstruksjon og utrustning, og antall personer fartøyet er konstruert for.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">rutiner for seilasplanlegging.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">rutiner ved bruk av følgefartøy, herunder kommunikasjon mellom fartøyene</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">beskrivelse av risikofaktorer for besetning og passasjerer når fartøyet er underveis eller ved bruk av redskaper eller utstyr om bord, og tiltak for å unngå uønskede hendelser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">rutiner for vedlikehold av fartøy og utstyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">beredskapsplan til bruk i ulike nødssituasjoner og rutiner for øvelser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Rederiet skal ha en årlig, verifiserbar gjennomgang av sikkerhetsstyringssystemet for å vurdere om det fungerer i tråd med formålet og om det er behov for forbedringer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Sikkerhetsstyringssystemet skal være tilgjengelig om bord.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Operasjonsbegrensninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Treskipet kan bare operere i perioden 1. april til 31. oktober.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Treskipet skal operere når det er dagslys og gode siktforhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Når treskipet opererer utenfor fartsområde 2 skal maksimal bølgehøyde ikke overstige 1 meter og avstand til nødhavn skal ikke være mer enn 1 nautisk mil.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Treskip med seil skal også kunne manøvreres ved hjelp av årer eller motor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Konstruksjon og utrustning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Treskipet skal være bygget og utrustet slik at det med hensyn til styrke, oppdrift og stabilitet tåler tiltenkt vær og sjø, og kan benyttes til sitt formål.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Treskipet skal ha et minimum fribord på 500 mm og skal oppfylle kravene til stabilitet i Nordisk båtstandard kapittel Y3.4 og Y31.3.2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Krengeprøven skal gjennomføres i vindstille forhold med største seilføring satt og nødvendig ballast forsvarlig sikret om bord.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Ved endring av ballasten skal det gjennomføres ny krengeprøve av fartøyets stabilitet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Som alternativ til krengeprøve etter Nordisk båtstandard kan rederiet utarbeide stabilitetsberegninger på programvare som Sjøfartsdirektoratet har godkjent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Treskipet skal ha tilstrekkelig lensekapasitet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Motor og elektriske installasjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Treskip med motor skal oppfylle Nordisk båtstandard for yrkesbåter 1990 kapittel Y5, Y8, Y9, Y11 og Y31.4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Treskip som har elektriske installasjoner skal oppfylle Nordisk båtstandard for yrkesbåter 1990 kapittel Y11.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Sitteplasser og overbygning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Treskipet skal ha sitteplasser i form av tofter, benker eller seter til alle om bord. På sammenhengende tverr- eller langskips tofter eller benker skal det beregnes minst 45 cm bredde per person.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Overbygning beregnet til opphold skal ha utgang med bredde på minst 60 cm til åpent dekk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Alle rom skal ha tilstrekkelig ventilering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Brannsikringskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Treskipet skal være sikret mot brann slik at
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">brann eller eksplosjon ikke oppstår</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">risikoen for tap av liv som følge av brann reduseres</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">risikoen for skade på treskipet og miljøet som følge av brann reduseres</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">brann eller eksplosjon begrenses, kontrolleres og bekjempes der den oppstår</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">evakueringen av passasjerer og besetning er lett gjennomførbar og tilstrekkelig.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Rederiet skal kartlegge mulige tennkilder, risiko for brannutvikling og risiko for utvikling av røyk og giftige stoffer. På bakgrunn av kartleggingen skal rederiet iverksette nødvendige tiltak slik at branntilløp kan oppdages og bekjempes så tidlig som mulig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Redningsmidler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Redningsmidler skal være CE-merket og klare til øyeblikkelig bruk når treskipet er underveis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Treskipet skal ha redningsflåter med en samlet kapasitet tilstrekkelig for det antall personer treskipet kan føre, selv om en redningsflåte skulle gå tapt eller bli ubrukelig. Redningsflåter skal være stuet slik at de blåser seg opp automatisk dersom treskipet synker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Treskipet skal ha flyteplagg i passende størrelse til alle om bord. Dersom flyteplaggene ikke gir termisk beskyttelse skal treskipet ha termiske beskyttelsesdrakter (TPA) til alle om bord. Flyteplagg og termiske beskyttelsesdrakter skal oppbevares lett tilgjengelig om bord.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">For å håndtere en mann over bord-situasjon skal treskipet, eller eventuell følgebåt, ha
<liste id="/paragraf/12/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">en innretning som gjør det mulig å plukke opp en hjelpeløs person fra vannet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">en livbøye med flytende redningsline og en livbøye med selvtennende lys</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">manøvreringsegenskaper til å gå nær opp til og ta om bord personer på en sikker måte fra sjøen under alle forhold, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">en løfteinnretning som er plassert lett tilgjengelig, klar for øyeblikkelig bruk og dimensjonert for en statisk belastning på minimum 200 kg dersom fribordet er over 1 meter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Redningsflåter og oppblåsbare redningsvester skal kontrolleres hver 12. måned ved en servicestasjon som er godkjent av Sjøfartsdirektoratet. Øvrige redningsmidler skal kontrolleres i henhold til produsentens anbefalinger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Kommunikasjonsutstyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Alle treskip skal ha rattmerket:
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">VHF-radioutstyr med DSC</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">håndholdt VHF-radio</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">søk- og redningstransponder (SARD)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">minst tre fallskjermlys (nødraketter).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Treskipet skal ha sikkerhetssertifikat for radio utstedt av et godkjent radioinspeksjonsforetak. Sikkerhetssertifikatet for radio utstedes for en periode på maksimum tre år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Elektriske kraftkilder som driver utstyr nevnt i første ledd skal ha kapasitet til å drive utstyret under hele reisen pluss minst 6 timer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Navigasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Rederiet skal vurdere risikoen for kollisjon og grunnstøting, og utruste treskipet med nødvendig navigasjonsutstyr på bakgrunn av denne vurderingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Elektriske kraftkilder som driver navigasjonsutstyr skal ha kapasitet til å drive utstyret under hele reisen pluss minst 6 timer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Seilaser skal planlegges ved hjelp av oppdaterte offisielle sjøkart og nautiske publikasjoner, og det skal tas hensyn til vær- og bølgevarsler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">Oppdaterte offisielle sjøkart skal finnes om bord. Sjøkart som benyttes på kartplotter skal være basert på kartdata fra Statens Kartverk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/5">Skipsfører skal overvåke treskipets kurs og posisjon for å sikre at treskipet følger den planlagte ruten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Føring av dagbok</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Skipsfører skal føre dagbok med opplysninger om hver reise og om hendelser underveis som kan være til nytte for myndigheter eller andre med rettslig interesse i reisen, herunder om:
<liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">avgangs- og ankomsttid</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">vær- og bølgeforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">øvelser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">hendelsesforløp ved ulykker og personskader</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">navn på skipsfører og besetningsmedlemmer.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Førstehjelpsutstyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Treskip skal ha nødvendig førstehjelpsutstyr om bord.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Alarminstruks og øvelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Det skal finnes klare instruksjoner for besetningen som skal følges dersom en nødssituasjon oppstår. Hvert besetningsmedlem skal delta i øvelser i
<liste id="/paragraf/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">bruk av redningsmidler og brannslukningsutstyr hver måned</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">førstehjelp hver sesong.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Rederiet skal utarbeide en opplæringshåndbok som på en lett forståelig måte gir instrukser og informasjon om redningsredskapene som finnes om bord, og om de beste overlevelsesmetodene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Telling og registrering av personer om bord</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Før hver avgang skal antall personer om bord telles og registreres hos rederiets kontaktperson på land.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/2">Opplysningene som kreves etter første ledd skal gjøres tilgjengelig for redningstjenesten og andre relevante myndigheter i forbindelse med redningsarbeid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Sikkerhetsorientering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Før avgang skal de ombordværende få en sikkerhetsorientering tilpasset turens formål på et språk de forstår. Orienteringen som skal som minimum gi informasjon om:
<liste id="/paragraf/19/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hvordan passasjerene skal forholde seg i en nødssituasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/19/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">plassering og bruk av sikkerhetsutstyr</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/19/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">særskilte risikoer.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Kvalifikasjonskrav og bemanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Skipsfører skal være minst 20 år og ha
<liste id="/paragraf/20/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fritidsskippersertifikat (D5L)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">helseerklæring for fritidsskipper som skal fornyes hvert tredje år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">SRC-sertifikat</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">minst 150 timer dokumentert fartstid på tilsvarende skipstype</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">begrenset sikkerhetskurs</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">gjennomgått sikkerhetsfamiliarisering og intern sikkerhetsopplæring som sikrer forsvarlig håndtering av passasjerer i nødssituasjoner.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/2">Øvrige besetningsmedlemmer skal oppfylle kravene i første ledd bokstav f.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/3">For hver redningsflåte om bord skal det i tillegg til skipsfører være minst ett besetningsmedlem med begrenset sikkerhetskurs.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/4">Skipsfører og et tilstrekkelig antall besetningsmedlemmer skal ha erfaring med bruk av seil og rigg på det aktuelle treskipet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/5">Rederiet skal fastsette en bemanning som er tilstrekkelig til å ivareta forsvarlig drift av treskipet og sikkerheten til alle personer om bord ved normal drift og i en nødsituasjon. Bemanningen skal være tilstrekkelig for å håndtere seil og rigg uten hjelp fra passasjene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p21">
      <pverdi>§ 21.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/1">Sjøfartsdirektoratet kan unnta et treskip fra ett eller flere av kravene i forskriften dersom rederiet søker skriftlig om unntak og ett av følgende krav er oppfylt:
<liste id="/paragraf/21/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/21/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det godtgjøres at kravet ikke er vesentlig og at unntaket anses sikkerhetsmessig forsvarlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/21/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/21/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det godtgjøres at kompenserende tiltak vil opprettholde samme sikkerhetsnivå som kravet i forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-69/p22">
      <pverdi>§ 22.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. februar 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
