<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-493" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-493">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-493</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 493</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>27.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-27</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat>Spesialistehelsetjenesteavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1994-08-05-55-§7-12">L05.08.1994 nr. 55 § 7-12</ref>, <ref id="for-2020-02-28-196">F28.02.2020 nr. 196</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-06-239</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0430</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tiltak for å sikre forsyningen av legemidler m.m. som følge av utbruddet av koronaviruset</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tiltak for å sikre forsyningen av legemidler, medisinsk utstyr og personlig verneutstyr som følge av utbruddet av koronaviruset</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 27. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 7-12, jf. delegeringsvedtak 28. februar 2020 nr. 196.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-493/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. mars 2020 nr. 239 om tiltak for å sikre forsyningen av legemidler, medisinsk utstyr og personlig verneutstyr som følge av utbruddet av koronaviruset gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 5. <i>Meldeplikt ved svikt i forsyningen og lagerbeholdningen av medisinsk utstyr og personlig verneutstyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Helsedirektoratet kan vedta at omsetter, apotek og bandasjist skal melde om svikt i forsyningen av nærmere angitt medisinsk utstyr eller personlig verneutstyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Helsedirektoratet kan vedta at omsetter, apotek og bandasjist skal melde om lagerbeholdning for nærmere angitt medisinsk utstyr eller personlig verneutstyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Medisinsk utstyr og personlig verneutstyr omfattet av meldeplikten i første og andre ledd føres på liste fastsatt av Helsedirektoratet. Listen gjelder som del av denne forskrift og er tilgjengelig på Helsedirektoratets nettside.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Helsedirektoratet fastsetter nærmere retningslinjer for hvordan melding etter første og andre ledd skal gis og hva den skal inneholde.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny § 6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 6. <i>Rasjonering av medisinsk utstyr og personlig verneutstyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom det er grunn til å tro at det er fare for tilgangen til medisinsk utstyr eller personlig verneutstyr i Norge, kan Helsedirektoratet vedta at omsetter, apotek og bandasjist skal rasjonere salg og utlevering av medisinsk utstyr og personlig verneutstyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Medisinsk utstyr og personlig verneutstyr underlagt rasjonering etter første ledd føres på liste fastsatt av Helsedirektoratet. Listen gjelder som del av denne forskrift og er tilgjengelig på Helsedirektoratets nettside.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Dersom vilkår etter første ledd ikke lenger er oppfylt skal legemidlet tas ut av listen som nevnt i andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Nåværende § 5 blir ny § 7.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-493/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
