<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-02-568" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-568">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-02-568</id>
    <dato>02.04.2020 nr. 568</dato>
    <dato type="iso">2020-04-02</dato>
    <ikraft>02.04.2020 - 01.06.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-02 - 2020-06-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat>Folkehelseavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§33">L19.12.2003 nr. 124 § 33</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-12-22">F22.12.2008 nr.</ref>1624 <ref id="for-2008-12-22-§28">§ 28</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-22-1624</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0492</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om unntak fra animaliehygieneforskriften under utbruddet av covid-19</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om unntak fra animaliehygieneforskriften under utbruddet av covid-19</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 2. april 2020 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 33, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift 22. desember 2008 nr. 1624 om særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (animaliehygieneforskriften) § 28.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen artikkel 112, vedlegg I kap. I del 6.1 nr. 17 (forordning (EF) nr. 853/2004).
<br/> Forskriften er meldt til EFTAs overvåkingsorgan i henhold til kravene i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler m.m. (EØS-høringsloven) og EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF endret ved direktiv 98/48/EF).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-568/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å jevne ut svingningene i markedet og sørge for at egg er tilgjengelig under utbruddet av covid-19 (koronaviruset).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-568/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder forlengelse av fristen for levering av egg til forbruker under utbruddet av covid-19 (koronaviruset).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-568/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra animaliehygieneforskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">For å oppnå formålet med denne forskriften gjøres det unntak fra forskrift 22. desember 2008 nr. 1624 om særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (animaliehygieneforskriften) § 1 om gjennomføring av forordning (EF) nr. 853/2004 artikkel 3.1, jf. vedlegg III, avsnitt X, kapittel I, punkt 3 om at egg senest skal leveres til forbruker innen 21 dager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Fristen for levering av egg til forbruker forlenges med maksimalt 7 dager til totalt 28 dager. De øvrige kravene i forordning (EF) nr. 853/2004 med vedlegg opprettholdes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-568/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Meldeplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den driftsansvarlige for næringsmiddelforetak som samler inn eller pakker produktet og som anvender unntaksregelen i § 3 skal melde fra om dette til Mattilsynet innen 24 timer etter å ha tatt bestemmelsen i bruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-568/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak, jf. matloven § 23, for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til § 26.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-568/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften, er straffbart i henhold til matloven § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-568/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Mattilsynet kan i særskilte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-568/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks og gjelder frem til 1. juni 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
