<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-26-487" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-487">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-26-487</id>
    <dato>26.03.2020 nr. 487</dato>
    <dato type="iso">2020-03-26</dato>
    <ikraft>26.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-26</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat>Primærhelsetjenesteavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0403</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utvidelse av personkretsen som kan utløse trygderefusjoner i særskilte tilfeller</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utvidelse av personkretsen som kan utløse trygderefusjoner i særskilte tilfeller</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 26. mars 2020 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-4 fjerde ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-487/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å styrke personellsituasjonen i allmennlegetjenesten i særskilte situasjoner, ved å utvide kretsen av leger som kan utløse trygderefusjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-487/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder ved legehjelp som pliktes godtgjort etter forskrift 27. juni 2019 nr. 923 om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Leger som utløser trygderefusjon i medhold av forskriften her har ikke anledning til å kreve takster og/eller egenandeler utover det som er fastsatt i forskrift 27. juni 2019 nr. 923 kapittel II. Rettigheter og plikter etter denne forskriften gjelder tilsvarende for personkretsen som er omfattet av forskriften her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-487/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Personkrets</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Leger uten fastlegeavtale med kommunen kan utføre arbeid som utløser trygderefusjon i medhold av denne forskriften når de:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har inngått en avtale med kommunen om å behandle pasienter på fastlegelister til kommunalt ansatte fastleger, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har inngått avtale med innehaver av en fastlegeavtale i privat næringsdrift om å behandle pasienter på dennes liste.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Medisinske studenter med lisens etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1379 om lisens til helsepersonell kan utføre arbeid som utløser trygderefusjon i medhold av denne forskriften når de er under veiledning og supervisjon av autorisert lege, og:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">har inngått avtale med kommunen om å behandle pasienter på fastlegelister til kommunalt ansatte fastleger, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har inngått avtale med innehaver av en fastlegeavtale i privat næringsdrift om å behandle pasienter på dennes liste.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Trygderefusjon utløst av lege eller medisinsk student som har inngått avtale med kommunen tilfaller kommunen som arbeidsgiver. For å fremsette krav om trygderefusjon på selvstendig grunnlag, i medhold av denne forskriften, må avtaleforholdet dokumenteres. For medisinsk student som har inngått avtale med en fastlege, utbetales refusjonen til fastlegen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-487/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
