<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-03-570" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-570">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-03-570</id>
    <dato>03.04.2020 nr. 570</dato>
    <dato type="iso">2020-04-03</dato>
    <ikraft>03.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-03</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat>Helserettsavdelingen</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1994-08-05-55-§1-2">L05.08.1994 nr. 55 § 1-2</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§4-3">§ 4-3</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§7-12">§ 7-12</ref>, <ref id="lov-2000-06-23-56-§4-1">L23.06.2000 nr. 56 § 4-1</ref>, <ref id="lov-2000-06-23-56-§1-5">§ 1-5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-27-47</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0485</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i Covid-19-forskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 3. april 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 1-2 tredje ledd, § 4-3 og § 7-12 og lov 23. juni 2000 nr. 56 om helsemessig og sosial beredskap (helseberedskapsloven) § 4-1 jf. § 1-5, jf. forskrift 27. mars 2020 nr. 470 om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften) § 19.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-570/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. mars 2020 nr. 470 om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Personer som krysser grensen mellom Sverige og Norge eller Finland og Norge, etter å ha utført strengt nødvendig vedlikehold og tilsyn for å avverge store materielle skader på fritidseiendom i Sverige eller Finland, er unntatt fra karanteneplikt etter § 5 ved retur til Norge. Unntak fra karanteneplikt gjelder ikke dersom personen overnatter på fritidseiendommen eller annet sted i Sverige eller Finland før retur til Norge. Unntak fra karanteneplikt gjelder heller ikke dersom personen i Sverige eller Finland har oppsøkt butikker, kjøpesentre eller lignende eller har hatt nærkontakt med andre personer enn sine husstandsmedlemmer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-03-570/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
