<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-468" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-468">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-468</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 468</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>Én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget har meddelt at forskriften skal oppheves</ikraft>
    <ikraft type="iso">Én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget har meddelt at forskriften skal oppheves</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>Juridisk avdeling</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0415</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om tilpasninger i lovgivningen om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleutdanning) som følge av utbrudd av Covid-19</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om tilpasninger i lovgivningen om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleutdanning) som følge av utbrudd av Covid-19</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 27. mars 2020 med hjemmel i midlertidig lov 27. mars 2020 nr. 17 om forskriftshjemmel for å avhjelpe konsekvenser av utbrudd av Covid-19 mv. (koronaloven) § 2. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-468/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder virksomhet som er regulert av fagskoleloven med forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder også på Svalbard og Jan Mayen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-468/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Fagskolelovens anvendelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I perioden denne forskriften gjelder, gjelder reglene i fagskoleloven med forskrifter så langt de er mulige å følge som følge av utbruddet av Covid-19.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Fagskoler kan bare gjøre tilpasninger som er forsvarlige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Fagskolene må så tidlig som mulig gi studenter og allmennheten god informasjon om hvilke regler det ikke er mulig å oppfylle, og hvordan fagskolene derfor vil drive virksomheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-468/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft én dag etter at Stortinget har fått skriftlig meddelelse om forskriften, med mindre Stortinget innen den tid har meddelt at forskriften skal oppheves. Forskriften gjelder til koronaloven oppheves, jf. koronaloven § 7.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
