<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-19-365" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-365">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-19-365</id>
    <dato>19.03.2020 nr. 365</dato>
    <dato type="iso">2020-03-19</dato>
    <ikraft>19.03.2020 - 01.09.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-19 - 2020-09-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>Høgskulen i Volda</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-04-1697</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0324</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Mellombels forskrift om studium og eksamen grunna koronavirus - tillegg til forskrift om studium og eksamen ved HiVolda</korttittel>
    <tittel>Mellombels forskrift om studium og eksamen grunna SARS-CoV-2 (koronavirus) - tillegg til forskrift 4. desember 2014 nr. 1697 om opptak, studium og eksamen ved Høgskulen i Volda</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Styret ved Høgskulen i Volda ved rektor 19. mars 2020 med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-365/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Mellombels forskrift skal sikre at studentar ved Høgskulen i Volda får gjennomført utdanninga si og får tildelt grad og vitnemål utan forseinking/minst mogleg forseinking på grunn av høve knytt til koronavirus (SARS-CoV-2).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-365/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Sensurfrist</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Rektor kan utvide sensurfristen for vurdering på emne grunna forhold relaterte til koronavirus. Ei eventuell utviding av sensurfrist skal normalt ikkje overstige to veker utover ordinær sensurfrist for vedkomande vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-365/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Reglar for godkjenning av obligatoriske aktivitetar i eit emne</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">(1) All undervisning som krev fysisk frammøte våren 2020 er omgjort til digitale undervisningsformer. Krav om obligatorisk frammøte våren 2020 er oppheva.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">(2) Dersom ein student på grunn av eigen sjukdom eller sjukdom blant HVO sine tilsette ikkje får høve til å gjennomføre og få godkjent obligatoriske aktivitetar i eit emne, skal studentane likevel få høve til å gjennomføre eksamen i emnet. Dekan kan pålegge studenten å gjennomføre aktivitetar innan ein gitt frist for at eksamensresultatet skal vere gyldig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">(3) Dersom ein student på grunn av andre forhold relaterte til koronavirus utanfor studenten eller HVO sin kontroll ikkje får høve til å gjennomføre og få godkjent obligatoriske aktivitetar i eit emne, skal avdelinga likevel gi studenten høve til å gjennomføre eksamen i emnet. Dekan kan pålegge studenten å gjennomføre aktivitetar innan ein gitt frist for at eksamensresultatet skal vere gyldig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">(4) Ein student som er omfatta av andre eller tredje ledd i denne paragrafen må søkje dekan om dispensasjon. Det skal leggast betydeleg vekt på at ein må unngå forseinkingar i emnet og studieprogrammet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-365/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Endring av eksamensform</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">(1) Alle eksamenar som krev fysisk frammøte ved HVO skal bli omgjort til alternative eksamensformer utan krav om fysisk frammøte. Omgjeringa av eksamen kan også inkludere ei omgjering av karakterskala (stått/ikkje stått eller gradert karakterskala (A-F)).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">(2) Alle endringar av eksamen skal godkjennast av prorektor (leiar av Utdanningsutvalet).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">(3) Alle endringar i eksamensform, med bakgrunn i denne forskrifta, vil gjelde eksamen våren 2020 og alle kontinuasjonseksamenar haust 2020.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-365/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon frå krav til forkunnskapar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Dersom ein student manglar krav til forkunnskapar til emne i haustsemesteret 2020 av grunnar relatert til koronavirus, skal dekan ved opptak til emnet gi dispensasjon frå forkunnskapskrava. Studenten kan verte pålagt å gjennomføre forkunnskapskrava innan ein gitt frist for å kunne fortsette i studiet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-365/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Eigenmelding om fråvær frå eksamen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Studenten skal levere eigenmelding ved fråvær frå eksamen grunna sjukdom. Eigenmeldt fråvær vert akseptert som gyldig fråvær, og gir dei same rettane som ved legeerklæring eller tilsvarande dokumentasjon. Høgskuledirektøren avgjer korleis eigenmeldingar skal leverast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-365/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Varigheit</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Denne forskrifta vert sett i verk straks, og gjeld fram til 1. september 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
