<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-21-386" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-21-386">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-21-386</id>
    <dato>21.03.2020 nr. 386</dato>
    <dato type="iso">2020-03-21</dato>
    <ikraft>21.03.2020 - 01.09.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-21 - 2020-09-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>VID vitenskapelige høgskole</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-12-1595</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0344</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om tillegg til forskrift om opptak, studier, eksamen og grader ved VID vitenskapelige høgskole</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om tillegg til forskrift 12. desember 2016 nr. 1595 om opptak, studier, eksamen og grader ved VID vitenskapelige høgskole</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved VID vitenskapelige høgskole 21. mars 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9 sjuende ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-21-386/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å sikre at studenter kan fullføre emner og utdanning uten større forsinkelser enn nødvendig grunnet forhold knyttet til koronaviruset (covid-19).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Alle endringer gjort med hjemmel i denne forskriften skal ivareta de faglige kravene ved utdanningene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-21-386/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Egenmelding</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Rektor kan tillate egenmelding ved fravær fra obligatorisk tilstedeværelse, arbeidskrav og eksamen. Fravær ved egenmelding vil regnes som gyldig fravær og gi de samme rettigheter som ved fravær dokumentert ved legeattest eller tilsvarende annen dokumentasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-21-386/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Endring av obligatoriske aktiviteter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Rektor kan endre obligatoriske aktiviteter i utdanningene, herunder arbeidskrav og nærværsplikt, samt fristen for gjennomføring av disse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-21-386/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Endring av progresjonskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Rektor kan endre progresjonskrav i utdanningene for å hindre at studenter blir forsinket i gjennomføringen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-21-386/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Endring av eksamensform og gjennomføringstidspunkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Rektor kan endre eksamensform for et emne, samt tidspunktet for gjennomføring av eksamen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-21-386/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon for obligatoriske aktiviteter som vilkår for å avlegge eksamen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom en student eller fakultetet er forhindret fra å gjennomføre eller vurdere obligatoriske aktiviteter på grunn av forhold knyttet til covid-19, kan det gis dispensasjon slik at studenten likevel kan avlegge eksamen. Fakultetet gir studenten en frist for å gjennomføre den obligatoriske aktiviteten. Eksamensresultat er ikke gyldig før de obligatoriske aktivitetene er gjennomført og godkjent.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-21-386/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Endring av sensorordninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Fakultetet kan endre sensorordning på et emne grunnet forhold knyttet til covid-19, med mindre det strider med bestemmelser i universitets- og høyskoleloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-21-386/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Sensurfrist</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Rektor kan utvide sensurfristen på grunn av forhold knyttet til covid-19. Denne bestemmelsen gjelder alle eksamener. Sensurfristen skal som hovedregel ikke overskride mer enn to uker ut over opprinnelig sensurfrist.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-21-386/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Fullmakt til rektor</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Rektor gis fullmakt til å vedta ytterligere endringer i tråd med § 1 i denne forskriften. Styret orienteres om endringene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-21-386/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskriften gjelder fra vedtaksdato til 1. september 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
