<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-18-348" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-18-348">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-18-348</id>
    <dato>18.03.2020 nr. 348</dato>
    <dato type="iso">2020-03-18</dato>
    <ikraft>01.06.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-06-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat>Politidirektoratet</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§16">L04.08.1995 nr. 53 § 16</ref>, <ref id="lov-1995-08-04-53-§17">§ 17</ref>, <ref id="for-2016-02-05-102">F05.02.2016 nr. 102</ref>, <ref id="for-2016-02-18">F18.02.2016 nr.</ref>1905, <ref id="for-2017-09-01-1350">F01.09.2017 nr. 1350</ref>, <ref id="for-2017-09-14-2483">F14.09.2017 nr. 2483</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-05-24-2480</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-11-25-1562</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0304</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Besl. om ny ikrafttredelsesdato for namsmannsdistriktsstruktur i Agder politidistrikt (koronavirus)</korttittel>
    <tittel>Beslutning om ny ikrafttredelsesdato for namsmannsdistriktsstruktur i Agder politidistrikt</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 18. mars 2020 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 16 og § 17, jf. delegeringsvedtak 5. februar 2016 nr. 102, delegeringsvedtak 18. februar 2016 nr. 1905, delegeringsvedtak 1. september 2017 nr. 1350 og delegeringsvedtak 14. september 2017 nr. 2483.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Politidirektoratet viser til brev fra Agder politidistrikt datert 17. mars 2020 med anmodning om utsettelse av ikrafttredelsesdatoen for ny namsmannsdistriktsstruktur.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Opprinnelig dato for ikrafttredelse av ny struktur var 30. mars 2020. Agder politidistrikt begrunner anmodningen med at utbruddet av koronaviruset i Norge får konsekvenser for tilgjengeligheten av ressurser til den nye Namsfogden i Agder. Agder pd. anmoder derfor om utsettelse av ikrafttredelse av ny namsfogdstruktur i Agder til 1. juni 2020.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Etter ønske fra Agder politidistrikt beslutter Politidirektoratet at ikrafttredelsestidspunktet for den nye organiseringen med Namsfogden i Agder settes til 1. juni 2020.</ledd>
    <ledd id="/ledd/4">Beslutningen om det utsatte ikrafttredelsestidspunktet vil bli kunngjort i forskrift 24. mai 2017 nr. 2480 om distriktsinndelinger i politi- og lensmannsetaten.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
