<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-24-409" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-409">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-24-409</id>
    <dato>24.03.2020 nr. 409</dato>
    <dato type="iso">2020-03-24</dato>
    <ikraft>24.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-24</ikraft>
    <departement>Stortinget</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-07-518</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0358</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i Stortingets forretningsorden</korttittel>
    <tittel>Endring i Stortingets forretningsorden</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Vedtatt av Stortinget 24. mars 2020, jf. Innst.205 S (2019-2020).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-409/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I Stortingets forretningsorden 7. juni 2012 nr. 518 gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 50a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 50a. <i>Behandling av meddelelser fra regjeringen om forskrifter som avviker fra gjeldende lovgivning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">En meddelelse fra regjeringen om forskrift fastsatt av Kongen som utfyller, supplerer eller fraviker gjeldende lovgivning, sendes Stortingets presidentskap, som sørger for at meddelelsen snarest mulig gjøres tilgjengelig for representantene på egnet måte. Meddelelsen refereres i første stortingsmøte etter at den er mottatt. Tilsvarende fremgangsmåte følges for meddelelse fra regjeringen om opphevelse av slik forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Dersom presidentskapet mottar skriftlig erklæring fra stortingsrepresentanter som til sammen representerer minst en tredjedel av Stortingets medlemmer om at de ikke kan støtte en bestemt forskrift, eller deler av forskriften, fastsatt i medhold av midlertidig lov om forskriftshjemmel for å avhjelpe konsekvenser av utbrudd av Covid-19 mv. (koronaloven), skal Stortingets presidentskap umiddelbart sende skriftlig melding til regjeringen om dette.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-409/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Bestemmelsen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
