<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-20-420" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-420">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-20-420</id>
    <dato>20.03.2020 nr. 420</dato>
    <dato type="iso">2020-03-20</dato>
    <ikraft>20.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-20</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>UiT Norges arktiske universitet</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-05-07-533</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-10-256</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0361</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i midl. forskrift om tillegg til forskrift om eksamener ved UiT - ekstraordinære tiltak i forbindelse med koronavirus</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i midlertidig forskrift om tillegg til forskrift 7. mai 2009 nr. 533 om eksamener ved Universitetet i Tromsø - Norges arktiske universitet - ekstraordinære tiltak i forbindelse med koronavirus</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av rektor på fullmakt fra universitetsstyret ved Universitetet i Tromsø - Norges arktiske universitet 20. mars 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-420/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I midlertidig forskrift 10. mars 2020 nr. 256 om tillegg til forskrift 7. mai 2009 nr. 533 om eksamener ved Universitetet i Tromsø - Norges arktiske universitet - ekstraordinære tiltak i forbindelse med koronavirus gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 4. <i>Utsatt innleveringsfrist</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fakultetene kan, i forbindelse med koronavirus, gi utsatt frist for innlevering av eksamen og større skriftlige arbeider for alle studenter i emnet. Dette gjelder bacheloroppgaver, masteroppgaver og hjemmeeksamener med en varighet på mer enn én dag. Studenter som ønsker det kan levere til opprinnelig innleveringsfrist.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 5. <i>Individuell tilrettelegging</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Studenter med et særlig behov kan søke om individuell tilrettelegging, for eksempel i form av ekstra tid på eksamen. Universitetsdirektøren fastsetter frist for å søke. Søknad sendes til fellestjenesten for eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nåværende § 4 blir ny § 6 og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 6. <i>Eksamensordning og vurderingsuttrykk</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Eksamensordning og vurderingsuttrykk kan endres på kort varsel dersom det anses nødvendig grunnet forhold relatert til koronavirus.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nåværende § 5 og § 6 blir nye § 7 og § 8.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-420/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 20. mars 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
