<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-25-211" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-211">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-25-211</id>
    <dato>25.02.2020 nr. 211</dato>
    <dato type="iso">2020-02-25</dato>
    <ikraft>25.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-25</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§2-1">L01.04.2005 nr. 15 § 2-1</ref>, <ref id="for-2010-02-01-96-§1-7">F01.02.2010 nr. 96 § 1-7</ref>, <ref id="for-2010-02-01-96-§2-1">§ 2-1</ref>, <ref id="for-2010-02-01-96-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="for-2010-02-01-96-§3-1">§ 3-1</ref>, <ref id="for-2010-02-01-96-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="for-2010-02-01-96-§4-3">§ 4-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-02-07-137</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0187</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i studietilsynsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilsyn med utdanningskvaliteten i høyere utdanning (studietilsynsforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av NOKUT 25. februar 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 2-1 sjette ledd og forskrift 1. februar 2010 nr. 96 om kvalitetssikring og kvalitetsutvikling i høyere utdanning og fagskoleutdanning § 1-7 andre ledd, § 2-1 tredje ledd, § 2-2 fjerde ledd, § 3-1 femte ledd, § 3-4 sjette ledd og § 4-3.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-211/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. februar 2017 nr. 137 om tilsyn med utdanningskvaliteten i høyere utdanning (studietilsynsforskriften) blir det gjort følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder akkreditering av studietilbud og institusjoner og tilsyn med kvaliteten i høyere utdanning etter lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 2-1, § 3-1 og § 3-3, jf. forskrift 1. februar 2010 nr. 96 om kvalitetssikring og kvalitetsutvikling i høyere utdanning og fagskoleutdanning § 1-7 (2), § 2-1 (3), § 2-2 (4), § 3-1 (5), § 3-4 (6) og § 4-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-3 fjerde ledd bokstav c skal lyde
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">For studietilbud på doktorgradsnivå skal fagmiljøet tilknyttet studiet bestå av ansatte med førstestillingskompetanse, hvorav minst 50 prosent med professorkompetanse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2-5 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ved akkreditering av en internasjonal fellesgrad skal deler som tilbys av institusjoner underlagt lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler, tilfredsstille standarder og kriterier for akkreditering av studietilbud i § 2-1 til § 2-3 i denne forskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Institusjonen skal ha et faglig nivå innen utdanning, forskning og/eller kunstnerisk utviklingsarbeid og faglig utviklingsarbeid som er i samsvar med kravene i forskrift om kvalitetssikring og kvalitetsutvikling for høyere utdanning og fagskoleutdanning § 3-5 til § 3-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Institusjonen skal ha ordninger for systematisk å kontrollere at alle studietilbud tilfredsstiller kravene i forskrift om kvalitetssikring og kvalitetsutvikling i høyere utdanning og fagskoleutdanning § 3-1 til § 3-3 og kapittel 2 i denne forskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Akkreditering skjer på grunnlag av universitets- og høyskoleloven, krav i forskrift om kvalitetssikring og kvalitetsutvikling i høyere utdanning og fagskoleutdanning § 3-1 til § 3-7 og kravene i kapittel 2 og 3 i denne forskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">NOKUT kan i særskilte tilfeller fastsette karantenetid på inntil to år før søker får behandlet en søknad på nytt, jf. forskrift om kvalitetssikring og kvalitetsutvikling i høyere utdanning og fagskoleutdanning § 3-10 (2). Søker skal varsles før vedtak om karantene treffes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 5-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Tilsynet skjer på grunnlag av universitets- og høyskoleloven, krav i forskrift om kvalitetssikring og kvalitetsutvikling i høyere utdanning og fagskoleutdanning § 3-1 til § 3-7 og kravene i kapittel 2 og 3 i denne forskrift samt studietilbudenes/institusjonenes tilstand og dokumenterte resultater.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-25-211/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Merknadene til kapitlene og paragrafene skal ikke lenger være kunngjort i Lovdata.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
