<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-23-407" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-407">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-23-407</id>
    <dato>23.03.2020 nr. 407</dato>
    <dato type="iso">2020-03-23</dato>
    <ikraft>23.03.2020 - 15.09.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-23 - 2020-09-15</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>Kunsthøgskolen i Oslo</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-02-06-177</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0356</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om tillegg til forskrift om graden ph.d. i kunstnerisk utviklingsarbeid ved Kunsthøgskolen i Oslo</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om tillegg til forskrift 6. februar 2018 nr. 177 om graden philosophiae doctor (ph.d.) i kunstnerisk utviklingsarbeid ved Kunsthøgskolen i Oslo</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Kunsthøgskolen i Oslo 23. mars 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9 syvende ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-407/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift skal sikre at stipendiater får gjennomført sin doktorgradsutdanning og får sine grader og vitnemål uten forsinkelse på grunn av forhold knyttet til koronavirus (SARS-CoV-2).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften er et tillegg til forskrift om graden philosophiae doctor (ph.d.) i kunstnerisk utviklingsarbeid ved Kunsthøgskolen i Oslo, heretter kalt ph.d.-forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-407/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Unntak for doktorgradsutdanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Bestemmelser i midlertidig forskrift om tillegg til forskrift om studiene ved Kunsthøgskolen gjelder også for Kunsthøgkolens doktorgradsutdanning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-407/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra bestemmelser om «normalt»</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Der ph.d.-forskriften bruker begrepet «normalt», kan den ekstraordinære situasjonen på grunn av koronavirus være et forhold som kan begrunne unntak fra bestemmelsen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-407/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forlengelse av frister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kunsthøgskolen kan forlenge følgende absolutte frister i ph.d.-forskriften på grunn av forhold relatert til koronavirus:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">§ 14 siste avsnitt - frist for kandidaten til å innlevere skriftlige merknader til sammensetning av komité kan forlenges</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">§ 15-2 tredje avsnitt - frist for når bedømmelseskomiteens innstilling skal foreligge kan forlenges med inntil en måned</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">§ 17 andre avsnitt - frist for kandidaten til å fremme søknad om ny bedømmelse kan forlenges</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">§ 19 første avsnitt - frist for når disputas skal finne kan forlenges.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-407/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til bedømmelse av det kunstneriske doktorgradsresultatet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Følgende gjelder om krav til bedømmelse av det kunstneriske doktorgradsresultatet i phd.-forskriften § 15-1:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">(avsnitt 2) Krav til Kunsthøgskolens møte med komiteen kan avvikes dersom møtet skjer via egnet digitalt verktøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">(avsnitt 3) Krav til offentlig presentasjon av doktorgradsresulatet kan avvikes dersom doktorgradsresultatet gjøres tilgjengelig for offentligheten i et egnet digitalt verktøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">(avsnitt 4) Krav til at bedømmelseskomiteen skal være til stede ved en konsert, utstilling, forestilling eller annen tids- og stedsbestemt visning kan avvikes dersom komiteen kan gjøre seg kjent med doktorgradsresultatet via egnet digitalt verktøy.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-407/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til offentlig forsvar (disputas)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kravet til offentlig disputas i ph.d.-forskriften § 19 er tilfredsstilt dersom offentligheten gis mulighet til å følge disputas via egnet digitalt verktøy og på den måten også gis anledning til å kommentere ex auditorio.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-407/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks og gjelder fra vedtaksdato og til den 15. september 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
