<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-06-239" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-06-239">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-06-239</id>
    <dato>06.03.2020 nr. 239</dato>
    <dato type="iso">2020-03-06</dato>
    <ikraft>06.03.2020 - 01.01.2021</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-06 - 2021-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1994-08-05-55-§7-12">L05.08.1994 nr. 55 § 7-12</ref>, <ref id="for-2020-02-28-196">F28.02.2020 nr. 196</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0222</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tiltak for å sikre forsyningen av legemidler m.m. som følge av utbruddet av koronaviruset</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tiltak for å sikre forsyningen av legemidler, medisinsk utstyr og personlig verneutstyr som følge av utbruddet av koronaviruset</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 6. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 7-12, jf. delegeringsvedtak 28. februar 2020 nr. 196.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-06-239/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Adgang til å forby parallelleksport av legemidler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Dersom det er grunn til å tro at det er fare for tilgangen til legemidler i Norge, kan Statens legemiddelverk vedta forbud mot parallelleksport av bestemte legemidler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Legemidler underlagt forbud mot parallelleksport etter første ledd føres på liste fastsatt av Statens legemiddelverk. Listen gjelder som del av denne forskrift og er tilgjengelig på Statens legemiddelverks nettside.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Dersom vilkår etter første ledd ikke lenger er oppfylt skal legemidlet tas ut av listen som nevnt i andre ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-06-239/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Meldeplikt ved parallelleksport av legemidler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Legemiddelgrossister skal melde fra til Statens legemiddelverk minst tre virkedager før parallelleksport finner sted. Legemidler omfattet av meldeplikten føres på liste fastsatt av Statens legemiddelverk. Listen gjelder som del av denne forskrift og er tilgjengelig på Statens legemiddelverks nettside.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Statens legemiddelverk fastsetter nærmere retningslinjer for hvordan melding etter første ledd skal gis og hva den skal inneholde. Dersom Statens legemiddelverk ikke har vedtatt forbud innen tre virkedager etter at melding er gitt, kan legemidlet parallelleksporteres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-06-239/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Rasjonering av legemidler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Dersom det er grunn til å tro at det er fare for tilgangen til legemidler i Norge, kan Statens legemiddelverk vedta at apotek og legemiddelgrossister skal rasjonere salg og utlevering av legemidler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Legemidler underlagt rasjonering etter første ledd føres på liste fastsatt av Statens legemiddelverk. Listen gjelder som del av denne forskrift og er tilgjengelig på Statens legemiddelverks nettside.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Dersom vilkår etter første ledd ikke lenger er oppfylt skal legemidlet tas ut av listen som nevnt i andre ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-06-239/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks, og opphører å gjelde 1. januar 2021. Departementet kan oppheve forskriften før 1. januar 2021.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
