<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-470" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-470</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 470</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>27.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-27</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat>Helserettsavd.</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1994-08-05-55-§1-2">L05.08.1994 nr. 55 § 1-2</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§4-3">§ 4-3</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§7-12">§ 7-12</ref>, <ref id="lov-2000-06-23-56-§4-1">L23.06.2000 nr. 56 § 4-1</ref>, <ref id="lov-2000-06-23-56-§1-5">§ 1-5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-13-287</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-12-27</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-13-291</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-15-372</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-15-293</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-15-294</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0417</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Covid-19-forskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 27. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 1-2 tredje ledd, § 4-3 og § 7-12 og lov 23. juni 2000 nr. 56 om helsemessig og sosial beredskap (helseberedskapsloven) § 4-1 jf. § 1-5. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å fastsette smittevernfaglige tiltak for å hindre eller begrense spredning av SARS CoV-2-virus i befolkningen og blant helsepersonell, og for å sikre opprettholdelse av tilstrekkelig kapasitet i helse- og omsorgstjenesten slik at tjenesten kan håndtere smittesituasjonen og samtidig ivareta ordinære helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for enhver som oppholder seg i Norge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder for Svalbard og Jan Mayen, men med de unntakene og tilpasningene som følger av § 10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Nærkontakt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med nærkontakt menes i denne forskriften, kontakt med andre personer med mindre enn to meters avstand i mer enn 15 minutter, eller direkte fysisk kontakt. Med nærkontakt menes ikke kontakt mellom pasient, pårørende eller andre og helsepersonell som bruker forsvarlig beskyttelsesutstyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Anbefalinger om avstand mellom personer og samling av personer i grupper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For å hindre eller begrense spredning av SARS CoV-2-virus i befolkningen, gir Helsedirektoratet anbefalinger om fysisk avstand som skal holdes mellom personer og begrensninger på antall personer som kan samles i en gruppe.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Karanteneplikt ved ankomst til Norge</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Personer som ankommer Norge, skal oppholde seg i karantene i 14 dager etter ankomst til Norge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">En person i karantene skal oppholde seg i eget hjem eller på annet egnet oppholdssted. Personen kan bare oppholde seg utenfor hjemmet eller oppholdsstedet hvis nærkontakt med andre enn de personene som vedkommende bor sammen med, unngås.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra karanteneplikt for personer som ankommer Norge</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Personer som krysser grensen mellom Sverige og Norge eller Finland og Norge er unntatt fra karanteneplikt etter § 5 i den tiden de er under reise mellom bolig og arbeidssted og i den tiden de er i arbeid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Personer som er strengt nødvendige for å kunne opprettholde forsvarlig drift av kritiske samfunnsfunksjoner eller ivareta befolkningens grunnleggende behov, herunder personer som gjennomfører vare- og passasjertransport, er unntatt fra karanteneplikt etter § 5 i den tiden de er under reise mellom bolig og arbeidssted og i den tiden de er i arbeid. Bruk av unntaket skal avklares med virksomhetsledelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Personer som er omfattet av unntaket i første og andre ledd, skal så langt som mulig unngå nærkontakt med andre personer, jf. § 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra karanteneplikt ved utreise fra Norge</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personer som har karanteneplikt etter § 5, kan forlate karantenestedet for videre utreise fra Norge dersom transport fra karantenestedet til utreisestedet kan skje på en smittevernfaglig forsvarlig måte i tråd med retningslinjer fra Helsedirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Personer kan ikke forlate karantenestedet dersom de er i eller skal være i karantene eller isolering etter § 8 eller 11.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Karanteneplikt etter nærkontakt med bekreftet smittet person</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Personer som har hatt nærkontakt, jf. § 3, med en person senere enn 24 timer før vedkommende fikk de første symptomer på smitte, og som siden er bekreftet smittet av SARS CoV-2-virus skal oppholde seg i karantene i 14 dager etter kontakten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Personer som er i karantene, og som utvikler feber eller luftveissymptomer som hoste eller tungpustethet, skal kontakte helsetjenesten og fortsatt oppholde seg i karantene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">En person i karantene skal oppholde seg i eget hjem eller på annet egnet oppholdssted. Personen kan bare oppholde seg utenfor hjemmet eller oppholdsstedet hvis nærkontakt med andre enn de personene som vedkommende bor sammen med, unngås. Personer i karantene etter denne bestemmelsen kan ikke foreta følgende aktiviteter:
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">gå på jobb eller skole</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">foreta lengre reiser innenlands eller reiser utenlands</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">ta offentlig transport</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">oppsøke steder hvor det er vanskelig å holde nødvendig avstand til andre personer.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra karanteneplikt etter nærkontakt med bekreftet smittet person</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Personer som er strengt nødvendige for å kunne opprettholde forsvarlig drift av funksjoner knyttet til liv og helse, er unntatt fra karanteneplikt etter § 8 når de er på jobb eller reiser til og fra jobb med annet enn offentlig transport. Dette gjelder ikke dersom personen som er unntatt karantene utvikler feber eller luftveissymptomer som hoste eller tungpustethet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Med funksjoner knyttet til liv og helse menes blant annet vakttjeneste innen helse- og omsorgstjenesten, sikkerhetsarbeid (politi-, brann- og redningsberedskap) og øverste ledelse i kritiske samfunnsfunksjoner. Bruk av unntaket etter første ledd første punktum skal avklares med virksomhetsledelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Personer som er omfattet av unntaket i første ledd første punktum, skal så langt som mulig unngå nærkontakt med andre personer, jf. § 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Karanteneregulering og inn- og utreiseregler for Svalbard og Jan Mayen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Personer som er omfattet av karanteneplikten etter § 5 eller § 8, skal etter ankomst til Norge ikke reise videre til Svalbard eller Jan Mayen før etter utløpet av karanteneperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Sysselmannen på Svalbard kan treffe vedtak om at personer som ankommer Svalbard skal i karantene i samsvar med § 5. Sysselmannen kan treffe vedtak om unntak fra karanteneplikt for personell i samfunnskritiske funksjoner og nøkkelpersonell i viktige bedrifter eller virksomheter. Sysselmannen kan også treffe vedtak om unntak fra karanteneplikt for fastboende og deres familie og nærstående dersom særlige grunner tilsier dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Sysselmannen på Svalbard kan treffe vedtak om bruk av unntaket i § 6 eller § 9 på Svalbard under hensyn til de stedlige forholdene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Personer som befinner seg på Svalbard uten å være bosatt der, og som er underlagt karanteneplikt der etter § 5, kan forlate Svalbard. Karanteneplikten er heller ikke til hinder for videre utreise fra Norge. Nærkontakt med andre personer skal så langt som mulig unngås, jf. § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Utreise fra karantene på Svalbard skjer i tråd med beslutning fra Sysselmannen på Svalbard, etter samråd med Universitetssykehuset Nord-Norge HF - Longyearbyen sykehus. Sysselmannen på Svalbard kan i vedtak gi pålegg om at personer som nevnt i fjerde ledd har plikt til å forlate Svalbard. Forvaltningsloven kapittel IV til VII gjelder ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Isolering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Personer som er bekreftet smittet av SARS CoV-2-virus, skal oppholde seg i isolering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Med isolering menes at personen oppholder seg i eget hjem eller på annet egnet oppholdssted. Personen skal være isolert fra andre personer, og skal så langt det er mulig ikke ha nærkontakt med personer i samme husstand, jf. § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Personer omfattet av første ledd plikter å oppholde seg i isolering fra symptomer inntrer. Perioden for isolering skal være i samsvar med Helsedirektoratets anbefalinger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Stenging av barnehager, skoler og utdanningsinstitusjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Følgende virksomheter skal holde stengt:
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">barnehager</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">barneskoler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ungdomsskoler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">videregående skoler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">universiteter og høyskoler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">andre utdanningsinstitusjoner.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Kommunen skal sørge for at ledere av barnehager og rektorer ved barneskoler etablerer et tilbud som nevnt i første ledd bokstav a og b til barn til personell i helse- og omsorgstjenesten, transportsektoren eller innen andre kritiske samfunnsfunksjoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Kommunen og fylkeskommunen skal også sørge for at det etableres et tilbud for barn og unge med særlige omsorgsbehov som ikke kan ivaretas når barnehage, skole eller andre dagtilbud er stengt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot enkelte kultur- og idrettsarrangementer mv. hvor personer fysisk møtes</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Følgende arrangementer er forbudt:
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kulturarrangementer hvor personer fysisk møtes</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">idrettsarrangementer og organisert idrettsaktivitet både innendørs og utendørs hvor personer fysisk møtes.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Stenging av enkelte virksomheter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Følgende virksomheter skal holde stengt:
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">serveringssteder hvor det ikke serveres mat. Serveringssteder omfatter kafe, bar, pub og utesteder som diskotek, nattklubb eller lignende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">virksomheter som tilbyr frisørtjenester, hudpleie, massasje og kroppspleie, tatovering, hulltaking (piercing) og liknende tilbud</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">treningssentre, svømmehaller, badeland, fornøyelsesparker, bingohaller og liknende tilbud.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Krav til virksomheter hvor det serveres mat</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Serveringssteder hvor det serveres mat, kan holde åpent dersom grunnleggende krav til smittevern ivaretas. At grunnleggende krav til smittevern ivaretas, innebærer at virksomheten skal sørge for at besøkende og personell kan holde to meters avstand, at den har utarbeidet rutiner for god hygiene og godt renhold, og at disse rutinene blir overholdt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Servering av mat skal ikke skje som buffet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Krav til enkelte helsefaglige virksomheter utenfor spesialisthelsetjenesten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Følgende offentlige og private virksomheter utenfor spesialisthelsetjenesten kan bare tilby tjenester dersom grunnleggende krav til smittevern ivaretas:
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fysioterapeuter, herunder manuellterapeuter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kiropraktorer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">optikere</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">fotterapeuter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">logopeder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">psykologer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">virksomheter som tilbyr alternativ behandling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">andre virksomheter utenfor spesialisthelsetjenesten som tilbyr tjenester som ikke anses som nødvendig helsehjelp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">At grunnleggende krav til smittevern ivaretas, innebærer at virksomheten skal sørge for at pasientbehandling skjer med to meters avstand mellom behandler og pasient, at det er utarbeidet rutiner for god hygiene og godt renhold, og at disse rutinene blir overholdt. Kravet om to meters avstand gjelder likevel ikke for helsepersonell og annet personell som under yrkesutøvelsen bruker forsvarlig beskyttelsesutstyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Utreiseforbud for helsepersonell</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Helsepersonell som arbeider med pasientbehandling og i apotek i Norge kan ikke reise til utlandet. Forbudet gjelder både tjenestereiser og privatreiser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Forbudet omfatter helsepersonell i hele landet som arbeider med pasientbehandling i spesialisthelsetjenesten, i den fylkeskommunale tannhelsetjenesten og i den kommunale helse- og omsorgstjenesten, inkludert fastleger og andre som i henhold til avtale tilbyr helse- og omsorgstjenester til befolkningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">Forbudet omfatter også private som uten formell tilknytning til kommune, fylkeskommune, regionalt helseforetak eller staten, tilbyr helse- og omsorgstjenester til befolkningen, jf. helseberedskapslovens § 1-3 bokstav c.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/4">Unntatt fra første ledd er helsepersonell som pendler mellom arbeid i Norge og bopel i Sverige eller Finland, og helsepersonell som pendler mellom arbeid i Sverige eller Finland og bopel i Norge. Disse kan bevege seg mellom de to landene for å kunne utføre sitt arbeid, forutsatt at kollektive transportmidler ikke benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/5">Helsedirektoratet kan i særlige tilfeller gi dispensasjon fra reiseforbudet etter søknad. Som særlige tilfeller regnes blant annet reise som er nødvendig ut fra kritiske helse- eller samfunnsmessige forhold eller tungtveiende personlige forhold som alvorlig sykdom i nær familie.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/6">Helsepersonell som er omfattet av forbudet i første til tredje ledd vil få dekket økonomisk tap og utgifter knyttet til utenlandsreise som ikke dekkes av privat forsikringsselskap. Dette gjelder for utenlandsreiser som ikke kan gjennomføres i perioden fra 12. mars 2020 og frem til forbudet oppheves, og som er bestilt før 12. mars 2020. Dekning vil gjelde for helsepersonellet og nær familie.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Forsettlig eller grovt uaktsom overtredelse av bestemmelser i denne forskriften, straffes med bøter eller fengsel inntil 6 måneder, jf. smittevernloven § 8-1. Overtredelse av § 4 skal ikke straffes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Endringer og forlengelse av forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Departementet kan i forskrift forlenge, oppheve og gjøre endringer i forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/2">Fra samme tid oppheves følgende forskrifter og vedtak:
<liste id="/paragraf/20/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 13. mars 2020 nr. 287 om karantene mv. ved ankomst til Norge.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Helsedirektoratets vedtak 11. mars 2020 om forbud mot innendørs møter og sammenkomster med flere enn 500 deltakere.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 12. mars 2020 nr. 270 (Helsedirektoratets vedtak 12. mars 2020 etter lov om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 andre ledd om møteforbud og stenging av virksomhet).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Forskrift 13. mars 2020 nr. 291 (Helsedirektoratets vedtak 13. mars 2020 etter lov om helsemessig og sosial beredskap § 4-1 første ledd om forbud mot utenlandsreiser for helsepersonell som jobber med pasientbehandling).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Forskrift 15. mars 2020 nr. 372 (Helsedirektoratets vedtak 15. mars 2020 om stenging av virksomheter etter smittevernloven § 4-1 andre ledd).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-470/p21">
      <pverdi>§ 21.</pverdi>
      <ptittel>Endringer i andre forskrifter</ptittel>
      <liste id="/paragraf/21/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/21/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Fra det tidspunktet forskriften trer i kraft, skal forskrift 15. mars 2020 nr. 293 om bortvisning mv. av utlendinger uten oppholdstillatelse i riket av hensyn til folkehelsen § 2 bokstav b lyde:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/21/ledd/1/liste/1.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/21/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">utlendingen er omfattet av unntak fra karanteneplikten etter § 5 i forskrift om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften),</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/21/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/21/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fra det tidspunktet forskriften trer i kraft, skal forskrift 15. mars 2020 nr. 294 om karantene, isolasjon og forbud mot opphold på fritidseiendommer mv. i anledning utbrudd av Covid-19 § 2 til § 4, og § 7 oppheves. § 5 andre ledd skal lyde:
<marg niv="2" id="/paragraf/21/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/1">Personer som er i karantene etter forskrift 27. mars 2020 nr. 470 om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften) § 8 fordi de deler husstand med en som er bekreftet smittet av SARS CoV-2-virus, kan likevel overnatte i fritidseiendom i annen kommune i perioden den smittede er i isolasjon etter forskrift 27. mars 2020 nr. 470 om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften) § 11.</marg></avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
