<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-04-119" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-119">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-04-119</id>
    <dato>04.02.2020 nr. 119</dato>
    <dato type="iso">2020-02-04</dato>
    <ikraft>01.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-07-02-63-§2-1b">L02.07.1999 nr. 63 § 2-1b</ref>, <ref id="for-2000-12-01-1208-§14">F01.12.2000 nr. 1208 § 14</ref>, <ref id="lov-2017-12-15">L15.12.2017</ref>nr. 107 <ref id="lov-2017-12-15-§5">§ 5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-01-128</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-10-28-1250</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0137</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i prioriteringsforskriften og forskrift om ledelse og kvalitetsforbedring i helse- og omsorgstjenesten</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om prioritering av helsetjenester, rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten, rett til behandling i utlandet og om klagenemnd (prioriteringsforskriften) og forskrift om ledelse og kvalitetsforbedring i helse- og omsorgstjenesten</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 4. februar 2020 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1b femte ledd jf. forskrift 1. desember 2000 nr. 1208 om prioritering av helsetjenester, rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten, rett til behandling i utlandet og om klagenemnd (prioriteringsforskriften) § 14 og lov 15. desember 2017 nr. 107 om statlig tilsyn med helse- og omsorgstjenesten mv. (helsetilsynsloven) § 5 tredje ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-119/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. desember 2000 nr. 1208 om prioritering av helsetjenester, rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten, rett til behandling i utlandet og om klagenemnd (prioriteringsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">En pasient som har rett til nødvendig helsehjelp, men som ikke kan få helsehjelp fordi det ikke finnes et tilbud i riket eller helsehjelpen i utlandet er dokumentert mer virkningsfull enn den helsehjelpen som tilbys av det offentlige i Norge, har rett til helsehjelp i utlandet, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-4a annet ledd bokstav a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 6 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">HELFO skal uten opphold skaffe pasienten et tilbud fra offentlig tjenesteyter eller om nødvendig fra privat tjenesteyter i riket. Pasienten kan ikke fritt velge tjenesteyter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-119/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 28. oktober 2016 nr. 1250 om ledelse- og kvalitetsforbedring i helse- og omsorgstjenesten gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">helsetilsynsloven § 5</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-119/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mars 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
