<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-15-293" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-15-293">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-15-293</id>
    <dato>15.03.2020 nr. 293</dato>
    <dato type="iso">2020-03-15</dato>
    <ikraft>15.03.2020, med virkning for personer som ankommer riket etter 16.03.2020 kl. 08.00</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-15, med virkning for personer som ankommer riket etter 2020-03-16 kl. 08.00</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1994-08-05-55-§7-12">L05.08.1994 nr. 55 § 7-12</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§1-2">§ 1-2</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0275</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om bortvisning mv. av utlendinger uten oppholdstillatelse i riket av hensyn til folkehelsen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om bortvisning mv. av utlendinger uten oppholdstillatelse i riket av hensyn til folkehelsen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 15. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 7-12, jf. § 1-2 tredje ledd. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-15-293/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Bortvisning av utlendinger uten oppholdstillatelse mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">For å trygge folkehelsen ved utbrudd av den allmennfarlige smittsomme sykdommen Covid-19, kan det treffes vedtak om bortvisning av utlending uten oppholdstillatelse etter utlendingsloven. Vedtak treffes av Utlendingsdirektoratet eller politiet. Justis- og beredskapsdepartementet kan tildele vedtakskompetanse til annen myndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Utlendinger som er bortvist, skal forlate riket uten ugrunnet opphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Første ledd gjelder ikke for EØS-borgere, og deres familiemedlemmer etter utlendingsloven § 110, som er bosatt eller arbeider i Norge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-15-293/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra bortvisning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Utlendinger omfattet av § 1 første ledd kan ikke bortvises dersom
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utlendingen kun skal oppholde seg i lufthavntransitt før utreise fra Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utlendingen er omfattet av unntak fra karanteneplikten etter § 2 i forskrift 13. mars 2020 nr. 287 om karantene mv. etter reiser utenfor Norden,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utlendingen søker beskyttelse i riket (asyl), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">særlige grunner tilsier det, slik som særskilt omsorgsansvar for personer i Norge eller andre sterke velferdshensyn.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-15-293/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Økonomisk transportøransvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Transportøransvaret etter utlendingsloven § 91 tredje ledd gjelder tilsvarende for vedtak om bortvisning etter forskriften her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-15-293/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra andre regler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forvaltningslovens kapittel IV og V gjelder ikke for vedtak etter forskriften her. Av hensyn til å trygge folkehelsen mot den allmennfarlige smittsomme sykdommen Covid-19, gjelder reglene om saksbehandling i utlendingsloven kapittel 11 og utlendingsforskriften kapittel 17 bare så langt de lar seg forene med en forenklet og rask behandling av vedtak om bortvisning. Departementet kan gi forskrift om saksbehandlingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Reglene om fritt rettsråd i utlendingsloven § 92 første ledd gjelder ikke for vedtak etter forskriften her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-15-293/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forenklet saksbehandling for vedtak og begrunnelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Vedtak om bortvisning skal være skriftlig. Begrunnelsen kan være kort og standardisert. Begrunnelsen skal angi reglene som vedtaket bygger på. Det skal gis opplysning om klagerett etter § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Vedtak kan være muntlig hvis avgjørelsen haster eller skriftlighet av andre grunner ikke er praktisk mulig. Når vedtaket ikke er skriftlig, skal det gis opplysninger som nevnt i første ledd. Vedtaksorganet skal bekrefte vedtaket og dets begrunnelse skriftlig hvis parten ber om det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Utlendingsdirektoratet kan gi retningslinjer om saksbehandlingen til politiet og annen offentlig myndighet, herunder utenriksstasjon, som utfører oppgaver i henhold til forskriften, jf. utlendingsforskriften § 20-3 som gjelder tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-15-293/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klage mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Vedtak om bortvisning kan påklages til Utlendingsdirektoratet, eller til Utlendingsnemnda hvis Utlendingsdirektoratet har truffet vedtak i første instans, etter reglene i forvaltningslovens kapittel VI. Forvaltningsloven § 42 om utsatt iverksetting gjelder ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-15-293/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Endringer i forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Departementet gis myndighet etter smittevernloven § 7-12 til å gjøre endringer i forskriften her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-15-293/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og virkningstidspunkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Forskriften har virkning for personer som ankommer riket etter 16. mars 2020 kl. 08.00.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
