<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-23-75" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-75">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-23-75</id>
    <dato>23.01.2020 nr. 75</dato>
    <dato type="iso">2020-01-23</dato>
    <ikraft>23.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-23</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-67-§5-5">L17.06.2005 nr. 67 § 5-5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1766</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0095</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skattebeatlingsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 23. januar 2020 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 5-5 og forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) § 5.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-75/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Overskriften til § 5-5-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 5-5-3. <i>Forskuddstrekk i etterbetalinger av pensjoner og ytelser som skal skattlegges som lønnsinntekt</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-5-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Ved etterbetaling og etteroppgjør av ytelser fra folketrygden som skattlegges etter reglene om lønnsinntekt, kan det foretas forskuddstrekk tilsvarende 44 prosent. Tilsvarende gjelder etterbetaling av uføreytelser fra andre ordninger. Ved etterbetalinger for personer som er skattemessig bosatt i Troms og Finnmark fylke, med unntak av bosatte i kommunene Balsfjord, Bardu, Dyrøy, Gratangen, Harstad, Ibestad, Kvæfjord, Lavangen, Målselv, Salangen, Senja, Sørreisa, Tjeldsund og Tromsø kan det foretas forskuddstrekk tilsvarende 40 prosent.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-75/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
