<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-03-102" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-102">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-03-102</id>
    <dato>03.02.2020 nr. 102</dato>
    <dato type="iso">2020-02-03</dato>
    <ikraft>03.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-03</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§17">§ 17</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="for-2007-05-31">F31.05.2007</ref>nr. 590</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-06-05-805</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0118</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om helseundersøkelse på skip</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om helseundersøkelse av arbeidstakere på norske skip og flyttbare innretninger</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Sjøfartsdirektoratet 3. februar 2020 med heimel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2, § 6 og § 17, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-102/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Forskrift 5. juni 2014 nr. 805 om helseundersøkelse av arbeidstakere på norske skip og flyttbare innretninger vert endra slik:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 6a. <i>Dispensasjon ved innflagging av fartøy</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Når et fartøy skal registreres i et norsk skipsregister i forbindelse med innflagging, kan Sjøfartsdirektoratet etter skriftlig søknad fra rederiet gi et tidsavgrenset unntak fra kravet om gyldig helseerklæring etter denne forskriften dersom rederiet godtgjør at følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">det ikke med rimelighet er mulig å fremlegge gyldige helseerklæringer etter denne forskriften for alle som har sitt arbeid om bord, før tidspunktet for registrering i et norsk skipsregister,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">de som har sitt arbeid om bord, har gyldige helseerklæringer som er utstedt av en flaggstat som har ratifisert den internasjonale konvensjon om normer for opplæring, sertifikater og vakthold for sjøfolk (STCW), og det fremgår av helseerklæringene at de er utstedt i samsvar med STCW,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">kopi av gyldige helseerklæringer etter denne forskriften vil bli sendt inn så snart som mulig og senest innen tre måneder etter at fartøyet er blitt registrert i et norsk skipsregister.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-102/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskrifta trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
