<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-03-111" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-03-111</id>
    <dato>03.02.2020 nr. 111</dato>
    <dato type="iso">2020-02-03</dato>
    <ikraft>03.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-03</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§9">L08.06.2018 nr. 28 § 9</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§39">§ 39</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§1">F11.07.2019 nr. 1005 § 1</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§7">§ 7</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§9">§ 9</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§10">§ 10</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§37">§ 37</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§38">§ 38</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§39">§ 39</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§40">§ 40</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§44">§ 44</ref>, <ref id="for-2019-07-11-1005-§45">§ 45</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-09-14-1443</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0125</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Art Complexion Makeup skole AS</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, disiplinære sanksjoner, klagebestemmelser og eksamen ved fagskolen Art Complexion Makeup skole AS</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret i Art Complexion Makeup skole AS 3. februar 2020 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 9, § 15, § 16, § 17, § 20, § 21, § 23, § 24, § 25 og § 39 og forskrift 11. juli 2019 nr. 1005 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften) § 1, § 7, § 9, § 10, § 37, § 38, § 39, § 40, § 43, § 44 og § 45.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften gjelder fra dato for opptak, fritak for undervisning og tilrettelegging for studenter med særskilte behov, eksamen, annullering, bortvisning, utestengelse og klagebestemmelser ved fagskolen Art Complexion Makeup skole AS.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Forhold til annet regelverk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Art Complexion Makeup skole AS er en privat fagskole regulert av lov om fagskoleutdanning. Forvaltningslovens regler kommer til anvendelse når skolen treffer enkeltvedtak eller utferdiger forskrifter jf. forvaltningsloven § 1 tredje punktum. Dersom ikke noe annet er bestemt, gjelder forvaltningsloven kapittel III til VI og VIII for avgjørelser om opptak, avsluttende vurdering, annullering av eksamen, bortvisning, utestenging, godskriving og fritak etter loven her. Avgjørelser om godskriving og fritak kan påklages etter reglene i § 20.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Opptak av studenter skjer ved at skriftlig søknad mottas pr. post og elektronisk på mail. Kartlegging av studentenes nivå og bakgrunn gjøres ved at søkerne legger ved kopier av relevante vitnemål og attester som oppgir og dokumenterer tidligere utdanning (fag, nivå og omfang). Søkere som ikke har formell kompetanse dokumenterer relevant praksis (arbeidssted, arbeidsoppgaver, aktuelle ferdigheter som er relevant for utdanningen, antall år og stillingsprosent). Kartleggingen avklarer om søker får opptak på bakgrunn av formell kompetanse eller realkompetanse. Kopi av vitnemål og attester returneres ikke søkeren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksstørrelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Styret bestemmer for hvert studieår hvilket antall studenter som kan tas opp til de ulike fagskoleutdanninger innen rammene av NOKUT sin akkreditering og om utdanningen kan tilbys det aktuelle studieår. Avgjørelsen om oppstart tas senest 14 dager før planlagt oppstart. Brev om fagskoleutdanningen starter eller blir avlyst sendes til studentene senest 14 dager før planlagt oppstart.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) For opptak kreves fullført og bestått videregående opplæring, NKR nivå 4, med fagbrev eller svennebrev eller vitnemål fra definerte utdanningsprogrammer i videregående opplæring eller tilsvarende kompetanse. Realkompetansevurdering vurderes opp mot formelt opptakskrav. Nærmere opptakskrav er beskrevet på vår hjemmeside:
<lenke url="https://www.artcomplexion.no/">https://www.artcomplexion.no/</lenke> og kan variere for det enkelte studiet. De som søker fagskoleutdanning kan få denne forskrift tilsendt på e-mail eller i posten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Godkjent opptakskrav - formell kompetanse:
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/marg/1">Formelt opptakskrav er fullført og bestått videregående opplæring med relevant fagbrev eller svennebrev eller vitnemål fra definerte utdanningsprogrammer i videregående opplæring nivå 4 i NKR. I studieplanen for hvert enkelt studie oppgis det hvilke fagbrev, svennebrev eller vitnemål fra utdanningsprogram som gjelder for formelt opptakskrav.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">(3) Godkjent opptakskrav - realkompetanse:
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/marg/1">Søkere som ikke tilfredsstiller opptakskravet for formell kompetanse, kan søke om opptak på grunnlag av realkompetanse. Minimumsalder for opptak på bakgrunn av realkompetanse er at søker fyller 23 år i løpet av året det søkes opptak. Opptakskomite som består av rektor og daglig leder foretar realkompetansevurdering. Rektor fatter vedtak om opptak på bakgrunn av realkompetanse. Realkompetansen vurderes opp mot læringsutbytte på nivå 4A i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">(4) Utforming av realkompetansesøknad gjøres ved å benytte søknadsskjema på skolens hjemmeside og dokumentasjon legges ved. All dokumentasjon skal være skriftlig. Realkompetansevurdering skjer etter følgende retningslinjer:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Søkere må levere dokumentasjon på realkompetanse som tilsvarer fullført og bestått videregående opplæring i det oppgitte fagbrev, svennebrev eller vitnemål fra definerte utdanningsprogram for formell kompetanse og dokumentasjon for fellesfag som tilsvarer læreplanene i vg1 og vg2 i yrkesfaglige programområder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Dokumentasjon må være utformet slik at den kan vurderes mot læringsutbyttebeskrivelsene/kompetansemålene i det oppgitte fagbrev, svennebrev eller vitnemål fra definerte utdanningsprogram for formell kompetanse og fellesfagene på vg1 og vg2 i yrkesfaglige programområder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Realkompetansen kan være oppnådd både gjennom utdanning og praktisk yrkeserfaring over 5 år. Det oppgis i studieplanen for det enkelte studie hva slags realkompetanse som kvalifiserer for opptak.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Tilstrekkelig norskkunnskaper - formell kompetanse:</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/d/avsnitt/1.1">Søkeren må ha kompetanse i norsk hovedmål og norsk muntlig tilsvarende Norsk vg1 og vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram i videregående opplæring. Dokumentasjon av formell kompetanse i norskkunnskaper må fremlegges i form av karakterutskrift enten fra Norsk vg1 studieforberedende eller Norsk vg1 og vg2 yrkesfaglig utdanningsprogram i videregående opplæring.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Tilstrekkelig norskkunnskaper - ikke-formell kompetanse:</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/e/avsnitt/1.1">Søkere som ikke har formell kompetanse i norskkunnskaper må fremlegge dokumentasjon hvor det bekreftes at søker har tilstrekkelig norskkunnskaper som tilsvarer Norsk vg1 studieforberedende eller Norsk vg1 og vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram i videregående opplæring.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/f">
          <lverdi>f.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">Søkere med utenlandsk utdanning/annet morsmål enn norsk/nordisk, må fremlegge dokumentasjon hvor det bekreftes at søker har tilstrekkelig norskkunnskaper som tilsvarer Norsk vg1 studieforberedende eller Norsk vg1 og vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram i videregående opplæring eller dokumentere kunnskaper i norsk på minimum nivå B1 med avsluttende prøve i norsk (norskprøven) med ferdigheter på minimum nivå B1 i alle delferdigheter, jf. lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven) § 19 andre ledd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/g">
          <lverdi>g.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">Innlevert dokumentasjon må oppfylle følgende krav</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/g.1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/g.1/avsnitt/1">relevant yrkespraksis fra det fagområdet fagskolen omfatter i form av arbeidsattest eller arbeidsbekreftelse som angir start- og ev. sluttidspunkt for arbeidsforholdet, stillingsprosent og/eller arbeidstimer i sum eller pr. uke/måned</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/g.2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/g.2/avsnitt/1">utdanning og kurs i form av vitnemål, kursbevis, kompetansebevis</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/g.3">
            <lverdi>3.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/g.3/avsnitt/1">relevant erfaring fra blant annet organisasjonsliv, verv og fritidsinteresser. Dokumentasjon legges ved dersom dokumentbare forhold.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/h">
          <lverdi>h.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">All praksis, utdanning og andre forhold som skal gi grunnlag for opptak, må dokumenteres med attesterte kopier. Attester for praksis må angi lengde på arbeidsforhold, stillingsprosent og arbeidsinnhold som er detaljert beskrevet og som kan vurderes mot læringsutbyttebeskrivelsene/kompetansemålene i utdanningsprogrammet for formell kompetanse, nivå 4 i Nasjonalt Kvalifikasjonsrammeverk. Attester må videre være datert for å komme i betraktning. Attester regnes bare fram til datoen de er skrevet ut, selv om søkeren selv opplyser at arbeidsforholdet fortsatte utover dette tidspunkt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/i">
          <lverdi>i.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">Dersom det fremlegges dokumentasjon som ikke oppfyller disse kravene kan skolen se bort fra den kompetansen dokumentasjonen omhandler.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/j">
          <lverdi>j.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">Tidsbegrensning av vedtak:</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4/liste/j/avsnitt/1.1">Vedtak om tilkjenning av realkompetanse gjelder i utgangspunktet også for senere år. Vedtaket har likevel bare gyldighet i henhold til studiet slik det gjennomføres på vurderingstidspunktet. Ved betydelige endringer i fag-, studie- eller rammeplaner forbeholder skolen seg rett til å foreta ny vurdering, og eventuelt endre vedtaket.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/5">(5) Betinget opptak:
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/5/marg/1">Søkere kan søke om studieplass på fagfagskoleutdanning før alle eksamener i fag som kreves for opptak er avlagt. Standpunktkarakterer fra siste terminoppgjør legges ved søknaden. Slike søkere vil eventuelt få betinget opptak i påvente av eksamensresultatene. Vitnemål/bekreftelse på tilstrekkelig kvalifikasjoner må sendes Art Complexion Makeup skole AS etter at eksamensresultatene er klare og innen studiestart.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Skolen benytter løpende opptak. Søkere med formell kompetanse og søkere med realkompetanse stiller likt for opptak uten rangering. Søkere som etter å ha fått godkjent dokumentasjon for opptak får tilbud om studieplass. Svarfrist for søker er 7 dager fra datoen tilbudet om plass er mottatt. Søkere som får godkjent dokumentasjon for opptak og som ikke får tilbud om studieplass settes på nummerert venteliste. Om en søker ikke tar imot tilbudt skoleplass, vil den som står som nummer en på ventelisten bli tilbudt skoleplassen. Etter skolestart er svarfristen 48 timer. Ventelisteordning gjelder t.o.m. den første skoleuken.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksprosedyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Opptakskomite som består av rektor og daglig leder behandler søknader om opptak. Studenten får begrunnelsen for vedtaket som fattes av rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">(2) Søknader for opptak av studenter vurderes av opptakskomiteen som foretar en faglig vurdering av innsendt dokumentasjon for å vurdere søkerens kompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">(3) Ved søknad om godskriving foretar opptakskomiteen en faglig vurdering av innsendt dokumentasjon for å vurdere om søker har kompetanse som samsvarer med det faglige innholdet og læringsutbytte som er gjeldende i utdanningsplanen for de emner eller deler av studiet det søkes godskriving for.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Klage - avslag på opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) En søker som ikke får tilbudt studieplass på fagskoleutdanning har klagerett på vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) Klagen må fremsettes skriftlig og sendes til rektor senest 3 (tre) uker etter at søkeren er underrettet om vedtaket og om begrunnelsen for vedtaket. Klagen bør være begrunnet. Faglærer er ansvarlig for å gi søker hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Søker kan også be om hjelp og støtte fra studentrepresentanten. Blir vedtaket ikke omgjort av rektor oversendes klagen til Art Complexion Makeup skole ASșs klagenemnd som behandler klagen, tar en avgjørelse i saken og gir et begrunnet svar på klagen. Søkeren har krav på et begrunnet svar innen 3 uker fra klagen ble mottatt. Avgjørelsen er endelig og kan ikke ankes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">(1) Etter skriftlig søknad kan en student gis godskriving i fagskoleutdanning. Godskriving kan gis når en student dokumenterer å ha bestått emner fra en annen akkreditert fagskoleutdanning med samme antall studiepoeng i den utstrekning utdanningen oppfyller de faglige krav for emnet eller emnene det søkes om godskriving for. I dokumentasjonen må det oppgis omfang og om nivået er på fagskole 1 eller fagskole 2 i tillegg til hvor stor arbeidsbelastning det er for emnet eller emnene det søkes godskriving for. Godskriving kan bare skje mellom fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektet fagområde. Det gis ikke dobbel uttelling for samme faginnhold. Utgangspunktet for vurderinger om godskriving er læringsutbyttebeskrivelsen for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet eller emnene det søkes om godskriving for i tillegg til studiepoeng, omfang, nivå og arbeidsbelastning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">(2) Ett av punktene alene eller flere av punktene sammen nedenfor gjelder som krav til dokumentasjon:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Eksamensresultater eller annen vurdering fra emne det søkes godskriving for i tillegg til beskrivelse av læringsutbytte og som samsvarer med faglig innhold og læringsutbytte for emne det søkes godskriving for i tillegg til omfang, arbeidsbelastning og nivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Vitnemål sammen med vedlagt læreplan som beskriver læringsutbytte og som samsvarer med faglig innhold og læringsutbytte for emne det søkes godskriving for i tillegg til omfang, arbeidsbelastning og nivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Emnebevis sammen med vedlagt læreplan som beskriver læringsutbytte og som samsvarer med faglig innhold og læringsutbytte for emne det søkes godskriving for i tillegg til omfang, arbeidsbelastning og nivå.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3">(3) Søknad om godskriving må være mottatt innen 14 dager før skolestart. Svarfrist for søker er 7 dager fra datoen tilbudet om godskriving er mottatt. Opptakskomiteen behandler søknader om godskriving. Studenten får begrunnelsen for vedtaket som fattes av rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/4">(4) En student har klagerett på vedtak om godskriving. Klagen må være framsatt skriftlig og må være rektor ved Art Complexion Makeup skole AS i hende senest 3 (tre) uker etter at studenten er underrettet om vedtaket og om begrunnelsen for vedtaket. Klagen bør være begrunnet. Faglærer er ansvarlig for å gi søker hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Søker kan også be om hjelp og støtte fra studentrepresentanten. Blir vedtaket ikke omgjort av rektor oversendes klagen til Art Complexion Makeup skole ASșs klagenemnd som behandler klagen, tar en avgjørelse i saken og gir et begrunnet svar på klagen. Studenten har krav på et begrunnet svar innen 3 uker fra klagen ble mottatt. Avgjørelsen er endelig og kan ikke ankes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for deler av utdanningstilbudet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">(1) Etter skriftlig søknad kan en student gis fritak for deler av et utdanningstilbud. Fritaket gis da på grunnlag av dokumentert oppnådd likeverdig kompetanse. Søknad om fritak må inneholde nødvendig dokumentasjon av omfang, nivå, arbeidsbelastning og innhold i fag som ønskes godskrevet. En slik søknad fremsettes til Art Complexion Makeup skole AS v/rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">(2) Ett av punktene alene eller flere av punktene sammen nedenfor gjelder som krav til dokumentasjon:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Eksamensresultater eller annen vurdering fra faget det søkes fritak for i tillegg til beskrivelse av læringsutbytte og som samsvarer med faglig innhold og læringsutbytte for fag det søkes fritak for i tillegg til omfang, arbeidsbelastning og nivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Vitnemål sammen med vedlagt læreplan som beskriver læringsutbytte og som samsvarer med faglig innhold og læringsutbytte for fag det søkes fritak for i tillegg til omfang, arbeidsbelastning og nivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Kursbevis sammen med vedlagt læreplan som beskriver læringsutbytte og som samsvarer med faglig innhold og læringsutbytte for fag det søkes fritak for i tillegg til omfang, arbeidsbelastning og nivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Attester med arbeidsbeskrivelse som samsvarer med læringsutbytte for fag det søkes fritak for.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Portfolio/arbeidsmappe som samsvarer med læringsutbytte for fag det søkes fritak for.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/3">(3) Søknad om fritak må være mottatt innen 14 dager før skolestart. Svarfrist for søker er 7 dager fra datoen tilbudet om fritak er mottatt. Opptakskomiteen behandler søknader om fritak. Studenten får begrunnelsen for vedtaket som fattes av rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/4">(4) En student har klagerett på vedtak om fritak. Klagen må være framsatt skriftlig og må være rektor ved Art Complexion Makeup skole AS i hende senest 3 (tre) uker etter at studenten er underrettet om vedtaket og om begrunnelsen for vedtaket. Klagen bør være begrunnet. Faglærer er ansvarlig for å gi søker hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Søker kan også be om hjelp og støtte fra studentrepresentanten. Blir vedtaket ikke omgjort av rektor oversendes klagen til Art Complexion Makeup skole ASșs klagenemnd som behandler klagen, tar en avgjørelse i saken og gir et begrunnet svar på klagen. Studenten har krav på et begrunnet svar innen 3 uker fra klagen ble mottatt. Avgjørelsen er endelig og kan ikke ankes.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Fritak for undervisning og tilrettelegging for studenter med funksjonsnedsettelse og studenter med særskilte behov</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for deler av undervisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) En student må være tilstede minst 90 % på undervisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Søknad om planlagt fritak for deler av undervisning må leveres på skolens e-postadresse innen 3 uker før dato for planlagt fritak. Skriftlig søknad om fritak for undervisning kan leveres såfremt studenten kan dokumentere egen sykdom eller sykdom i nærmeste familie som egne barn, ektefelle, samboer eller foreldre, eller dødsfall i nærmeste familie. Daglig leder sammen med rektor behandler søknad om fritak for undervisning innen 14 dager etter at den er mottatt. Studenten får begrunnelsen for vedtaket som fattes av rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Søknad om fritak for undervisning grunnet akutt sykdom eller dødsfall i nærmeste familie som beskrevet ovenfor, kan leveres på skolens e-postadresse så snart det er mulig og senest 3 dager etter hendelsen. Daglig leder sammen med rektor behandler søknad om fritak for undervisning ved akutt sykdom eller dødsfall innen 7 dager etter at den er mottatt. Studenten får begrunnelsen for vedtaket som fattes av rektor. Godkjent fritak for undervisning regnes ikke som fravær.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) Om en student har fravær som innebærer at vedkommende ikke er tilstede minst 90 % av undervisning i hvert fag, fører dette til at studenten ikke får karakter i faget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging for studenter med funksjonsnedsettelse og studenter med særskilte behov</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Studenter med funksjonsnedsettelse og studenter med særskilte behov kan få egnet individuell tilrettelegging av lærested, undervisning, læremidler og eksamen, for å sikre likeverdige opplærings- og utdanningsmuligheter. Tilretteleggingen skal ikke innebære en uforholdsmessig byrde for fagskolen. I denne vurderingen legges det særlig vekt på tilretteleggingens effekt for å fjerne barrierer for disse studentene, kostnadene ved tilretteleggingen og fagskolens ressurser. Tilretteleggingen skal ikke føre til en reduksjon av de faglige krav som stilles i den enkelte utdanningen.
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Rett til egnet individuell tilrettelegging i skolesituasjonen kan være:</avsnitt><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">medisinske eller andre årsaker</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">funksjonsnedsettelse</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">lese- og skrivevansker.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Skriftlig søknad må fremsette til Art Complexion Makeup Skole AS v/rektor sammen med oppmelding til utdanningen. Dokumentasjon fra sakkyndig av nyere dato dvs. ikke eldre enn ett år tilbake i tid, må følge med søknaden hvor sakkyndig gir anbefalinger om hva som kan være til hjelp for studenten. Rektor behandler søknaden og fatter vedtak.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Egnet individuell tilrettelegging ved eksamen kan være:</avsnitt><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c-1/avsnitt/1">forlengelse av tid til å gjennomføre oppgaver og prosjekter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c-2/avsnitt/1">spesielle hjelpemidler/hjelpetiltak.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Skriftlig søknad må fremsette til Art Complexion Makeup skole AS v/rektor innen 1 (en) måned før eksamen avholdes. Dokumentasjon fra sakkyndig av nyere dato dvs. ikke eldre enn ett år tilbake i tid, må følge med søknaden hvor sakkyndig gir anbefalinger om hva som kan være til hjelp for studenten. Rektor behandler søknaden og fatter vedtak.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) En student har klagerett på vedtak som er beskrevet i første ledd. Klagen må være framsatt skriftlig og må være rektor ved Art Complexion Makeup skole AS i hende senest 3 (tre) uker etter at studenten er underrettet om vedtaket og om begrunnelsen for vedtaket. Klagen bør være begrunnet. Faglærer er ansvarlig for å gi studenten hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Studenten kan også be studentrepresentanten om hjelp og støtte i forbindelse med klage. Blir vedtaket ikke omgjort av rektor oversendes klagen til Art Complexion Makeup skole ASș klagenemnd som behandler klagen, tar en avgjørelse i saken og gir et begrunnet svar på klagen. Studenten har krav på et begrunnet svar innen 3 uker fra klagen ble mottatt. Avgjørelsen er endelig og kan ikke ankes.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Skolen skal ved start av fagskoleutdanning informere om eksamen. Skolen skal minimum en måned før eksamen informere om tid, varighet og eksamensform.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Vurderingen skal gjennomføres på en slik måte at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte, jf. § 21 første ledd i lov høyere yrkesfaglig utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) Styret har ansvaret for at sensor oppnevnes ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annet arbeid når resultatet inngår på vitnemålet eller innregnes i karakter for utdanningen, jf. § 21 andre ledd i lov om høyere yrkesfaglig utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) Sensuren skal foreligge innen tre uker hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke mer tid. Styret selv kan gjøre unntak for enkelteksamener og kan fastsette en lengre frist når det ikke er mulig å skaffe det antall kvalifiserte sensorer som er nødvendig for å avvikle sensuren på tre uker, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 21 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">(5) Ved ny sensur ved klage over formelle feil ved eksamen eller klage over karakterfastsetting, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 22 og § 23, benyttes én eller flere sensorer, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 21 fjerde ledd. Minst én sensor skal være ekstern.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsform</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Vurderingsformene ivaretar sammenheng med utdanningens læringsutbytte og læringsutbytte-beskrivelsene på emnenivå i tillegg til arbeidsmåter og læringsformer. Studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte. Vurderingen sikrer det faglige nivået til utdanningene. Vurderingsordningen evalueres av eksterne sensorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Eksamens- og vurderingsformer
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/marg/1">Muntlig og/eller skriftlig eksamen som beskrevet i studieplanen for fagskoleutdanningen.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Obligatoriske oppgaver og innleveringer
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Alle emner har oppgaver med karakter fra A til F (A er høyeste karakter og E er laveste karakter, F er ikke bestått) eller bestått/ikke bestått.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Oppgavene er et verktøy i oppfølgingen av studentenes faglige progresjon. Til disse oppgavene mottar de en skriftlig tilbakemelding samt en bokstavkarakter eller bestått/ikke bestått.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Ved ikke bestått og karakteren F, får studentene anledning til å levere en ny forbedret oppgave til vurdering. Studentene gis inntil to forsøk på å forbedre oppgaven. Resultatet gjøres kjent innen 3 uker etter at oppgaven ble mottatt. Studenten får skriftlig begrunnelse for karakter på alle oppgaver.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4">(4) Praksis vurderes til bestått/ikke bestått. Resultatet vil bli gjort kjent for den enkelte student innen 1 uke etter gjennomført praksis. Ved ikke bestått praksis gis studenten mulighet til ny praksis inntil 2 ganger. En student som ikke har gjennomført obligatorisk praksis som planlagt, har rett til å få tildelt praksis på nytt. Dette er i de tilfeller studenten dokumenterer gyldig fravær, for eksempel sykdom eller fødsel, eller hvis det er alvorlig sykdom i nærmeste familie som egne barn, ektefelle, samboer eller foreldre, eller dødsfall i nærmeste familie. Gyldig dokumentasjon er bekreftelse eller sykemelding fra lege. Gyldig dokumentasjon må være Art Complexion Makeup skole AS i hende senest 3 dager etter planlagt praksis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5">(5) Gjennomføring av avsluttende eksamen er beskrevet i studieplanen til fagskoleutdanningen.
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Det er læringsutbyttet for utdanningen som vurderes i avsluttende eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Eksamensoppgaven som inngår i avsluttende eksamen blir evaluert med bokstavkarakterene: A, B, C, D, E, F hvor A er beste og F betyr ikke bestått og er dårligste karakter. Eksamensoppgaven gjenspeiler i størst mulig grad læringsutbyttet og de oppgaver som studentene møter i arbeidslivet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Karakterskala - kriterier for bokstavkarakter</avsnitt></liste></ledd>
        <table niv="2" frame="1">
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="4*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Viser stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget godt </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon som ligger over gjennomsnittet. Viser evne til selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Gjennomsnittlig prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon under gjennomsnittet, med en del vesentlige mangler. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller minimumskravene. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til å avlegge avsluttende eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) En student har rett til å avlegge eksamen inntil 3 (tre) ganger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Studentene har adgang til å avlegge eksamen dersom:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">de har signert studiekontrakten og har betalt forfalt studieavgift samt avgift for eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">de har vært til stede minst 90 % i undervisningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">de har bestått alle emner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">de har bestått praksis når det er obligatorisk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Når det kan være fare for at en student ikke får ta eksamen skal studenten gis beskjed så snart skolen ser at dette kan skje og innen 14 dager før eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">(4) En student som mister retten til eksamen, får tilbud om å fullføre studiet i neste kull.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Kandidaters rett til å fremstille seg til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Kandidaters rett til å fremstille seg til eksamen avgrenses til 3 (tre) forsøk. Et forsøk regnes som fremmøte til eksamen ved at kandidaten:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har møtt til eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er oppmeldt til eksamen men har uteblivelse uten gyldig forfall.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Spesiell tilrettelegging ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Informasjon om spesiell tilrettelegging ved eksamen beskrives i forskriftens kapittel 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Ny eksamen - kontinuasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1) Utsatt eksamen:
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/marg/1">Ved gyldig dokumentert fravær fra eksamen, for eksempel sykdom eller fødsel, eller hvis det er alvorlig sykdom i nærmeste familie som egne barn, ektefelle, samboer eller foreldre, eller dødsfall i nærmeste familie, kan det søkes om utsatt og kostnadsfri eksamen. Søknad rettes til Art Complexion Makeup skole AS v/rektor som fatter vedtak for søknad om utsatt eksamen. Gyldig dokumentasjon er bekreftelse eller sykemelding fra lege. Søknad og gyldig dokumentasjon må være Art Complexion Makeup skole AS i hende senest 3 dager etter eksamensdagen.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">(2) En student som søker om utsatt eksamen og får avslag har klagerett på slikt vedtak. Klagen må være framsatt skriftlig og må være rektor i Art Complexion Makeup skole AS i hende senest 3 (tre) uker etter at studenten er underrettet om vedtaket og om begrunnelsen for vedtaket. Klagen bør være begrunnet. Faglærer er ansvarlig for å gi studenten hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Studenten kan også be om hjelp og støtte fra studentrepresentanten. Blir vedtaket ikke omgjort av rektor oversendes klagen til Art Complexion Makeup skole ASșs styre som behandler klagen, tar en avgjørelse i saken og gir et begrunnet svar på klagen. Søkeren har krav på et begrunnet svar innen 3 uker fra klagen ble mottatt. Avgjørelsen er endelig og kan ikke ankes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">(3) Forbedring av eksamen:
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3/marg/1">Det er mulig så snart vurderingskarakterene er blitt gjort kjent og innen 10 uker fra vurderingskarakterene ble gjort kjent, å melde seg opp til forbedring av eksamen (gjelder kun de som har bestått eksamen). Forbedring av eksamen kan maksimalt avlegges 2 (to) ganger. Forbedring av eksamen kan tas ved neste ordinære eksamen. Siste karakter gjelder enten den går opp eller ned.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4">(4) Dersom karakter etter andre forsøk på forbedring er vurdert til karakteren F eller ikke bestått, må studiet i sin helhet gjennomføres på nytt og vurderes etter karakterskalaen hvor A er høyeste karakter og E er laveste karakter for bestått eller karakteren bestått før eksamen kan avlegges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/5">(5) Kontinuasjon ved ikke bestått eksamen:
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/5/marg/1">Dersom en student stryker til eksamen, er det mulig så snart vurderingskarakteren er blitt offentliggjort og innen 10 uker fra vurderingskarakterene ble gjort kjent, å melde seg opp til kontinuasjon ved neste ordinære eksamen. Kontinuasjon ved ikke bestått eksamen kan maksimalt avlegges 2 (to) ganger. Kontinuasjon gjennomføres samtidig med neste ordinære eksamen. Skolens administrasjon kan bestemme at kontinuasjonseksamen blir satt opp tidligere. Studenten har selv ansvar for å orientere seg om når kontinuasjonseksamen blir arrangert. I de tilfeller hvor det foretas endringer i faginnhold eller fagsammensetning, vil det bli gitt anledning til å kontinuere etter gammel ordning.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Alle studenter som er påmeldt fagskolestudie er automatisk oppmeldt til eksamen. Dersom studenten ikke ønsker å gjennomføre eksamen med sitt kull må den melde seg av eksamen minst 14 dager før eksamensdato.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensavgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">(1) Eksamensavgiften for det enkelte fagskolestudie er oppgitt på hjemmesiden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">(2) Ny prøve:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Ny eksamen kan avlegges mot å betale eksamensavgiften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Forbedring av eksamen kan avlegges mot å betale eksamensavgiften.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Fusk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">(1) Følgende regnes som fusk:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Handlinger eller forhold som tar sikte på å gi studenten, eller en medstudent, et uberettiget fortrinn ved eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Handlinger som medfører at studentens, eller en medstudents, kunnskaper og ferdigheter ikke blir prøvet og vurdert på en upartisk og betryggende måte.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2">(2) Eksempler på fusk er:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">å levere en besvarelse som er hentet ut fra internett og helt eller delvis utgitt som egen besvarelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">å levere en besvarelse som helt eller delvis er utarbeidet av en annen person.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">å levere en besvarelse som helt eller delvis er brukt av studenten selv ved en tidligere vurdering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">å innta i en besvarelse gjengivelser/sitater fra lærebøker, andre fagbøker, andres oppgaver eller stoff som er hentet fra internett uten kildehenvisning og uten klar markering av dette er gjengivelse/sitater.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Plagiering.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/3">(3) Fusk eller forsøk på fusk vil medføre at eksamen annulleres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1">(1) Styret oppnevner minst 2 sensorer, 1 ekstern og 1 intern sensor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">(2) Ekstern sensor har ved sensurering ikke annen tilknytning til skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3">(3) Ekstern sensor har den avgjørende bestemmelse ved eventuell uenighet om karakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4">(4) Sensur foreligger innen 3 uker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Resultat ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1">(1) Før eksamen vil Art Complexion Makeup skole AS informere studentene om hvordan resultatene gjøres kjent. I de tilfeller det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, er disse tilgjengelig for studentene etter at karakteren er fastsatt. Resultatet gjøres kjent innen 3 uker etter at eksamen ble avholdt. Studenten får skriftlig begrunnelse for eksamenskarakter og vitnemål i posten innen 3 (tre) uker etter avsluttende eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2">(2) Utstedelse av vitnemål/kompetansebevis forutsetter at eksamen er bestått og at studieavgiften er betalt i sin helhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/3">(3) Ved bestilling av nytt vitnemål, utstedes duplikat som tildeles studenten mot fastsatt avgift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4">(4) På vitnemål føres:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">studentens navn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">studentens personalia</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">fagskoleutdanningens navn og omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">fagskoleutdanningens nivå i NKR og om kvalifikasjonen som oppnås er fagskole 1 eller fagskole 2</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">gradsbetegnelse for fagskoleutdanningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">fagskoleutdanningens overordnede læringsutbyttebeskrivelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">prosjektoppgave, tittel og beskrivelse, vurdering, merknader</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">informasjon om vurderingsformer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">informasjon om praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">fagskoleutdanningens emner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">studiepoeng for hvert emne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/l/avsnitt/1">eksamenskarakter som vurderes etter karakterskala fra A til F</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/m"><lverdi>m.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/m/avsnitt/1">om praksisområde/-innhold, hvor og lengden av praksisperioden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/n"><lverdi>n.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/n/avsnitt/1">fagskolens navn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/o"><lverdi>o.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4/liste/o/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/5">(5) Studenter som består emneeksamen mottar bevis for dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6">(6) Studenter som ikke fullfører studiet vil motta bevis for de emner som er bestått hvor det påføres:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">studentens navn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">studentens personalia</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">fagskoleutdanningens navn og omfang hvor emne/emnene som er bestått er oppgitt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">fagskolens navn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">dato og underskrift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">studiepoeng for emne/emner som er bestått.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/7">(7) I de tilfeller det er gitt godskriving eller fritak for et eller flere emner, vil dette stå oppført i vitnemålet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ptittel>Klager på karakter og omsensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1">(1) En student kan klage på karakter gitt på skriftlige eksamener.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2">(2) For klager på karakter gitt på skriftlige eksamener gjelder:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">I forbindelse med klage har studenten rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen av sine prestasjoner. Kravet må fremsettes innen 3 (tre) uker fra karakteren ble kunngjort. Begrunnelsen skal være gitt innen 2 (to) uker etter at kandidaten har bedt om dette. Begrunnelsen gis skriftlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Klage på karakter skal skje skriftlig til Art Complexion Makeup skole AS.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">En klage må fremsettes innen 3 (tre) uker etter at begrunnelse for karakterfastsettingen ble mottatt. Klagen bør begrunnes. Faglærer er ansvarlig for å gi studenten hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Studenten kan også be om hjelp og støtte fra studentrepresentanten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Klage på karakter fører til ny vurdering hos nye sensorer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Når en klage på karakter eller sensur blir tatt til følge, oppnevner styret ny(e) sensor(er).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">De nye sensorene skal ikke gjøres kjent med hvilken karakter besvarelsen har fått ved ordinær sensur.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Ved mistanke om plagiat ved første sensurering, skal skolen ikke gjøre sensorene oppmerksom på dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">Ny vurdering kan justere karakteren både opp og ned og til stryk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">Hvis den endelige karakteren er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig prøve og karakteren endres etter ny sensur av den skriftlige delen av eksamenen, holdes ny muntlig prøve til fastsetting av endelig karakter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">Bedømmelse av muntlig prestasjon og vurdering av praksis som ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">Karakterfastsetting ved ny sensur etter klage på karakter er endelig og kan ikke påklages.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">Studenten kan ikke klage på vurderingen av muntlige eksamener.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/m"><lverdi>m.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2/liste/m/avsnitt/1">Studenten kan imidlertid klage på formelle feil ved muntlige eksamener. Slik klage behandles etter reglene i § 4-13.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/3">(3) Studenten har krav på en kort begrunnelse for vurderingen av en muntlig eksamen. En slik begrunnelse må studenten be om umiddelbart etter at vedkommende er gjort kjent med resultatet av vurderingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k4/p4-13">
        <pverdi>§ 4-13.</pverdi>
        <ptittel>Formelle feil ved eksamen og sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1">(1) Studenter som har avlagt eksamen har rett til å klage over formelle feil ved oppgaver og over avviklingen av eksamen. Som formelle feil kan regnes feil som har hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne, eksempelvis feil ved oppgavegiving, avvikling eller gjennomføring av sensur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2">(2) Den skriftlige klagen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">hvem som klager (navn og adresse)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">det vedtak det klages over (dato for eksamen, utdanningens navn, karakter, sensurvedtak)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">hva klagen gjelder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3">(3) Klage på formelle feil ved eksamen må fremsettes skriftlig til Art Complexion Makeup skole AS senest innen 3 (tre) uker etter at studenten er eller burde være kjent med det forholdet som begrunner klagen. Faglærer er ansvarlig for å gi studenten hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Studenten kan også be om hjelp og støtte fra studentrepresentanten. Rektor innhenter nødvendig opplysninger fra den ansvarlige for eksamen. Disse opplysningene oversendes Art Complexion Makeup skole ASșs styre som behandler saken og vurderer om det er blitt foretatt formelle feil.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/4">(4) Ved formelle feil avgjør styret om kandidatens besvarelse skal vurderes på nytt eller om resultatet skal annulleres og ny eksamen avholdes. Dersom det er rimelig å anta at den formelle feilen kan ha hatt betydning for flere studenters prestasjon eller vurdering av denne, kan styret avgjøre om resultatet av klagebehandlingen også skal gjelde disse kandidatene. Styret behandler klagen, tar en avgjørelse i saken og gir et begrunnet svar på klagen innen 3 (tre) uker. Karakterfastsetting ved ny sensur kan påklages etter reglene i § 4-12.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/5">(5) Ved ny sensur oppnevner styret ny(e) sensor(er). Dersom det er flere sensorer skal minst en sensor være ekstern. Formelle feil ved ny sensurering kan påklages etter reglene i § 4-12.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Annulering, bortvisning og utestengelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av eksamen (jf. lov om fagskoleutdanning § 24))</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Styret kan annullere resultatet av en eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter som en student har fått adgang til å avlegge ved å benytte et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden. Det samme gjelder for godkjenningen av et emne som en student på et tilsvarende urettmessig grunnlag har fått adgang til å delta i. Styret kan også annullere resultatet av en eksamen, prøve eller lignende og godkjenningen av et emne dersom en student forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket, eller forsettlig har forsøkt å fuske, i forbindelse med eksamenen, prøven eller lignende eller under gjennomføringen av emnet. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak om annullering av eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Vedtak om annullering etter første ledd kan påklages av studenten til nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning. Adgangen til annullering foreldes ikke. Etter at det foreligger vedtak om annullering, skal eventuelle vitnemål eller karakterutskrifter leveres tilbake til Art Complexion Makeup skole AS. Et endelig vedtak om annullering etter første eller annet ledd utgjør et særlig tvangsgrunnlag etter tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Annulering av fritak for eller godskriving av utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Styret kan annullere fritak for eller godskriving av utdanning og kompetanse som en student har fått ved å benytte et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Vedtak om annullering etter første og annet ledd kan påklages av studenten til nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning. Adgangen til annullering foreldes ikke. Etter at det foreligger vedtak om annullering, skal eventuelle vitnemål eller karakterutskrifter leveres tilbake til Art Complexion Makeup skole AS. Et endelig vedtak om annullering etter første eller annet ledd utgjør et særlig tvangsgrunnlag etter tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Utestenging og bortvisning (jf. lov om fagskoleutdanning § 25)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">(1) En student som tross skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved fagskolen ellers, kan etter vedtak av styret bortvises fra fagskolen i inntil ett år uten at studenten fratas retten til å gå opp til eksamen, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">(2) En student som tross skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved fagskolen ellers, kan etter vedtak av styret bortvises fra fagskolen i inntil ett år. Hvis en student på tross av skriftlig advarsel fra fagskolen ikke etterkommer et vedtak om bortvisning, kan styret vedta å utestenge studenten fra utdanningen og fratas retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved fagskolen i inntil ett år, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">(3) Styret kan vedta at en student som har skapt fare for liv eller helse for, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor, noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisopplæring, skal utestenges fra høyere yrkesfaglig utdanning med klinisk undervisning og praksisstudier og fratas retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved fagskolen i inntil tre år. Det samme gjelder dersom en student har brutt lovfestet taushetsplikt, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/4">(4) Styret kan vedta at en student som har benyttet et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden som nevnt i lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 24 første og tredje ledd, eller som har fusket eller forsøkt å fuske som nevnt i lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 annet ledd, skal utestenges fra all utdanning ved fagskolen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved fagskolen i inntil ett år. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/5">(5) Et vedtak om å bortvise eller utestenge en student kan bare treffes med minst to tredels flertall i styret. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om bortvisning eller utestenging. Vedtaket kan påklages til nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 femte ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Klageordning og klageorganer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Klagenemnd og klageordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Styret oppnevner klagenemnd for Art Complexion Makeup skole AS som skal behandle klager over enkeltvedtak. Klagenemnda består av 5 medlemmer med personlige varamedlemmer. Lederen og varamedlemmet for lederen fyller de lovbestemte kravene for lagdommere. Lederen og varamedlemmet for lederen er ikke ansatt ved Art Complexion Makeup skole AS. To av medlemmene er studentrepresentanter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Klagenemnda er vedtaksfør når lederen eller varamedlemmet for lederen og to andre medlemmer er til stede. Den lokale klagenemndas vedtak i saker om fagskolens enkeltvedtak kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Styret har bestemt at klagenemnda skal behandle og treffe vedtak i saker etter fagskolelovens § 24 og § 25.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">(4) Styret behandler klagesaker etter fagskolelovens § 23. For slike klager gjelder bestemmelsene i forskriften § 4-13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/5">(5) Departementet gir forskrift om et nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning som skal behandle klager på enkeltvedtak for bestemte områder. Art Complexion Makeup skole AS vil gi sine studenter de klageretter som følger av denne forskriften. Departementet kan gi forskrift om saksbehandlingen i klagesaker.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-111/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Forskriften er vedtatt av styret i Art Complexion Makeup skole AS den 3. februar 2020 og trer i kraft straks.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Fra samme tid oppheves forskrift 14. september 2017 nr. 1443 om opptak, disiplinære sanksjoner, klagebestemmelser og eksamen ved Art Complexion Makeup skole AS.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
