<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-27-545" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-27-545">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-27-545</id>
    <dato>27.02.2020 nr. 545</dato>
    <dato type="iso">2020-02-27</dato>
    <ikraft>01.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat>Studieforbundet AOF Norge</etat>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§16">L08.06.2018 nr. 28 § 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§21">§ 21</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-04-04-446</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0452</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fagskoleutdanning ved fagskolen AOF Norge</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fagskoleutdanning ved fagskolen AOF Norge</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret i Studieforbundet AOF Norge 27. februar 2020 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 16 og § 21.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-27-545/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. april 2017 nr. 446 om fagskoleutdanning ved fagskolen AOF Norge gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-1 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(4) Styret kan fastsette spesielle opptakskrav til utdanninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-2 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Studieplanene og fagskolens nettside, gir informasjon om hvilke utdanningsprogram fra videregående opplæring som kreves for opptak til den enkelte utdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Søkere med annet morsmål enn norsk eller annet nordisk språk, må dokumentere kunnskaper i norsk tilsvarende minimum nivå B1 i Europarådets referanserammeverk for språk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2-3 fjerde, femte og nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(4) Opptak på bakgrunn av realkompetanse foretas etter en vurdering av søkerens dokumentasjon og eventuelt utfyllende informasjon. Vurdering baseres på kravene til opptak på grunnlag av formell kompetanse, jf. forskriftens § 2-2. Nærmere bestemmelser for opptak på bakgrunn av realkompetanse, fastsettes i studieplan til den enkelte utdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(5) Søkere med annet morsmål enn norsk eller annet nordisk språk, må dokumentere kunnskaper i norsk tilsvarende minimum nivå B1 i Europarådets referanserammeverk for språk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(6) Vedtak om opptak på bakgrunn av realkompetanse fattes av rektor etter innstilling fra administrasjonen. Vedtaket kan påklages.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ny § 2-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">§ 2-4. <i>Betinget opptak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Søkere som venter på å avlegge fag- eller svenneprøve kan få betinget opptak til utdanningene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Det må dokumenteres ved opptak at fag- eller svenneprøve skal avlegges i løpet av første semester.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(3) Studenten fremlegger dokumentasjon på bestått prøve i løpet av første semester.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(4) Dersom dokumentasjon på bestått prøve ikke foreligger innen utgangen av første semester, mister studenten studieplassen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(5) Ved karaktergivende prøve/oppgave i første semester vil studenten ikke få denne vurdert dersom opptakskrav ikke er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nåværende § 2-4 blir ny § 2-5 og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">§ 2-5. <i>Rangering og rullerende opptak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(1) Fagskolen rangerer søkere som har kommet inn innen fastsatt frist.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(2) Dersom antall søkere til en utdanning overstiger antall studieplasser, vil søkerne tas opp etter rangering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(3) Poengberegning gjøres i henhold til § 15-§ 17 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(4) Fagskolen benytter deretter rullerende opptak, og kvalifiserte søkere tas deretter opp til studiet fortløpende</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(5) Ved fulltegnet studie, opprettes nummererte ventelister.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(6) Søkere som får tilbud om studieplass, må akseptere studieplassen ved å returnere undertegnet kontrakt innen oppgitt frist. Dersom fagskolen ikke har mottatt kontrakt innen oppgitt frist, kan studenten miste studieplassen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 3-3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(2) Utgangspunktet for vurderinger om innpassing og fritak er læringsutbyttet for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet, og studiepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning. Dersom utdanningen eller emnet ikke inneholder læringsutbyttebeskrivelser, kan studenten dokumentere læringsutbytte gjennom studieplan eller lignende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 4-1 første ledd bokstav f og ny bokstav g skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/f/avsnitt/1">Fag-, emne- og prosjektoppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/g/avsnitt/1">Praksis.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 4-3 syvende ledd bokstav f, g og ny bokstav h skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/f/avsnitt/1">Omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/g/avsnitt/1">Karakter(er)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/h/avsnitt/1">Gradsbetegnelse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 4-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(1) Eksamenstidspunkt publiseres på fagskolens nettside eller læringsplattform i god tid før eksamenstidspunkt. Publisering på nettside og læringsplattform ansees også som skriftlig kunngjøring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 4-5 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(3) Studenter som ikke ønsker å ta en eksamen de er oppmeldt til, må selv melde seg av eksamen innen fastsatte frister. En student som trekker seg under eksamen uten gyldig grunn jf. forskriftens § 4-7, eller unnlater å møte uten å ha meldt seg av eksamen innen fastsatte frister, betraktes som å ha fremstilt seg til eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 4-6 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(1) Studenter som av medisinske- eller andre tungtveiende grunner mener seg berettiget til utvidet tid ved gjennomføring av eksamen, og/eller har behov for spesielle hjelpemidler/ hjelpetiltak, må søke om dette. Søknadsskjema finnes på fagskolens nettside eller læringsplattform og leveres i utfylt stand sammen med dokumentasjon senest tre uker før fastsatt dato før eksamen. Ved akutte skader eller sykdommer kan søknad sendes så snart som mulig etter at grunnen for søknaden er oppstått. Søknaden må dokumenteres med legeattest eller annen relevant dokumentasjon for den tungtveiende grunnen. Vedtak fattes av rektor etter innstilling fra administrasjonen og kan påklages.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(2) Student som har gyldig fravær fra hjemmeeksamen kan få forlenget frist. Det gis ikke forlengelse ut over 14 dager. Søknad om forlenget frist ved hjemmeeksamen sendes fagskolens administrasjon senest tre uker før fristen for levering. Dersom studenten ikke kan avlegge eksamen ved ny utsatt frist på grunn av gyldig fravær, må studenten likevel avlegge utsatt eksamen. Vedtak om forlenget frist fattes av rektor etter innstilling fra administrasjonen og kan påklages.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 4-8 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(2) Kontinuasjon gjennomføres i all hovedsak samtidig med neste ordinære eksamen i faget/emnet. I de tilfeller hvor studentene må levere ny emneoppgave for å komme videre i utdanningsløpet, kan det gjøres unntak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 4-9 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">(3) Sensor skal normalt gi begrunnelsen innen to uker etter at studenten har bedt om denne. I begrunnelsen skal sensor gjøre rede for de generelle prinsippene som er lagt til grunn for bedømmelsen, samt den konkrete bedømmelsen av studentens prestasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 4-10 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">(3) Den lokale klagenemnden behandler klager etter dette kapitlet. Klagen skal være saksbehandlet og melding om vedtak i klagesaken meddelt studenten innen tre uker etter mottatt klage. Klageren har krav på et begrunnet svar. Et vedtak i lokal klagenemnd er endelig og kan ikke påklages videre.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Kapittel 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/avsnitt/1">5. Skikkethet</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/avsnitt/2">§ 5-1. <i>Fagskoleutdanninger med skikkethetsvurdering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(1) I alle fagskoleutdanninger med krav om politiattest, skal det også foretas en løpende skikkethetsvurdering av studentene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">(2) Skikkethetsvurderingen skal avdekke om studenten kan utøve fare for liv, helse, rettigheter eller sikkerhet til barn, unge eller voksne i sårbare situasjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">(3) Skikkethetsvurdering gjøres løpende gjennom hele studiet, av alle som er i kontakt med studentene. Det gjøres i tillegg en skikkethetsvurdering ved sluttvurdering av praksis.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/avsnitt/1">§ 5-2. <i>Skikkethetsansvarlige, vurdering av skikkethet og skikkethetsnemnd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">(1) Ved tvil om en student er skikket, sendes tvilsmelding til fagskolens administrasjon og fagskolens skikkehetsansvarlig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(2) Behandling av tvilsmelding gjøres i henhold til § 34-§ 36 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">(3) Skolen har skikkethetsnemnd med studentrepresentant</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">(4) Rektor er fagskolens skikkethetsansvarlig og den som innstiller til skikkethetsnemnda.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">(5) Fagskolens klagenemnd fatter endelig vedtak i skikkethetsvurdering</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">(6) Informasjon om skikkethetsvurdering er tilgjengelig på skolens læringsplattform
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Kapittel 6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/1">6. Generelle regler om enkeltvedtak og klagerett</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/2">§ 6-1. <i>Enkeltvedtak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">(1) Studenten har klagerett på alle enkeltvedtak fattet av fagskolen jf. forvaltningsloven § 2 bokstav b og § 28.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">(2) Alle enkeltvedtak skal være skriftlige og inneholde en begrunnelse for vedtaket. Dersom begrunnelsen likevel ikke skulle foreligge sammen med vedtaket, kan studenten be om en begrunnelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">(3) Enkeltvedtaket skal inneholde informasjon om klageretten, klagefrist, klageinstans og fremgangsmåte ved klage, samt retten til å se sakens dokumenter jf. forvaltningsloven § 18.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/54/avsnitt/1">§ 6-2. <i>Klagefrist</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">(1) Klagefrist på alle enkeltvedtak er tre uker løpende fra det tidspunkt studenten mottok vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(2) Dersom studenten har bedt om en begrunnelse for vedtaket, gjelder klagefristen fra begrunnelsen er mottatt.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/avsnitt/1">§ 6-3. <i>Klagens form og innhold</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(1) Klagen må være skriftlig og inneholde informasjon om det vedtaket det klages på, og de endringer som ønskes i vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">(2) Klagen må være undertegnet og datert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">(3) Klagen bør være begrunnet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/avsnitt/1">§ 6-4. <i>Hvor klagen rettes og adgangen til omgjøring</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">(1) Klagen rettes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">(2) Når vedtaket påklages har fagskolen plikt til å foreta de undersøkelser klagen gir grunn til. Fagskolen kan oppheve eller endre vedtaket dersom den finner klagen begrunnet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">(3) Dersom fagskolen ikke finner grunn til å oppheve eller endre vedtaket, sendes klagen til klageinstansen sammen med fagskolens syn på klagen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/avsnitt/1">§ 6-5. <i>Veiledning, hjelp og støtte</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Studenten har rett til å få hjelp fra fagskolens administrasjon til å utforme og å inngi klagen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/avsnitt/1">§ 6-6. <i>Klageorgan</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(1) Fagskolen skal opprette en lokal klagenemnd som oppfyller vilkårene i fagskoleloven § 20.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">(2) Den lokale klagenemnden behandler alle klager over enkeltvedtak fattet av fagskolen og saker etter fagskoleloven § 23 til § 27.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">(3) Den lokale klagenemndens vedtak etter fagskoleloven § 24 til § 27 kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Nytt kapittel 7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/avsnitt/1">7. Øvrige bestemmelser</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/avsnitt/2">§ 7-1. <i>Studiehåndbok</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Fagskolen skal utarbeide en utfyllende studiehåndbok. Studiehåndboken må ikke stride mot Fagskoleloven med tilhørende forskrifter.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/68/avsnitt/1">§ 7-2. <i>Studentorgan</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Fagskolen skal legge til rette for at studentorgan kan opprettes jf. fagskoleloven § 14.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/avsnitt/1">§ 7-3. <i>Utestengning og bortvisning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">(1) En student som på tross av skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved fagskolen ellers, kan etter vedtak av lokal klagenemnd bortvises fra fagskolen i inntil ett år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">(2) Hvis en student på tross av skriftlig advarsel fra fagskolen ikke etterkommer et vedtak om bortvisning, kan lokal klagenemnd vedta å utestenge studenten fra utdanningen i inntil et år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">(3) Lokal klagenemnd kan vedta at en student som har skapt fare for liv eller helse, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor, noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisopplæring, skal utestenges fra fagskoleutdanning med klinisk undervisning og praksisstudier og fratas retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved fagskolen i inntil tre år. Det samme gjelder dersom en student har brutt lovfestet taushetsplikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">(4) Lokal klagenemnd kan vedta at en student som har benyttet et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden som nevnt i fagskolelovens § 25, eller som har fusket eller forsøkt å fuske som nevnt i fagskolelovens § 20 fjerde ledd, skal utestenges fra all utdanning ved fagskolen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved fagskolen i inntil ett år. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">(5) Et vedtak om å bortvise eller utestenge en student treffes av lokal klagenemnd. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om bortvisning eller utestengning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">(6) Vedtak om bortvisning og utvisning kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/75/avsnitt/1">§ 7-4. <i>Politiattest</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">(1) For opptak til enkeltutdanninger jf. fagskolelovens § 27 kreves fremlagt politiattest jf. politiregisterloven § 39 (1).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">(2) Søkere og studenter informeres om eventuelt krav om politiattest i informasjon om studiet og studieplan for den enkelte fagskoleutdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">(3) Et vedtak om at studenten skal nektes retten til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring fattes av lokal klagenemnd. Vedtaket kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">(4) Ved fremleggelse av politiattest med merknad, følges saksbehandling i henhold til § 23-§ 25 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/79/avsnitt/1">§ 7-5. <i>Permisjon og avbrudd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">(1) Ved spesielle forhold som for eksempelvis sykdom, graviditet og fødsel hos student eller sykdom/død i nær familie, kan en student få permisjon fra studiet. Søknad med dokumentasjon, fremmes skriftlig til fagskolens administrasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">(2) Vedtak fattes av rektor etter innstilling fra administrasjonen og kan påklages.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">(3) Ved tiltredelse i studiet etter permisjon, vil studenten tre inn i studiet etter sist fullførte emne.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-27-545/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft ved publisering på Lovdata.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
