<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2011-11-28-1569" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-11-28-1569">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2011-11-28-1569</id>
    <dato>28.11.2011 nr. 1569</dato>
    <dato type="iso">2011-11-28</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 2 s 134</publisert>
    <ikraft>01.01.2012</ikraft>
    <ikraft type="iso">2012-01-01</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hammerfest kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-04-17-19-§6">L17.04.2009 nr. 19 § 6</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§25">§ 25</ref>, <ref id="for-2010-12-20-1762">F20.12.2010 nr. 1762</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0210</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om anløpsavgift i Hammerfest Havn</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om anløpsavgift i Hammerfest Havn KF sitt sjøområde, <b>Hammerfest</b> (Nr. 1569)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om anløpsavgift i Hammerfest Havn KF sitt sjøområde, Hammerfest kommune, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hammerfest Havn KF sitt havnestyre 28. november 2011 med hjemmel i vedtekt for Hammerfest Havn KF § 11, lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 6, § 8, § 25 og forskrift 20. desember 2010 nr. 1762 om kommunenes beregning og innkreving av anløpsavgift.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-11-28-1569/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(virkeområde)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for Hammerfest Havn KF som beregner og innkrever anløpsavgift med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann § 25.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-11-28-1569/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(avgiftsplikt)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Fartøy som anløper havn i Hammerfest Havn KF sitt sjøområde skal betale anløpsavgift til Hammerfest Havn KF. Anløpsavgiften skal ilegges per anløp. Med et anløp menes 1 - en - inn- og utseiling. Ved flere anløp til havn i løpet av samme døgn, ilegges avgift kun en gang. Et døgn beregnes fra ankomst. Ankring eller stopp innenfor Hammerfest Havn KF sitt sjøområde for ilandsetting av gods eller passasjerer, er anløp og anløpsavgift beregnes på vanlig måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Unntatt fra plikt til å betale anløpsavgift er:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Fartøy med største lengde under 15 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Fartøy som passerer havnas sjøområde uten å anløpe havnen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Fartøy som anløper havnen på grunn av skade eller nødstilstand og fartøyet ikke laster, losser eller tar om bord passasjerer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Bergings- og isbryterfartøyer under utførelse av berging eller isbryting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Orlogsfartøyer, norske som utenlandske.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Kystverkets fartøy i forbindelse med arbeid i farvannet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Hammerfest Havn KF kan frita andre fartøy enn de som er nevnt i andre ledd fra plikten til å betale anløpsavgift.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-11-28-1569/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(kostnader som inngår i anløpsavgiften)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Anløpsavgiften er beregnet etter selvkost.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Anløpsavgiften skal bare dekke Hammerfest Havn KF sine kostnader knyttet til sikkerhet og fremkommelighet i Hammerfest Havn KF sitt sjøområde, samt utøvelse av offentlig myndighet med hjemmel i eller i medhold av havne- og farvannsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-11-28-1569/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(beregning av anløpsavgift)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Anløpsavgiften skal beregnes på bakgrunn av fartøyets bruttotonnasje (BT) slik den er angitt i fartøyets internasjonale målebrev som er i henhold til Den internasjonale konvensjonen om måling av fartøyer av 1969. Dersom fartøyets BT ikke fremgår av målebrevet, fastsettes denne av Hammerfest Havn KF basert på beregning av BT for tilsvarende fartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det kan fastsettes en minimumsavgift istedenfor avgift beregnet på grunnlag av fartøyets BT.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">For fartøyer som ikke er fritatt etter § 2 skal det betales anløpsavgift etter gjeldende avgiftsregulativ for Hammerfest Havn KF.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-11-28-1569/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(rabattordninger)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Administrasjonen ved Hammerfest Havn KF kan fastsette rabattordninger, herunder årsavgift, månedsavgift eller sesongavgift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Rabatt gis i henhold til gjeldende avgiftsregulativ.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-11-28-1569/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(betalingsplikt)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Reder og agent svarer solidarisk for anløpsavgiften, jf. havne- og farvannsloven § 25 fjerde ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-11-28-1569/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>(klage)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Enkeltvedtak som treffes etter forskriften kan påklages etter bestemmelsene i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker. Kystverkets hovedkontor er klageinstans for vedtak fattet av Hammerfest Havn KF.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-11-28-1569/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttredelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. januar 2012.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
