<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2012-12-13-1483" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2012-12-13-1483</id>
    <dato>13.12.2012 nr. 1483</dato>
    <dato type="iso">2012-12-13</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 3 s 281</publisert>
    <ikraft>01.01.2013</ikraft>
    <ikraft type="iso">2013-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Fjell kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12">L16.03.2012 nr. 12</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-06-16-648</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0309</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vass- og avløpsgebyr, Fjell</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vass- og avløpsgebyr, <b>Fjell</b> (Nr. 1483)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vass- og avløpsgebyr, Fjell kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Fjell kommunestyre 13. desember 2012 med heimel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1 annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Generelle føresegner</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Fjell kommune sine abonnentar betaler gebyr for vass- og avløpstenester levert av kommunen. Det kommunale selskapet FjellVAR AS er leverandør av vass- og avløpstenestene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Tilhøvet mellom abonnenten og kommunen er regulert av statlege lover og forskrifter samt av kommunale forskrifter, regulativ og abonnementsvilkår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Sentrale føresegner når det gjeld vass- og avløpsgebyr, er følgjande:
<liste id="/kapittel/1/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften), kapittel 16 om kommunale vass- og avløpsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 13. desember 2012 nr. 1483 om vass- og avløpsgebyr, Fjell kommune (dette dokumentet)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven).</avsnitt></liste></ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Føremål og omfang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskrifta gjeld alle abonnentar i Fjell kommune, og fastset grunnlaget for gebyra abonnentane skal betala for dei vass- og avløpstenestene kommunen leverer. Plikta til å betala gebyr for vass- og avløpstenester gjeld alle eigedomar som er knytt til kommunal vass- og/eller avløpsleidning, eller mottar andre vass og/eller avløpstenester frå Fjell kommune. Plikta gjeld og for eigedomar der det er gitt pålegg om tilknyting med heimel i plan- og bygningslova § 27-1 og § 27-2, frå og med utløpet av den frist som er satt i pålegget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Sanitærinstallasjonar/innvendige vass- og avløpsinstallasjonar:</i> Rør, installasjonar og utstyr eigd av abonnenten, innanfor husets yttervegg, knytt til vass- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Privat stikkleidning:</i> Private leidningar (stikkleidningar) og utstyr mellom huset sine yttervegg og offentleg vass- og/eller avløpsleidning inklusiv anboringsklave jf. pkt 2.1 i sanitærreglement for FjellVAR AS.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
            <i>Abonnent:</i>
          </avsnitt>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c-1/avsnitt/1">Eigar av eigedom som er registrert i Matrikkelen med eige gards- og bruksnummer, festenummer eller seksjonsnummer og knytt til kommunens vassforsynings- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c-2/avsnitt/1">Eigar av eigen bueining, til dømes burettslagsleilegheiter mv. og eigen næringseining.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c-3/avsnitt/1">Når ikkje anna er avtala, skal avgift for bortfesta grunn svarast av festaren og ikkje av eigaren, i fall festaren har arvefeste eller festerett for så lang tid at det er att minst 30 år av festetida rekna frå den tid avgiftsskyldnaden kom opp. Det same gjeld når avtala gjev festaren rett til å krevja festetida lengd så mykje at det vert att ei festetid på minst 30 år som nemnt, om festaren gjer bruk av retten sin. Dersom det ligg føre avtale mellom grunneigar og festar, kan festar vere abonnent for kortare festetilhøve enn 30 år. Ein grunneigar kan vere abonnent for festetilhøve ut over 30 år dersom det ligg føre avtale om dette.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c-4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c-4/avsnitt/1">Eigar/festar av eigedom som er kravd kopla til offentleg vass- og/eller avløpsleidning i medhald av plan- og bygningslova.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnent og kommunen om vassforsynings- og/eller avløpstenester gjennom tilknyting av sanitærinstallasjonar, private stikkleidningar og private vass- og avløpsanlegg til kommunen sitt vass- og avløpsanlegg. Avtale om tilkopling via privat fellesleidning reknast som abonnement.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Bygg:</i> Konstruksjon/byggverk med eige bygningsnummer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Brukseining:</i> Rom eller ein samling rom og opne delar som saman vert nytta til eit bestemt føremål av ein brukar, som kan vere eigar, leigar eller annan bruksrettshavar. Ei brukseining kan vere ein bygning eller ein del av ein bygning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/g">
          <lverdi>g)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Bustad:</i> Brukseining med eitt eller fleire rom, bygd eller ombygd som heilårs privatbustad for ein eller fleire personar, med separat inngang, eige kjøkken og tilgang til toalett. Leilegheiter vert rekna som bustad.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/h">
          <lverdi>h)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Utleigeleilegheit:</i> Bustad med eigen inngang og minst eitt rom og kjøken, i einebustad eller tilhøyrande garasje, stabbur eller anneks, som vert leigd ut.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/i">
          <lverdi>i)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Fritidsbustad:</i> Bygning som er registrert som fritidsbustad i Matrikkelen (bygningstype 161-163).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/j">
          <lverdi>j)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Næringseining:</i> Eit sjølvstendig lokale eller eigen eining, som vert nytta til næringsverksemd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/k">
          <lverdi>k)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal registrert i Matrikkelen med utgangspunkt i NS-3940.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/l">
          <lverdi>l)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Avløpsvatn:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvatn og overvatn.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/m">
          <lverdi>m)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Stipulert forbruk:</i> Forventa forbruk hos ein abonnent, fastsett på basis av bruksareal (BRA).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/n">
          <lverdi>n)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Tilknytingsgebyr:</i> Eingangsgebyr som vert betalt ved tilknyting til offentleg vass- og avløpsleidning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/o">
          <lverdi>o)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>Årsgebyr:</i> Gebyr som vert betalt årleg av abonnentar for å ha tilgang til kommunen sine vass- og avløpstenester. Årsgebyret er delt i ein forbruksdel og ein fastdel.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/p">
          <lverdi>p)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>Sjølvkost:</i> Den meirkostnad kommunen har ved å produsere ein bestemt vare eller teneste. Meirkostnader er kostnader knytt til den samla produksjonen av den aktuelle vara eller tenesta og er kostnader som ikkje ville ha kome til om tenesta ikkje vart produsert.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrtypar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Gebyrtypane er:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Eingongsgebyr for tilknyting for vatn og avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Årsgebyr for vatn og avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Oppmøtegebyr for avlesing av vassmålar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Gebyr for kontroll av vassmålar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Gebyr for plombering, stenging og opning av vassforsyning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Gebyr for mellombels tilknyting, jf. § 2-1</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Leige av vassmålar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Gebyr for dekking av meirkostnader i samband med ulovleg tilknyting eller manglande oppfylling av pålegg om utbetring av private stikkleidningar.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">Kostnadar knytt til vass- og avløpstenestene skal dekkjast inn gjennom gebyra etter sjølvkostprinsippet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">Gebyrsatsane vert vedtekne av kommunestyret i eige regulativ og er gjeldande frå det tidspunkt kommunestyret bestemme.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">Kommunestyret kan innføra eigne gebyrsoner for vatn og avløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Arealutrekning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Dersom gebyret heng saman med bygget eller brukseininga sin størrelse, skal arealet målast etter NS-3940 - bruksareal, slik det er registrert i Matrikkelen. Arealutrekninga, slik den er registrert i Matrikkelen, er eit utgangspunkt for utrekning av vass- og avløpsgebyra, med justeringar som eventuelt går fram av § 2 og § 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">For eksisterande bygg, brukseiningar eller bustader kan andre registrerte arealdata nyttast fram til bruksareal etter NS-3940 føreligg. Dersom eigar av fast eigedom eller Fjell kommune krev at arealet skal oppmålast etter NS-3940 - bruksareal skal kostnadane med ny oppmåling dekkjast av den som krev oppmålinga.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Klage og omgjering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Det er ikkje høve til å klaga på gebyr som er fastsett etter kommunen sitt gebyrregulativ, jf. forvaltningslova sine føresegner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">Enkeltvedtak gjort i medhald av forskrifta, kan påklagast til Fjell kommune. Rådmannen, eller den rådmannen delegerer mynde til, skal som underinstans handsama klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/3">Dersom klagen ikkje vert teken til følgje vert klagen oversendt til det organ som skal førebu saka for vidare handsaming i kommunestyret, eller i ei særskilt klagenemnd som av kommunestyret har gitt mynde som klageinstans.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/4">Gebyr skal som hovudregel betalast fullt ut, sjølv om utrekninga er påklaga. Dette gjeld vedtak etter 2. ledd. Kommunen kan, etter skriftleg søknad, godkjenne utsett betalingsfrist.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Eingangsgebyr for tilknyting</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Nye bygg og bustader innanfor forsyningsområdet til offentleg vassverk skal knytast til offentleg vassforsyning jf. § 27-1, 2. ledd i plan- og bygningslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Same reglar gjeld for tilknyting til offentleg avløp (§ 27-2).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Eksisterande bygg og bustader innanfor forsyningsområdet til offentleg vassverk skal knytast til offentleg vassforsyning. Gebyrplikta gjeld frå tidspunkt for tilknyting eller frå tidsfrist gitt i pålegg om tilknyting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">Same reglar gjeld for tilknyting til offentleg avløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5">Vil tilknyting etter kommunen sitt skjøn føre med seg stor kostnad, eller særlege omsyn tilseier det, kan kommunen, etter søknad, godkjenne ei anna ordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6">Eingangsgebyr for til knyting skal betalast i følgjande høve:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Nybygg. Ved riving av eksisterande bygg og oppføring av nytt bygg med same formål vert det gjeve frådrag for areal som tidlegare er lovleg tilknytt offentleg vass- og/eller avløpsanlegg etter gjeldande satsar. Ved endring av bygget sitt formål vert opphavleg formål lagt til grunn for frådrag for areal som tidlegare er lovleg tilknytt offentleg vass- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Eksisterande bygg som vert tilkopla eller som kommunen krev tilkopla.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">Eksisterande bygg med tilkopling som ikkje er godkjent.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">Anna permanent tilknyting til kommunalt vass- og/eller avløpsanlegg, f.eks. vatningsanlegg for landbruk, idrettsanlegg, gartneri mv.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">I tillegg til dei tilfella som går fram av bokstav a-d ovanfor, skal det betalast eingangsgebyr for tilknyting dersom talet på gards- og bruksnummer, festenummer, seksjonsnummer og bu- eller næringseiningar aukar.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/7">Eingangsgebyret for tilknyting skal ikkje betalast i følgjande tilfeller:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">Bygg med mellombels tilkopling inntil 1 år, f.eks. brakkerigg. Mellombels tilknyting ut over 1 år vert fakturert gebyr for mellombels tilknyting. Dersom den mellombelse tilknytinga strekkjer seg ut over 2 år, skal det betalast vanleg tilknytingsgebyr med frådrag for tidlegare betalt gebyr for mellombels tilknyting.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/7/liste/a/avsnitt/2">Alle kostnader for tilknyting og fråkopling skal betalast av abonnenten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">Særskilt tilkopling av sprinklaranlegg på eigedom der det er betalt for tilknyting av ordinært vatn og avløp.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Utforming av gebyret</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For nybygg som skal nyttast til bustad vert eingangsgebyret for tilknyting for vatn og avløp fastsett pr. m2 bruksareal (BRA) med grunnlag i NS-3940 for heile bygget under eitt. For nybygg med areal &lt; 60 m<sup>2</sup> er eingangsgebyret for tilknyting for vatn og avløp eit fast grunnbeløp.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For nybygg som inneheld både bustad og næring, skal det for bustaddelen betalast eingangsgebyr for tilknyting for vatn og avløp jf. a) etter gjeldande gebyrregulativ. For næringsdelen skal det betalast ein fast sum, jf. gjeldande gebyrregulativ.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">For nybygg som skal nyttast til næringsformål skal det betalast ein fast sats, jf. gjeldande gebyrregulativ.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">For eksisterande bygg skal det betalast tilknytingsgebyr pr. brukseining, jf. gjeldande gebyrregulativ.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrsats</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Gebyret vert fastsett etter gjeldande sum på tilknytingstidspunktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Dersom søknad om tilknytingsrett for nybygg ikkje vert levert før tilknytinga finn stad, er tilknytingstidspunktet avgjerande for gebyret sin størrelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">For eksisterande bygg med tilknyting som ikkje er godkjent, vert tilknytingstidspunktet så langt det let seg gjere forsøkt kartlagt og dokumentert. Tilknytingsgebyret er den til ei kvar tid gjeldande sum for tilknyting.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og betalingsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Abonnenten har ansvar for å søkje om tilknytingsrett til offentleg vass- og avløpsnett. Eingangsgebyret for tilknyting skal være betalt før til knytinga finn stad. Abonnenten har ansvar for at gebyret vert betalt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Årsgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt og iverksetjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Alle bygg, brukseiningar, næringseiningar, bustader og fritidsbustader som:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er knytt til kommunalt vass- og/eller avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er pålagt tilknyting i medhald av lov og fristen for tilknyting er gått ut skal betala årsgebyr.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Gebyrplikta tar til når tilknytinga har eller skulle ha funne stad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Utforming av gebyra</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Det vert nytta ein todelt gebyrmodell for utrekning av årsgebyr for vassforsyning og avløp med:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ein fast del (fastledd)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ein mengdevariabel del (forbruksledd)</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Kor stor del av årsgebyret som skal vere fast og variabel, følgjer av det til ei kvar tid gjeldande gebyrregulativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">Gebyrsatsane vert fastsett årleg av kommunestyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">Gebyr for avløp vert fastsett etter prinsippet om at vassforbruket inn er lik avløpsmengda ut. Det skal betalast fastledd pr. brukseining.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">Bustader med utleigeleilegheit betalar fastledd pr brukseining. Det skal betalast forbruksledd etter stipulert eller målt forbruk pr brukseining.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Eigedom utan godkjent tilkopling eller fråkopling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Dersom tilkopling ikkje er godkjent av kommunen, skal abonnenten likevel betale gebyr frå og med det tidspunkt tilkoplinga er utført. Tilknytingstidspunktet skal så langt det let seg gjere vere kartlagt og dokumentert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Slik berekning inneber ikkje at kommunen har godkjent tilkoplinga. Tilkoplinga vert først godkjent dersom skriftleg søknad vert godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">Er fråkopling ikkje godkjent av kommunen, skal abonnenten betale gebyr inntil fråkoplinga er godkjent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for gebyra</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Abonnenten har ansvar for betaling av gebyr. Det er den til ein kvar tid gjeldande eigar av eigedomen som er ansvarleg for avgifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">Kommunen kan, etter skriftleg søknad, gje løyve til samarbeid om felles vassmålar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">Dersom fleire bygg/brukseiningar samarbeider om felles vassmålar, skal det vere teikna abonnement for kvart bygg/brukseining. Målt forbruk vert fordelt mellom kvar av abonnentane. Det skal betalast fastledd pr. brukseining.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/4">Gjeld slikt samarbeid eit sameige etter lov om eigarseksjonar, er kvar abonnent ansvarleg for mengdevariabel del av gebyret i høve til sin eigardel, dersom ikkje annan fordeling er fastsett i sameiget sine vedtekter eller bindande vedtak i sameiget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/5">Fastleddet skal betalast pr. bustad/eigarseksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/6">Gjeld slikt samarbeid eit burettslag er abonnenten (burettslaget) ansvarleg for gebyret. Det skal betalast fastledd pr. bustad/andelsleilegheit.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/7">Fordelinga av gebyret mellom abonnentane skal gå fram av søknaden om samarbeid om felles vassmålar etter 2-4. ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for opplysningar om abonnent og abonnement</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Abonnenten har ansvar for at kommunen har korrekt informasjon om abonnementsforholdet for fastsetjing av korrekt gebyr. Endringar som ikkje har vorte meldt og har verknad for gebyret kan krediterast/etterfakturerast i samsvar med reglane om forelding.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">Inntil melding om endring er registrert skal abonnenten betale årsgebyr som tidligare.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Fastsetting av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Same forbruk i m<sup>3</sup> vert lagt til grunn for utrekning av både vassgebyr og avløpsgebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">Vassforbruk til sprinklaranlegg er ikkje gebyrpliktig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3">Fråflytting eller fråvær gjer ikkje grunnlag for frådrag i gebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/4">Dersom ein eigedom vert fråkopla det offentlege vass- og/eller avløpsnettet ved at stikkleidning vert plugga ved hovudleidningen, kan abonnenten søkje om fritak for årsgebyr. Dersom søknaden vert innvilga vil kommunen krevje betaling for fråkopling/tilkopling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/5">Er bygg på eigedommen fjerna, eller øydelagt slik at det ikkje kan nyttast, skal fastledd verte betalt inntil stikkleidning er fråkopla (plugga) ved hovudleidningen. Størrelsen på gebyret går fram av gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/6">Dersom avløpsmengda ein abonnent har, er vesentleg større eller mindre enn det målte vassforbruket, kan årsgebyret (forbruksgebyret) for avløp bli rekna ut på grunnlag av stipulert avløpsmengde, eventuelt kan avløpsmengda verte målt særskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/7">For næringsverksemd der forbruket av vatn til produksjon medfører at mengda avløpsvatn avvik vesentleg frå målt vassbruk, kan kommunen basere avløpsgebyret på eigen måling av tilført avløpsvatn til kommunalt nett, eller etter særskilt avtale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/8">For avløpsvatn som avvik frå vanleg hushaldsavløp kan kommunen fastsetje eit tillegg til avløpsgebyret til dekning av meirkostnadene. I slike tilfelle vert det inngått ein eigen avtale mellom kommunen og abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/9">For avløpsvatn frå produksjonsprosess e.l. som etter eige løyve frå kommunen er tillate ført i grunnen, i privat leidning direkte til vassdrag eller sjøen, eller i separat kommunal overvassleidning, betalast ikkje avløpsgebyr. Slikt vatn skal målast separat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Betaling etter målt forbruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Bygg for næringsformål, offentlege formål, næringsdel eller del sett av til andre formål i blandingsbygg, naust og forsamlingshus skal betala gebyr etter målt forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2">Frå 1. januar 2018 skal vassforbruket verte fastsett etter målt forbruk for alle bygg, brukseiningar, bustader og fritidsbustader som er knytt til det kommunale vass anlegget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3">Alle abonnentar skal innan 31. desember 2017 ha montert vassmålar i samsvar med kommunale retningslinjer. I perioden fram til 31. desember 2017 skal innføringa av vassmålar skje gradvis etter ei inndeling i soner. Soneinndelinga vert vedteke av kommunestyret eller den kommunestyret delegerer mynde til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/4">Alle nybygg, der byggjeløyve vert gitt etter 1. januar 2013, skal ha montert vassmålar i samsvar med kommunale retningslinjer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/5">For mellombelse tilknytingar kan kravet om vassmålar verte fråvikt, dersom vassforbruket kan verte fastsett på annan måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Betaling etter stipulert forbruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">Bustader som ikkje har montert vassmålar skal betale gebyr etter stipulert forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2">Stipulert forbruk vert fastsett ut frå bustadene sitt bruksareal (BRA) slik det er registrert i Matrikkelen, der det i gebyrregulativet vert fastsett eit forholdstal mellom bruksareal og vassvolum. Dersom BRA etter NS-3940 ikkje er kjent kan anna registrert arealdata nyttast til BRA føreligg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/3">Har eigedommen utvendig eller innvendig basseng på over 3 m<sup>3</sup>, skal vassmålar vere montert i samsvar med kommunale retningslinjer og gebyr verte betalt etter målt forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/4">Frå 1. januar 2018 skal alle abonnentar ha montert vassmålar, og forbruksgebyret skal verte fastsett etter målt forbruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Retting av feil gebyrutrekning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">Har mangelfulle eller feile opplysningar ført til feil gebyrutrekning, skal utrekninga verte retta og differansen gjort opp. Forureiningsforskrifta § 16-6, § 26 i lov om eigedomsskatt for kommunane og forskrift 18. desember 1987 nr. 977 om rentegodtgjering når eigedomsskatt vert innbetalt for seint eller betalt attende vil gjelde tilsvarande for renteplikt ved for sein betaling eller tilbakebetaling av vass- og avløpsgebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/2">Rentegodtgjering vert fastsett i tråd med den til ei kvart tid gjeldande forseinkingsrenta som følgjer av forsinkelsesrenteloven av 17. desember 1976 nr. 100. Krav som er forelda etter reglene om forelding av fordringar, vert ikkje dekka.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k3/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrreduksjon i medhald av forbrukarkjøpslova sine regler om prisavslag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1">Kommunen kan gi reduksjon i gebyr (prisavslag) ved feil eller mangel ved vassforsyninga i medhald av forbrukarkjøpslova sine regler om prisavslag.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel>Vassmålar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Installasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Kommunen bestemme:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">kor mange vassmålarar den enkelte abonnent skal ha</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">type, størrelse og plassering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">når målar skal verte installert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">pålegg om skifte av vassmålar</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Abonnentar kan samarbeide om felles vassmålar der det ikkje vil vere nyttig å installere eigen måler for kvar eining. Kommunen kan etter skriftleg søknad godkjenne samarbeid om felles vassmålar. Årsgebyr vert fordelt på abonnentane etter reglane i § 3-4, 2.-5. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Pålagt vassmålar for ny eigedom skal være installert seinast når det vert gitt bruksløyve eller eigedomen vert teken i bruk, og for eksisterande eigedom når den vert tilknyta. Vert ikkje dette gjort, skal abonnenten betale stipulert årsgebyr etter § 3-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Eigartilhøve</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Den som har kosta vassmålaren er eigar av denne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Kostnader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Abonnenten kostar installasjon, drift og utskifting av vassmålar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">Vassmålar som overfor kommunen skal nyttast som grunnlag for utrekning av årsgebyr, vert kosta av kommunen. Vassmålarar ut over dette vert kosta av abonnenten. For vassmålarar som kommunen eig, vert vassmålarleige betalt i samsvar med satsar fastsett i gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Avlesing av vassmålar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Abonnenten skal lese av vassmålar så nær fastsett tidspunkt for avrekning som mogleg og sende resultatet til kommunen innan fastsett frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">Dersom abonnenten ikkje føretek avlesing, kan kommunen etter purring, fastsetje årsgebyret skjønsmessig på grunnlag av tidlegare forbruk eller med grunnlag i stipulert forbruk etter bygget sitt areal. Kommunen kan også sjølv gjennomføra avlesing utan nærare varsel til abonnenten og kan krevje særskilt gebyr for dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og vedlikehald</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Abonnenten skal halde målar lett tilgjengeleg for avlesing og tilsyn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">Abonnenten skal føre tilsyn med målar. Blir ein målar skadd eller går tapt, skal abonnenten straks melde frå til kommunen. Som skade reknast også at plombering av målar er brote.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">Kommunen kan føre tilsyn med måler. Kontrollør frå kommunen skal legitimere seg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Presisjonskontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Eigen kontroll:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kommunen skal rettleie abonnentane om eigna metode for eigenkontroll av målar.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">Enkel kontroll:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Både kommunen og abonnenten kan krevje ytterligare presisjonskontroll av måler. Kommunen avgjer om kontrollen skal gjerast av kommunen eller av ekstern kontrollinstans.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Kontrollen skal utførast med måleutstyr og prosedyrar for måling som er akseptert av Justervesenet. Kontrollen skal gjelde hele det aktuelle måleområdet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">Utvida kontroll:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Krev abonnenten ytterligare presisjonskontroll av måler, skal abonnenten bære kostnadene ved slik kontroll dersom kontrollresultatet ligg innanfor feilmarginen etter § 4-7. I motsatt fall dekker kommunen kostnadene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4">Justering eller utskifting av målaren:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Dersom målepresisjonen ikkje er tilfredsstillande, skal målaren justerast eller skiftast ut. Krav om endra måleområde for ny måler skal vurderast.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Avrekning ved feilmåling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Dersom målaren ved kontroll viser meir enn 5 % for høgt forbruk, har abonnenten krav på tilbakebetaling for feilmålinga. Er plomberinga av målaren brote, har abonnenten ikkje krav på tilbakebetaling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">Tilbakebetalinga reknast frå det tidspunkt feilen har oppstått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">Krav som er forelda etter reglane om forelding av fordringar, vert ikkje dekka.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4">Viser målaren meir enn 5 % for lågt forbruk, har kommunen krav på tilleggsbetaling etter tilsvarande regler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Utskifting og flytting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">Er presisjonen i målinga for dårlig, bestemmer kommunen om målaren skal justerast eller skiftast ut. Når vanlig levetid for ein målar er nådd, kan kommunen bestemme at målaren skal skiftast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">Kommunen kan krevje flytting av måler som er plassert i strid med kommunen sine krav til plassering. Abonnenten kostar slik flytting.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k5">
      <kverdi>5</kverdi>
      <ktittel>Iverksetjing og oppheving mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-13-1483/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetjing og oppheving av tidligare forskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2013.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">Frå same tid opphevast forskrift 16. juni 2005 nr. 648 om vass- og avløpsgebyr, Fjell kommune, Hordaland.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
