<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-05-13-1790" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-05-13-1790">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-05-13-1790</id>
    <dato>13.05.2013 nr. 1790</dato>
    <dato type="iso">2013-05-13</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 2 s 136</publisert>
    <ikraft>13.05.2013</ikraft>
    <ikraft type="iso">2013-05-13</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Aure, Averøy, Gjemnes, Halsa, Kristiansund, Smøla, Sunndal, Surnadal, Tingvoll, Hemne og Hitra kommuner, Møre og Romsdal og Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2010-12-20-1760-§1">F20.12.2010 nr. 1760 § 1</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19">L17.04.2009 nr. 19</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0166</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kommunalt saksbehandlingsgeby, Aure m.fl.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om kommunalt saksbehandlingsgebyr etter lov om havner og farvann for <b>Aure, Averøy, Gjemnes, Halsa, Kristiansund, Smøla, Sunndal, Surnadal, Tingvoll, Hemne og Hitra</b> (Nr. 1790)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunalt saksbehandlingsgebyr etter lov om havner og farvann for Aure, Averøy, Gjemnes, Halsa, Kristiansund, Smøla, Sunndal, Surnadal, Tingvoll, Hemne og Hitra kommuner, Møre og Romsdal og Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av havnestyret i Kristiansund og Nordmøre Havn IKS 13. mai 2013 med hjemmel i forskrift 20. desember 2010 nr. 1760 om saksbehandlingsgebyr etter lov om havner og farvann § 1, jf. lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) og selskapsavtale for Kristiansund og Nordmøre Havn IKS § 4-3, annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-05-13-1790/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(saksbehandlingsgebyr)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">For behandling av søknad om tillatelse til tiltak etter lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 27, første ledd skal det erlegges saksbehandlingsgebyr til Kristiansund og Nordmøre Havn IKS nevnt i denne forskriftens § 2 samtidig med at søknaden innleveres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Ved avslag av søknad det er betalt saksbehandlingsgebyr for, kan refusjon av betalt gebyr og eventuelle andre omkostninger ikke kreves.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-05-13-1790/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(gebyrsatser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">For behandling av søknader om større tiltak erlegges kr 2 500,-. Krever behandlingen av søknaden befaring erlegges kr 4 000,-</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">For behandling av søknader om mindre tiltak erlegges kr 1 500,-. Krever behandlingen av søknaden befaring erlegges kr 2 500,-</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Tvil om det omsøkte tiltakets størrelse etter denne bestemmelsens første eller andre ledd avgjøres av havneadministrasjonen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Ut over dette kan havnevesenet kreve dekket ekstraordinære utgifter som oppstår i forbindelse med behandlingen av søknaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-05-13-1790/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(unntak fra gebyrplikt)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det kan ikke kreves saksbehandlingsgebyr for klagebehandling og forberedende klagebehandling etter denne forskrift. Det kan heller ikke kreves saksbehandlingsgebyr når tiltaket er unntatt fra søknadsplikt eller når tiltaket ikke krever tillatelse etter havne- og farvannslovens § 27.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-05-13-1790/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(refusjon, bortfall og reduksjon av saksbehandlingsgebyr)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Dersom krav om saksbehandlingsgebyr åpenbart er urimelig kan havnestyret, for det enkelte tilfellet bestemme at betalt gebyr refunderes eller at krav om saksbehandlingsgebyr reduseres eller bortfaller.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-05-13-1790/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttredelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 13. mai 2013.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
