<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-05-26-1975" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-05-26-1975</id>
    <dato>26.05.2014 nr. 1975</dato>
    <dato type="iso">2014-05-26</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 3 s 291</publisert>
    <ikraft>26.05.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-05-26</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Søndre Land kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0294</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift utslipp av sanitært avløpsvann, Søndre Land</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift utslipp av sanitært avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, <b>Søndre Land</b> (Nr. 1975)</korttittel>
    <tittel>Forskrift utslipp av sanitært avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, Søndre Land kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Søndre Land kommunestyre 26. mai 2014 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Forskriften beskriver hvilke løsninger man ønsker skal benyttes i Søndre Land kommuner på avløp i spredt bebyggelse - vedtatt i kommunestyret 26. mai 2014.</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften setter krav til utslipp fra mindre avløpsanlegg i Søndre Land kommune, slik at hensynet til resipienten og brukerinteressene ivaretas.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, fritidsbebyggelse, bedrifter og andre virksomheter, med innlagt vann i Søndre Land kommune, som ikke er tilkoblet kommunal avløpsledning, og hvor utslippet ikke overstiger 50 pe.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Definisjonene i forurensningsforskriftens § 11-3 gjelder for denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I tillegg gjelder følgende:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Med <i>svartvann</i> menes avløpsvann fra vannklosett.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Med <i>innlagt vann</i> menes vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom ledning eller slange er ført innendørs. Med <i>innlagt vann</i> menes også innvendig røropplegg som forsynes av vann fra tank/beholder eller lignende (innvendig eller utvendig), og som ledes ut av bygningen til grunnen eller oppsamlingstank.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Med <i>resipient</i> menes vannforekomst som mottar forurensninger fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (bekk, elv, innsjø, tjern).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Med <i>hydrogeologisk kompetanse</i> menes kompetanse om grunnvann og rensing av avløpsvann i infiltrasjonsanlegg. Man må ha tilstrekkelig kunnskap innenfor fagområdene geologi, hydrogeologi og vannkjemi til å kunne vurdere sentrale parametere som: infiltrasjonskapasitet, hydraulisk kapasitet og rensemedium.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/5/avsnitt/1"><i>ADK1-kurs:</i> Kurs i praktisk utførelse av ledningsanlegg for vann og avløp.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsnett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Avløpsnettet skal, uten at det medfører uforholdsmessig store kostnader, dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes med utgangspunkt i den beste tilgjengelige teknologi og fagkunnskap, særlig med hensyn til
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">avløpsvannets mengde og egenskaper</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">forebygging av lekkasjer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">begrensning av forurensning av resipienten som følge av overløp.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utslippskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Alle utslipp skal tilfredsstille rensekrav satt i forurensingsforskriftens del IV kap. 12-8, utslipp til følsomt og normalt område, bokstav a).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Utslippskravet er i tillegg skjerpet i forhold til § 12-8 ved en prioritering av tillatte renseløsninger basert på erfaringer om renseeffekt og driftssikkerhet (kfr. VA-Miljøblad).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">For minirenseanlegg og våtmarksfilter er det i § 13 fastsatt krav til prøvetaking og konsentrasjonskrav for utløpsprøver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til kompetanse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Den som utfører grunnundersøkelse og/eller prosjektering av avløpsanlegg skal ha tilstrekkelig hydrogeologisk kompetanse. Kravet til kompetanse vil variere ut fra lokale forhold. Områdets grunnforhold, ev. krav til områdevurderinger og resipientvurderinger vil være avgjørende i vurderingene av kompetansekrav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Den som prosjekterer avløpsanlegg med utslipp til overflateresipient, skal ha tilstrekkelig kompetanse til å vurdere resipientens tilstand og aktuelle brukerinteresser. Det kreves dokumenterte kunnskaper på høyskolenivå, med vekt på vannfaglige emner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Foretak som utfører avløpsanlegg skal være godkjent i aktuelle godkjenningsområder i henhold til plan- og bygningsloven. Den som utfører arbeidene på stedet skal minimum ha ADK1-kurs, og i tillegg kurs om bygging av mindre avløpsrenseanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til grunnundersøkelser, resipientvurderinger og prosjektering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forundersøkelser, områdebefaring og detaljundersøkelse ved planlegging av separate avløpsanlegg utføres i henhold til Norsk Vann rapport (tidligere NORVAR) nr. 178/2010, «Grunnundersøkelser for infiltrasjon - mindre avløpsanlegg».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ved planlegging av anlegg med utslipp til overflateresipient skal resipientens tilstand og aktuelle brukerinteresser vurderes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Prosjektering av avløpsanlegg skal gjennomføres i henhold til anvisninger i VA-Miljøblad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav til dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Dokumentasjonen skal utføres av nøytrale fagkyndige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Minirenseanlegg skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller EN 12566-3 eller tilsvarende standard for renseeffekt/utslippskonsentrasjon, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Øvrige renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet, kfr. § 5 og § 6 i denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Prøver skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Analysemetoder nevnt i vedlegg 2 punkt 2.2 til kapittel 11 i forurensingsforskriftens del IV, skal benyttes. Alternativt kan analysemetoder med dokumentert høy korrelasjon med analysemetodene i vedlegg 2 punkt 2.2 til kapittel 11 benyttes. Jordprøver for kornfordelingsanalyser skal analyseres av anerkjente laboratorier som benytter godkjent metode for slike analyser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav om helhetlig vurdering av spesielle områder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">I grupper av bolig- og fritidsbebyggelse i et antall av 7 eller flere, hvor innbyrdes avstand mellom hver boenhet ikke overstiger 100 meter, skal avløpsforholdene for området være helhetlig vurdert og avklart før nye utslipp eller vesentlig økning av eksisterende utslipp kan tillates.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Oppmalt matavfall (Avfallskvern)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det er ikke tillatt å montere avfallskvern til røropplegg som tilknyttes private avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente renseløsninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Alle renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet. Dokumentasjonen skal utføres av nøytrale fagkyndige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">For anlegg 23 pe og større (tilsvarer 7 boenheter) vurderes renseløsning av kommunen i hvert enkelt tilfelle.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">For anlegg &lt; 23 pe godkjennes følgende renseløsninger:
<liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Det skal prioriteres at avløp kobles til offentlig avløpsnett - jf. plan- og bygningslovens § 27-2,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Hvis tilkoblingen ikke er mulig skal det vurderes andre løsninger.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2/avsnitt/2"><i>Følgende løsninger skal benyttes:</i></avsnitt><liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2-1/avsnitt/1"><i>Lukket infiltrasjonsanlegg</i>. Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 59 og Norsk Vann rapport 178/2010, «Grunnundersøkelser for infiltrasjon - mindre avløpsanlegg». Skal ha støtbelastning med pumpe og varsellampe, samt peilerør montert i infiltrasjonssonen.</avsnitt></liste><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2-1/avsnitt/2"><i>Der forholdene ikke ligger til rette for å benytte lukket infiltrasjonsanlegg, tillates følgende renseløsninger:</i></avsnitt><liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2-2/avsnitt/1"><i>Våtmarksfilter</i>. Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 49.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2-3/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg</i>. Skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller NS-EN 12566-3 eller tilsvarende standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur. Anlegget produsert før 31. juli 2008 skal også være typegodkjent i klasse 1 i henhold til frivillig typegodkjenningsordning.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2-4/avsnitt/1"><i>Tett tank</i>. Tett tank godkjennes generelt bare i nærområdene mot vann, bekker og elver. Løsningen gjelder bare for toalettavløp, og godkjennes bare i kombinasjon med godkjent renseløsning for gråvann. Det skal være alarm som varsler i god tid før tanken er full. Det skal være kjørbar atkomst med tømmeutstyr til tanken. Tankvolum skal være minimum 6 m<sup>3</sup> for både helårs- og fritidsboliger.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2-5/avsnitt/1"><i>Biologisk filter</i>. Godkjenningen gjelder bare for gråvann. Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 60.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/2-6/avsnitt/1"><i>Biologisk toalett, forbrenningstoalett og utedo</i>. Biologisk toalett skal kombineres med gråvannsutslipp, under forutsetning av at det er innlagt vann. Forbrenningstoalett kan benyttes etter ønske, avlufting fra forbrenningen må ikke plasseres slik at det blir en ulempe for omgivelsene. Utedo kan benyttes når det er min. 50 m til nabo og minst 50 m fra elv, bekk/vann, og må ikke utgjøre fare for forurensing av vannkilder. Slamavskiller skal utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 48. Den skal plasseres slik at den kan tømmes hele året med tømmeutstyr. Kommunen kan gi nærmere opplysninger om krav til avstand/høydeforskjell fra veg. For eksisterende gråvannsanlegg kan prefabrikert filterposekum benyttes istedenfor slamavskiller, der det ikke er mulighet for tømming av slamavskiller.</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Utslippsted for avløpsvann fra renseanlegg skal lokaliseres slik at
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utslipp til innsjø/vann lokaliseres minst 2 m under laveste vannstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utslipp til bekk/elv kun forekommer til bekk/elv med helårs avrenning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utslipp til grunnen kun forekommer til stedegne løsmasser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Utslippsted for avløpsvann fra renseanlegg skal for øvrig lokaliseres og utformes slik at virkningene av utslippet på resipienten blir minst mulig og at brukerkonflikter unngås, herunder slik at utslippet ikke medfører fare for forurensning av drikkevann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Krav til utførelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Avløpsanlegget skal utføres i henhold til respektive VA-Miljøblad fra NKF og Norsk Vann (tidligere NORVAR).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Alle anlegg bortsett fra infiltrasjonsanlegg skal ha kummer for prøvetaking på utløp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Infiltrasjonsanlegg skal være utstyrt med peilerør i infiltrasjonssonen for at man skal kunne kontrollere funksjon på infiltrasjonsområdet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Slamavskiller og tett tank skal plasseres og utformes slik at tømming av slam fra hvert kammer er godt mulig med tankbil. Dette medfører at det ikke må være mer enn 50 meter til helårsvei med bæreevne for tyngre kjøretøy og ikke ha større høydeforskjell fra bunn av tank til nivå for tankbil enn 6 meter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/5">Kumlokket skal være utildekket og lett tilgjengelig for åpning og kontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/6">Ved anlegg på annen manns grunn, skal eier av anlegget tinglyse erklæring i avtale med grunneier om tillatelse til dette. Dette gjelder både for ledningsanlegg og renseanlegg. Kopi av erklæring for senere tinglysing skal vedlegges søknaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Avløpsanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Eieren av anlegget er ansvarlig for at anlegget drives og vedlikeholdes slik at alle krav etterfølges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Anlegget skal til enhver tid fungere etter hensikten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Alle anlegg skal inngå i kommunens tømmeordning for septiktanker/slamavskillere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/4">Minirenseanlegg, våtmarksfilter og biofilter skal drives og vedlikeholdes i henhold til en skriftlig service- og driftsavtale. Anleggseieren er ansvarlig for at det inngås slik avtale og at avtalen følges opp. Kopi av avtalen skal sendes kommunen. Kopi av kontroll- og servicerapporter skal oversendes kommunen innen 15. februar hvert år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/5">Infiltrasjonsanlegg kontrolleres av det firmaet som til en hver tid har kontrakt på slamtømming i kommunen. Kontrollen skal utføres ved tømming av slamavskiller og avvik skal umiddelbart rapporteres til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/6">Alle anlegg som er dimensjonert for 23 pe og større, (7 boenheter og uavhengig av anleggstype) skal avlegge årlig rapport til kommunen innen 15. februar. Rapporten skal inneholde: antall pe tilknyttet, renseeffekten, servicerapport med mer. Dersom det ikke er stilt krav om årlig rapport i eksisterende utslippstillatelse kan kommunen kreve dette ved behov.
<liste id="/paragraf/15/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">En serviceavtale skal gjelde inntil den blir oppsagt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Ved eventuell oppsigelse av avtalen skal kopi sendes kommunen. Ny serviceavtale må være underskrevet og sendt kommunen dersom anlegget fortsatt skal være i drift.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Ved salg av bolig/fritidshus skal avtalen overføres til ny eier slik at anlegget sikres tilstrekkelig oppfølging. Informasjon om ny eier skal sendes kommunen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/7">Prøver skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/8">Analysemetoder nevnt i denne forskrifts § 8 skal benyttes. Prøvetaking og analyser skal bekostes av abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/9">Krav til tømmehyppighet, kjørbar veg og abonnentens plikter er fastsatt i forskrift om tømming av slamavskillere og tette tanker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens tilsyn</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">
        <i>Generelt gjelder:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Kommunen eller den som kommunen bemyndiger har anledning til å foreta tilsynsbesøk på anleggene, og kan ta utløpsprøver for kontroll av at rensekrav overholdes. Alle slamavskillere og tette tanker skal sjekkes av slamtømmer ved hver tømming i henhold til skjema.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/3">Alle prøver skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/4">Analysemetoder nevnt i forurensningsforskriftens kapittel 11, vedlegg 2, punkt 2.2 skal benyttes. Alternativt kan analysemetoder med dokumentert høy korrelasjon med analysemetodene i vedlegg 2 punkt 2.2 til kapittel 11 benyttes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/5">
        <i>For de enkelte anleggstypene gjelder:</i>
        <liste id="/paragraf/16/ledd/5/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">
            <i>Lukket infiltrasjonsanlegg</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/5/liste/1/avsnitt/2">Kommunen utfører normalt tilsynsbesøk med rapport hvert 5. år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/16/ledd/5/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">
            <i>Minirenseanlegg</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/5/liste/2/avsnitt/2">Kommunen utfører normalt tilsynsbesøk med rapport hvert 5. år. Som en del av dette tas det normalt representativ utløpsprøve. Denne skal analyseres på tot-P og BOF5 . Der det er satt krav til rensing av bakterier, tas det også prøve som analyseres på TKB.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/16/ledd/5/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">
            <i>Våtmarksfilter</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/5/liste/3/avsnitt/2">Kommunen utfører normalt tilsynsbesøk med rapport hvert 5. år. Som en del av dette tas det normalt representativ utløpsprøve. Denne skal analyseres på tot-P og BOF5 . Der det er satt krav til rensing av bakterier, tas det også prøve som analyseres på TKB.</avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/5/liste/3/avsnitt/3">Filtermassen skal skiftes ut når prøveresultatene ikke overholder fosforkravet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/16/ledd/5/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">
            <i>Biologisk filter</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/5/liste/4/avsnitt/2">Kommunen utfører normalt tilsynsbesøk med rapport hvert 5. år. Som en del av dette tas det normalt representativ utløpsprøve. Denne skal analyseres på tot-P og BOF5 . Der det er satt krav til rensing av bakterier, tas det også prøve som analyseres på TKB.</avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/5/liste/4/avsnitt/3">Filtermassen skal skiftes ut når prøveresultatene ikke overholder fosforkravet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/16/ledd/5/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">
            <i>Tett tank</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/5/liste/5/avsnitt/2">Den som til en hver tid har ansvaret for tømming av slamavskillere og tettanker i Søndre Land kommune, skal gjennomføre tilsyn av tett tank ved hver tømming og rapportere tilstanden til kommunen.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for saksbehandling og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Gebyrregulativ for saksbehandling og kontroll etter denne forskrift fastsettes av kommunestyret i medhold av forskrift om begrensning av forurensing, del 4, § 11-4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskriften kan påklages til formannskapet, jf. forvaltningslovens § 28 andre ledd. Klagen sendes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Overtredelse av forskriftene kan straffes med bøter etter forurensningslovens § 78.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-26-1975/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Forskriften trer i kraft med virkning fra vedtaksdato i kommunestyret.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/20/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
