<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-10-20-1909" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-20-1909">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-10-20-1909</id>
    <dato>20.10.2015 nr. 1909</dato>
    <dato type="iso">2015-10-20</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 2 s 142</publisert>
    <ikraft>20.10.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-10-20</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§3-4">L27.06.2008 nr. 71 § 3-4</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§8-5">§ 8-5</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0170</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Regional planbestemmelse om senterstruktur, Aust-Agder</korttittel>
    <korttittel>5 Regional planbestemmelse om senterstruktur og handel, <b>Aust-Agder</b> (Nr. 1909)</korttittel>
    <tittel>Regional planbestemmelse om senterstruktur og handel, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkestinget i Aust-Agder 20. oktober 2015 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 3-4 og § 8-5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-20-1909/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Regional planbestemmelse <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Formålet med regional plan for senterstruktur og handel er å legge til rette for en sterkere regional samordning av politikken for etablering og utvidelse av områder for handel. Hensikten er å styrke eksisterende by- og tettstedssentre, bidra til effektiv arealbruk og miljøvennlige transportvalg. En ønsker å unngå en utvikling som fører til unødvendig byspredning, økt bilavhengighet og dårligere tilgjengelighet for de som ikke disponerer bil. Det langsiktige målet er å oppnå en mer bærekraftig og robust by- og tettstedsutvikling og begrense klimagassutslippene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">2. <i>Forbud mot etablering av handelsvirksomhet utenfor byer og tettsteder</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Det tillates ikke etablert eller utvidet handelsvirksomhet med et samlet bruksareal på mer enn 3 000 m<sup>2</sup> utenfor sentre definert i regional plan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">3. <i>Forbud mot handelsetableringer langs E18</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Det tillates ikke etablert ny handelsvirksomhet, uansett arealstørrelse, i et belte på 500 m på hver side av E18. Det er gjort enkelte unntak:
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Sentre definert i regional plan.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Mellom Risdal i Grimstad og Stølen i Arendal er byggeforbudssonen på sørsiden av E18 200 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">I området Øygardsdalen i Grimstad er byggeforbudssonen på sørsiden av E18 100 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Mellom Bjørkestøl og Heldal i Lillesand er byggeforbudssonen på sørsiden av E18 200 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">Vegserviceanlegg.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">4. <i>Forbud mot lokalisering av tjenesteyting utenfor byer og tettsteder</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Det tillates ikke etablert eller utvidet offentlige tjenesteyting med høy besøksfrekvens, slik som NAV-tjenester, tinghus, skattekontor osv. utenfor regionsentre, kommunesentre eller lokalsentre. Det tillates ikke lokalisert kino utenfor regionsenter eller kommunesentre. Unntatt fra denne bestemmelse er sykehus og utrykningsetater.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">5. <i>Senterstruktur i Aust-Agder</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Sentre for detaljhandel og tjenesteyting:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/10/marg/1"><i>Regionsenter</i>: Arendal
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/10/marg/2"><i>Kommunesentre</i>: Lillesand, Grimstad, Tvedestrand, Risør, Brokelandsheia (handelssenter), Myra i Vegårshei, Åmli, Evje, Bygland, Valle, Hovden (handelssenter), Birketveit (Iveland), Birkeland og Osedalen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/10/marg/3"><i>Lokalsentre</i>: Søndeled, Østebø, Eydehavn, Saltrød, Krøgenes, Harebakken, Nedenes, Fevik, Campus Grimstad, Bergemoen, Tingsaker, Verksmoen-Evjemoen nord, Brokelandsheia øst.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/10/marg/4"><i>Regionalt handelsområde</i>: Stoa og Sørlandsparken Øst.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">6. <i>Avgrensing av sentre</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">Sentre skal gis en arealavgrensing (sentrumssone) i kommuneplanen som samsvarer med kart og intensjoner i regional plan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">7. <i>Kommunesentre</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/14">Kommunesentre skal ha plass til et bredt spekter av handel, kultur, offentlig og privat service. Når sentrumssone er avgrenset i kommuneplanen legges det ikke begrensninger på etablering og/eller utvidelse av kjøpesentre innenfor sentrumsavgrensningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/15">8. <i>Lokalsentre</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/16">Viktige funksjoner for lokalmiljøet skal lokaliseres i lokalsentre. Disse skal kunne inneholde handels- og tjenestetilbud som maksimalt er dimensjonert for å dekke lokalmiljøets behov. Gjennom kommunale planer som omfatter handel i lokalsentre nevnt under punktene 8.1 til 8.8 skal det fastsettes krav om minste enhetsstørrelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/17">8.1 <i>Tingsaker i Lillesand</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/18">Det tillates etablert eller utvidet handelsvirksomhet som samlet sett har et bruksareal på inntil 18 000 m<sup>2</sup> BRA.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/19">8.2 <i>Krøgenes i Arendal</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/20">Det tillates etablert handelsvirksomhet som samlet sett har et bruksareal på inntil 15000 m<sup>2</sup> innenfor regulert område syd for fylkesveg 410.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/21">8.3 <i>Harebakken i Arendal</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/22">Det tillates ikke ytterligere utbygginger i området før en har løst fremtidig trafikkavvikling både når det gjelder gjennomgangstrafikk (E18) og lokaltrafikk i området. Ved en samlet planlegging av området må det konsekvensutredes hvilke effekter et eventuelt økt handelstilbud vil ha for Arendal sentrum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/23">8.4 <i>Østebø i Risør</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/24">Det tillates etablert handelsvirksomhet med bruksareal på inntil 10 000 m<sup>2</sup> . Det forutsettes at det bygges gang- og sykkelveg til Østebø og at det er et kollektivtilbud som kan betjene handelsområdet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/25">8.5 <i>Verksmoen-Evjemoen Nord i Evje og Hornnes</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/26">Det tillates etablert handelsvirksomhet med bruksareal inntil 20 000 m<sup>2</sup> . Endelig avgrensning avklares i kommuneplanarbeidet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/27">8.6 <i>Campus Grimstad</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/28">Det tillates etablert handelsvirksomhet med bruksareal inntil 7500 m<sup>2</sup>. Arealene skal utvikles slik at de styrker universitetets virksomhet, samt bidrar til utvikling av et samlet Campus-område.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/29">8.7 <i>Bergemoen i Grimstad</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/30">Bergemoen kan utvikles som et lokalsenter for handel som ikke vil høre naturlig inn i et fortettet sentrum eller Campus-område. Lokalsenteret dimensjoneres gjennom kommunal plan i tråd med regional planbestemmelse. Jordvern skal håndheves strengt i området, og utvikling av områder for handel kan med fordel skje ved omregulering av områder avsatt til industri-/næring i gjeldende reguleringsplaner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/31">8.8 <i>Brokelandsheia øst</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/32">Området skal være et avlastningsområde for mer samferdselsrettet næring med vegserviceanlegg og varer som det ikke er plass til eller som ikke hører naturlig inn i et fortettet handelsområde på vestsiden. Området dimensjoneres gjennom kommunal plan i tråd med regional planbestemmelse.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/32/marg/1">8.9 Lokalsentre for Søndeled (Risør), Eydehavn (Arendal), Saltrød (Arendal), Nedenes (Arendal) og Fevik (Grimstad) skal dimensjoneres for å dekke lokalmiljøets behov. Behovene avklares i kommuneplanprosessene.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/33">9. <i>Regionalt handelsområde, Stoa</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/34">Innenfor definert område, jf. kart datert 15. mai 2012, tillates det etablert handelsvirksomheter. Samlet nytt bruksareal er 40 000 m<sup>2</sup> . Minste tillatte enhetsstørrelse er 2000 m<sup>2</sup> BRA. Bruksendring av eksisterende bygningsmasse inngår i tillatt nytt handelsareal.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/35">Det skal etableres gang- og sykkelveger/fortau i handelsområdet og det skal være et forbedret kollektivtilbud som betjener området. Dette må være gjennomført før det tillates nyetablering av handel i området.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/36">Områdene I/FK1 og I/FK2 i reguleringsplan for Stoa vest, vedtatt 31. oktober 2002, kan videreutvikles i tråd med vedtatt reguleringsbestemmelsene pkt 5.4: «Det er ikke tillatt å etablere forretningsvirksomhet som medfører stor publikumstilstrømning. Dette innebærer at blant annet kjøpesentra, varehus og dagligvareforretninger ikke tillates i området». Utbygd areal kommer i tillegg til samlet handelsareal i det regionale handelsområdet for Stoa.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/37">10. <i>Regionalt handelsområde, Sørlandsparken Øst</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/38">Innenfor definert område, jf. kart datert 10. oktober 2012, tillates det etablert handelsvirksomhet. Tillatt nytt bruksareal er 30 000 m<sup>2</sup> . Minste tillatte enhetsstørrelse er 3000 m<sup>2</sup> .</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/39">I sonen det kan tillates handel skal det legges til rette for kollektivtilbud og gode forhold for gang- og sykkeltrafikk. Det må etableres et tilsvarende kollektivtilbud til Sørlandsparken Øst som det i dag er til Sørlandsparken Vest. Dette må være gjennomført før det tillates nyetableringer av handel i området.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/40">11. <i>Krav til dokumentasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/41">Ved dimensjonering av områder for handel skal konsekvensene for eksisterende sentre belyses med basis i reisemotstand, reisevillighet og sentrenes attraksjonskraft. Det skal også utarbeides en trafikkanalyse som belyser trafikale konsekvenser av nye handelsetableringer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/42">12. <i>Definisjoner</i>
<liste id="/kapittel/1/ledd/42/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/42/liste/1/avsnitt/1">Med handelsvirksomhet forstås handel i bygningsmessige enheter eller bygningskomplekser som etableres, drives eller framstår som en enhet, samt utsalg som krever kunde- og medlemskort for å få adgang. Som handelsvirksomhet regnes også handel lokalisert i flere enheter innenfor et område som for eksempel en handelspark.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/42/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/42/liste/2/avsnitt/1">I regionale handelsområder hvor det er fastsatt minste enhetsstørrelse tillates det ikke å dele opp bygningene i mindre salgsenheter for å omgå bestemmelsen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/42/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/42/liste/3/avsnitt/1">Vegserviceanlegg defineres som bensinstasjon, kafé og overnattingssted.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/43">13. <i>Gjeldende planer:</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/44">Følgende planer skal fortsatt være gjeldende:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/44/marg/1">Reguleringsplan for Vinterkjær, Risør datert 18. januar 2007.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/44/marg/2">Reguleringsplan for Kjerlingland, Lillesand datert 14. oktober 2009.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/44/marg/3">Område I/FK1 og I/FK2 i reguleringsplan for Stoa vest, Arendal datert 31. oktober 2002.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-20-1909/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Retningslinjer: <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">A: <i>Overordnet planmessig avklaring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/2">Etablering og utvidelse av handelsvirksomhet skal skje i områder avsatt i kommuneplanens arealdel eller i kommunedelplaner til dette formålet. Det gjelder:
<liste id="/kapittel/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1"><i>Sentrumssoner:</i> områder for handel slik disse er avgrenset rundt regionsenter, kommunesenter og lokalsenter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1"><i>Regionale handelsområder:</i> Stoa og Sørlandsparken øst.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/3">Nye områder for handel og områder som transformeres til slike formål i reguleringsplan eller ved dispensasjoner som ikke er i samsvar med slik overordnet planmessig avklaring, er i strid med den regionale planen for senterstruktur og handel i Aust-Agder. Generelt unntatt fra kravet om slik overordnet planmessig avklaring er handelsetableringer og/eller utvidelser av handelsvirksomhet til inntil 3000m<sup>2</sup> samlet bruksareal. Virksomheter som ligger innenfor byggeforbudssonen langs E18 omfattes ikke av unntaket. Det vises for øvrig til reglene i plan- og bygningsloven om planforslag som utløser konsekvensutredning. For planer som utløser krav om konsekvensutredninger skal det stilles krav om utredning om virkning av senterstruktur ut fra kjøpekraft og reisemotstand. For å kunne lokalisere og dimensjonere nye handelsområder eller utvide eksisterende, skal konsekvensene for eksisterende sentre belyses med basis i reisemotstand, reisevillighet og sentrenes attraksjonskraft.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/4">Tradisjonelt blir dekningsgradsanalyser brukt i handelsanalyser. Disse er mangelfulle og tar blant annet ikke med konkurransen mellom handelsstedene, virkninger på transportarbeidet og betydningen av miljøvennlig transport. Sentra og servicetjenester oppstår som en følge av tilgjengelighet og reisevillighet i den befolkningen den skal betjene. Hvilke valg som gjøres ved valg av sted for handel, beskrives som en funksjon av handelsstedets attraktivitet og reiseavstand. For å kunne lokalisere og dimensjonere nye handelsområder skal konsekvensene for eksisterende sentre belyses med basis i reisemotstand, reisevillighet og sentrenes attraksjonskraft.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/5">B: <i>Handel i sentrumssonen.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/6">I regionsenter, kommunesenter og lokalsenter skal områder for handel avgrenses og defineres som sentrumssoner. Innenfor sentrumssonene for regionsenter og kommunesentre legger den regionale planen for handel og sentrumsutvikling ikke begrensninger på omfanget av etableringer og utvidelser av handelsvirksomhet. Sentrumssonene avgrenses i kommuneplanens arealdel eller i kommunedelplaner. Sentrumssoner skal dimensjoneres og tilpasses senterets rolle og funksjon. Dette avklares i kommuneplanens arealdel eller kommunedelplan og deres utfyllende bestemmelser. Det må tas hensyn til naturlige avgrensninger og forhold som har betydning for den langsiktige utviklingen av sentrum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/7">C: <i>Regionale handelsområder</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/8">Stoa dimensjoneres som et regionalt handelsområde for østre del av Agder. Sørlandsparken Øst dimensjoneres som et regionalt handelsområde som del av Sørlandsparken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/9">
        <i>Stoa</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/10">Virksomheter som kan legges til sentrum skal prioriteres i sentrum. Virksomheter som ikke passer inn i sentrum kan henvises til Stoa. Videre utvikling og utbygging på Stoa bør skje på en måte som vil styrke grunnlaget for en god kollektivdekning samt etablering av gang- og sykkelveinett. Dette kan best skje ved at nye etableringer skjer som fortetting innenfor det etablerte Stoa. Videre bør det tilstrebes en bygningsstruktur med høy utnyttelse. For å oppnå dette anbefales det at ny utbygging skal skje på vestsiden av E18. Det vil kunne gi et grunnlag for å etablere en kollektivtrase med høy frekvens på busstilbudet. En slik utvikling bør sikres gjennom kommuneplan og områdeplan. Planen skal angi soner for handel, veinett, trasé med god fremføring for kollektivtransporten, overordnet gang- og sykkelveinett. Handelsvirksomheter som naturlig kan legges til sentrumsområdene skal prioriteres i sentrum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/11">Utbygging i områdene nærmest E18 skal vurderes særskilt restriktivt for å unngå uthuling av forbudet mot handelsetableringer langs E18. Reklame skal ikke rette seg mot E18 trafikken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/12">
        <i>Sørlandsparken Øst</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/13">Utviklingene i Sørlandsparken og Sørlandsparken Øst er utfordrende for byene i landsdelen. All utbygging må bidra til å etablere en kollektivtrase med høy frekvens på busstilbud. Nye etablering i området skal bidra til å styrke kollektivaksen samt utvikle gang- og sykkelmulighetene i området. En slik utvikling bør skje gjennom kommuneplan og områdeplan.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/14">Handelsvirksomheter som naturlig kan legges til sentrumsområdene skal prioriteres i sentrum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/15">Utbygging i områdene nærmest E18 skal vurderes særskilt restriktivt for å unngå uthuling av forbudet mot handelsetableringer langs E18. Reklame skal ikke rette seg mot E18 trafikken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/16">D: <i>Miljøvennlig transport</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/17">Ved lokalisering og avgrensning av sentrumssoner og andre områder for handel skal det legges til rette for miljøvennlig person- og varetransport.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/18">Sentrumssoner og andre områder for handel skal ha god kollektivdekning, være tilknyttet overordnet sykkelvegnett og ha et godt utformet transportnett for gående.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/19">Andre områder for handel skal ligge på eller ved en hovedrute innen kollektivnettet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/20">E: <i>Samtykkebehandling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/21">Fylkeskommunen har myndighet til å gi samtykke til tiltak som omfattes av regional planbestemmelse, jf. plan- og bygningsloven § 8-5, 4. ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/22">Det skal foreligge tungtveiende grunner for å avvike planen uten at dette enten skjer ved en planendring eller i samsvar med planbestemmelse nr. 6 og 11 (om endringsprosesser og prosesskrav knyttet til fremtidige justeringer av sentrumssoner eller andre endringer av arealgrenser). Hovedkravet er at alle slike prosesser blir vurdert i forbindelse med rullering av kommuneplan, slik at virkningene blir vurdert for hele kommunen under ett, evt. også for nabokommuner. Derfor stilles det samme utredningskrav til søknader om samtykke som til ordinære endringer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/23">I forbindelse med samtykkebehandling skal regional planmyndighet søke samråd med fylkesmannen og berørte kommuner. Vedtak om samtykke er enkeltvedtak som kan påklages. I slike saker vil fylkesutvalget være underinstans, mens Kommunal- og moderniseringsdepartementet (KMD) er klageinstans.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/23/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
