<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-18-1925" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1925">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-1925</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 1925</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 428</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Stokke og Tønsberg kommuner, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0560</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Vedtak om grensejustering mellom Stokke og Tønsberg</korttittel>
    <korttittel>5 Vedtak om grensejustering mellom <b>Stokke og Tønsberg</b> (Nr. 1925)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om grensejustering mellom Stokke og Tønsberg kommuner, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 18. desember 2015 med hjemmel i lov 15. juni 2001 nr. 70 om fastsetjing og endring av kommune- og fylkesgrenser (inndelingslova) § 6.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Med hjemmel i § 6 i lov om fastsetjing og endring av kommune- og fylkesgrenser vedtar Kommunal- og moderniseringsdepartementet at kommunegrensen mellom Stokke og Tønsberg kommuner justeres slik at Vear og Bruaåsen i Stokke kommune overføres til Tønsberg kommune fra 1. januar 2017.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Kommunene pålegges innen ett år å kreve jordskiftesak for å få kartlagt matrikkelenhetsgrensene i Akersvannet, jf. jordskifteloven § 5. I ny jordskiftelov, som trer i kraft 1. januar 2016, ligger tilsvarende hjemmel i § 1-5 fjerde ledd, jf. § 4-2. Endelig grense i Akersvannet fastsettes når jordskiftesaken er ferdig.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Kommunegrense mot Vestfjorden, i nord-øst på eiendommen gnr. 7 bnr. 1, fastsettes av Kartverket i tråd med brev av 9. november 2015. Kommunene pålegges videre som lokal matrikkelmyndighet å løse de forhold som er angitt i brev av 9. november 2015. Ny eiendomsgrense mellom eiendommene gnr. 6 bnr. 2 og gnr. 7 bnr. 10 klarlegges, og ny kommunegrense legges til denne.</ledd>
    <avsnitt id="/ledd/3/avsnitt/1"/>
  </tekst>
</dokument>
