<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-17-1859" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1859">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-17-1859</id>
    <dato>17.12.2015 nr. 1859</dato>
    <dato type="iso">2015-12-17</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 5 s 694</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lenvik kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0007</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyr for næringsavfall, Lenvik</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om innkreving av gebyr for tilsyn med besitter av næringsavfall, <b>Lenvik</b> (Nr. 1859)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om innkreving av gebyr for tilsyn med besitter av næringsavfall, Lenvik kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lenvik kommunestyre 17. desember 2015 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 52a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1859/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområdet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder innkreving av gebyr til dekning av kommunens kostnader knyttet til tilsyn med besitter av næringsavfall, som ikke i art eller mengde skiller seg vesentlig fra husholdningsavfall, i Lenvik kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1859/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å betale gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Besitter av næringsavfall, som ikke i art eller mengde skiller seg vesentlig fra husholdningsavfall, skal betale gebyr for kommunens tilsyn med håndtering av dette avfallet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1859/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for tilsyn utført av kommunen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">For tilsyn utført av kommunen skal det betales gebyr etter satser som fastsettes av kommunestyret årlig. Tilsynet kan og gjennomføres som et dokumenttilsyn. Dersom ikke spesielle forhold tilsier noe annet, skal bedriftene ikke betale gebyr oftere enn hvert annet år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1859/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelle prinsipper for beregning og fastsettelse av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyrene skal samlet ikke overstige kommunens kostnader ved tilsynsordningen. Kommunen fastsetter og justerer de til enhver tid gjeldende gebyrsatser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1859/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyr, renter mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">I etterkant av tilsynet/dokumenttilsynet, som skal dokumenteres gjennom en tilsynsrapport, vil virksomheten motta informasjon fra kommunen om gjeldende gebyrsats for tilsynet. Gebyret forfaller til betaling 30 dager etter at virksomheten har mottatt skriftlig varsel om betaling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1859/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen kan i det enkelte tilfelle, når særlige grunner foreligger, nedsette eller frafalle gebyrer etter skriftlig søknad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1859/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Enkeltvedtak fattet etter denne forskrift kan påklages til kommunens klageorgan i henhold til forvaltningslovens bestemmelser. Gebyrstørrelsen regnes som forskrift og kan ikke påklages, jf. forvaltningslovens § 2 første ledd c.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1859/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
