<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-29-1879" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-29-1879">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-29-1879</id>
    <dato>29.09.2015 nr. 1879</dato>
    <dato type="iso">2015-09-29</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 1 s 22</publisert>
    <ikraft>21.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-21</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eidfjord kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101-§21">L17.06.2005 nr. 101 § 21</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864-§59">F26.06.2009 nr. 864 § 59</ref>, <ref id="lov-1990-05-18">L18.05.1990 nr.</ref>11</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0029</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for namnesetjing m.m., Eidfjord</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for namnesetjing, adressering og adresseforvaltning, <b>Eidfjord</b> (Nr. 1879)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for namnesetjing, adressering og adresseforvaltning, Eidfjord kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Eidfjord kommunestyre 28. september 2015 med heimel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 21, jf. forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) § 59 og lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn (stadnamnlova).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-29-1879/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Adressemynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Rådmannen er kommunen sin adressemynde. Adressemynde har ansvar for at adresseforvaltninga skjer i samsvar med reglane i matrikkellova med tilhøyrande forskrift. Adressemynde har ansvar for å dela kommunen inn i høvelege adresseparsellar, fastsetje nummereringsprinsipp og tildele adressenummer innan kvar adresseparsell.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-29-1879/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Namnemynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Formannskapet er kommunen sin namnemynde og har ansvar for namnevedtak og gjere vedtak om skrivemåte for stad-/adressenamn etter reglane i lov om stadnamn. Namnemynde er og ansvarleg for å gje uttale på kommunen sine vegner om skrivemåte for stadnamn/adressenamn der kommunen ikkje har vedtaksmynde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-29-1879/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Målbruks- og namnenemnda</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Målbruks- og namnenemnda kjem med framlegg til adressenamn og skal gje uttale i saker som gjeld stadnamn og adressenamn før dei vert lagt fram for formannskapet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-29-1879/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Offisiell adresse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Med offisiell adresse er meint:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vegadresse oppgjeve med vegnamn, adressenummer (husnummer) og ev. bokstav.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Områdenamn (til dømes namn på hyttefelt) og adressenummer (husnummer).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Matrikkeladresse, oppgjeve med gardsnummer, bruksnummer og ev. festenummer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Til offisiell adresse kan og høyra eit brukseiningsnummer og/eller eit adressetilleggsnamn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-29-1879/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Prinsipp for val av adressenamn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fylgjande skal leggjast til grunn for val av adressenamn:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Namnet må høve inn i eit samordna system for adressering.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Namnet må vere særmerkt for kommunen, og bør ikkje kunne forvekslast med andre namn i kommunen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Namnet bør byggje på lokal namnetradisjon og høve for staden.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Namna bør vere varierte.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Namnet må ikkje vere støytande eller komisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Namnet bør vere lett å skrive og uttale.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Namn på nolevande personar skal ikkje brukast. Namn på døde eller fantasipersoner skal berre brukast når særlege grunnar ligg føre.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Skrivemåten skal byggje på den lokale uttalen og elles fylgje gjeldande regler for skrivemåten av stadnamn.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-29-1879/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Reglar for tildeling av adressenummer (husnummer/hyttenummer)</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nummereringa startar frå kommunesenteret og stig utover mot kommunegrensa.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Ligg vegen ikkje i tilknyting til kommunesenteret, startar nummereringa i den enden av vegen som er naturleg startpunkt sett frå kommunesenteret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Adressenummer vert tildelt med like nummer (partall) på høgre side og ulike nummer (oddetal) på venstre side rekna sett frå startpunkt for vegen.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-29-1879/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Skilting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen er ansvarleg for oppsetjing og vedlikehald av vegskilt og andre adressenamnskilt for kommunale og private vegar. For riks- og fylkesvegar har regionvegkontoret dette ansvar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Alle grunneigarar og festarar som får tildelt adressenummer til bygg eller eigedom i vegadresse, plikter å koste, setje opp og vedlikehalde nummerskilt og ev. naudsynte opplysningsskilt på eigedomen etter reglane i § 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">For eksisterande bygg/eigedomer som får tildelt adressenummer i vegadresse, skal nummerskilt vere sett opp innan 6 md. etter at adressetildeling er motteke. For nye bygg skal nummerskilt vere sett opp før bygg vert teke i bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Adressemynde skal føre tilsyn med at reglane vert fylgde og gje naudsynte pålegg, jf. matrikkellova § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-29-1879/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Plassering av skilt, utforming og materialar</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nummerskilt og ev. tilleggsskilt skal plasserast slik at det er tydeleg kva bygg/eigedom/leilegheit det høyrer til. Skilt skal vere lett synleg frå vegen dei høyrer til, haldast reine og heile med tydelege tal og ev. bokstav. Skilta bør plasserast slik at dei er lesbare i mørket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Nummerskilt skal som hovudregel stå 2,5 m over bakken, og sovidt mogeleg til høgre for inngangsdører og innkjørsler frå veg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Er det vanskeleg å sjå skiltet frå vegen, skal nummerskilt og setjast på port, innhegning, stolpe eller anna eigna stad og so vidt mogeleg til høgre for innkjørsla.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Eigar/festar plikter å syte for at nummerskilt er godt synlege, og ikkje skjult av tre, busk andre skilt mv.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Adressenummerskilt skal vere av aluminium eller anna rustfritt og haldbart materiale. Skilta skal festast solid og haldbart.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Skilta skal ha svarte tal og ev. bokstaver, og svart kantbord på kvit eller kvitaktig reflekterande botn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Storleiken på borda skal vere i samsvar med skiltvegleiar frå Statens kartverk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Andre skilttypar kan, etter godkjenning av adressemynde, nyttast. Slike skilt må vere av varig materiale, ha tydelege tal og ha god kontrast mot bakgrunnen.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-29-1879/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ymse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Statens Kartverk sin «adressevegleiar» og «handbok i adressering» skal leggjast til grunn for tildeling av offisiell adresse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-29-1879/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Tildeling eller endring av adresse kan påklagast etter reglane i matrikkellova § 46.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-29-1879/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskrifta gjeld når den er vedteken av kommunestyret og lovleg kunngjort.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
