<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-17-1858" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-17-1858</id>
    <dato>17.12.2015 nr. 1858</dato>
    <dato type="iso">2015-12-17</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 5 s 690</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kvinnherad kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12">L16.03.2012 nr. 12</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-10-26-1237</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0004</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vass- og avløpsgebyr, Kvinnherad</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vass- og avløpsgebyr, <b>Kvinnherad</b> (Nr. 1858)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vass- og avløpsgebyr, Kvinnherad kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kvinnherad kommunestyre 17. desember 2015 med heimel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg, forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 16.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskrifta sitt føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrifta gjeld alle abonnentar i kommunen, sjå definisjon av abonnent i § 2, og den fastset utrekningsmåte og innbetaling av gebyr for dei kommunale vass- og avløpstenestene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">
        <i>Abonnent:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Eigar/festar av eigedom som er tinglyst med eige gards- og bruksnummer, eller eige festenummer eller seksjonsnummer (under felles gards- og bruksnummer), som er tilknytt kommunal vass- og eller avløpsleidning direkte eller gjennom felles stikkleidning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Festar av eigedom der festeavtalen ikkje er tinglyst, men der festaren eig dei bygningane som er plassert på tomta, og bruker festerett slik det går fram av lov om tomtefeste, og er tilknytt kommunal vass- og eller avløpsleidning direkte eller gjennom felles stikkleidning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Eigar/festar av eigedom, som kommunen i medhald av Kap. 27 i plan- og bygningslova har krevd tilknytt kommunal vass- og avløpsleidning.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">
        <i>Eining:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Med eining i denne forskrifta er meint bueining, næringseining eller andre einingar.
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Bueining er husvære med separat inngang, eit eller fleire opphaldsrom og i tillegg eige bad/WC og kjøkkendel, som vert nytta til bustad eller fritidsbustad. Offentlege omsorgsbustader vert rekna som bueiningar. Frittståande garasjar, mindre uthus o.l. inngår som del av bueining, når dei naturleg tilhøyrer denne.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Næringseining er sjølvstendig lokale nytta til næringsverksemd eller offentleg verksemd. Landbruk, herunder utleige av hytter, kjem inn under næringsverksemd.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Andre einingar er einingar som ikkje er bueining eller næringseining, t.d. båthamner, naust (eit naust kan ha fleire einingar), campingvogn m/spikertelt m.m.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">
        <i>Bustad:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Bygning som er matrikkelført som bustad eller som er i bruk meir enn 3 md. pr år.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">
        <i>Fritidshus:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Bygning som er matrikkelført som fritidshus eller som er i bruk mindre enn 3 md. pr år.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">
        <i>Næringsbygg:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Bygning med ein eller fleire næringseiningar.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">
        <i>Kombinasjonsbygg:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/7/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Bygg med både bueining(ar) og næringseining(ar) eller andre einingar. Døme på kombinasjonsbygg kan vera ein institusjon (næringseining) med omsorgsbustader/separate bueiningar.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/8">
        <i>Kommunal vass- og avløpsleidning:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/8/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Leidningar som er kommunal eigedom ved at dei er kosta eller overtekne av kommunen.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/9">
        <i>Stikkleidning:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/9/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Vass- eller avløpsleidning for ein eller fleire eigedomar som er abonnenten sin eigedom, og som blir halde ved like av denne. Dersom ikkje anna er avtalt, er stikkleidningen rekna til og med tilkopling til kommunal vass og avløpsleidning.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrtypar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Følgjande gebyrtypar gjeld for både vatn og avløp:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Tilknytingsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Årsgebyr (abonnementsgebyr og forbruksgebyr).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tilknytingsgebyret skal betalast når:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">eksisterande bygning(ar) på eigedomen får løyve om tilknyting til offentleg vass- og/eller avløpsnett.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">det er gitt løyve til fyrstegongs oppføring av bygning(ar) på eigedom som skal tilknytast offentleg vass- og/eller avløpsnett. Dette gjeld sjølv om bygginga ikkje vert igongsett straks.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">det vert gitt løyve til bygging av nye einingar på ein eigedom, her under ny eining i einebustad.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det skal betalast tilknytingsgebyr for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">kvar einskild bueining, uavhengig av areal</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">«Andre einingar» (ref. § 2 definisjon av eining)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">næringseining, eit tilknytingsgebyr pr. næringsbygg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">seksjonerte næringsbygg: tilknytingsgebyr pr. seksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">kombinasjonsbygg, eit tilknytingsgebyr pr. bueining og «andre einingar» i tillegg til næringsdelen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">ubebygde eigedomar som ynskjer å bli tilknytt offentleg vass- og/eller avløpsnett før ev. eigedomen vert bebygd. Tilknytingsgebyret skal betalast før tilknyting.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">For næringseiningar og «andre einingar» skal det betalast dobbel sats av tilknytingsgebyret, dersom bygget er større enn 300 m<sup>2</sup>(bruksareal etter NS 3940). Ved påbygg vert det tilsvarande fakturert ekstra dersom nytt samla bruksareal overstig 300 m<sup>2</sup> .</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Storleiken på tilknytingsgebyret går fram av gebyrregulativet som kvart år blir fastsett av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Tilknytingsgebyret vert for nybygg fakturert tiltakshavar, i andre tilfelle vert tinglyst eigar fakturert, jf. § 9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">I tillegg til å betala tilknytingsgebyr, må utbyggar (abonnenten) pårekna å ta kostnadane med stikkleidning(-ar) fram til og med påkopling på kommunal leidning. Dersom stikkleidning(-ar) er tilstrekkeleg dimensjonert og har ei slik plassering at det i framtida kan koplast på nye abonnentar, vil kommunen vurdera å overta drifta av leidningen. Kommunen vurderer også om det er aktuelt med økonomisk deltaking dersom ein avtalar ei oppdimensjonering av leidning(-ar). Dersom kommunen står for utbyggingstiltak som er nødvendig for at utbyggar (abonnenten) skal kunna knyta seg til kommunal leidning(-ar), vil som regel kommunen setja krav om betaling av eit avtalt anleggsbidrag i tillegg til tilknytingsgebyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Årsgebyr for vatn og avløp skal betalast av alle abonnentar. Gebyret er sett saman av to delar:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">abonnementsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">forbruksgebyr.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Årsgebyret skal reknast frå ferdigattest er gitt eller eininga er tatt i bruk. Storleiken på abonnementsgebyret og forbruksgebyret går fram av gebyrregulativet som kvart år blir fastsett av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">For å unngå vass- og avløps gebyr må eininga fråkoplast/plomberast. Det skal betalast gebyr fram til vassleidningen er fysisk fråkopla, eller kommunen har motteke melding frå godkjent røyrleggjar om at dette er utført. Dersom kommunen står for fråkoplinga/plomberinga, må abonnenten betala eit plomberingsgebyr etter regulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Avløpsgebyr skal betalast fram til avløpsleidningen er fysisk fråkopla, eller vasslevering til eigedomen er avstengt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">
        <i>Abonnementsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Det skal betalast eit abonnementsgebyr pr.:
<liste id="/paragraf/5/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">bueining</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">«andre einingar»</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">næringseigedom (uavhengig av talet på næringseiningar eller næringsbygg)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">seksjon i næringsbygg som er seksjonert.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">
        <i>Forbruksgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">Bueiningar betaler anten etter faktisk (målt) vassforbruk og pris pr. m<sup>3</sup> , eller stipulert forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/9">Følgjande vassforbruk skal leggjast til grunn for stipulert forbruk (arealet er bruksareal etter NS 3940)</ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="35*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Bustadhus 0-80 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">150 m<sup>3</sup> per år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bustadhus 81-300 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">200 m<sup>3</sup> per år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bustadhus 301 m<sup>2</sup> eller større: </entry>
              <entry colname="2">300 m<sup>3</sup> per år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Fritidshus alle: </entry>
              <entry colname="2">50 m<sup>3</sup> per år </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/10">Næringseiningar og «andre einingar» betaler forbruksgebyr etter faktisk (målt) vassforbruk og pris pr. m<sup>3</sup> (krav om vassmålar). Det same gjeld ved etablering av nye bueiningar (krav om vassmålar).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/11">For alle abonnentar vert avløpsmengda rekna lik vassmengda, sjå likevel § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/12">Både abonnenten og kommunen kan krevje at forbruksgebyret blir rekna ut frå målt forbruk (også for eksisterande bueiningar). For abonnentar som etter pålegg unnlèt å installera vassmålar, vil kommunen stipulera forbruket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/13">Kommunestyret fastset årleg m<sup>3</sup> -satsar både for vatn og avløp, dvs. pris per m<sup>3</sup> levert drikkevatn, og pris per m<sup>3</sup> motteke avløpsmengd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Frådrag eller tillegg i årsgebyret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det vert gitt frådrag eller tillegg i årsgebyret dersom:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">avløpsmengda til ein abonnent er vesentleg større eller mindre enn det målte vassforbruket, kan forbruksgebyret for avløp bli rekna ut på grunnlag av berekna avløpsmengde som vert tilført den kommunale avløpsleidningen. Med vesentleg er her meint eit avvik på meir enn halvparten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">kvaliteten på avløpsvatnet skil seg vesentleg frå vanleg hushaldsavløp, kan det reknast tillegg eller frådrag i årsgebyret (forbruksgebyret).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ein eigedom i lenger tid blir fråkopla det kommunale vass- og/eller avløpsnettet, kan abonnenten etter søknad fritakast frå årsgebyr i denne perioden. Kommunen krev betaling til å dekkje kostnaden med fråkopling/tilkopling. Storleiken på betalinga går fram av gebyrregulativet som kvart år blir fastsett av kommunestyret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Restriksjonar for vassforbruk eller kortare avbrot i leveranse av vatn, eller mottak av avløpsvatn, gjev ikkje grunnlag for reduksjon i gebyra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Varierande vasskvalitet gjev ikkje grunnlag for reduksjon i gebyra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Kommunen kan stilla krav til påslepp av avløp, til dømes krav om feitt utskiljar eller olje utskiljar utan at dette gjev grunnlag for reduksjon i avløpsgebyra.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av vassmålar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen fastset type og storleik på målarar, kostar innkjøp av desse, og vert eigar av målarane. Abonnenten betaler årleg leige for målaren. Denne leiga dekker nedskriving og vedlikehald av målaren. Kommunen står for installasjonsarbeidet hos eksisterande abonnentar, medan utbyggar står for installasjonsarbeidet ved nye tilknytingar (ved bruk av godkjent røyrleggjar). Kostnaden med installasjon av målar vert fakturert abonnenten direkte. Abonnenten er ansvarleg for at vassmålaren er/vert montert frostfritt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">For abonnentar som frå før har målar, og som sjølv har kosta slik, skal det ikkje betalast målarleige før målaren må vedlikehaldas eller skiftast ut. Kommunen kan når som helst påleggja utskifting av eldre privat installerte vassmålarar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Etter montasje vert vassmålaren plombert av kommunen. Plomberte målarar kan berre opnast av kommunen sitt personell eller under oppsyn av kommunens personell. Er ein plombe broten, blir vassforbruket for vedkommande termin fastsett av kommunen etter skjønn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Avlesing av vassmålaren skal gjerast ein gong kvart år. Abonnenten skal lese av målaren og melde inn data til kommunen innan fastsett tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Dersom avlesing eller innsending av data ikkje blir gjort til fastsett tid, blir årsforbruket stipulert. Kommunen kan ev. velje å lese av målaren for abonnenten si rekning. I så fall vert det fakturert eit avlesingsgebyr, som vert fastsett av Kommunestyret. Dersom det er etablert betaling av forbruksgebyr etter målt forbruk, vil kommunen ikkje godta at abonnent demonterer vassmålaren for såleis å betala etter stipulert forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Kommunen skal ha tilgang til vassmålaren for inspeksjon og kontrollavlesing til varsla tid. Dersom kontrollen viser feilavlesing på meir enn 5 % skal årsgebyret justerast for det føregåande året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">I dei tilfelle ein eigedom har fleire tilknytingar, skal det installerast ein måler for kvar. Eventuelle interne målarar er kommunen uvedkommande.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Mellombels tilknyting/unntak tilknytingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Mellombels installasjonar, brakkeriggar, anlegg o.l. som varer mindre enn 2 år, er unnateke plikt om å betala tilknytingsgebyr, men skal betala årsgebyr og ha vassmålar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Abonnenten er ansvarleg for betaling av gebyra. Løpande gebyr vert alltid fakturert tinglyst eigar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Tilknytingsgebyr vert fakturert tiltakshavar, eller tinglyst eigar. Ref § 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Årsgebyr blir krevd inn saman med andre kommunale gebyr, og blir for tida fordelt over 2 terminar pr. år. Ved bruk av vassmålar skal forbruksgebyret betalast à konto basert på forbruket året før. Målaravlesing skjer 1 gong kvart år, og avrekning vil skje i 1. termin året etter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Tilknytings- og tilleggsgebyr blir fakturert særskilt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Dersom vassforbruket til abonnenten har endra seg vesentleg frå siste målaravlesing, kan kommunen endre à konto beløpet. Abonnenten skal varslast før slik endring finn stad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Viser det seg at ein abonnement ikkje har meldt i frå om gebyrpliktige einingar eller endring i gebyrplikt som medfører tillegg i gebyret, kan Kvinnherad kommune ileggje ekstragebyr frå den datoen som eininga(ne) vart gebyrpliktig(e).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Kan dette tidspunktet ikkje dokumenterast, vert abonnenten automatisk ilagt gebyr for tre år før tilhøvet vart oppdaga/registrert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/8">Ved tilknytingar som ikkje har vore melde til kommunen tidlegare, skal det betalast gebyr etter den satsen som gjeld det året kommunen får melding om tilknytinga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/9">Dersom byggjeplanane vert annullerte skal tilknytingsgebyret betalast attende. Det vert ikkje utbetalt renter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Innkrevjing av gebyr og renter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Krav på årsgebyr med ev. tillegg av renter og kostnader er sikra med lovbestemt pant i eigedommen etter pantelova sin § 6-1. Gebyra kan krevjast inn av kommunen etter reglar for innkrevjing av skatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Dersom årsgebyra ikkje er betalt innan 1 månad etter at den avgiftspliktige har motteke 2. gongs varsel om innbetaling, vil Kommunen i samråd med helsemyndigheitene vurdera avstenging av drikkevassforsyninga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Kvinnherad kommune fakturerer den einskilde abonnent for vass- og avløpsgebyret. Eigaren/heimelshavar til eigedomen er ansvarleg ved for sein betaling eller anna misleghald, men då først etter at han har fått naudsynt varsling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsaming/klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Fastsetjing av vass- og eller avløpsgebyra vil i regelen vera i samsvar med bestemmelsane i denne forskrifta, og kan derfor ikkje påklagast, jf. kap. VII i forvaltningslova.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Avgjerd etter denne forskrifta som er einskildvedtak følgjer bestemmelsane i kap. IV-VI i forvaltningslova. Slike vedtak kan påklagast. Klagen skal sendast til den instansen som har fatta vedtaket, og fristen til å klage er 3 veker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Ved usemje skal vass- og avløpsgebyr betalast fullt ut inntil leidningen er avstengd og plombert. Usemje mellom den gebyrpliktige og kommuneadministrasjonen om tolking av forskrifta mm. gjev ikkje grunnlag for ikkje å betala gebyra innan fristen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrregulativ</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Det vert årleg utarbeidd nytt gebyrregulativ med prisregulering av gebyra, som vil gjelda frå 1. januar:
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Tilknytingsgebyr vatn, bueiningar, næringseiningar under 300 m<sup>2</sup>bruksareal, og andre einingar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tilknytingsgebyr avløp, bueiningar, næringseiningar under 300 m<sup>2</sup>bruksareal, og andre einingar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Tilknytingsgebyr vatn, næringseiningar over 300 m<sup>2</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Tilknytingsgebyr avløp, næringseiningar over 300 m<sup>2</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Abonnementsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">M<sup>3</sup> -sats drikkevatn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">M<sup>3</sup> -sats avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Plomberingsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Avlesingsgebyr vassmålar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Gebyr for årleg leige vassmålar (varierande etter leidningstverrsnitt).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1858/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Frå same tid blir forskrift 26. oktober 2006 nr. 1237 om vass- og avløpsgebyr, Kvinnherad kommune, Hordaland oppheva.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
