<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-26-1900" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-26-1900">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-26-1900</id>
    <dato>26.11.2015 nr. 1900</dato>
    <dato type="iso">2015-11-26</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 1 s 40</publisert>
    <ikraft>03.03.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-03-03</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ringerike kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§2-12">F01.06.2004 nr. 931 § 2-12</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931-§11-4">§ 11-4</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-25-1050</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0084</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift gebyr for tilsyn med avløpsvann, Ringerike</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om gebyrer for saksbehandling og tilsyn av utslipp av avløpsvann og forurenset grunn, <b>Ringerike</b> (Nr. 1900)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om gebyrer for saksbehandling og tilsyn av utslipp av avløpsvann og forurenset grunn, Ringerike kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Ringerike kommunestyre 26. november 2015 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 2-12 og § 11-4, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-26-1900/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. juni 2009 nr. 1050 om gebyrer for saksbehandling og tilsyn av utslipp av avløpsvann og forurenset grunn, Ringerike kommune, Buskerud gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nåværende § 3 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny § 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For saksbehandling som utføres av kommunen skal tiltakshaver betale gebyr etter gjeldende satser. Saksbehandlingsgebyr skal også betales ved avslag på søknad. Kommunen sender faktura for saksbehandling når vedtaket er fattet eller etter godkjenning av sluttrapport.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For tilsyn på anlegg som utføres av kommunen eller etter oppdrag fra kommunen skal anleggseier betale gebyr etter gjeldende satser. Tilsynsgebyret betales årlig av eiere av eksisterende avløpsanlegg som omfattes av forurensningsforskriften kapittel 12.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Størrelsen på gebyrene i denne bestemmelsen fastsettes av kommunestyret og fremkommer av gebyrregulativet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Nåværende § 4 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nåværende § 5 blir ny § 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Nåværende § 6 blir ny § 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nåværende § 7 blir ny § 6.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-26-1900/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra det tidspunkt de kunngjøres i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
