<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-16-1885" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1885">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-16-1885</id>
    <dato>16.12.2015 nr. 1885</dato>
    <dato type="iso">2015-12-16</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 1 s 27</publisert>
    <ikraft>16.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-16</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Grane kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82">L10.06.1977 nr. 82</ref>, <ref id="for-1988-05-15-356">F15.05.1988 nr. 356</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-10-14-12</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0032</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om løypenett for snøscooter, Grane</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om kommunalt løypenett for snøscooter, <b>Grane</b> (Nr. 1885)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunalt løypenett for snøscooter, Grane kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Grane kommunestyre 16. desember 2015 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) og forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1885/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal ut fra et samfunnsmessig helhetssyn gi bestemmelser om bruken av kommunalt løypenett for snøscooter i Grane kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1885/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Åpning og stenging av løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Løypenettet åpnes tidligst 1. januar og stenges senest 5. mai. Løype nr. 2, 3, 4, 5, 7 og 9 stenges senest 25. april. Fylkesmannen kan gjøre unntak fra tidspunkt for stenging i spesielle tilfeller, etter begrunnet søknad fra kommune eller enkeltperson. Søknad fra enkeltperson sendes gjennom kommunen, og fylkesmannens enkeltvedtak kan påklages til Miljødirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Kommunen kan stenge løypenettet med umiddelbar virkning dersom det oppstår forhold som gjør dette nødvendig. Kommunen skal stenge deler av eller hele løypenettet dersom reinbeitedistriktene ber om dette av hensyn til reindrifta. Fylkesmannen kan stenge deler av eller hele løypenettet når det anses nødvendig for å ivareta reindrifts- eller viltinteresser, eller andre interesser som motorferdselloven skal ivareta, jf. motorferdselsforskriftens § 9 første ledd, andre setning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Det er kjøreforbud i løypenettet fra kl. 23:00 til kl. 07:00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Åpning og stenging kunngjøres på kommunens hjemmeside og i lokal dagsavis.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1885/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Etablering av støyskjerming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Eiere av støyømfintlige bygg som står under 50 meter fra senter av løypa, skal motta et skriftlig tilbud om støyskjerming. Dette gjelder selv om hastigheten er redusert til 20 km/t. Kommunen kan også inngå avtale om støyskjerming for bygg som står over 50 meter fra senter av løypa, der dette etter en samlet vurdering anses nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Støyskjermingen skal bygges enten av snø eller av doble treskjermer med to lag trevirke som utvendig kledning, og bærekonstruksjon i midten. Støyskjermingens høyde er i utgangspunktet 1,8 meter. Både høyde og plassering tilpasses likevel de stedlige forhold i hvert enkelt tilfelle, i dialog med eier av den aktuelle bygningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Støyskjerming skal etableres før løypene tas i bruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1885/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Maksimal hastighet i løypenettet er 60 km/t. Forøvrig gjelder bestemmelser om kjørefart i forskrift fastsatt med hjemmel i vegtrafikkloven, herunder at beltemotorsykkel med slede ikke må kjøres fortere enn 40 km/t med passasjer. Farten skal tilpasses de lokale forhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det må kjøres med redusert hastighet (inntil 20 km/t) på steder med kort avstand (&lt; 50 m) mellom løypa og bebyggelse (gjelder både hus og hytter). Maksimal hastighet ved kryssing av vei er 20 km/t. Lavere hastighet skal skiltes på de aktuelle stedene. Det er påbudt med hjelm både for fører og passasjer. Fører av snøscooter har alltid vikeplikt for skiløpere/annen ferdsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Ferdsel i løypenettet skjer på eget ansvar. All ferdsel skal skje så skånsomt som mulig, av hensyn til planteliv, dyreliv og friluftsliv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1885/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Skilting og merking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Løypenettet skal skiltes og merkes i henhold til gjeldende veileder/standard for fysisk sikring av snøscooterløyper. Midlertidige skilt og annen merking skal fjernes ved stenging av løyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1885/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Drifting og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen har ansvar for å gjennomføre skilting og merking av løypenettet, og vurdere behov for stenging av løypenettet. Deler av løypenettet kan prepareres ved behov, dersom kommunen har tilgjengelig utstyr og personell for dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1885/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Løypebredde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Maksimal bredde på trasè er 4 meter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1885/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Parkering og rasting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Snøscooter som parkeres ved løypenettet, skal plasseres slik at den ikke hindrer eller er til fare for annen ferdsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">I soner som er skiltet «Rasting tillatt» &lt; 30 m &gt; er det tillatt å parkere i forbindelse med rasting inntil 30 meter fra senter av løypa til begge sider. Det er bare kjøring i rett linje ut fra løypa som er tillatt ved rasting. Parallellkjøring langs løypetrasèen er ikke tillatt. Det må kjøres med redusert hastighet (inntil 20 km/t) i forbindelse med rasting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1885/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Kjøretillatelse og gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Det må kjøpes en personlig kjøretillatelse før kjøring i løypenettet. Det selges kjøretillatelser for enkeltdager og for sesong. Prisen tas inn i kommunens gebyrregulativ hvert enkelt år. Utsalgssteder for kjøretillatelser kunngjøres samtidig som åpning av løypenettet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1885/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Straffeansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kjøring i løypenettet uten å medbringe kjøretillatelse, medfører tilleggsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Overtredelse av nasjonal forskrift for bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag, fører til anmeldelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Det vises for øvrig til motorferdselslovens § 12 (straffeansvar):
<marg niv="2" id="/paragraf/10/ledd/3/marg/1">«Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer denne lov eller forskrifter, regler eller vilkår fastsatt i medhold av loven, eller medvirker hertil, straffes med bøter.»</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1885/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften med tilhørende kart trer i kraft straks. Forskriften opphever forskrift 14. oktober 2015 nr. 1200 om kommunalt løypenett for snøscooter, Grane kommune, Nordland.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/11/ledd/1/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd2/filer/grafikk/lf-20151216-1885-01-01.pdf"><img src="/ltavd2/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
