<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-10-1895" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-10-1895</id>
    <dato>10.12.2015 nr. 1895</dato>
    <dato type="iso">2015-12-10</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 1 s 35</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Meløy kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§3">L16.03.2012 nr. 12 § 3</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0070</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyr, Meløy</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vann- og avløpsgebyr, <b>Meløy</b> (Nr. 1895)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyr, Meløy kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Meløy kommunestyre 10. desember 2015 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 3 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1 annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler for vann- og avløpstjenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av statlige lover og forskrifter, samt av kommunale reglementer og bestemmelser. De viktigste dokumentene er listet nedenfor:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften), kapittel 16</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 10. desember 2015 nr. 1895 om vann- og avløpsgebyr i Meløy kommune (dette dokumentet)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gebyrregulativ for det enkelte år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Standard abonnementsvilkår for vann og avløp, tekniske og administrative bestemmelser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Leveringsvilkår i tråd med kommunens hovedplan for vann og avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Retningslinjer for beregning av selvkost for kommunale betalingstjenester (H-3/14).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om beregning og innbetaling av gebyrer abonnentene skal betale for kommunens vann- og avløpstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier eller fester av eiendom som er tilknyttet kommunens vannforsynings- og/eller avløpsanlegg, eller som er godkjent eller krevd tilknyttet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Eiendom:</i> Fast eiendom registrert som selvstendig enhet i matrikkelen. Seksjon etablert i henhold til lovgivningen om eierseksjoner regnes som selvstendig eiendom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnent og kommunen om vannforsynings- og/eller avløpstjenester gjennom tilknytning av sanitærinstallasjoner og private vann- og avløpsanlegg til kommunens vann- og avløpsanlegg. Det er ikke en betingelse at avtalen er skriftlig. Avtale om tilknytning via privat fellesledning regnes som abonnement.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Sanitærinstallasjoner:</i> Abonnenteide rør, installasjoner og utstyr innenfor byggets yttervegg, som er tilknyttet vann- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Privat vann- og avløpsanlegg:</i> Abonnenteide private ledninger (stikkledninger) og utstyr utenfor byggets yttervegg, som er tilknyttet offentlig vann- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Bygg:</i> Konstruksjon/byggverk med eget bygningsnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Bolig:</i> Bygg som brukes til boligformål, herunder fritidsbolig. (Bygningstype 100 - 199 etter NS-3457.)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Fritidsbolig:</i> Bygg som er registrert som fritidsbolig i matrikkelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Kombinasjonsbygg:</i> Bygg som består av en eller flere boenheter, samt en eller flere bruksenheter som ikke er boenhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Næringseiendom:</i> Bygg som ikke er bolig, fritidsbolig eller kombinasjonsbygg. Bygg for offentlige formål klassifiseres som næringseiendom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Boenhet:</i> Bolig eller fritidsbolig med ett eller flere rom, separat inngang, samt eget bad/wc og kjøkkendel.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Bruksenhet:</i> Bygning eller del av bygning (lokale), f.eks. bolig, kontorenhet, verksted og lager.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal for en bygning eller bruksenhet som er registrert i matrikkelen og beregnet med utgangspunkt i NS-3940. Frittstående garasjer, uthus, anneks, utvendige boder samt naust regnes ikke som bruksareal. (Bygningstype 181 - 183 etter NS-3457.)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvann og overvann.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generell gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Plikten til å betale vann- og/eller avløpsgebyr gjelder følgende abonnenter:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fast eiendom som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning, direkte eller gjennom privat samleledning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Eiendom som kommunen i medhold av plan- og bygningslovens § 27-1 eller § 27-2 har krevd tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrtype</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Gebyrtypene er:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning til henholdsvis vann og avløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Årsgebyr for henholdsvis vann og avløp (summen av fast og variabel del).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Oppmøtegebyr for avlesning av vannmåler.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Gebyrsatsene fastsettes årlig av kommunestyret, og trer i kraft fra det tidspunkt kommunestyret bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Gebyrsatsene fremkommer av gebyrregulativet, og er tilgjengelige på Meløy kommunes hjemmesider.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Arealberegningsmetode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I den utstrekning gebyrberegningen gjøres avhengig av bebyggelsens størrelse, skal det være bruksarealet beregnet etter NS-3940 som danner grunnlaget for gebyrfastsettelsen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytningsgebyr</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">
        <b>§ 8-1.</b>
        <i>Gebyrplikt</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Tilknytningsgebyr for tilknytning til vann og/eller avløp skal betales for:
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Nybygg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Tilknytning av eksisterende bygg, eller bygg som kommunen krever tilknyttet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Eksisterende bygg med tilknytning som ikke er godkjent.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Annen permanent tilknytning til kommunalt vann- eller avløpsanlegg, f.eks. vanningsanlegg for landbruk, idrettsanlegg mv.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Tilknytningsgebyr for tilknytning til vann og/eller avløp betales ikke for:
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Bygg som har midlertidig tilknytning i opptil ett år, eksempelvis brakkerigg. Dersom tilknytningen varer i mer enn ett år, skal tilknytningsgebyr ilegges.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Særskilt tilknytning av sprinkleranlegg.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">
        <b> § 8-2.</b>
        <i>Ansvar og betaling</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Den som er abonnent på det tidspunkt gebyrplikt oppstår er ansvarlig for betaling av gebyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Gebyret faktureres etter gjeldende sats ved gitt igangsettingstillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/7">Tilknytningsgebyr skal være betalt før tilknytning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/8">For eksisterende bygg med tilknytning som ikke er godkjent, betales tilknytningsgebyr etter gjeldende sats på det tidspunktet kravet fremsettes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">
        <b>§ 9-1.</b>
        <i>Gebyrplikt</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Årsgebyr skal betales for alle eiendommer som:
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">er tilknyttet kommunalt vann- eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">er pålagt tilknytning i medhold av lov og fristen for tilknytning er utløpt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">For nybygg beregnes årsgebyr fra dato for midlertidig brukstillatelse eller ferdigattest. For eksisterende bygg beregnes årsgebyr fra dato for tilknytning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Gebyrplikten er uavhengig av om det er utendørs tappepunkt/vannpost eller om det er innlagt vann. Vannforbruk til sprinkleranlegg er ikke gebyrpliktig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">
        <b>§ 9-2.</b>
        <i>Gebyrets oppbygning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Årsgebyrene for vann- og avløpstjenester består av to deler:
<liste id="/paragraf/9/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Abonnementsgebyr (fast del).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Forbruksgebyr (variabel del).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Samlede abonnementsgebyrer skal dekke kommunens forventede kapitalkostnader. Resten dekkes inn gjennom forbruksgebyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/8">Hvor stor andel av årsgebyret som skal være henholdsvis fast og variabel del, fastsettes hvert år i gebyrregulativet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/9">
        <b>§ 9-3.</b>
        <i>Abonnementsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/10">Boliger skal betale abonnementsgebyr som en fast sats per eiendom.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/11">Kombinasjonsbygg og næringseiendom skal betale abonnementsgebyr etter fastsatte kategorier i gebyrregulativet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/12">
        <b>§ 9-4.</b>
        <i>Forbruksgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/13">Abonnentene skal betale forbruksgebyr etter målt eller stipulert forbruk, som vannforbruk i m<sup>3</sup> . Både kommunen og abonnenten kan kreve at forbruksgebyret fastsettes ut fra målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/14">Som hovedregel gjelder at avløpsmengden regnes lik vannmengden ved beregning av forbruksgebyr. Unntak fra dette er nevnt i § 9-7, femte ledd. Det gis ikke nedsatt forbruksgebyr for storforbrukere av vann.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/15">
        <b>§ 9-5.</b>
        <i>Betaling etter målt forbruk</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/16">Forbruksgebyr etter målt forbruk skal betales for:
<liste id="/paragraf/9/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">Næringseiendom, herunder også landbrukseiendom og gartnerier, samt andre bygg som ikke brukes som bolig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">Kombinasjonsbygg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">Anlegg med varig eller midlertidig tilknytning i forbindelse med oppføring av bygg eller anlegg. Dette gjelder også for anlegg på en ubebygd eiendom som kunne vært krevd tilknyttet etter plan- og bygningsloven § 27-1 eller § 27-2 hvis den hadde vært bebygd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/17">Disse eiendommene skal:
<liste id="/paragraf/9/ledd/17/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/17/liste/d/avsnitt/1">ha installert vannmåler.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/17/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/17/liste/e/avsnitt/1">lese av vannmåleren en gang i året, og levere resultatet til kommunen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/18">For midlertidige tilknytninger kan kravet om vanlig vannmåler fravikes dersom vannforbruket kan fastsettes på andre måter. Dersom det ikke er mulig å installere vannmåler kan kommunen fastsette et stipulert forbruk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/19">
        <b>§ 9-6.</b>
        <i>Betaling etter stipulert forbruk</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/20">Boliger som ikke har vannmåler, skal betale forbruksgebyr etter stipulert forbruk, dersom abonnenten eller kommunen ikke krever at det skal betales etter målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/21">Stipulert forbruk beregnes ut fra boligens bruksareal i henhold til et forholdstall mellom bruksareal og vannvolum som fremgår av gebyrregulativet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/22">
        <b>§ 9-7.</b>
        <i>Reduksjon av eller tillegg til årsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/23">Restriksjoner på vannforbruket, avbrudd i vannleveransen eller i mottak av avløpsvann gir ikke grunnlag for reduksjon av gebyrene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/24">Fraflytting eller fravær gir ikke grunnlag for reduksjon av gebyrene. Er bebyggelsen på eiendommen fjernet, eller ødelagt slik at den ikke kan brukes, betales årsgebyr inntil stikkledning er frakoblet (plugget) ved hovedledningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/25">Ved søknad til kommunen kan abonnenten få fritak for årsgebyret når eiendommen fysisk frakobles kommunalt ledningsnett. Abonnementet opphører når melding om at anboringspunktet er plombert er mottatt. Ny tilknytning av eiendommen utløser ikke ny betaling av engangsgebyr for tilknytning. Både frakobling og ny tilknytning forutsettes utført for abonnentens kostnad og etter kommunens anvisning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/26">For eiendom som ikke brukes som bolig, og der avløpsmengden er vesentlig større eller mindre enn vannforbruket, kan avløpsgebyret beregnes ut fra målt avløpsmengde, eventuelt stipuleres særskilt etter avtale med kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/27">Hvor avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker fordyrende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan kommunen fastsette et tillegg til avløpsgebyret til dekning av merkostnadene. I slike tilfeller inngås det en separat avtale mellom kommunen og abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/28">Restriksjoner for vannforbruk eller kortere avbrudd i leveranse eller mottak av avløp, gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyrene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/29">
        <b>§ 9-8.</b>
        <i>Pålegg om utbedring</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/30">Kommunen kan kreve dekket alle kostnader direkte forbundet med tiltak som følge av at abonnent har unnlatt å etterkomme pålegg om å utbedre lekkasjer på eiendommens vannledning eller mangler ved avløpsanlegg eller sanitærutstyr. Ved omlegging eller utbedring av avløpsledninger kan kommunen kreve at eier av tilknyttet stikkledning foretar tilsvarende omlegging eller utbedring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/31">Gebyrpliktig som unnlater å etterkomme pålegg om utbedring av lekkasjer som medfører forurensing kan ilegges tvangsmulkt etter forurensingslovens § 73.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/32">
        <b>§ 9-9.</b>
        <i>Ansvar for opplysninger om abonnement</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/33">Abonnenten skal melde fra til kommunen om endringer i abonnementsforholdet. Inntil kommunen har mottatt melding og/eller oppdatert abonnementsdata fra matrikkelen, skal abonnenten betale årsgebyr som tidligere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/34">
        <b>§ 9-10.</b>
        <i>Ansvar for gebyrene</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/35">Abonnenten har ansvar for betaling av årsgebyret, uansett om gebyrkravet er rettet mot abonnenten eller annen regningsmottaker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/36">Abonnenter som samarbeider om felles vannmåler, er solidarisk ansvarlige for gebyrene. Gjelder slikt samarbeid et sameie etter lov om eierseksjoner, er hver abonnent ansvarlig for mengdevariabel del av gebyret i samsvar med sin eierandel, dersom ikke annen fordeling er fastsatt i sameiets vedtekter eller bindende vedtak i sameiet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/37">Det er etter avtale med kommunen anledning til fellesfakturering av eiendommer med flere bo- eller bruksenheter, for eksempel seksjonerte leiligheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/38">
        <b>§ 9-11.</b>
        <i>Retting av feil gebyrberegning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/39">Har mangelfulle eller feil opplysninger ført til feilaktig gebyrberegning, skal beregningen rettes og differansen gjøres opp. Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer, dekkes normalt ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Bestemmelser for installasjon og bruk av vannmåler</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">
        <b>§ 10-1.</b>
        <i>Installasjon</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Kommunen godkjenner hvor mange vannmålere den enkelte abonnent skal ha, samt type, størrelse og plassering på vannmåleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Kommunen skal godkjenne den som skal stå for installasjon og vedlikehold, samt eventuell flytting, bytting eller fjerning av måleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Rørleggermelding må sendes til kommunen for godkjenning av forhold etter første og andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Dersom eksisterende eiendom med vannmåler, blir oppdelt i nye eiendommer, skal hver av de nye eiendommene ha egen vannmåler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">Abonnenter kan samarbeide om felles vannmåler der det vil være uforholdsmessig kostbart å installere egen måler for hver enhet. Årsgebyr fordeles på abonnentene etter reglene i § 9-10, 2. ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/7">Pålagt vannmåler for ny eiendom skal være installert senest når det gis brukstillatelse eller eiendommen tas i bruk, og for eksisterende eiendom når den tilknyttes. Unnlates dette, skal abonnenten for boligeiendom betale stipulert årsgebyr etter § 9-6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/8">For installasjon og bruk av vannmåler gjelder for øvrig kommunens tekniske bestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/9">
        <b>§ 10-2.</b>
        <i>Eierforhold og kostnader</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/10">Den enkelte abonnent eier selv vannmåleren og bekoster selv installasjon, drift og utskifting av vannmålere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/11">
        <b>§ 10-3.</b>
        <i>Avlesning av vannmåler</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/12">Abonnenten skal lese av vannmåler så nær fastsatt tidspunkt for avregning som mulig og sende resultatet til kommunen innen fastsatt frist.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/13">Unnlater abonnenten å foreta avlesing kan kommunen fastsette årsgebyret skjønnsmessig etter purring. Kommunen kan også selv foreta avlesing uten ytterligere varsel til abonnenten og kan kreve særskilt gebyr for dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/14">
        <b>§ 10-4.</b>
        <i>Tilsyn og vedlikehold</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/15">Abonnenten skal holde måler lett tilgjengelig for avlesning, tilsyn og vedlikehold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/16">Abonnenten skal føre tilsyn med måler. Abonnenten er også ansvarlig for å følge med på forbruksutviklingen, slik at lekkasjer eller feil oppdages snarest mulig. Blir en måler skadd eller går tapt, skal abonnenten straks melde fra til kommunen. Som skade regnes også at plombering av måler er brutt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/17">Kommunen kan føre tilsyn med måler. Kontrollør fra kommunen skal legitimere seg uoppfordret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/18">
        <b>§ 10-5.</b>
        <i>Nøyaktighetskontroll</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/19">Både kommunen og abonnenten kan kreve nøyaktighetskontroll av måleren. Dersom kontrollresultatet ligger utenfor feilmarginen etter § 10-6, utføres en justering, eventuelt utskiftning av vannmåleren, uten utgifter for kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/20">
        <b>§ 10-6.</b>
        <i>Avregning ved feilmåling</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/21">Dersom måleren ved kontroll viser mer enn 5 % for høyt forbruk, har abonnenten krav på tilbakebetaling av for mye betalt årsavgift som følge av feilmålingen. Er plomberingen brutt, har abonnenten ikke krav på tilbakebetaling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/22">Tilbakebetalingen regnes fra det tidspunkt feilen må antas å ha oppstått.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/23">Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer dekkes ikke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/24">Viser måleren mer enn 5 % for lavt forbruk, har kommunen krav på tilleggsbetaling etter tilsvarende regler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/25">
        <b>§ 10-7.</b>
        <i>Utskifting og flytting</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/26">Er målenøyaktigheten for dårlig, bestemmer kommunen om måleren skal justeres eller skiftes ut. Når vanlig levetid for en måler er nådd, kan kommunen bestemme at måleren skal skiftes ut helt eller delvis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/27">Kommunen kan kreve flytting av måler som er plassert i strid med kommunens krav til plassering. Abonnenten bekoster slik flytting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen etter panteloven § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">
        <b>§ 11-1.</b>
        <i>Innbetaling</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Abonnementsgebyr og forbruksgebyr innkreves på felles faktura.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Avlesning av målt vannforbruk foretas to ganger per år. Forbruksgebyret er basert på faktisk forbruk i foregående termin.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">Faktura sendes til abonnent eller særskilt avtalt regningsmottaker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/6">Kombinasjonsbygg med felles måler som har avtalt med kommunen at de skal faktureres felles, faktureres via en eier/fester av eiendommen eller særskilt avtalt regningsmottaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/7">
        <b>§ 11-2.</b>
        <i>Manglende innbetaling</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/8">Dersom årsgebyret ikke er betalt innen en måned etter at den gebyrpliktige har mottatt andre gangs varsel om innbetaling kan kommunen, når kommunelegen ikke motsetter seg det, stenge den kommunale vannforsyningen til eiendommen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/9">Kommunen kan ilegge den gebyrpliktige et tilleggsgebyr i forbindelse med avstengning og påsetting av vannforsyningen. Tilleggsgebyret vil utgjøre kommunens faktiske kostnader med avstengning og påsetting av vannforsyningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage og omgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Det er ikke klageadgang på gebyrer som er fastsatt iht. kommunens gebyrregulativ, jamfør forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Enkeltvedtak truffet i medhold av denne forskriften, kan påklages til særskilt klagenemnd, jamfør forvaltningsloven § 28 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Gebyr må betales innen forfallsdato selv om gebyrvedtaket er påklaget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1895/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrifts- og avgiftsregulativ for vann- og kloakkavgifter vedtatt i Meløy kommunestyre 5. mars 1998.<fref id="/paragraf/13/fotnote/1">1</fref>
<fotnote id="/paragraf/13/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
