<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-24-1357" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1357">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-24-1357</id>
    <dato>24.11.2016 nr. 1357</dato>
    <dato type="iso">2016-11-24</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 512</publisert>
    <ikraft>30.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-30</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-06-24-107</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0453</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om inntak til videregående opplæring, Oppland</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i <b>Oppland</b> (Nr. 1357)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i Oppland fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oppland fylkeskommune, fylkesrådmannen, 24. november 2016 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1357/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 24. juni 2014 nr. 1007 om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i Oppland fylkeskommune blir det gjort følgende endring:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 9 skal ha slik ordlyd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9. <i>Skoleplass i andre fylker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Oppland fylkeskommune har inngått samarbeidsavtale med Hedmark fylkeskommune og Buskerud fylkeskommune. Søker med ungdomsrett med folkeregistrert adresse på postnummer 2365 Åsmarka, 2610 Mesnali, 2372 Brøttum, 2616 Lismarka, og elever i Brøttum skolekrets med postadresse 2364 Næroset og 2612 Sjusjøen kan søke å konkurrere om inntak til Lillehammer videregående skole på samme vilkår som søker fra Oppland fylke. Søker dette gjelder søker Hedmark fylkeskommune og svarer til Oppland fylkeskommune, via
<lenke url="http://www.vigo.no">vigo.no</lenke>.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Søker med ungdomsrett fra Jevnaker kommune kan søke og konkurrerer om inntak på linje med Buskeruds egne søkere til videregående skoler i Hønefoss. Søker med ungdomsrett fra Ringerike og Hole kommuner kan søke og konkurrerer om inntak på linje med Opplands egne søkere til Hadeland videregående skole. Søkere dette gjelder søker og svarer til sitt hjemfylke, via <lenke url="http://www.vigo.no">vigo.no</lenke>.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1357/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 30. november 2016.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
