<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-25-1686" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-25-1686</id>
    <dato>25.10.2016 nr. 1686</dato>
    <dato type="iso">2016-10-25</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 678</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hof kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0557</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp av avløpsvann, Hof</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter og lignende, <b>Hof</b> (Nr. 1686)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter og lignende, Hof kommune, Vestfold</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hof kommunestyre 25. oktober 2016 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Denne forskriften har hjemmel i forurensningsforskriftens § 12-6, og erstatter kravene i forurensningsforskriftens § 12-7 til og med § 12-13. For øvrig gjelder bestemmelsene i forurensningsforskriften.</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formål med forskriften er å redusere forurensningsbidraget fra mindre avløpsanlegg til gjeldende utslippskrav (§ 6) for å ivareta hensynet til resipient. Forskriften setter krav til renseløsninger knyttet til eksisterende, vesentlig økning nye avløpsanlegg og forvaltningsmessige forhold i Hof kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Hensikten med forskriften er å gi kommunen hjemmel for å sette krav til nye utslipp og pålegge nødvendig forbedring av eksisterende utslipp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder utslipp av sanitært avløpsvann fra bolig, fritidsbebyggelse, bedrifter og andre virksomheter med innlagt vann, som ikke er tilkoblet kommunalt ledningsnett, og hvor utslippet er mindre enn 50 pe.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften omfatter både eksisterende utslipp og søknad om etablering av nye utslipp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">For bygninger som kun slipper ut gråvann, gjelder forskriften bare om det er innlagt vann eller der det skal legges inn vann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til krav i medhold av andre regler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften påvirker ikke kommunens myndighet til å regulere arealbruk og avløpsløsninger i henhold til andre regler, for eksempel:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1">Å stille krav om tilknytning til offentlig avløpsanlegg i henhold til plan- og bygningsloven eller forurensningsloven.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/2">Å avgrense soner og gi regler for omfang og lokalisering av spredt bebyggelse gjennom kommuneplan med bestemmelser.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Definisjoner er gitt i forurensningsforskriftens § 11-3 med følgende tillegg:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Innlagt vann:</i> Vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom rør eller slange er ført innendørs.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Svartvann:</i> avløpsvann fra toaletter og/eller urinaler og lignende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Gråvann:</i> avløp fra bad-, oppvask- og vaskevann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Tot-P:</i> Total fosfor (summen av alle fosforforbindelser P).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>BOF5:</i> Biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn. Dette er et mål på innhold av organisk stoff i vann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>TKB:</i> Termotolerante koliforme bakterier. Indikator på forekomst av tarmbakterier.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>E.coli:</i> tarmbakterie, indikator på fersk, fekal forurensning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Resipient:</i> Vannforekomst som mottar forurensninger fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (bekk, elv, sjø, innsjø, tjern).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Renseløsninger:</i> Fellesbegrep for installasjoner med formål å rense avløpsvann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Lukkede infiltrasjonsanlegg:</i> Avløpsanlegg hvor sanitært avløpsvann etter slamavskilling infiltreres i løsmasser i grunnen via infiltrasjonsgrøfter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Filterbedanlegg:</i> Avløpsanlegg bestående av prefabrikkerte kummer og filterbasseng med tilkjørt filtermasse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Jordhaugsinfiltrasjon:</i> Avløpsanlegg hvor sanitært avløpsvann etter slamavskilling infiltreres tilførte masser på terreng og videre ned i stedegne løsmasser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg:</i> separat, høygradig typegodkjent renseanlegg. En nedskalert utgave av store konvensjonelle renseanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg:</i> kjemisk og biologisk rensing.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg:</i> biologisk rensing.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg:</i> kjemisk rensing.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/q/avsnitt/1"><i>Tett tank:</i> Oppsamlingstank for avløpsvann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/r/avsnitt/1"><i>Gråvannsanlegg:</i> Avløpsanlegg for rensing av gråvann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/s"><lverdi>s)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/s/avsnitt/1"><i>Sandfilteranlegg:</i> Avløpsanlegg hvor vannet hovedsakelig renses ved vertikal strømning i et filter med tilkjørt masse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/t"><lverdi>t)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/t/avsnitt/1"><i>Årsikker vannføring:</i> Vannføring som ved middeltemperatur ikke tørker ut av naturlige årsaker oftere enn hvert tiende år i gjennomsnitt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til planlegging og prosjektering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Avløpsanlegg skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at det ikke er til sjenanse, verken med hensyn til inngrep i naturen, utseende eller lukt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Avløpsanlegg skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes slik at det har tilstrekkelig yteevne under alle klimatiske forhold som er normale for stedet det ligger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Avløpsanlegg skal, uten at det medfører uforholdsmessige store kostnader, dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes med utgangspunkt i den beste tilgjengelige teknologi og fagkunnskap, særlig med hensyn til:
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">avløpsvannets mengde og egenskaper,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">forebygging av lekkasjer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">begrensning av forurensning av resipienten som følge av overløp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Vannforsyning og avløpsløsning skal ses i sammenheng, og det skal vurderes om enkeltanlegg eller fellesanlegg for flere eiendommer er mest hensiktsmessig, med tanke på miljøhensyn og infrastruktur for øvrig. Der dette er hensiktsmessig, skal fellesanlegg omsøkes og etableres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Minirenseanlegg skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller NS-EN-12566-3 eller tilsvarende standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur. Øvrige renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Det skal ved prosjektering og utbedring/rehabilitering av infiltrasjonsanlegg utføres grunnundersøkelse av nøytral fagkyndig med hydrogeologisk og avløpsteknisk kompetanse. Det skal dokumenteres at anleggets størrelse og plassering er tilpasset de aktuelle vannmengdene og grunnforholdene på stedet. Dokumentasjon skal omfatte grunnundersøkelse og inneholde informasjon om hydraulisk kapasitet, infiltrasjonskapasitet, løsmassenes egenskaper som rensemedium og risiko for forurensning, og vedlegges søknad om utslipp</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Ved krav om etterrensing og/eller ved utslipp av renset avløpsvann til stedegne løsmasser, skal hydraulisk kapasitet dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">Alle avløpsanlegg, med unntak av infiltrasjonsanlegg, skal ha godt tilrettelagt mulighet for prøvetaking av renset avløpsvann (for eksempel prøvetakingskum). Kommunen kan kreve prøvetakingskum ettermontert på eksisterende anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/9">Ved behov (eksempel i sårbare områder eller ved begrenset avstand til drikkevannsbrønn), kan det etableres prøvetakingsrør nedstrøms infiltrasjonsfiltre for kontroll og prøvetaking av infiltrert avløpsvann. Røret må settes ned i grunnvannssonen nedstrøms infiltrasjonsfilteret, og den nedre delen av røret må perforeres/hulles. Det anbefales rør med diameter minimum 160 mm, slik at uttak/oppsuging av prøve er praktisk gjennomførbart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Utslippskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Anlegg som slipper ut sanitært avløpsvann skal oppfylle følgende utslippskonsentrasjoner.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Forurensningsparameter</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Høyeste utslippskonsentrasjon</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Tot-P </entry>
              <entry colname="2">&lt; 1,0 mg/l (tilsvarer en renseeffekt på &gt; 90 %) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BOF<sub>5</sub> </entry>
              <entry colname="2">&lt; 25 mg/l (tilsvarer en renseeffekt på &gt; 90 %) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">E.coli </entry>
              <entry colname="2">&lt; 1 000 stk / 100 ml </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Der hvor særskilte brukerinteresser (for eksempel fiske, bading, drikkevann) kan bli berørt av tiltaket, kan kommunen stille skjerpede krav til utslipp av bakterier (TKB og/eller E.Coli).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">I særskilte tilfeller kan kommunen stille skjerpede krav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Dersom det kun slippes ut gråvann, skal gråvannet minimum gjennomgå rensning med godkjente renseløsninger som beskrevet i § 8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Avløpsanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Utslippssted må legges slik at det ikke kommer i konflikt med andre brukerinteresser, slik som uttak for drikkevann eller rekreasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Utslippet skal, der det er mulig, gå til naturlig infiltrasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Alle overflateresipienter som mottar renset avløpsvann skal ha årssikker vannføring (jf. lov 24. november 2000 nr. 82 om vassdrag og grunnvann § 3).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Utslipp til sjø og ferskvann skal lokaliseres minst 2 meter under laveste vannstand. Kommunen kan ved brukerinteresser sette strengere krav til lengde og dybde på utslippsledning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Renseløsninger for avløp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Avhengig av stedlige forhold og anleggets formål er følgende renseløsninger godkjente:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lukkede infiltrasjonsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Jordhauginfiltrasjonsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Filterbedanlegg (konstruert våtmark)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Minirenseanlegg med kjemisk rensing (med etterpoleringstrinn) eller kjemisk/biologisk rensing</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Tett tank for svartvann (krever dispensasjon fra kommuneplanens arealdel § 7)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Prefabrikkerte gråvannsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Sandfilteranlegg for gråvann.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Tett tank for svartvann og gråvannsrensning kan bare godkjennes i de tilfeller der ikke andre løsninger er mulige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Tett tank for både gråvann og svartvann vil ikke bli godkjent for boliger med helårsbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">For hytter og lignende kan felles tank for gråvann og svartvann i helt spesielle tilfeller godkjennes. Dette vil kreve dispensasjon fra kommuneplanens arealdel § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Renseanlegget skal klare rensekravene under alle driftsforhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Denne listen er ikke uttømmende, og andre løsninger som dokumenterer overholdelse av rensekrav i § 6, kan etter søknad godkjennes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Oppmalt matavfall (Avfallskvern)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det er ikke tillatt og montere avfallskvern til røropplegg som tilknyttes private avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift, vedlikehold og rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Slamavskillere, tette tanker og renseanlegg hvor avløpsvannet forbehandles i slamavskiller skal tømmes regelmessig i kommunal regi. Hyppigere tømminger skal utføres av kommunal/godkjent renovatør og bekostes av anleggseier, jf. Kommunale avgifter og gebyrer, Hof kommune. Ettersyn utføres av kommunal renovatør i forbindelse med ordinær tømming, og eventuelle avvik rapporteres til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">For andre avløpsanlegg krever kommunen skriftlig drifts- og vedlikeholdsavtale mellom anleggseier og firma med nødvendig kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Dersom et godkjent foretak er konkurs, eller bringes til opphør av annen årsak, plikter anleggseierne å inngå avtaler med annet godkjent foretak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">
        <i>Service, vedlikehold og tømming skal som et minimum utføres med følgende tidsintervall:</i>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Minirenseanlegg: krav fastsatt av leverandør i serviceavtale.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Filterbedanlegg: service 1 gang per år for hytter, 2 ganger per år for boliger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Infiltrasjonsanlegg: service i tilknytning til tømming: hvert 4. år for hytter, hvert 2. år for boliger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Sandfilteranlegg: service i tilknytning til tømming: hvert 4. år for hytter, hvert 2. år for boliger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Tett tank: årlig tømming.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/f">
          <lverdi>f.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">Prefabrikkert gråvannsanlegg: service 1 gang per år for hytter, 2 ganger per år for boliger.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">
        <i>Årsrapport for anlegg med service- og vedlikeholdsavtale skal sendes til kommunen innen 1. februar påfølgende år. Den skal minimum inneholde følgende:</i>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Kort beskrivelse av anlegget</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Omtale av driftsforholdene forrige år, med spesiell vekt på eventuelle driftsproblemer og håndtering av avvik</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Eventuelle resultater fra analyser</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Vurderinger av nødvendige utbedringer, herunder utskifting av filtermedium.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Kommunen, eller den kommunen bemyndiger, har anledning til å foreta tilsynsbesøk til avløpsanleggene, og kan ta utløpsprøver for kontroll av at rensekravene overholdes. Utløpsprøvene kan tas som enkeltprøver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Anleggseier må dekke kostnader ved pålagt uttak og kontroll av utløpsprøver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Eldre utslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Tillatelse til utslipp av sanitært avløpsvann gitt i medhold av forurensningsloven og tilhørende forskrifter før 1. januar 2007 er gyldige inntil disse eventuelt oppheves i enkeltvedtak i medhold av forurensningsloven § 18.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Utslipp etablert før 1. januar 2007 og som det på tidspunkt for etablering ikke måtte innhentes tillatelse for etter det på den tid gjeldende regelverk, er ulovlige fra 1. januar 2017. Utslippene kan likevel bestå inntil det gis pålegg om opprydding, enten enkeltvis eller i en politisk godkjent handlingsplan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1686/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
