<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-23-811" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-23-811</id>
    <dato>23.06.2016 nr. 811</dato>
    <dato type="iso">2016-06-23</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 3 s 332</publisert>
    <ikraft>23.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-23</ikraft>
    <departement>PV (Politivedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rennebu kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1994-06-01-621</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0268</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om politivedtekt</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om politivedtekt, <b>Rennebu</b> (Nr. 811)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om politivedtekt, Rennebu kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rennebu kommunestyre 19. november 2015 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 14. Stadfestet av Politidirektoratet 23. juni 2016 med noen endringer, jf. lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 14 og delegeringsvedtak 16. november 2000 nr. 1151.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Offentlig sted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Med offentlig sted forstås gate, vei, fortau, gang- og sykkelvei, heisanlegg med nedfartsløyper, tilrettelagte turløyper (sommer og vinter), torg, plass, bru, strand, regulert friområde eller andre steder bestemt for alminnelig ferdsel.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Fester, bruker, leier eller bestyrer av hus eller grunn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Plikter som er lagt på eier av hus eller grunn, hviler også på den som fester, bruker, leier eller bestyrer hus eller grunn.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Orden på offentlig sted</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Ro og orden på offentlig sted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">På eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted må ingen delta i oppløp, sammenstimling, støy eller bråk som forstyrrer den alminnelige orden eller ferdsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Samles mange mennesker ved inngangen til forsamlingslokale, sportsplass, utsalgssted, holdeplass eller lignende, skal de stille seg i kø og for øvrig rette seg etter de pålegg som politiet eller arrangøren gir for å opprettholde den alminnelige orden eller regulere ferdselen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Enhver som ferdes på eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted plikter å overholde nattero mellom kl. 23.00 og kl. 06.00.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Sang og musikk, reklame m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Den som på eller ut mot offentlig sted vil framføre sang eller musikk, gjøre bruk av høyttaler, stelle til oppvisning eller framvisning må på forhånd sende melding til politiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Det samme gjelder den som på eller i nærheten av offentlig sted ønsker å dele ut eller spre opprop, annonser, reklame eller lignende, eller gjøre bruk av gående, kjørende eller flygende reklame.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Farlig eller skremmende virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">På, utover eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted er det forbudt:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">å skyte med gevær eller annet skytevåpen eller med bue, sprettert eller lignende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">å brenne av krutt, fyrverkeri eller eksplosiver uten politiets tillatelse. Kravet om innhenting av politiets tillatelse gjelder ikke oppskyting av godkjent nyttårsfyrverkeri nyttårsaften fra kl. 17:00 fram til kl. 02:00 første nyttårsdag, med mindre lokal brannmyndighet har nedlagt forbud.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">å kaste stein, snøball eller annet som kan være til skade eller ulempe for dem som ferdes der.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Sikring av ferdselen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Hindringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">På eller ut over offentlig sted er det forbudt å sette, henge eller på annen måte plassere noe som kan være til hinder eller ulempe for ferdselen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Markiser eller annet som henger ut over fortau skal være anbrakt så høyt at underkant er minst 2,5 m over bakken, og slik at de ikke dekker for fri sikt til trafikkskilt eller annet varslingsanlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Byggearbeid, vedlikehold, graving m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Bygging, riving, vedlikeholdsarbeid, graving eller annet arbeid på eller ut mot offentlig sted som kan medføre fare for ferdselen, skal på forhånd meldes til politiet. Politiet kan vurdere hvordan arbeidsstedet kan sikres tilstrekkelig til vern for publikum, eventuelt i samarbeid med vegholder vurdere hvordan arbeidsstedet kan sikres tilstrekkelig til vern for publikum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Ansvarshavende for tiltakene nevnt ovenfor plikter å følge opp pålegg om tiltak fra politiet bl.a. å sette opp avvisere som gjør det tydelig at ferdselen er forbundet med fare eller ulempe.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Fare for takras</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Når snø eller is truer med å falle ned fra hustak mot offentlig sted, skal eier straks sette opp avvisere som gjør det tydelig at ferdselen er forbundet med fare eller ulempe og snarest sørge for at taket blir ryddet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Fjerning av sperrer og avvisere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Avsperringer, avvisere, stiger e.l. fjernes når de arbeid som er nevnt i § 3-2 er utført eller den fare eller ulempe som er nevnt i § 3-3 ikke lenger er til stede.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Sprengningsarbeid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Sprengningsarbeid på eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted skal på forhånd meldes til politiet som kan påby særskilte sikkerhetstiltak, herunder krav om at publikum må varsles i tide.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Ferdsel på islagte vann</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Politiet kan av sikkerhetsgrunner forby eller gi regulerende bestemmelser for allmenn ferdsel på islagte vann.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Renhold på offentlig sted</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Vannavløp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Eier av hus eller grunn mot offentlig sted skal sørge for at vegsluk og vannavløp i fortau, rennestein, grøft eller lignende holdes åpne. Vegsluk skal kun benyttes til drenering av vann og må ved renhold ikke tilføres oppsop eller lignende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Hindre tilgrising</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Hindre tilgrising og lignende</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">På, ut over eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted er det forbudt:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">å kaste glass, flasker, engangsemballasje, spiker, papir, fruktskall eller annet avfall,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">å grise til med maling, tagging, tusj, sprayprodukter eller lignende på enhver overflate mot offentlig sted, herunder på eller ved bygninger, gate, vei, anlegg, innretninger og transportmidler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">å henge opp, utplassere eller transportere rundt kunngjøringer, plakater eller lignende uten politiets tillatelse.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Dette gjelder ikke oppslag på steder godkjent for formålet, eller oppslag på eiendom om forhold som bare vedkommer eiendommen eller næringsvirksomheten til dem som bor der.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/3">Det er forbudt å rive, skade eller skjemme oppslag som er lovlig satt opp.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/4">Oppslag skal fjernes når de er foreldet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">å urinere eller på annen måte gjøre fra seg.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Avfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Den som driver dagligvarehandel, bensinstasjon, kiosk og annen lignende næringsvirksomhet på eller ut mot offentlig sted skal sørge for at området ikke skjemmes av virksomheten. Det skal sørges for regelmessig rydding av området og det skal settes opp et tilstrekkelig antall avfallskurver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">Den som arrangerer tilstelning på offentlig sted, skal sørge for at papir, smuss og annet avfall blir fjernet etter arrangementet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Offentlige anlegg</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Kirkegård</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">På kirkegård er det forbudt å sykle og ake eller å drive sport, lek eller annet som ikke sømmer seg der.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">Det er forbudt å trenge seg inn på en kirkegård om den er stengt for besøk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Regulerte friområder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">I regulerte friområder er kjøring med og parkering av motorvogn forbudt med mindre noe annet går fram av skilting på stedet. Det forutsettes at friområder som fremstår som allment tilgjengelig for motorkjøretøyer blir skiltet med forbudsskilt dersom det ikke skal være adgang til å kjøre eller parkere der.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Dyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Dyr på offentlig sted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Det er forbudt å la hest, storfe, sau, geit eller svin gå løs på eller ved offentlig sted uten forsvarlig tilsyn med unntak av veger som går gjennom beitemark uten gjerdeplikt mot veg. Unntaket gjelder også tilrettelagte nedfarter og turløyper for vinteraktivitet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for dyr på offentlig sted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">På offentlig sted plikter person med ansvar for dyr å ha kontroll ved bruk av bånd eller på annen måte sikre at dyr ikke er til fare eller sjenanse for omgivelsene eller utgjør en helsemessig risiko. Om nødvendig kan politiet bestemme at dyr som kan forulempe mennesker eller andre dyr på offentlig sted skal være forsynt med munnkurv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">Denne bestemmelsen regulerer ikke forhold knyttet til hunder og hundehold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">Sirkusdyr eller ville dyr må ikke føres på offentlig sted uten politiets tillatelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Forvaring av dyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">Politiet kan ta i forvaring dyr som går løs i strid med bestemmelsene i § 7-2. Unnlater eier eller besitter å hente dyret innen ei uke etter at vedkommende er varslet, om mulig personlig, kan politiet la dyret selges eller avlives.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">Denne bestemmelsen regulerer ikke forhold knyttet til hunder og hundehold.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Arrangementer på offentlig sted m.m.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsplikt for arrangement på offentlig sted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Den som på offentlig sted vil holde arrangement som overveiende er av underholdningsmessig, kunstnerisk, selskapelig eller kommersiell art, og som har et omfang som åpenbart vil medføre behov for betydelige ferdselsreguleringer eller vakthold, må innen en frist som politiet setter søke politiet om dette. Politilovens § 11 gjelder tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Meldeplikt for allment tilgjengelige arrangement utenfor offentlig sted m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Den som vil holde et arrangement som er allment tilgjengelig, må sende melding til politiet i god tid og senest 14 dager før oppstart av arrangementet, selv om arrangementet ikke skjer på offentlig sted, når dets art eller størrelse gjør det sannsynlig at politioppsyn blir nødvendig av hensyn til ro og orden eller avvikling av trafikken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">Meldeplikten gjelder også sammenkomst med dans eller annen tilstelning av overveiende selskapelig eller underholdende art for medlemmer av en forening eller lignende sammenslutning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">Politilovens § 11 gjelder tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Barn</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Barn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Barn under 15 år har ikke adgang til offentlig dans eller lignende allment tilgjengelig tilstelning uten ifølge med foreldre eller andre foresatte.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Forskjellige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k10/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Pliktforsømmelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">Unnlater noen å utføre det vedkommende har plikt til etter vedtekten eller pålegg gitt med hjemmel i vedtekten, kan politiet la det utføre på vedkommendes bekostning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k10/p10-2">
        <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">Overtredelse av vedtekten eller pålegg gitt i medhold av vedtekten, straffes etter politiloven § 30 nr. 4, hvis ikke forholdet går inn under en strengere straffebestemmelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-23-811/k10/p10-3">
        <pverdi>§ 10-3.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/1">Denne vedtekten trer i kraft 1 måned etter at den er stadfestet av Politidirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrift 1. juni 1994 nr. 621 om politivedtekt, Rennebu kommune, Sør-Trøndelag.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
