<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-29-390" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-29-390</id>
    <dato>29.03.2016 nr. 390</dato>
    <dato type="iso">2016-03-29</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 2 s 153</publisert>
    <ikraft>21.04.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-04-21</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ringebu kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-15-1818</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0153</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om mindre avløpsanlegg, Ringebu</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om utslipp av avløpsvann fra mindre avløpsanlegg for bolig- og fritidsbebyggelse, <b>Ringebu</b> (Nr. 390)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av avløpsvann fra mindre avløpsanlegg for bolig- og fritidsbebyggelse, Ringebu kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Ringebu kommunestyre 29. mars 2016 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne lokale forskriften er utarbeidet i medhold av § 12-6 i forskrift om begrensning av forurensning, og gjelder utslipp av sanitært avløpsvann i Ringebu kommune fra bolighus, hytter, turistbedrifter og lignende virksomheter. Forskriften erstatter § 12-7 til § 12-13 i forskrift om begrensning av forurensning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">For bebyggelse og virksomhet som kun slipper ut gråvann, gjelder forskriften bare dersom det er innlagt vann. Forskriften gjelder også vannbesparende toalettløsninger som fungerer med cisterner under 25 liter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften gjelder for utslipp mindre enn 50 PE.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Definisjoner er gitt i forurensningsforskriften § 11-3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">I tillegg gjelder følgende:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/1"><i>Avløpsvann:</i> avløp fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/2"><i>Svartvann</i>: Alt avløpsvann fra vannklosett.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/3"><i>Gråvann</i>: Alt avløpsvann fra kjøkken, bad og vaskerom. Toalettavløp er ikke inkludert.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">
        <i>Med innlagt vann menes:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende, som gjennom ledning er ført innendørs. Hageslanger omfattes av uttrykket «rør og ledning» når den brukes til aktiv oppfylling av innvendig tank.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Oppfylling av tank ved hjelp av regnvann fra taknedløp eller med hageslange, som blir distribuert via innvendig røropplegg, oppfattes som innlagt vann.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Cisterneanlegg/små innvendige tanker på inntil 25 liter regnes ikke som innlagt vann. Utslagsvask med bortledning av vann i slike anlegg er godkjent uten søknad. Vannet skal ledes til steinsatt kum eller egnete jordmasser, eller bæres ut.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/1"><i>Slamavskiller:</i> En eller flere kummer for avskilling av slam fra avløpsvann. Et annet navn på slamavskiller er septiktank/kum.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/2"><i>Renseløsning:</i> Et anlegg som installeres med det formålet å rense avløpsvann.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/3"><i>Resipient:</i> Vannforekomst som mottar forurensninger fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (bekk, elv, sjø, innsjø, tjern).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/4"><i>Tot-P:</i> Total fosfor. Analysemetoden følger NS-EN ISO 6878, eller til enhver tid gjeldende standard.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/5"><i>BOF5:</i> Står for biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn. Dette er et mål på innhold av organisk stoff i vann. Analysemetoden følger NS-EN 1899-1 eller NS-EN 1899-2, eller til enhver tid gjeldende standard.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/6"><i>Personekvivalenter (PE):</i> Den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn, BOF5, på 60 g oksygen per døgn (NS 9426, eller til enhver tid gjeldende standard). Avløpsanleggets størrelse i pe beregnes på grunnlag av største ukentlige mengde som går til renseanlegg eller utslippspunkt i løpet av året, med unntak av uvanlige forhold som for eksempel skyldes kraftig nedbør. 1 pe tilsvarer gjennomsnittlig utslipp fra 1 person.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/7"><i>VA-plan:</i> En plan for vannforsyning og avløp for et avgrenset område.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/8"><i>Anleggseier:</i> Eier av anlegg som omfattes av denne forskrift. Dersom eiendommen hvor anlegget er etablert er bortfestet for 30 år eller mer, skal festeren regnes som anleggseier, om ikke annet er skriftlig avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenget, slik at den samlede festetiden blir mer enn 30 år.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/9"><i>Oppsamlingsenhet:</i> Slamavskiller, privét, tett tank eller annen oppsamlingstank for sanitært avløpsvann, herunder fordelingskum og pumpekum inneholdende sanitært avløpsvann. Det innebærer helårsvei til anlegget.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/10"><i>Oppsamling:</i> Innholdet i oppsamlingsenhet hentes med oppsamlingsutstyr (septikkbil).</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/11"><i>Septikrenovatør:</i> Det firma som kommunen har gitt i oppdrag å besørge oppsamling fra oppsamlingsenhetene.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/12"><i>NKF:</i> Norsk kommunalteknisk forening.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/13"><i>NORVAR:</i> Norsk VA-verkforening.</marg></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav om tillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tilsvarende som § 12-3 i forskrift om begrensning av forurensning. Ingen kan etablere nye utslipp, eller øke vesentlig eksisterende utslipp, uten at det er gitt tillatelse i henhold til § 5 i denne forskriften. Som vesentlig økning regnes blant annet innleggelse av vann eller installering av vannklosett/dusj i bygninger som tidligere ikke har hatt det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om tillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tilsvarende som § 12-4 i forskrift om begrensning av forurensning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Behandling av søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilsvarende som § 12-5 i forskrift om begrensning av forurensning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsnett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tilsvarende som § 12-7 i forskrift om begrensning av forurensning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til renseeffekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Alle avløpsanlegg som omfattes av denne forskrift skal som angitt i § 12-8 i forskrift om begrensning av forurensning i gjennomsnitt over året ha renseeffekt for Tot-P og BOF5 på minimum 90 %.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente renseløsninger for bolig- og fritidsbebyggelse</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">
        <i>Generelt:</i>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Tilknytning til offentlig avløpsnett skal prioriteres foran andre løsninger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det skal tilstrebes å etablere fellesanlegg der flere hytter ligger i klynge. (se vedlegg 1).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Bunn av tanken skal ligge mindre enn 6 m under terrengnivå på oppstillingsplass for tømmebil.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ansvarlig prosjekterende skal planlegge egnet adkomst og oppstillingsplass for tømmebil og dokumentere dette i søknaden.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">
        <i>Prioritet 1:</i>
        <marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/marg/1"><i>Lukkede infiltrasjonsanlegg</i> (Utføres i henhold til VA/Miljø-blad nr. 59).
<br/></marg>
        <marg niv="2" id="/paragraf/8/ledd/2/marg/2">
          <i>Følgende vilkår må oppfylles for lukkede infiltrasjonsanlegg:</i>
        </marg>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Slamavskiller plasseres maksimum 30 m fra veg.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Der godkjent foretak har dokumentert at forholdene ikke ligger til rette for infiltrasjon, kan følgende avløpsløsninger benyttes (valgfritt alternativ):
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">
        <i>Alternativ 1:</i>
        <marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/4/marg/1"><i>Minirenseanlegg</i> (Utføres i henhold til VA/Miljø-blad nr. 52)
<br/></marg>
        <marg niv="2" id="/paragraf/8/ledd/4/marg/2">
          <i>Følgende vilkår må oppfylles for minirenseanlegg:</i>
        </marg>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/4/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">NB! Godkjennes bare for bolighus, på grunn av at dokumentasjonen som foreligger på bruk av minirenseanlegg for hytter, fritidsboliger og turistbedrifter med variert belastning ikke er tilfredsstillende (Kilde: NIBIO, tidligere Bioforsk).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/4/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Utslipp fra minirenseanlegg skal være i samsvar med § 12-11 i Forskrift om begrensning av forurensning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/4/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Skal plasseres maksimum 30 m fra helårsveg.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">
        <i>Alternativ 2:</i>
        <marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/5/marg/1">Tett tank for svartvann (Må tilfredsstille kravene i NS 1545) eller</marg>
        <marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/5/marg/2">Biologisk-/forbrenningstoalett for svartvann i kombinasjon med</marg>
        <marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/5/marg/3">Biologisk filter for gråvann (Utføres i henhold til VA/Miljø-blad nr. 60).</marg>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Et eget renseanlegg for gråvann forutsetter en separat toalettløsning, f.eks. biologisk toalett eller lavtspylende toalett til tett tank. Gråvannsrenseanlegg med biofilter består av slamavskilling i en vanlig slamavskiller (alternativt i en filterpose for hytter), og en filterkum for videre rensing av avløpsvannet. Rensket avløpsvann går videre i etterpoleringsgrøft.
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/8/ledd/6/marg/1"><i>Følgende vilkår må oppfylles for tett tank:</i></marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Valgt toalettløsning skal forbruke maksimum 0,5 liter pr. nedspyling. For hytter skal tanken være minimum 2 m<sup>3</sup> . For bolighus stilles det krav om at tanken skal være minimum 6 m<sup>3</sup> .</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Det skal monteres alarm som varsler om behov for tømming i god tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Skal plasseres maksimum 30 m fra helårsveg.
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/8/ledd/6/liste/3/avsnitt/1/marg/2"><i>Følgende vilkår må oppfylles for biologiske filter for gråvann:</i></marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Slamavskiller plasseres maksimum 30 m fra veg.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav til prosjektering og utførelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Som grunnlag for prosjektering av avløpsanlegg med utslipp til stedlige masser skal det utføres grunnundersøkelser for å vurdere infiltrasjonskapasitet, hydraulisk kapasitet, løsmassenes renseevne og risiko for forurensning, i samsvar med Norsk Vann VA Rapport 178/2010 «Grunnundersøkelser for infiltrasjon-mindre avløpsanlegg» (Bioforsk rapport 155/2009 vol. 4) eller rapporter som erstatter den eventuelt i framtida.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Alle avløpsanlegg skal prosjekteres og utføres i henhold til NKF og NORVARs VA/Miljø-blad der dette finnes. Avvik begrunnes og dokumenteres av prosjekterende. Dersom VA/Miljø-blad ikke foreligger for den aktuelle anleggstype, skal anlegget prosjekteres og utføres etter anerkjent bransjenorm og i tråd med gjeldende standarder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Foretak som utfører planlegging og bygging av mindre avløpsanlegg, skal ha ansvarsrett på sine godkjenningsområder i henhold til plan- og bygningsloven. Kommunen vil kreve følgende kompetanse:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Prosjekterende for mindre avløpsanlegg skal ha tilstrekkelig hydrologisk og avløpsteknisk kompetanse, minimum kurs i prosjektering/bygging av mindre avløpsanlegg eller tilsvarende kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Utførende for alle typer anlegg skal minimum ha utdannelse som maskinentreprenør/rørlegger, samt tilleggsutdannelse på ADK1-kurs eller tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til anleggsdokumentasjon i forbindelse med søknad om utslippstillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Ved søknad om utslipp skal dokumentasjon på at anlegget prosjekteres og utføres i henhold til NKF og NORVARs VA/Miljø-blad vedlegges søknad. Prosjektering og dokumentasjon skal utføres av nøytrale fagkyndige. Vedkommende skal være habil i saken i henhold til reglene i forvaltningsloven. Vedkommende skal ikke være delaktig i utføringsfasen eller ha økonomiske interesser i tiltaket, herunder ikke være forhandler av komponenter i tiltaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">For følgende anleggstyper skal kopi av drifts- og vedlikeholdsavtale vedlegges søknad:
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Minirenseanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Biologisk filter for gråvann/forbehandling totalavløpsløsning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Drifts- og vedlikeholdsavtale skal tilfredsstille krav i § 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentasjon av renseeffekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Alle avløpsanlegg skal overholde krav til renseeffekt, definert i § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">For minirenseanlegg, biologisk filter og biologisk filter kreves det dokumentasjon ved minimum 1 stikkprøve hvert 3. år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Inn- og utløpsprøver skal analyseres på Tot-P og BOF5 av akkreditert laboratorium og kostnader dekkes av anleggseieren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Kommunen kan også pålegge eiere av andre anleggstyper å dokumentere utslippsmengder og renseeffekt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Eieren av anlegg er ansvarlig for at det drives og vedlikeholdes slik at alle krav følges.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">
        <i>Krav til anleggseier</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Anleggseier skal sørge for at tanker som skal tømmes eller inspiseres er lett tilgjengelige, og de må ha lokk som ikke kan åpnes av mindreårige. Kumlokk skal være utildekt og lett tilgjengelige for åpning og kontroll. Det må ikke settes opp gjerder, murer og lignende som gjør det vanskelig å komme til med utstyr for tømming. Anleggseieren plikter å utføre egenkontroll av eget anlegg, og påse at alle krav etterfølges og at det fungerer etter hensikten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Feil eller mangler ved oppsamlingsenheten eller avløpsanlegget som gjør at avløpsanlegget ikke fungerer etter hensikten eller kan føre til forurensning eller vanskeliggjøre oppsamling, plikter anleggseieren å utbedre raskest mulig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">
        <i>Tømming av oppsamlingsenheten</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/6">Varsel om når oppsamling vil finne sted vil bli gjort kjent gjennom pressen, sosiale media, eller på annen måte som kommunen finner hensiktsmessig. Den rutinemessige oppsamling foretas slik:
<liste id="/paragraf/12/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">For fast bosetting foretas oppsamling hvert 2. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">For fritidseiendommer og hytter foretas oppsamling hvert 4. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">For tette tanker foretas oppsamling 1 gang pr. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">For minirenseanlegg foretas oppsamling 1 gang pr. år og/eller som bestemt under service (ekstratømming).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/7">Ringebu kommune kan endre tømmingsintervall hvis tilsynsresultater viser det nødvendig. Ved behov for oppsamling ut over det som er angitt ovenfor(ekstratømming), bestiller anleggseieren oppsamling direkte av septikrenovatør kommunen har avtale med. Septikrenovatøren fakturerer kommunen, og kommunen fakturerer anleggseieren for gjennomførte tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/8">Alt oppsamlet slam og sanitært avløpsvann skal leveres ved behandlingsanlegg godkjent av kommunen, eller til tømmeplass godkjent av forurensningsmyndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/9">Kommunen kan i spesielle tilfeller frita en oppsamlingsenhet jf. § 2 for tømming, eller bestemme annen tømmehyppighet. Alle oppsamlingsenheter skal ved den rutinemessige oppsamling tømmes helt for slam. Ved bruk av septikbil med avvanningssystem blir rejektvannet tilbakeført i oppsamlingsenheten. Anleggseieren skal varsles av septikrenovatøren om feil eller mangler ved oppsamlingsenheten eller avløpsanlegget, som oppdages av septikrenovatøren under oppsamlingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/10">Ekstra omkostninger som påføres septikrenovatøren ved oppsamling pga. vanskelig tilgjengelighet, mangler ved oppsamlingsenhet, overdekket kumlokk, etc., faktureres anleggseieren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/11">Avgift beregnes etter § 20.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/12">
        <i>Service</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/13">Service skal utføres i henhold til skriftlig drifts- og vedlikeholdsavtale ved følgende tidsintervaller for nevnte anleggstyper:
<liste id="/paragraf/12/ledd/13/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/13/liste/1/avsnitt/1">Minirenseanlegg: 2 ganger/år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/13/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/13/liste/2/avsnitt/1">Biologisk filter for gråvann: Hytter: 1 gang/år - Bolighus: 2 ganger/år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/14">Drifts- og vedlikeholdsavtale skal minimum omfatte nødvendige punkter spesifisert i NKF og NORVARs VA/Miljø-blad for den aktuelle anleggstype.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/15">Service skal utføres av representant for anleggsleverandør/produsent eller annet kvalifisert foretak. Kommunen kan kreve å få framlagt dokumentasjon på at person/foretak som utfører service har nødvendig teknisk kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/16">Den som utfører service skal innen 1. mars påfølgende år sende inn årsrapport til kommunen. Årsrapporten skal minimum inneholde følgende:
<liste id="/paragraf/12/ledd/16/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/16/liste/1/avsnitt/1">Kort beskrivelse av anlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/16/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/16/liste/2/avsnitt/1">Omtale av driftsforholdene forrige år, med spesiell vekt på eventuelle driftsproblemer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/16/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/16/liste/3/avsnitt/1">Resultater fra eventuelle vannanalyser med beregning av renseeffekter.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Oppmalt matavfall</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Det er ikke tillatt å montere avfallskvern til røropplegg som er knyttet til private avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Avløp til gjødselkjeller i fjøs</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Det er etter anbefalinger fra Mattilsynet ikke tillatt å føre toalettavløp (svartvann) til gjødselkjeller.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Ringebu kommune gjennomfører tilsyn og kontroll av anleggseierens oppsamlingsenhet og tilhørende renseløsning med at krav stilt i denne forskrift blir overholdt. Herunder funksjonaliteten til tekniske komponenter. Ved alvorlige feil hvor avløpsanlegget ikke fungerer etter hensikten krever kommunen som forurensningsmyndigheten oppgradering/utbedring av anlegget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for saksbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Gebyrregulativ for saksbehandling og kontroll etter denne forskrift blir fastsatt av kommunestyret i medhold av forurensningsforskriften § 11-4. Kommunen har anledning til å fastsette differensierte gebyrsatser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Endring og omgjøring av tillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Tilsvarende som § 12-14 i forskrift om begrensning av forurensning. Kommentar: Dersom området senere blir dekket av kommunalt avløpsanlegg, kan kommunen gi pålegg om tilkopling når vilkårene i plan- og bygningsloven for pålegg er oppfylt, jf. § 27-1 og § 27-2 samt § 30-6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Eksisterende utslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Tillatelser til utslipp av sanitært avløpsvann gitt i medhold av forurensningsloven og tilhørende forskrifter før 1. januar 2007, eller utslipp som det på tidspunktet for etablering ikke var krav om tillatelse til, er gyldige inntil disse eventuelt oppheves i enkeltvedtak i medhold av forurensningsloven § 18.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Utregning av avgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Ringebu kommune fastsetter årlig avgift for tømming av anlegg. Se gebyrregulativ Plan og Teknisk for gjeldende gebyrsatser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/2">For rutinemessig oppsamling etter § 12 «Tømming av oppsamlingsenheten» skal anleggseieren betale et årlig gebyr til kommunen fordelt over fire faktureringsperioder. Det kreves inn eget gebyr for hver ekstra tømming. Anleggseieren betaler et årlig gebyr for gjennomføring av tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/3">Eventuelle forandringer i abonnementsforhold, som eierforhold, fraflytting, rivning, brann, etc. meldes skriftlig til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/4">For nye abonnenter blir årsavgiften beregnet fra og med den 1. i måneden etter at anlegget er satt i drift. Tilsvarende blir årsavgiften beregnet fram til siste dag i den måneden anlegget blir satt ut av drift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/5">Kommunen kan etter søknad gi fritak i årsavgift for helårsbolig som står ubebodd sammenhengende i minst 1 år. Helårsbolig som benyttes 1-90 døgn/år kan etter søknad betale avgift som for fritidsbolig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Vedtak som er fattet av kommunen eller den kommunen har delegert myndighet til i medhold av denne forskrift, kan påklages iht. forvaltningslovens § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/p21">
      <pverdi>§ 21.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra kunngjøringsdato. Fra samme tid oppheves forskrift 15. desember 2005 nr. 1818 for slamtømming (slamforskrift), Ringebu kommune, Oppland.
<br/></ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">
        <i>Bolig, fritidshus og hytter i klynge</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/2">For grupper av bolig og/eller fritidsbolig/hytter med et antall av 7 eller flere, hvor avstanden mellom hver eiendom ikke overstiger 100 meter, skal avløpsforholdet for området være helhetlig vurdert og avklart før nye utslipp eller vesentlige økning av eksisterende utslipp kan tillates. Der det er hytter i klynge skal det det alltid søkes og løse tilkoblingen i felleskap før andre løsninger søkes. Også bolig og fritidsbolig/hytter uten innlagt vann skal tas med i betraktningen. Er tallet på antall bolig eller fritidshus/hytter som ligger innenfor 100 meter grense lik eller mindre enn 7, kan det søkes om utslipp for eiendommene hver for seg.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/3">Ved utarbeidelse av plan for byggeområder (kommuneplan og reguleringsplan) skal det utarbeides VA-plan for vannforsyning og avløp. Kommunen bestemmer avgrensninger av aktuelt område så tidlig som mulig. I reguleringssammenheng retter kravet om VA plan seg mot regulant. Inngår nye byggeområder kun i kommuneplan, retter kravet seg mot kommunen såfremt ikke noe annet er bestemt.
<br/></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-390/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2</kverdi>
      <ktittel/>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/1">Type avløpsanlegg
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/2">Infiltrasjonsanlegg
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/3">I et infiltrasjonsanlegg renses vannet når det trenger ned i grunnen og ned til grunnvannet. Vannet filtreres gjennom jordmasser der avløpsvannet renses via mekaniske, kjemiske og biologiske prosesser. Etablering av infiltrasjonsanlegg forutsetter selvdrenerende jordmasser med høy nok evne til å holde tilbake aktuelle forurensningsstoffer. Infiltrasjonsfilteret kan også bygges opp som et jordhaugfilter. Infiltrasjonsanlegg kan også inneholde en forbehandlingstrinn I formen av en biofilter.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/4">
        <img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20160404-0390-01-01.png" alt="ikon"/>
        <br/>
      </marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/5">Minirenseanlegg</marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/6">Minirenseanlegg er i prinsippet en nedskalert utgave av store konvensjonelle renseanlegg. Minirenseanlegg kan plasseres i kjeller, garasje eller graves ned i bakken med eller uten overbygg. Hovedtyper av minirenseanlegg er kjemisk/biologisk, biologisk og kjemisk.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/7">
        <img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20160404-0390-01-02.png" alt="ikon"/>
        <br/>
      </marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/8">Biologisk filter for gråvann (Biofilter)/forbehandlingstrinn for både svart og gråvann
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/9">En biofilter er en biologisk renseløsning bestående av et filtermaterial med stor spesifikk overflate hvor det er en biologisk aktiv biofilm av mikroorganismer.</marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/10">En biofilter kan også brukes som forbehandlingstrinn i et vanlig lukket infiltrasjonsanlegg med hensyn til å redusere infiltrasjonsoverflate.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/11">
        <img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20160404-0390-01-03.png" alt="ikon"/>
        <br/>
      </marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/12"><i>Tett tank for svartvann</i> En tett tank er en beholder som samler opp kun svartvann (toalettavløp). Tett tank for bolig skal ha et minimum volum på 6 m<sup>3</sup> , minimum volum for hytter 2 m<sup>3</sup> . Det skal benyttes en toalettløsning som bruker maksimalt 0,5 liter vann ved nedspyling. Det kreves helårsvei til tanken og alarm for tømmebehov. Tette tanker skal tilfredsstille NS1545.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/13">
        <img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20160404-0390-01-04.png" alt="ikon"/>
        <br/>
      </marg>
      <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
