<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-05-115" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-05-115">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-05-115</id>
    <dato>05.02.2016 nr. 115</dato>
    <dato type="iso">2016-02-05</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 1 s 71</publisert>
    <ikraft>05.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-05</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lardal og Larvik kommuner, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2001-06-15-70-§4">L15.06.2001 nr. 70 § 4</ref>, <ref id="lov-2001-06-15-70-§17">§ 17</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0055</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Vedtak om sammenslåing av Lardal og Larvik</korttittel>
    <korttittel>5 Vedtak om sammenslåing av <b>Lardal og Larvik</b> (Nr. 115)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om sammenslåing av Lardal og Larvik kommuner, Vestfold fylke. Iverksetting og unntak fra kommuneloven, valgloven og enkelte særlover.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 5. februar 2016 med hjemmel i lov 15. juni 2001 nr. 70 om fastsetjing og endring av kommune- og fylkesgrenser (inndelingslova) § 4 og § 17. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lardal kommune og Larvik kommune skal med virkning fra 1. januar 2018 slås sammen til én kommune. Navnet på den nye kommunen fastsettes til Larvik kommune.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det er opp til det nye kommunestyret i 2018 å beslutte antall medlemmer i kommunestyret etter kommunestyrevalget 2019. Fram til konstitueringen etter ordinært kommunestyrevalg i 2019, skal kommunestyret i nye Larvik kommune bestå av 35 representanter fra Larvik (dagens kommunestyre) og 8 fra Lardal. Representantene fra Lardal utpekes av og blant kommunestyrets medlemmer. Representantene fra Lardal som ble valgt til kommunestyrene i september 2015, og ikke blir medlemmer av det nye kommunestyret, vil få en forkortet funksjonstid som kommunestyrerepresentanter. Det gjøres unntak fra valgloven § 9-1 (2) for å ivareta dette.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Det avholdes ikke ekstraordinært valg for den nye kommunen forut for sammenslåingen. Det nye kommunestyret kalles sammen til konstituerende møte innen utgangen av oktober 2017. Lederen av fellesnemnda kaller sammen og leder møtet inntil ny ordfører er valgt. Ellers gjelder reglene i kommuneloven § 17 nr. 1 til 3. Funksjonsperioden for kommunestyrene i Lardal og Larvik varer inntil tidspunktet for iverksetting av sammenslåingen. I perioden fra konstituering av nytt kommunestyre til sammenslåingen trer i kraft, er deres ansvar og fullmakter likevel avgrenset til det som er nødvendig for å avslutte virksomheten i de eksisterende kommunene.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Vedtekter og forskrifter som er gjeldende i Lardal og Larvik kommuner skal fortsatt gjelde for vedkommende områder i den nye Larvik kommune inntil nye lokale vedtekter og forskrifter er gitt av kommunestyret. Frist for fastsetting av nye vedtekter og forskrifter settes til 30. juni 2018. Kommuneplanene etter plan- og bygningsloven kapittel 11, inkludert arealdelen, gjelder inntil det nye kommunestyret har vedtatt nye planer for den nye kommunen. Det samme gjelder reguleringsplaner etter lovens kapittel 12.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Senest innen ett år etter konstituering av det nye kommunestyret høsten 2017 skal det foreligge en samlet kommunal planstrategi, jf. plan- og bygningsloven § 10-1.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/6">
      <lverdi>6.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Fellesnemnda skal sørge for at sammensetningen av kommunens forliksråd er i tråd med domstolloven § 27 og § 57 i perioden fra sammenslåingstidspunktet 1. januar 2018 til nytt forliksråd i den nye kommunen trer i kraft 1. januar 2020. Fellesnemnda kan fastslå at det skal være to forliksråd i denne perioden.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/7">
      <lverdi>7.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Kommunestyret skal oppnevne to medlemmer til kommunal heimevernsnemnd i perioden fra sammenslåingstidspunktet 1. januar 2018, jf. forskrift til lov om Heimevernet pkt. 22 og 23.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/8">
      <lverdi>8.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Kommunal- og moderniseringsdepartementet gis fullmakt til å gjøre mindre endringer i bestemmelser knyttet til unntak fra lov for å sikre gjennomføringen av sammenslåingen.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/9">
      <lverdi>9.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Denne resolusjonen trer i kraft straks.</avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/9/avsnitt/2"/>
  </tekst>
</dokument>
