<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-04-479" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-04-479">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-04-479</id>
    <dato>04.05.2016 nr. 479</dato>
    <dato type="iso">2016-05-04</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 2 s 185</publisert>
    <ikraft>04.05.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-05-04</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hordaland, Sogn og Fjordane og Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§18">L12.05.1995 nr. 23 § 18</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0178</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til utsiktsrydding, Hordaland, Sogn og Fjordane og Møre og Romsdal</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd til utsiktsrydding i tilknytning til landbrukets kulturlandskap, <b>Hordaland, Sogn og Fjordane og Møre og Romsdal</b> (Nr. 479)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til utsiktsrydding i tilknytning til landbrukets kulturlandskap, Hordaland, Sogn og Fjordane og Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 4. mai 2016 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18 og lov 27. mai 2005 nr. 31 om skogbruk (skogbrukslova) § 19.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-04-479/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med tilskudd til utsiktsrydding i tilknytning til landbrukets kulturlandskap er å bidra til utsikt og fremme verdier knyttet til landbrukets kulturlandskap. Det er videre et formål å gi klimagevinster ved å bruke rydningsvirke til bioenergiformål.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-04-479/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder i Hordaland, Sogn og Fjordane og Møre og Romsdal.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-04-479/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tilskudd kan gis til foretak som er registrert i Enhetsregisteret og som rydder vegetasjon for å gi økt utsikt fra ferdselsårer, veikanter og veinære utsiktspunkt. Dersom søker av tilskudd ikke er grunneier eller rettighetshaver, må det foreligge skriftlig tillatelse fra disse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Områdene som ryddes skal være av verdifull karakter sett fra landbruket og reiselivsnæringens side.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Rydningsvirket skal når det er mulig brukes til bioenergiformål.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Dersom området som ryddes er egnet til beiting, skal dette beites i minimum tre påfølgende år og beitingen skal starte første sesong etter ryddingen. Beitetrykket må være av en slik grad at vegetasjonen som er ryddet holdes nede.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Søker må ha en plan med beskrivelse og kartfesting av tiltaket, oppdaterte bilder av området og plan for videre vedlikehold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Fylkesmannen kan sette vilkår for gjennomføring av det enkelte tiltak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">Frist for gjennomføring av tiltak er 2 år fra vedtakstidspunkt med mindre fylkesmannen har satt en kortere frist. Gjennomføringsfristen kan etter søknad forlenges, men ikke ut over 3 år fra tilskuddet ble innvilget. Dersom tiltaket ikke er igangsatt innen gjennomføringsfristen bortfaller tilsagnet uten varsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-04-479/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Fylkesmannen fastsetter søknadsfrist.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Søknad om tilskudd sendes til kommunen der tiltaket skal gjennomføres. Søknadsskjema fastsatt av Landbruksdirektoratet skal benyttes, og plan med beskrivelse, kostnadsoverslag og kartfesting av tiltaket, oppdaterte bilder av området og plan for videre vedlikehold skal vedlegges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen skal gi en uttalelse til søknaden og sende saken til fylkesmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-04-479/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling av tilskudd mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilskudd innvilges for inntil 70 % av godkjente kostnader.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Sluttrapport og regnskap skal utarbeides og sendes kommunen sammen med oppdaterte bilder av tiltaksområdet og skriftlig anmodning om utbetaling, innen frist fastsatt i vedtaksbrevet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Kommunen skal kontrollere dokumentasjonen og ved stedlig kontroll påse at tiltaket er gjennomført i samsvar med vilkårene for tilskuddet. Kommunen skal deretter gi en uttalelse og sende saken til fylkesmannen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Innvilget tilskudd utbetales når sluttrapport og regnskap er godkjent av fylkesmannen. Det kan likevel foretas utbetalinger på bakgrunn av godkjent dokumentasjon etter hvert som deler av tiltaket utføres. Minst 25 % av tilskuddet skal holdes tilbake inntil arbeidet er fullført og godkjent.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-04-479/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Administrasjon og klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Vedtak om tilskudd fattes av fylkesmannen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Vedtak fattet av fylkesmannen kan påklages til Landbruksdirektoratet etter reglene i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kap. VI.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-04-479/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Søker av tilskudd plikter å gi alle opplysninger som kommunen, fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet finner nødvendig for å kunne forvalte ordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Søker plikter å utlevere all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. Opplysninger gitt i forbindelse med søknad om tilskudd kan også kontrolleres stedlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-04-479/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tilbakebetaling og renter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Dersom foretaket som følge av manglende oppfyllelse av vilkår i denne forskriften eller av andre grunner har mottatt en utbetaling som ikke er berettiget, kan det feilutbetalte beløpet kreves tilbakebetalt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Dersom tilbakebetaling ikke skjer innen gitt frist, kan det kreves forsinkelsesrenter, jf. lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling mv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-04-479/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 4. mai 2016.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
