<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-17-1224" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-17-1224">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-17-1224</id>
    <dato>17.10.2016 nr. 1224</dato>
    <dato type="iso">2016-10-17</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 445</publisert>
    <ikraft>17.10.2016 - 30.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-17 - 2016-11-30</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tranøy kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2012-03-01-190-§3">F01.03.2012 nr. 190 § 3</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100">L19.06.2009 nr. 100</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0403</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utvidelse av jakttid for elg, Tranøy</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om utvidelse av jakttid for elg for jaktåret 2016, <b>Tranøy</b> (Nr. 1224)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utvidelse av jakttid for elg for jaktåret 2016, Tranøy kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Troms fylkeskommune 17. oktober 2016 med hjemmel i forskrift 1. mars 2012 nr. 190 om jakt- og fangsttider samt sanking av egg og dun for jaktsesongene fra og med 1. april 2012 til og med 31. mars 2017 § 3. pkt. 2 bokstav a, jf. lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-17-1224/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er lokale jakttider for elg i Tranøy kommune for valdene: Solberget elgvald, Vesterfjell elgvald, Brygghaug elgvald og Svanelvmo/Svanelvplass elgvald, for å imøtekomme hensynet til: andre brukere av utmarka, særlige bestands-, forvaltnings- og næringsmessige behov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-17-1224/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Utvidet jakttid for elg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Sentralt fastsatt jakttid for elg er 25. september til 31. oktober. Med denne forskrift utvides jakttiden for elg i Tranøy kommune for valdene: Solberget elgvald, Vesterfjell elgvald, Brygghaug elgvald og Svanelvmo/Svanelvplass elgvald fra 1. til 30. november for jaktåret 2016.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-17-1224/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forhold til andre brukere av utmarka</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Troms fylkeskommune setter som en forutsetning for utvidet jakttid på elg at jakta organiseres og utøves på en måte som er forenelig med annen jaktutøvelse og andre former for bruk av utmarka. Troms fylkeskommune kan når som helst oppheve ordningen med utvida jakt dersom det viser seg å medføre særlige ulemper for andre brukere av utmarka.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-17-1224/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks og gjelder for jaktåret 2016. Forskriften kan ikke påklages.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
