<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-09-08-1079" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-09-08-1079</id>
    <dato>08.09.2016 nr. 1079</dato>
    <dato type="iso">2016-09-08</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 3 s 396</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hvaler kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0341</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Renovasjonsforskrift, Hvaler</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om renovasjon, <b>Hvaler</b> (Nr. 1079)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om renovasjon, Hvaler kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hvaler kommunestyre 8. september 2016 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 30, § 33, § 34, § 37, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Sørge for at oppsamling, innsamling, transport, gjenvinning og sluttbehandling av husholdningsavfall tar hensyn til miljø, helse og samfunnsøkonomi.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">
        <i>Abonnent</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Som abonnent regnes eier av eiendom som omfattes av den tvungne, kommunale renovasjonsordningen. Dersom eiendommen er festet bort, skal festeren regnes som abonnent om ikke annet er avtalt. Abonnent skal betale renovasjonsgebyr til kommunen. En husholdning tilsvarer en abonnent og skal betale ett renovasjonsgebyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">
        <i>Anneks</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Mindre bygning som hører til en større. Bygningen har ikke status som egen boenhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">
        <i>Avfall</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Med avfall forstås kasserte gjenstander eller stoffer. Avfall skilles i to hovedfraksjoner; husholdningsavfall og næringsavfall. Disse fraksjonene skilles videre i underfraksjoner som farlig avfall, spesialavfall, papp og papir, glass- og metallemballasje, EE-avfall, plast, m.m. Egenskapen til visse typer avfall gjør at disse defineres innenfor flere underfraksjoner. Et eksempel er enkelte elektroniske produkter som defineres både som EE-avfall og farlig avfall. Avfall som blir igjen etter kildesortering, kalles restavfall. Avfall på avveier kalles her forsøpling. Avløpsvann og avgasser regnes ikke som avfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">
        <i>Boenhet (syn. bruksenhet)</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/8">Bolig med kjøkken, bad og oppholdsrom, som er lovlig, bygningsteknisk godkjent og matrikkelført som et sted å bo. Se også husholdning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/9">
        <i>EE-avfall</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/10">Elektriske og elektroniske produkter, også hvitevarer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/11">
        <i>Farlig avfall</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/12">Avfall som inneholder helse- og miljøfarlige stoffer og derfor ikke skal behandles sammen med annet husholdnings- eller næringsavfall. Om avfallet skal klassifiseres som farlig avfall bestemmes av hvordan avfallet er oppført i EUs avfallskatalog, jamfør vedlegg 1 i forskrift 1. juni 2004 nr. 930 om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften) kapittel 11 eller etter særskilte vurderinger av sammensetning og stoffenes egenskaper, jamfør vedlegg 3 i samme forskrift</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/13">Spillolje, maling, lim, lakk, impregnert trevirke eldre enn 2003, løsemidler, plantevernmidler, ulike typer kjemikalier, tomme spraybokser, fugepatroner og noen typer EE-avfall er eksempler på avfall som kan defineres som farlig, jamfør avfallsforskriften. Spesialavfall er en vanlig brukt betegnelse for denne type avfall, men er et uklart begrep i det det også kan bety grovavfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/14">
        <i>Fritidshus</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/15">Bolig regulert som sekundærbolig og som ikke er definert som helårsbolig. Regulert bruksformål er ikke helårsbolig, men kun opphold i fritiden, for eksempel hytte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/16">
        <i>Grovavfall</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/17">Store gjenstander som avfallskontainerne ikke er laget for å ta imot. Miljøstasjonen tar imot grovavfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/18">
        <i>Grunneiendom</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/19">Fast eiendom som er identifisert med eget gårds- og bruksnummer, eventuelt også feste- eller seksjonsnummer i offentlig eiendomsregister.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/20">
        <i>Husholdning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/21">Virksomhet som er knyttet til en boenhet, særlig matlaging og innkjøp og forvaltning av matvarer. Alle typer boliger med privat husholdning, også boliger som ikke benyttes regelmessig, herunder hytte, fritidshus, langtidsparkert campingvogn osv. defineres her som husholdning. Begrepet er definert for å belyse begrepet husholdningsavfall. Kommunen har bare ansvar for innsamling av avfall fra husholdninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/22">
        <i>Husholdningsavfall</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/23">Som husholdningsavfall regnes avfall fra private husholdninger. Det er egne innsamlingskontainere for husholdningsavfall utplassert på flere returpunkter i kommunen. Hver kontainer brukes av flere boenheter. Eierløst avfall i kommunens oppsamlingsenheter på utfartssteder, opparbeidede friluftsområder og sterkt besøkte offentlige steder, er også husholdningsavfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/24">
        <i>Kildesortering</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/25">Med kildesortering forstås i denne forskrift at abonnenten holder atskilt nærmere bestemte fraksjoner i avfallet og behandler eller leverer disse etter nærmere fastsatte regler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/26">
        <i>Kjørbar vei</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/27">Som kjørbar vei regnes vei som har tilfredsstillende snuplass/vendehammer for renovasjonskjøretøy, eller gjennomkjøring og dessuten kurvatur, stigningsforhold, bredde og styrke til å tåle et renovasjonskjøretøy med akseltrykk 10 tonn. Kjørevei skal ha veibredde minimum 3 meter, ha fri høyde på minst 4,5 meter og maksimal stigning under 10 %.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/28">
        <i>Miljøstasjon</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/29">Betjent avfallsmottak for kildesortert og blandet avfall fra en ubestemt gruppe abonnenter/brukere, tilgjengelig for alle kommunens husholdningsabonnenter. En miljøstasjon skal legge til rette for at fraksjoner som ikke hentes av renovatør, kan leveres inn her. Store gjenstander, trevirke og farlig avfall er eksempler på slike fraksjoner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/30">
        <i>Næringsavfall</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/31">Som næringsavfall regnes avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner eller næringseiendommer. Det avgjørende vil være om det rent faktisk drives virksomhet på stedet. Det er ikke nødvendig at virksomhetene har et økonomisk formål eller om en juridisk enhet har adresse på stedet. Avfall fra småbåthavner (marina) og campingplasser er således næringsavfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/32">
        <i>Oppsamlingsenhet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/33">Kontainer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/34">
        <i>Renovasjonskjøretøy</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/35">Med renovasjonskjøretøy menes 2-akslet lastebil med komprimatorpåbygg beregnet for avfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/36">
        <i>Renovasjonsteknisk plan</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/37">Dokument som viser hvordan oppsamling og henting av husholdningsavfall planlegges utført i et reguleringsområde eller for en grunneiendom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/38">
        <i>Restavfall</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/39">Avfall det ikke er opprettet egne sorteringsordninger for. Dette er avfall som blir igjen etter kildesortering av hovedfraksjonene husholdningsavfall og næringsavfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/40">
        <i>Returpunkt</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/41">Lokalt ubetjent oppsamlingssted, også kalt hentested eller kontainerplass, hvor publikum kan levere en eller flere avfallsfraksjoner, bestemt av kommunen, for eksempel glass- og metallemballasje og/eller papp og papir.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/42">
        <i>Spesialavfall</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/43">Farlig avfall er spesialavfall. Grovavfall er også spesialavfall. Spesialavfall behandles ikke sammen med annet husholdnings- eller næringsavfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/44">
        <i>Varmkompostering</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/45">Biologisk nedbrytning og stabilisering av våtorganisk avfall, dvs. lett nedbrytbart organisk avfall som for eksempel matavfall, løv, planterester og vått husholdningspapir, med luft-, energi- og fuktighetstilgang hvor det frigjøres energi i form av varme, og det skjer formolding.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne forskriften gjelder for alle registrerte grunneiendommer i Hvaler kommune, og der det oppstår husholdningsavfall.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Alle typer boliger, helårs-, fritidsboliger og lignende, med privat husholdning er pålagt å delta i kommunal renovasjonsordning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskriften omhandler abonnentenes plikt til å sortere og oppbevare avfall og kommunens ansvar for innsamling, transport, behandling og avhending av husholdningsavfall i medhold av forurensningsloven.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Farlig avfall fra private husholdninger, offentlige virksomheter og næringsvirksomheter reguleres av denne forskrift. Kommunen drifter bemannet stasjonært mottak av farlig avfall, jamfør avfallsforskriften § 11-10.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Næringseiendommer og offentlige steder hvor det oppstår næringsavfall omfattes av denne forskrift.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Renovasjonsordningen er tvungen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Renovasjonsordningen er en helårstjeneste, også for abonnenter med fritidsbolig.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Kommunen har ansvaret for renovasjon, men kan delegere oppgaver til private. Kommunen er fri til å endre eller etablere nye sorterings- og avfallsløsninger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Septik og slam er ikke regulert i denne forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Forskriften hjemler renovasjonsgebyr for abonnenter i renovasjonsordningen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Kommunen skal gjennomføre forskriftens bestemmelser.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen kan unnta bestemte områder og etter søknad også bestemte eiendommer fra denne forskriften. Skriftlig søknad om helt eller delvis fritak fra deltakelse i renovasjonsordningen skal eventuelt sendes til Hvaler kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Abonnent plikter å betale renovasjonsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ved endringer i abonnementsforholdet skal kommunen varsles uten ugrunnet opphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Abonnenten skal bruke oppsamlingsenhetene i samsvar med denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Den enkelte abonnent må selv bringe sitt avfall til en av de utplasserte kommunale oppsamlingsenheter (kontainer/beholder). Ved returpunkter med kontainere for ulike fraksjoner av husholdningsavfall, eksempelvis glass- og metallemballasje og papp og papir, skal abonnenten sortere avfallet sitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Flytende avfall, varm aske, dyrekadaver, eksplosive eller selvantennende stoffer, spraybokser, sprøytespisser, skalpeller og annet smittefarlig avfall, større metallgjenstander, hvitevarer, møbler, stein jord, sand og grus, bygningsavfall, trevirke og hageavfall plikter eier selv å samle inn, sortere, oppbevare og bringe fram til godkjent mottak for dette. Grovavfall (store gjenstander) skal leveres mottaksanlegg. Avfall med konfidensielt innhold har eier ansvar for å makulere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Abonnentene er ansvarlige for skader på oppsamlingsenhetene som beviselig skyldes deres feilaktige bruk, hærverk e.l. Reparasjon eller utskiftning som følge av dette, må de selv bekoste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Dersom det oppstår skader på renovatøren eller materiellet, og disse skader beviselig kan tilbakeføres til misbruk av renovasjonsordningen fra abonnentens side, kan abonnenten bli erstatningspliktig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">Avfallsfraksjoner skal sorteres og legges i den enhet som er bestemt til det. Ved utilstrekkelig sortering eller forsøpling på egen eiendom, kan kommunen besørge ettersortering, opprydding eller annet nødvendig arbeid utført for abonnentens regning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/9">Den som driver næringsvirksomhet skal ha organisert oppsamling, tømming og transport av avfall som oppstår som følge av dette (næringsavfall). Vedkommende skal levere avfallet til godkjent mottakssted eller ha avtale med kommunen om dette. Ved forsøpling som følge av virksomheten, skal vedkommende rydde opp. Forrige ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/10">Ingen kan samle inn husholdningsavfall fra boenheter i Hvaler kommune uten godkjenning fra kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/11">Å hensette avfall utenfor oppsamlingsenhet eller grave ned avfall som forsøpler miljøet er forbudt. Ved full kontainer skal kommunen kontaktes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal informere, legge til rette og sørge for at abonnentene til enhver tid har et miljømessig, hygienisk forsvarlig og effektivt tilbud om å få sortert og levert husholdningsavfallet sitt. Kommunen kan sette tjenesten ut på anbud, men er likevel ansvarlig for tjenesten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">I Hvaler kommune er det ikke organisert oppsamling ved boenhetene, men felles hente-/returpunkt med kontainere. Ved et returpunkt skal det i det minste være oppsamlingskontainer for husholdningsavfall. Enkelte returpunkter har flere kontainere for at abonnent skal kunne sortere husholdningsavfallet sitt i ulike fraksjoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Kommunen har ansvar for å vedlikeholde oppsamlingsenhetene, men avgjør selv når det er nødvendig å reparere eller fornye dem. Kommunen skal passe på at bruken og plasseringen av oppsamlingsenhetene skjer i samsvar med denne forskriften. Ved tips om overfylte enheter, skal kommunen straks tømme disse, alternativt sette ut en ekstra, tom enhet. Kommunen har ansvar for å rydde unna snø og strø ved behov for å gjøre oppsamlingsenhetene tilgjengelig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Ved Sandbakken miljøstasjon skal brukere kunne sortere avfallet i de fraksjoner som er beskrevet i avfallsforskriften, for eksempel EE-produkter eller farlig avfall. Kommunen har plikt til å informere om dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Kommunen skal deklarere farlig avfall på eget skjema og for øvrig følge regelverkets bestemmelser for oppbevaring, merking og håndtering av slikt avfall.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Kommunen skal sette opp og tømme avfallsbeholdere på utfartssteder og andre sterkt besøkte offentlige steder. I tilknytning til tømming plikter kommunen å rydde opp ved returpunkter og langs egne veier og friluftsområder etter forsøpling, så langt dette ikke påhviler noen etter § 35 i forurensningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/7">Renovasjon og tilhørende bestemmelser skal i alle deler og til enhver tid være slik at sentrale myndigheters og den kommunale helsemyndighets krav til hygienisk avfallshåndtering blir oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/8">Helsemyndighetene i kommunen har et selvstendig ansvar for å se til at helseforskriftene om oppbevaring av avfall følges, og kan på eget grunnlag sette vilkår som sikrer hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til oppsamlingsenhetene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Ved hentepunkter kan tilbudet av oppsamlingsenheter variere. Noen steder kan det være enheter for flere avfallsfraksjoner, for eksempel glass- og metallemballasje og papp og papir. Andre steder er det kun oppsamlingsenhet for restavfall fra husholdningene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Oppsamlingsenhetene eies av kommunen. De skal være av en slik beskaffenhet at brukerne ikke skades ved tiltenkt bruk. Avfallet skal sikres mot rotter og andre skadedyr og ikke føre til hygieniske ulemper. Utformingen av oppsamlingsenhetene bestemmes av kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Plassering av oppsamlingsenheter og krav til vei</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen bestemmer hvor oppsamlingsenhetene skal stå. For at kommunen skal kunne gjennomføre lovpålagt avfallsinnsamling, må grunneier stille nødvendig grunn til disposisjon og:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">sørge for at vei er kjørbar. Kommunen avgjør om veien er kjørbar (se for øvrig under definisjoner)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">langs veien må det ikke være greiner eller annet som kan hindre renovasjonsbilen. Dersom kommunens pålegg om beskjæring av vegetasjon innen en bestemt frist ikke etterkommes, kan kommunen foreta slik beskjæring på grunneiers bekostning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Om vinteren må veien og eventuell snuplass være brøytet og om nødvendig sandstrødd. Ved tvist om hvor vidt en privat vei er kjørbar etter ovenstående, er kommunens syn avgjørende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Plasseringen av utstyret må være slik at abonnenter og renovatør til enhver tid ikke hindres av snø, vann eller andre sperringer.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av oppsamlingsenheter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Oppsamlingsenhetene må kun brukes til oppsamling av husholdningsavfall. Enheter hvor kildesortert avfall kastes, skal kun inneholde den type avfall som enheten er merket med.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Kommunen er ikke pliktig til å tømme oppsamlingsenheter som brukes i strid med forskriftene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Abonnent må selv levere farlig avfall på miljøstasjon, Sandbakken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Innsamling av husholdningsavfall</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Avfallet hentes rutinemessig etter den tømmerutine som kommunen bestemmer. Kommunen kan bestemme en annen tømmehyppighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Innsamlingen skal foretas slik at beboerne og andre ikke unødig sjeneres av støv, lukt eller støy. Under transport skal avfallet være sikret slik at ikke noe faller av eller skitner til plass eller vei.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Omfang av renovasjonsordningen for hytter, fritidshus og lignende</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">I Hvaler kommune er det tvungen renovasjonsordning som omfatter hytter og fritidshus og andre bygg som nyttes som fritidshus. Renovasjonsordningen gjelder hele året. Kompostavtale med kommunen er imidlertid frivillig og et tilbud til fastboende, men også eiere av fritidshus.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Kommunen kan gi nærmere retningslinjer for gjennomføring av forskriftens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Kompostering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Kommunen ønsker å redusere avfallsmengden og øke gjenvinningsgraden i tråd med forurensningslovens § 34. Abonnenter i Hvaler kommune kan derfor inngå avtale med kommunen om å få kompostere sitt våtorganiske avfall fra egen husholdning. Å inngå avtale er frivillig, men avtalen har vilkår som må følges for at den skal være gyldig. Vilkårene er beskrevet i søknad om avtale. Alle vilkår må være oppfylt for at avtalen skal være gyldig. Søknaden blir omgjort til avtalekontrakt i det den eventuelt godkjennes og underskrives av begge parter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Kommunen kan føre uanmeldt kontroll med at avtalen etterleves og annullere avtalen ved mislighold. Annullering av avtale betyr endret renovasjonsavgift for abonnenten, hvor innrømmet rabatt i renovasjonsavgiften opphører. Endring i avgiften er vedtak og skal følge forvaltningsregler for saksbehandling. Annullering av avtale skal derfor varsles og vedtak fattes. Vedtak om annullering kan påklages.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Tilbud om kompostavtale og reduksjon i renovasjonsgebyr kan opphøre hvis kommunen bestemmer. Ved eventuell innføring av nye ordninger for våtorganisk avfall, kan for eksempel dette være aktuelt. Kommunen kan også bringe avtale og dertil hørende rabatt i avgiften til opphør for:
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">bestemte kategorier boenheter, for eksempel hytter og fritidshus</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">bestemte typer kompostbeholdere</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Bestemte komposteringsordninger, for eksempel felleskompostering.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Hageavfall bør komposteres i egen hage eller leveres til egen mottaksplass for hageavfall. Kompostering av hageavfall holdes utenfor kompostavtalen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Å brenne hageavfall og annet avfall er forbudt i tiden 15. april-15. september, og kan bare skje etter spesifikk tillatelse fra brannsjefen (jamfør forskrift 10. mai 2012 nr. 425 om åpen brenning og brenning av avfall i småovner, Hvaler kommune, Østfold).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Avfall som ikke omfattes av kommunal innsamling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Næringsavfall omfattes ikke av lovpålagt kommunal renovasjonsordning. Kommunen har ikke ansvar for innsamling av næringsavfall. Produsent har ansvar for handteringa av avfall fra næring. Kommunen kan imidlertid kontrollere om håndtering av slikt avfall er reglementert, jamfør forurensingsloven § 48.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Næringsavfall er ikke husholdningsavfall og må skilles fysisk fra dette der det oppstår. Det er ikke et konkret skille mellom næringsavfall og husholdningsavfall, og tvilstilfeller kan derfor oppstå. Nærmere grensedragning mellom avfallstypene avgjøres av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">For næringsavfall som hensiktsmessig kan samles inn sammen med husholdningsavfall, kan Hvaler kommune tilby innsamling sammen med husholdningsavfallet i henhold til eget betalingsregulativ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Farlig avfall skal skilles fra øvrig husholdningsavfall og ikke kastes i oppsamlingskontainer. Abonnenten plikter å vurdere hva som er farlig avfall, jamfør avfallsforskriften § 11-2, 3. ledd. Avfallet skal leveres i originalemballasjen, hvis ikke må emballasjen merkes med innhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/5">Eier av disse typer avfall plikter å bringe avfallet til godkjent miljøstasjon, jamfør avfallsforskriften § 11-5, 8. Næringsvirksomheter må deklarere avfallet ved levering til miljøstasjonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Renovasjonsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Gebyr skal betales av den som eier eiendom som omfattes av den kommunale renovasjonsordningen. Hver enkelt abonnent betaler et gebyr som tilsvarer de utgifter kommunen har til innsamling, transport, behandling og deponering av avfall.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Gebyr kan også kreves ved levering av avfall direkte til mottaks- og behandlingsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Renovasjonsgebyr for lovpålagt kommunal renovasjonsordning fastsettes årlig av kommunestyret. Beregning av gebyr skal skje etter selvkostprinsippet, hvor totale kostnader skal dekkes, men uten at det oppstår overskudd. Kommunen kan differensiere gebyrene. Etter søknad kan kommunen frita eiere av bestemte eiendommer fra gebyrplikt. Endring i gebyret skal følge forvaltningsregler for vedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">Ved registrering av ny abonnent, blir renovasjonsgebyr regnet fra og med påfølgende termin. For nybygg gjelder at ny abonnent registreres når midlertidig brukstillatelse gis. Ved søknad om å endre abonnementet, skjer likeledes endringen fra og med påfølgende termin etter at søknaden er godkjent. Endringer i abonnementsforholdet, som nedriving, brann m.m., skal meldes skriftlig til kommunen. Ved eierskifte skjer dette ved tinglysning og behøves ikke å melde. Kompostavtale gjelder for eier og følger ikke med ved salg av eiendom, jamfør vilkår i kompostavtale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/5">Abonnenter som kan dokumentere at en bolig står ubebodd som følge av sykdom eller omplassering på aldershjem, vil etter søknad kunne få fritak for renovasjonsgebyret i 1 kalenderår av gangen. For eventuelt å få forlenget fritaket, må det derfor søkes kommunen om dette hvert år. Søknaden må være poststemplet før 31. desember for å få fritak året etter. Hvis søknaden er poststemplet i det året søknaden gjelder for, får du fritak fra kvartalet etter at søknaden er godkjent. Hvis du for eksempel sender søknaden i januar, går du glipp av gebyrfritak 1. kvartal. Denne informasjonen skal også ligge på kommunens hjemmeside. Andre særskilte årsaker til at en bolig står ubebodd over lenger tid, kan gi fritak for renovasjonsgebyr etter individuell vurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/6">Renovasjonsgebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av renovasjonsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunen § 26 og § 27.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/7">
        <i>Kriterier for å fastsette renovasjonsgebyret</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/8">
        <i>Eneboliger/rekkehus</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/9">Ett abonnement pr. husholdning. Eiendom med bolighus skal ha ett abonnement og dermed betale ett renovasjonsgebyr. Ved utleie av boenheter i bolighuset eller på eiendommen, må det tegnes ett ekstra abonnement for hver enhet. Det forutsettes at boenheten er lovlig, med andre ord bygningsteknisk godkjent og matrikkelført som et sted å bo.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/10">
        <i>Hybelhus</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/11">Ett abonnement pr. kjøkken, med tilhørende hybler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/12">
        <i>Leilighetsbygg</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/13">Ett abonnement pr. leilighet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/14">
        <i>Hytte og lignende</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/15">Eiendom med hytte/fritidshus, med tilhørende anneks, betaler ett renovasjonsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/16">To eller flere hytter plassert på hver sin utskilte eiendom betaler hvert sitt gebyr, selv om de eies av samme eier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/17">Eiendom med utleiehytter/utleieenheter betaler ett gebyr pr. hytte/enhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/18">Langtidsparkert campingvogn (over 3 måneder i året), som har hyttelignende funksjon, genererer ett renovasjonsgebyr. Avfall fra disse vurderes i all hovedsak ikke å ha sitt opphav i den virksomheten som feriesenteret (campingplassen) driver og er derfor husholdningsavfall. Vogna er eid av privatpersoner, som nytter den som ei hytte, og som under bruken genererer avfall som etter sin art ikke skiller seg fra avfall ved alminnelig hyttebruk. Den ansvarlige for renovasjonsgebyret er grunneier, jamfør forurensningsloven § 34 fjerde ledd første punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/19">
        <i>Næringseiendom og offentlig eiendom</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/20">Eiendom med næringsavfall skal ikke betale renovasjonsgebyr, da avfallet ikke inngår i innsamlingsordningen. Unntak er når vedkommende har særavtale med kommunen om innsamling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Renovasjonsteknisk plan</ptittel>
      <liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Plikt til renovasjonsteknisk plan</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Enhver som fremmer forslag til reguleringsplan i kommunen, plikter å utarbeide en renovasjonsteknisk plan for det området planforslaget omfatter. Planen skal godkjennes av Hvaler kommune.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">Ansvarlig søker for søknader om tillatelse til bygging eller fradeling av grunneiendom plikter å legge fram renovasjonsteknisk plan for den eller de eiendommer som søknaden gjelder.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Omfang og innhold i renovasjonsteknisk plan</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">En renovasjonsteknisk plan skal vise hvordan oppsamling og innsamling av avfall skal løses for planområdet, samt hvordan andre eiendommer eventuelt berøres. Kart eller tegning med beskrivende tekst skal brukes til å vise dette.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/3">Planen skal ha med følgende:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.1/avsnitt/1">Avfallskategorier i driftsperioden (husholdnings-/næringsavfall)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.2/avsnitt/1">Tekniske løsninger for oppsamling (type beholder), samt dimensjonering av disse, jamfør § 7</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.3/avsnitt/1">Plassering av oppsamlingsenheter, dvs. hentested/returpunkt</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.4/avsnitt/1">Mulighet til seinere å utvide ved eventuelt flere/større oppsamlingsenheter</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.5/avsnitt/1">Adkomst og stoppested for renovasjonsbil (målsatt vendehammer etc.)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.6/avsnitt/1">Stedfestede plikter og rettigheter (servitutter) som er relevant for renovasjon</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.7/avsnitt/1">Hvordan nabo- og gjenboereiendommer berøres av foreslåtte løsning.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.7/avsnitt/2">Adgangen til å stille slike krav er begrenset til de tilfeller der dette er nødvendig for å sikre at arealbruk og bebyggelse tilrettelegges slik at det blir til størst mulig gavn for den enkelte og samfunnet, jamfør plan- og bygningsloven § 1-1 og § 12-1.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b.7/avsnitt/3">Krav om at utbygger skal bekoste hele eller deler av områdets infrastruktur for husholdningsavfall må stå i rimelig forhold til utbyggingens art og omfang, jamfør plan- og bygningsloven § 17-3.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Enkeltvedtak som er fattet av kommunen i medhold av denne forskriften, kan påklages i henhold til forvaltningslovens § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Overtredelse av denne forskriften kan straffes med bøter etter forurensningsloven § 79, annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-08-1079/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017. Samtidig oppheves forskrift 7. november 1990<fref id="/paragraf/18/fotnote/1">1</fref> for innsamling av forbruksavfall, tømming av slamavskillere, tette tanker mv. og avfallsgebyr, Hvaler kommune, Østfold.
<fotnote id="/paragraf/18/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/18/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
