<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-08-22-992" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-22-992">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-08-22-992</id>
    <dato>22.08.2016 nr. 992</dato>
    <dato type="iso">2016-08-22</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 3 s 378</publisert>
    <ikraft>22.08.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-08-22</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Brønnøy kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="for-2015-10-09-1178">F09.10.2015 nr. 1178</ref>, <ref id="for-2015-10-20">F20.10.2015 nr.</ref>1905</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-08-31-953</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0317</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fredning av Grønlidalen, Brønnøy</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om fredning av Grønlidalen naturreservat, <b>Brønnøy</b> (Nr. 992)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fredning av Grønlidalen naturreservat, Brønnøy kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Miljødirektoratet 22. august 2016 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34 sjette ledd, delegeringsvedtak 9. oktober 2015 nr. 1178 og delegeringsvedtak 20. oktober 2015 nr. 1905.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-22-992/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. august 2001 nr. 953 om fredning av Grønlidalen naturreservat, Brønnøy kommune, Nordland, gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kap. II skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det fredete området berører gnr. 11 bnr. 2 i Brønnøy kommune. Reservatet dekker et totalareal på ca. 509 dekar. Grensene for naturreservatet går fram av kart datert Miljødirektoratet august 2016. Kartet og fredningsforskriften oppbevares i Brønnøy kommune, hos Fylkesmannen i Nordland, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet. De nøyaktige grensene for reservatet skal avmerkes i marka. Knekkpunktene skal koordinatfestes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kap. IV nr. 5 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Bruk av reservatet til teltleirer, idrettsarrangement eller andre større arrangement er forbudt. Miljødirektoratet kan av hensyn til verneformålet ved forskrift forby eller regulere ferdselen i hele eller deler av reservatet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kap. V nr. 5 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">Tradisjonell beiting. Miljødirektoratet kan av hensyn til verneformålet ved forskrift regulere beitetrykket i hele eller deler av reservatet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kap. IX skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Miljødirektoratet fastsetter hvem som skal ha forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-22-992/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
