<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-14-881" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-14-881">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-14-881</id>
    <dato>14.06.2016 nr. 881</dato>
    <dato type="iso">2016-06-14</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 3 s 346</publisert>
    <ikraft>01.08.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-08-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hordaland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0286</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ordensreglement i vidaregåande skule, Hordaland</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om felles ordens- og åtferdsreglement ved dei vidaregåande skulane, <b>Hordaland</b> (Nr. 881)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om felles ordens- og åtferdsreglement ved dei vidaregåande skulane i Hordaland fylkeskommune</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av fylkestinget i Hordaland fylkeskommune 14. juni 2016 med heimel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 3-7.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-14-881/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Opplæringa i skule og lærebedrift skal, i samarbeid og forståing med heimen, opne dører mot verda og framtida og gi elevane og lærlingane historisk og kulturell innsikt og forankring.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>(2)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Elevane og lærlingane skal utvikle kunnskap, dugleik og haldningar for å kunne meistre liva sine og for å kunne delta i arbeid og fellesskap i samfunnet. Dei skal få utfalde skaparglede, engasjement og utforskartrong.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>(3)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Elevane og lærlingane skal lære å tenkje kritisk og handle etisk og miljøbevisst. Dei skal ha medansvar og rett til medverknad.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>(4)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Skulen og lærebedrifta skal møte elevane og lærlingane med tillit, respekt og krav, og gi dei utfordringar som fremjar danning og lærelyst. Alle former for diskriminering skal motarbeidast.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>(5)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Skulen skal arbeide for å hindre at elevar kjem til skade eller vert utsette for krenkjande ord, mobbing eller trakasserande handlingar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>(6)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Formålet med ordensreglementet er å skape eit godt klima for samarbeid, trivsel, respekt og medansvar for alle elevar og tilsette i skulesamfunnet og danne grunnlaget for vurdering i orden og åtferd (jf. opplæringslova § 1-1, § 3-7, kapittel 9a og forskrift til opplæringslova § 12-1).</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-14-881/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Reglementet gjeld for alle fulltids-, deltids- og utvekslingselevar og lærlingar/lærekandidatar under opplæring ved skulen og, så langt det høver, også for vaksenopplæringa sine elevar og andre når opplæringa er i skulen sin regi.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>(2)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Reglementet gjeld i timane, friminutta, på veg til og frå skulen og ved opplæringsformer og aktivitetar i skulen sin regi både på og utanfor skulen sitt område (til dømes ekskursjonar og elevreiser).</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-14-881/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Rettane til elevane</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Alle elevar i dei vidaregåande skulane i Hordaland har rett til eit godt fysisk og psykososialt miljø som fremjar helse, trivsel og læring, jf. opplæringslova § 9a-1.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-14-881/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Pliktene til elevane</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Elevane har plikt til å rette seg etter dei lover, reglement og instruksar som gjeld. Elevane skal møte skulen sine tilsette og medelevar med omsyn og respekt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>(2)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Elevane har plikt til å møte presis til opplæringa og delta aktivt i all opplæring. Dersom eleven ikkje kan møte til avtalt tid, må han/ho gje melding til skulen snarast råd. Eleven skal snarast mogeleg ta kontakt med faglærar for å avtale korleis læringsarbeidet kan følgjast opp dersom han/ho ikkje kan gjere arbeidet til avtalt tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>(3)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Elevane skal vere aktivt med i opplæringa i den form lærarane legg til rette og gjennomfører opplæringa i samsvar med læreplanane (jf. opplæringslova § 3-4 2. ledd). Elevane pliktar å delta aktivt i opplæringa slik at læraren får grunnlag for å vurdere eleven sin kompetanse i faget (jf. forskrift til opplæringslova § 3-3 3. ledd). Stort fråvær eller andre særlege grunnar kan føre til at grunnlaget for halvårsvurdering med karakter eller standpunktkarakter manglar (jf. forskrift til opplæringslova § 3-3 3. ledd). Dette kan bety at eleven ikkje får bestått kompetansebevis/vitnemål.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>(4)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Alt utstyr som nyttast i læringsarbeidet, må brukast på ein slik måte at undervisninga eller læringsarbeidet ikkje blir forstyrra. Elevane må bruka det utstyret som læraren bestemmer. Elevane har sjølve ansvar for sine personlege eigedelar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>(5)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Elevane skal følgje verne- og tryggleiksreglar og bruke dei arbeidsklede og det verneutstyr som læraren krev og/eller som er påbode av Arbeidstilsynet. Elevar som ikkje rettar seg etter dette, skal visast bort frå undervisninga.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>(6)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Dersom elevar gjennom sitt arbeid, oppdrag eller verv i samband med vidaregåande opplæring blir kjende med bestemte opplysningar som dei ikkje skal gje vidare, kan skulen påleggje elevane teieplikt. Dette må ikkje vere til hinder for å varsle om kritikkverdige og ulovlege tilhøve. Teieplikta gjeld også etter at eleven har avslutta vidaregåande opplæring (jf. forvaltningslova § 13c).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>(7)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Alle som deltek på ekskursjonar og reiser i skulen sin regi, skal vise omsorg og respekt for dei andre deltakarane og andre dei møter på reisa. Tidsrommet mellom avreise og heimkomsten er å sjå på som skuletid, og ordensreglementet gjeld. Eleven skal følgje instruksar frå reiseleiarar og skal delta i det oppsette programmet for turen. Brot på ordensreglane ved ekskursjonar/reiser i regi av skulen kan føre til heimsending for eigen kostnad.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>(8)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Følgjande handlingar er forbodne</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.a/avsnitt/1">Vald, truslar, tjuveri, mobbing, rasistiske utsegner og handlingar, seksuell trakassering, sjikane p.g.a. seksuell legning, religion eller livssyn og anna krenkjande åtferd skal ikkje førekome.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.b/avsnitt/1">Krenking og trakassering av andre gjennom sosiale medium skal ikkje førekome.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.c/avsnitt/1">Elevane skal ikkje laste ned, lagre eller spreie pornografisk, rasistisk eller anna materiale som kan verke krenkjande og/eller er i strid med norsk lov.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.d/avsnitt/1">Elevane skal ikkje spreie lyd- og/eller bildeopptak av andre elevar, lærarar eller andre tilsette utan deira samtykke.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.e/avsnitt/1">Det er forbode å ha farlege gjenstandar, våpen eller våpenliknande gjenstandar på skulen sitt område og ved all aktivitet i skulen sin regi.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.f">
          <lverdi>f.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.f/avsnitt/1">Det er forbode å vere påverka av, bruke, oppbevare eller selje rusmiddel på skulen sitt område og ved all aktivitet i skulen sin regi.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.g">
          <lverdi>g.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.g/avsnitt/1">Det er ikkje tillate å røykje eller bruke snus på skulens område.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.h">
          <lverdi>h.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8.h/avsnitt/1">Skulen sin eigedom, læremiddel og utstyr skal brukast med omtanke. Hærverk og skade på skulens eller medelevars eigedelar kan føre til erstatningsansvar (jf. skadeserstatningslova).</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9">
        <lverdi>(9)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Frammøte og fråvær</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.a/avsnitt/1">Alt fråvær blir registrert i SkuleArena. Eleven må melde frå til kontaktlærar så tidleg som mogeleg dersom han/ho må forlate opplæringa i løpet av skuledagen. Kontaktlærar skal ha beskjed om fråvær allereie frå første dag. Sjå eigne rutinar og reglar for skulen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.b/avsnitt/1">Alt fråvær blir ført på vitnemålet og kompetansebeviset. Fråvær skal førast i dagar og enkelttimar. Det er ikkje høve til å konvertere enkelttimar til dagar. Rektor kan avgjere om fråvær for deltidselevar skal førast i dagar og timar eller berre i timar. Eleven kan krevje at årsaka til fråværet vert ført på eit vedlegg til vitnemålet eller kompetansebeviset. Eleven må sjølv leggje fram samla dokumentasjon ved slutten av siste termin (jf. forskrift til opplæringslova § 3-47 1.-3. ledd).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.c/avsnitt/1">Fråvær som ikkje skal førast på dokumentasjonen. Ved planlagt fråvær (forskrifta § 3-47 4.ledd) skal det søkjast til rektor. Søknaden skal vere skriftleg og grunngjeven, og den skal leverast i god tid. Fråvær frå opplæringa vert ikkje tillate dersom det kan føre til manglande vurderingsgrunnlag, eller dersom eit fråvær gjer det vanskeleg å gjennomføre samarbeidsprosjekt. Det blir ikkje gitt permisjon til feriereiser. Feriereiser kan heller ikkje reknast som sjølvstendig studiearbeid.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d/avsnitt/1">Rektor kan gje elevar permisjon inntil samanlagt 10 skuledagar i eit opplæringsår utan at desse dagane skal førast som fråvær på dokumentasjonen dersom eleven kan dokumentere at fråværet skuldast ein av grunnane nemnd i forskrift til opplæringslova § 3-47 5. ledd:</avsnitt>
          <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d.a/avsnitt/1">helse- og velferdsgrunnar</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d.a/avsnitt/1.1">For at fråvær som skuldast helsegrunnar ikkje skal førast på vitnemålet eller kompetansebeviset, må eleven leggje fram ei legeerklæring som dokumenterer dette. (Gjeld også sjuke barn). Fråvær som skuldast helsegrunnar må vare i meir enn tre dagar, og det er berre fråvær frå og med fjerde dagen som kan strykast. Ved dokumentert risiko for fråvær på grunn av funksjonshemming eller kronisk sjukdom, kan fråværet strykast frå og med første fråværsdag.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d.b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d.b/avsnitt/1">arbeid som tillitsvald</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d.c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d.c/avsnitt/1">politisk arbeid</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d.d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d.d/avsnitt/1">hjelpearbeid</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d.e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d.e/avsnitt/1">lovpålagt oppmøte</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d.f">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.d.f/avsnitt/1">representasjon i arrangement på nasjonalt og internasjonalt nivå</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.e/avsnitt/1">Elevar som er medlemmer av andre trussamfunn enn Den norske kyrkja, har innanfor ramma på 10 skuledagar rett til inntil to dagar fri ved religiøse høgtider som ikkje blir ført på vitnemålet eller kompetansebeviset (jf. forskrift til opplæringslova § 3-47 8. ledd).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.f">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.f/avsnitt/1">Eleven må sjølv framvise dokumentasjon ved slutten av siste termin.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.g">
        <lverdi>g.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9.g/avsnitt/1">Eleven kan, etter godkjenning frå faglærar, søkje rektor om å få utføre organisert eller sjølvstendig studiearbeid for eitt eller fleire avgrensa tidsrom. Eleven har sjølv plikt til å følgje opp skulearbeidet, slik at det vert grunnlag for vurdering av det sjølvstendige skulearbeidet, og at det vert grunnlag for karakter i faga. Tida som vert nytta til sjølvstendig studiearbeid, skal ikkje førast som fråvær (jf. forskrift til opplæringslova § 3-47 7. ledd).</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-14-881/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Orden og åtferd</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Føremålet med vurdering i orden og i åtferd er å hjelpe til i sosialiseringsprosessen til eleven, skape eit godt psykososialt miljø og gje informasjon om eleven sin orden og åtferd (jf. forskrift til opplæringslova § 3-2 4.ledd). Grunnlaget for vurdering i orden og i åtferd er knytt til i kva grad eleven opptrer i tråd med ordens- og åtferdsreglementet ved skulen (jf. forskrift til opplæringslova § 3-5 1.ledd).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>(2)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Brot på ordensreglementet kan føre til nedsett halvårsvurdering og/eller standpunktkarakter i både orden og i åtferd. Fråvær kan føre til nedsett karakter i anten orden eller åtferd (jf. forskrift til opplæringslova § 3-5 5. ledd). Det er ingen fritak frå karakterar i orden og åtferd.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>(3)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">I fastsetjinga av karakterane i orden og i åtferd skal det takast omsyn til føresetnadene eleven har. Til vanleg skal det ikkje leggjast avgjerande vekt på enkelthendingar; unntaket er dersom enkelthendinga er særleg klanderverdig eller grov (jf. forskrift til opplæringslova § 3-5, 5.ledd). Det er berre standpunktkarakteren i orden og i åtferd som vert rekna som enkeltvedtak og som løyser ut klagerett.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>(4)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Grunnlaget for vurdering i orden er knytt til om eleven er førebudd til opplæringa, og korleis arbeidsvanane og arbeidsinnsatsen til eleven er. Det inneber mellom anna at eleven er punktleg, følgjer opp arbeid som skal gjerast, og har med nødvendige læremiddel og utstyr (jf. forskrift til opplæringslova § 3-5 2. ledd).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>(5)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Grunnlaget for vurdering i åtferd er knytt til korleis eleven oppfører seg overfor medelevar, lærarar og andre tilsette. Det inneber mellom anna om eleven viser omsyn og respekt for andre (jf. forskrift til opplæringslova § 3-5 3. ledd).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>(6)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Eleven og foreldra skal varslast skriftleg dersom det er tvil om eleven kan få halvårsvurdering med karakter eller standpunktkarakter i eitt eller fleire fag fordi det ikkje er grunnlag for fastsetjing av karakter (jf. forskrift til opplæringslova § 3-7 1. ledd). Det er ikkje krav om varsling ved fare for karakteren 1. Eleven og foreldra skal også varslast skriftleg dersom det er fare for at eleven i halvårsvurdering med karakter, eller i standpunktkarakter kan få karakteren nokså god (Ng) eller lite god (Lg) i orden eller i åtferd (jf. forskrift til opplæringslova § 3-7 2. ledd). Varselet skal givast utan ugrunna opphald. Varselet skal gi eleven høve til å skaffe grunnlag for halvårsvurdering med karakter og standpunktkarakter, eller gi eleven høve til å forbetre karakteren i orden eller åtferd. Elevar over 18 år kan gi samtykke til at foreldre kan varslast.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-14-881/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjonar</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Sanksjonane her fastset kva refsingstiltak skulen kan bruke. Det kan ikkje nyttast andre sanksjonar enn dei som er nemnde her. Alle refsingstiltak blir registrerte i SkuleArena.</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1-1/avsnitt/1">Alvorlege brot på ordensreglementet vil bli melde til politiet. Alle typar straffbare forhold som skjer i samband med skulen si verksemd bør meldast til politiet. Politiet må deretter på sjølvstendig grunnlag finne ut om vilkåra for strafferettslig forfølging, eventuell ransaking og beslag er til stades.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>(2)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fysisk refsing eller anna krenkjande behandling må ikkje nyttast (jf. opplæringslova § 3-7, 3. ledd).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>(3)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Skulepersonalet har ei særleg plikt til å ha omsorg for elevane på skulen. Personalet har såleis ikkje berre rett, men også plikt til å gripe inn for å hindre at elevar skader eller plagar andre eller skader seg sjølv eller skuleeigedommen (jf. opplæringslova kap. 9a). Naudrett og naudverje gir ein viss rett for personalet på skulen til å stoppe valdelege handlingar mellom elevar med fysisk makt og til å verje seg sjølv mot elevar som er trugande eller valdelege (jf. straffelova 2005 § 17 og § 18). Det kan ut frå forholda vere lovleg å bruke fysisk makt for å hindre at elevar skader seg sjølve eller andre, eller skader eigedomen til skulen eller eigedomen til andre.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>(4)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Refsingstiltak utan klagerett:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4.a/avsnitt/1">Munnleg påtale frå ein av dei tilsette ved skulen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4.b/avsnitt/1">Merknader.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4.c/avsnitt/1">Bortvising frå den aktuelle timen//aktiviteten for resten av arbeidsøkta etter vedtak fatta av faglærar. Skulen har framleis tilsynsansvar for eleven.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4.d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4.d/avsnitt/1">Bortvising frå skulen resten av skuledagen etter vedtak fatta av rektor.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>(5)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Refsingstiltak med klagerett. Følgjande er enkeltvedtak med klagerett og skal handsamast etter forvaltningslova:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5.a/avsnitt/1">Annullering av eksamen-etter vedtak fatta av rektor sjølv.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5.b/avsnitt/1">Bortvising frå eksamen-etter vedtak fatta av rektor sjølv.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5.c/avsnitt/1">Bortvising for ein heil skuledag og inntil fem skuledagar - etter vedtak fatta av rektor sjølv.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5.d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5.d/avsnitt/1">Pålagt skifte av skule etter sak om vald eller mobbing - etter vedtak fatta av fylkeskommunen v/Fylkesdirektør for opplæring.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5.e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5.e/avsnitt/1">Bortvising for resten av skuleåret - etter vedtak fatta av fylkeskommunen v/Fylkesdirektør for opplæring, jf. opplæringslova § 3-8.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5.f">
          <lverdi>f.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5.f/avsnitt/1">Bortvising for resten av skuleåret med tap av rett til vidaregåande opplæring - etter vedtak fatta av fylkeskommunen v/Fylkesdirektøren for opplæring, opplæringslova § 3-8.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>(6)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Andre reaksjonar som kan nyttast i tillegg</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.a/avsnitt/1">Ved skade eller tilgrising på skulen sin eigedom kan fylkeskommunen krevje istandsetjing eller erstatning etter reglane i skadeserstatningslova.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.b/avsnitt/1">Elevar kan gjevast høve til å utbetre skadane sjølve dersom dette er føremålstenleg.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.c/avsnitt/1">Elevar som har gjort hærverk, kan påleggjast å rydde opp etter seg/utbetre skadar som er gjort når oppryddinga er arbeid eleven har føresetnad for å klare, og arbeidet står i rimeleg forhold til brotet på regelverket.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>(7)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Reaksjonsmåtar ved fusk på prøver</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7.a/avsnitt/1">Fusk eller forsøk på fusk på prøver (timeprøver, fellesarbeid og/eller avsluttande prøver) vil telje med i vurderinga av karakteren i åtferd. Det vil ikkje bli gitt fagkarakter på prøven. Resultatet på prøven blir annullert.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7.b/avsnitt/1">Fusk er å bryte reglane for hjelpemiddelbruk. Det betyr at dersom eleven t.d. hentar noko frå nettet når læraren har sagt at nettet ikkje skal brukast, er det fusk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7.c/avsnitt/1">Plagiat er å hente noko frå nettet eller andre kjelder utan å oppgje kvar det er henta frå. Då viser eleven låg måloppnåing, og oppgåva kan få ein låg fagkarakter.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>(8)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Reaksjonsmåtar ved fusk ved eksamen</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8.a/avsnitt/1">Eksamen i eit fag kan annullerast dersom eleven har fuska eller forsøkt å fuske ved eksamen. Dette gjeld også dersom det er sensorane som oppdagar fusk eller forsøk på fusk. Spørsmålet om annullering av eksamen i faget skal avgjerast av rektor sjølv. Eleven skal ha høve til å uttale seg munnleg før rektor fattar enkeltvedtak om annullering av eksamen. Eleven har likevel rett til å fullføre eksamen på eksamensdagen (jf. forskrift til opplæringslova § 3-37 4. ledd).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8.b/avsnitt/1">Enkeltvedtak om annullering av eksamen kan klagast inn for Fylkesmannen. For elevar som får eksamen annullert på grunn av fusk eller forsøk på fusk, fell standpunktkarakteren bort (jf. forskrift til opplæringslova § 3-37 5. ledd).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8.c/avsnitt/1">Dersom eksamen blir annullert på grunn av fusk eller forsøk på fusk, kan kandidaten gå opp til eksamen i faget som privatist tidlegast eitt år etter den annullerte eksamen (jf. forskrift til opplæringslova § 3-37 4. ledd).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8.d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8.d/avsnitt/1">Fusk eller forsøk på fusk på eksamen vil få konsekvensar for karakteren i åtferd.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/9">
        <lverdi>(9)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Bortvising frå eksamen</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/9.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/9.a/avsnitt/1">Elevar skal ikkje hindre eller forstyrre gjennomføringa av eksamen. Dersom åtferda til ein elev er i strid med dei retningslinene som Utdanningsdirektoratet/ Fylkeskommunen har for eksamen, kan eleven, etter å ha blitt åtvara, visast bort.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/9.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/9.b/avsnitt/1">Bortvising skal avgjerast av rektor sjølv og er eit enkeltvedtak som kan påklagast til Fylkesmannen. Eleven skal ha høve til å uttale seg munnleg for rektor før rektor eventuelt fattar enkeltvedtaket om bortvising (jf. forskrift til opplæringslova § 3-36 1. ledd).</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-14-881/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsaming</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Før det vert sett i verk tiltak mot elevar som bryt ordensreglementet, skal eleven få høve til å forklare seg munnleg for den som skal ta avgjerda. I grunngjevinga frå rektor skal det visast til dei faktiske forholda vedtaket byggjer på og kva for reglar som vert nytta.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>(2)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved brot på ordensreglementet som kan føre til bortvising for meir enn resten av skuledagen, skal vedtaket grunngjevast i eige brev til eleven. Eleven og dei føresette har rett til opplysningar om klagerett, klagefrist og rett til å sjå eventuelle dokument i saka (jf. forvaltningslova § 27 3. ledd).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>(3)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Vedtaket kan setjast i verk omgåande og har ikkje noko å seie for klageretten. Eleven skal også få orientering om at det i spesielle høve kan søkjast om utsetjing av sjølve bortvisinga til handsaminga av ein eventuell klage er sluttført (jf. forvaltningslova § 27 3. ledd).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>(4)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ein klage skal vere skriftleg og grunngjeven. I klagen må det gjerast greie for dei tilhøva det vert klaga over, og klagen skal sendast til den instansen som har fatta vedtaket innan klagefristen - til vanleg 3 veker etter mottak.</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.a/avsnitt/1">Klage over bortvising inntil 5 dagar skal sendast til rektor.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.b/avsnitt/1">Klage over annullering og bortvising frå eksamen skal sendast til rektor.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.c/avsnitt/1">Klage over bortvising for resten av skuleåret, eventuelt tap av opplæringsretten, skal sendast direkte til Fylkesdirektøren for opplæring.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>(5)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Dersom rektor held fast på bortvisingsvedtaket og ikkje tek klaga til følgje, skal rektor sende klagen med utgreiing og grunngjeving for dette vedtaket til Fylkesdirektøren for opplæring som klageinstans.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>(6)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Dersom rektor held fast på vedtaket om annullering av eksamen eller bortvising frå eksamen, skal rektor sende klagen vidare til Fylkesmannen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>(7)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Eleven som har klaga på enkeltvedtaket, skal få kopiar av oversendingsbrevet og av utgreiing og grunngjeving når klagesaka vert sendt vidare til klageinstansen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>(8)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Dei ulike klageinstansane:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8.a/avsnitt/1">Ved vedtak om annullering av eksamen ved fusk eller forsøk på fusk som er fatta av rektor sjølv, er klageinstans Fylkesmannen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8.b/avsnitt/1">Ved vedtak om bortvising frå eksamen som er fatta av rektor sjølv, er klageinstans Fylkesmannen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8.c/avsnitt/1">Ved vedtak om bortvising for inntil 5 dagar som er fatta av rektor, er Fylkesdirektøren for opplæring klageinstans.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8.d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8.d/avsnitt/1">Ved vedtak om bortvising for resten av skuleåret som er fatta av Fylkesdirektøren for opplæring, er klageinstansen den fylkeskommunale klagenemnda.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8.e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8.e/avsnitt/1">Ved vedtak om tap av opplæringsrett som Fylkesdirektøren for opplæring har fatta, er klageinstansen Fylkesmannen.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-14-881/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tillegg til ordens- og åtferdsreglementet</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">For spesielle forhold som ikkje er dekte av ordens- og åtferdsreglementet eller andre felles reglar som alt er gjevne av departementet eller fylkeskommunen, kan rektor fastsette tilleggsreglar. Desse kan ikkje vere i staden for eller i strid med reglementet. Dette kan t.d. gjelde</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">IKT-utstyr og mobiltelefonar</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">Reiser og skuleturar</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">Internatreglement</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1.d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1.d/avsnitt/1">Reglar for spesialrom, som t.d. skulekjøkken, laboratorium og verkstader</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1.e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1.e/avsnitt/1">Ordensteneste</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1.f">
          <lverdi>f.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1.f/avsnitt/1">Eventuelle andre spesielle tilhøve.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-14-881/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Forskrifta tek til å gjelde frå 1. august 2016 og gjeld til den vert oppheva.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
