<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-24-1292" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-24-1292">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-24-1292</id>
    <dato>24.10.2016 nr. 1292</dato>
    <dato type="iso">2016-10-24</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 472</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hole kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82-§4">L10.06.1977 nr. 82 § 4</ref>, <ref id="lov-1977-06-10-82-§5">§ 5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-06-05-601</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0433</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om motorferdsel i utmark, Hole</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift til lov om motorferdsel i utmark og vassdrag, <b>Hole</b>(Nr. 1292)</korttittel>
    <tittel>Forskrift til lov om motorferdsel i utmark og vassdrag, Hole kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hole kommunestyre 24. oktober 2016 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4 og § 5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-24-1292/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift gjelder all motorferdsel i utmark og vassdrag i Hole kommune. Forskriften utfyller de bestemmelser som er gitt i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag og nasjonal forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagt vassdrag, gitt i medhold av loven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-24-1292/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forbud med hjemmel i denne forskrift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Ferdsel med motorfartøy er ikke tillatt på vann mindre enn 2 kvadratkilometer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">For de deler av Steinsfjorden og Tyrifjorden som ligger i Hole kommune, gjelder følgende:
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/1">5 knop er største tillatte hastighet i en 100 meter bred sone langs land, øyer, holmer og bøyer ved badeplasser. Største hastighet utenom disse soner er 25 knop.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">For Storelva er 5 knop motstrøms og 10 knop medstrøms største tillatte hastighet.
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/marg/1">Motorferdsel med husbåt eller flåte er ikke tillatt på vassdrag i Hole.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/marg/2">Med <i>husbåt</i> menes hytte/brakke som er bygget på flåte eller pongtonger.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/marg/3">Med <i>motorferdsel med husbåt/flåte</i> forstås:</marg>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">fremdrift med egen motor</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">sleping med motorbåt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Motorferdsel på islagt vann og vassdrag er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Bruk av luftfartøy på is og vann er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Bestemmelsene i denne paragraf gjelder ikke ferdsel som det er gitt tillatelse til etter denne forskrifts § 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-24-1292/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tillatelse etter søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Etter skriftlig søknad kan rådmannen eller den han delegerer til, gi tillatelse til bruk av snøscooter i henhold til forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Myndighet etter forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 6 er delegert til det faste utvalg for plansaker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Myndighet etter motorferdsellovens § 6 er delegert til det faste utvalg for plansaker eller rådmannen avhengig av sakens innhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Med hjemmel i lovens § 6 første ledd kan kommunen, etter skriftlig søknad gi tillatelse til enkeltarrangement for vannscootere eller andre motorkjøretøyer innenfor et avgrenset område.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Tillatelser skal eventuelt gis for enkeltturer eller et begrenset tidsrom på inntil ett år. Det kan settes vilkår i tilknytning til en tillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">En tillatelse innskrenker ikke den adgang grunneier og bruker har etter gjeldende rettsregler til å forby eller begrense motorferdsel på sin eiendom.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-24-1292/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Denne forskrift trer i fra 1. januar 2017, og samtidig oppheves forskrift 5. juni 2000 nr. 601 til lov om motorferdsel i utmark og vassdrag, Hole kommune, Buskerud.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
