<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-04-13-393" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-13-393">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-13-393</id>
    <dato>13.04.2016 nr. 393</dato>
    <dato type="iso">2016-04-13</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 2 s 165</publisert>
    <ikraft>13.04.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-04-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oppdal kommune, Sør-Trøndelag.</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-10-15-1310</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0152</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tømming av slamavskillere mv., Oppdal</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tømming av slamavskillere, tette tanker mv. og bestemmelser om betaling av gebyr, <b>Oppdal</b> (Nr. 393)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tømming av slamavskillere, tette tanker mv. og bestemmelser om betaling av gebyr, Oppdal kommune, Sør-Trøndelag.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oppdal kommunestyre 13. april 2016 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, § 26 og § 34.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-13-393/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2014 nr. 1310 om tømming av slamavskillere, tette tanker mv. og bestemmelser om betaling av gebyr, Oppdal kommune, Sør-Trøndelag gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 9. <i>Tømmehyppighet</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Slamavskiller tilknyttet eiendommer med fast bosetting tømmes hvert år. Dersom slamavskiller tilfredsstiller gjeldende dimensjoneringskriterier, kan det etter skriftlig søknad innvilges tømming hvert 2. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Slamavskiller eller gråvannstank tilknyttet eiendommer uten fast bosetting tømmes hvert andre år. Slamavskillere eller gråvannstanker som er dimensjonert etter boligstandard tømmes hvert fjerde år. Anlegg som ikke er dimensjonert etter boligstandard kan etter skriftlig søknad endre tømmefrekvensen til hvert 4. år dersom det kan dokumenteres at slamlagringskapasiteten er stor nok.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Tette tanker tømmes minimum hvert år. For fritidseiendommer med beskjeden bruk kan det etter skriftlig søknad innvilges tømming hvert 2. år på rutetømming.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Minirenseanlegg tømmes minimum hvert år. For fritidsboliger kan kommunen etter søknad fastsette tømmehyppigheten til hvert andre år, eller til leverandørens spesifikasjon der det kan dokumenteres at slamlagringskapasiteten er tilstrekkelig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">For kommunale slamavskillere og større fellesanlegg fastsetter forurensningsmyndigheten egne tømmerutiner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">I spesielle tilfelle kan kommunen bestemme annen tømmehyppighet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kommunen sørger for tømming etter fastlagte tømmeplan. Abonnenter kan selv be kommunen om at tømmehyppigheten blir årlig, og at dette innarbeides i kommunens tømmeplan og utføres som ordinær tømming. Må tømmehyppigheten økes ytterligere må abonnenten selv bestille ekstra- eller nødtømming.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-13-393/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
