<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-16-1633" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-16-1633</id>
    <dato>16.12.2016 nr. 1633</dato>
    <dato type="iso">2016-12-16</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 670</publisert>
    <ikraft>16.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-16</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Grimstad kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0552</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Søm landskapsvernområde</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vern av Søm landskapsvernområde, <b>Grimstad</b> (Nr. 1633)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Søm landskapsvernområde, Grimstad kommune, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 16. desember 2016 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 36 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med Søm landskapsvernområde er å ta vare på et særegent natur- og kulturlandskap for denne delen av Skagerrakkysten med kvartærgeologiske forekomster og den varmekjære floraen som preger landskapet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Allmennheten skal sikres anledning til natur og landskapsopplevelse gjennom utøvelse av naturvennlig og enkelt friluftsliv med liten grad av tilrettelegging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Avgrensning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Landskapsvernområdet berører følgende gnr./bnr. i Grimstad kommune: 57/3, 57/4, 57/5, 57/21, 57/24, 57/39, 57/45, 57/239, 57/300, 57/309, 58/1, 58/1-3, 58/2, 58/3, 58/5, 58/7, 58/11, 58/17, 58/21, 58/24, 58/32, 58/33, 58/36 og 59/3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Landskapsvernområdet dekker et totalareal på ca. 310 da, hvorav ca. 64 da er sjøareal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Grensene for landskapsvernområdet fremgår av vedlagte kart datert Klima- og miljødepartementet, desember 2016. De nøyaktige grensene for landskapsvernområdet skal avmerkes i marka. Knekkpunktene skal koordinatfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Verneforskriften med kart oppbevares i Grimstad kommune, hos Fylkesmannen i Aust- og Vest-Agder, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet. Det samme gjelder jordskiftekartet som lages etter grensemerking.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vern mot inngrep i landskapet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I et landskapsvernområde må det ikke settes i verk tiltak som kan endre det vernede landskapets særpreg eller karakter vesentlig. Pågående virksomhet kan fortsette og utvikles innenfor rammen av første punktum. Nye tiltak skal tilpasses landskapet. Det skal legges vekt på den samlede virkningen av tiltak i området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Med de unntak som følger av tredje og fjerde ledd er det forbud mot inngrep som vesentlig kan endre eller virke inn på landskapets særpreg eller karakter herunder vegbygging, oppføring og ombygging av varige eller midlertidige bygninger, anlegg og innretninger, hensetting av campingvogner, bobiler og maskiner, opplag av båter, graving, påfylling av masse, sprenging, boring, uttak og fjerning av større stein og blokker, mineraler eller fossiler, drenering, annen form for tørrlegging, nydyrking, nyplanting, bakkeplanering, fremføring av luft- og jordledninger, bygging av bruer og klopper, oppsetting av skilt, opparbeiding og merking av stier, løyper o.l. Opplistingen er ikke uttømmende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Bestemmelsene i første og annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Vedlikehold av bygninger, anlegg og innretninger i henhold til tilstand på vernetidspunktet. Vedlikehold skal skje i samsvar med lokal byggeskikk og tilpasses landskapet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Vedlikehold av eksisterende stier, skilt, bruer og liknende, i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Vedlikehold av eksisterende veier i samsvar med tilstand på vernetidspunktet, i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Landbruk som ikke er i strid med verneformålet på eksisterende jordbruksarealer, herunder åkerbruk, ferdigplenproduksjon, slått og beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Drift og vedlikehold av eksisterende energi- og kraftanlegg og nødvendig istandsetting ved akutt utfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Drift og vedlikehold av småbåthavnen på Søm innenfor den arealmessige avgrensning av havnen som gjelder på vernetidspunktet. Dette gjelder også opplag av båter, i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">Bruk av eksisterende båtplasser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til:
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Ombygging av, og mindre utvidelser av eksisterende bygninger, i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Gjenoppføring av bygninger, anlegg og innretninger som er gått tapt ved brann eller naturskade.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Oppføring av bygninger og innretninger som er nødvendige til landbruksformål.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">oppsetting av skilt og merking av stier.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Oppgradering/fornyelse av kraftanlegg og kraftlinjer som ikke faller inn under andre ledd e).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">Riving av gamle bygninger, anlegg og innretninger og oppføring av nye med samme størrelse og for samme bruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">Utsetting av saltsteiner.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Ombygging, utvidelse og nybygg skal skje i samsvar med lokal byggeskikk og tilpasses landskapet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vern av plantelivet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Plantelivet skal beskyttes mot skade og ødeleggelse som kan endre det vernede landskapets særpreg eller karakter vesentlig. Innføring av nye plantearter er forbudt. For dyrka mark gjelder forbudet mot innføring av nye plantearter kun plantearter som gjennom spredning kan redusere verneområdets verdi. Tilplanting av innmark med tanke på skogproduksjon er ikke tillatt, herunder produksjon av juletrær og pyntegrønt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Bestemmelsene i første ledd er ikke til hinder for beiting og hogst av ved til eget bruk i landskapsvernområdet i samsvar med forvaltningsplan. Hogst skal skje som plukkhogst. Særmerkede, dekorative og døde trær som preger landskapet skal ikke hogges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vern av dyrelivet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Jakt, fangst og fiske i samsvar med gjeldende lovverk er tillatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vern av kulturminner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kulturminner skal beskyttes mot skade og ødeleggelse. Løse kulturminner skal ikke tildekkes, flyttes eller fjernes dersom det kan endre det vernede landskapets særpreg eller karakter vesentlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til istandsetting, vedlikehold og skjøtsel av kulturminner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ferdsel og friluftsliv</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">All ferdsel skal skje varsomt og ta hensyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Av hensyn til naturmiljøet og kulturminner kan forvaltningsmyndigheten legge om eller kreve fjernet merking av stier og løyper.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Reglene i første og andre ledd gjelder ikke ferdsel ved gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver bestemt av forvaltningsmyndigheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot motorferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Motorferdsel på land og i lufta er forbudt, herunder start og landing med luftfartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Bestemmelsen i første ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">motorferdsel ved militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver bestemt av forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">motorferdsel på innmark i forbindelse med drift av jordbruksarealer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">motorferdsel i forbindelse med akutt utfall på kraftlinjer og kraftanlegg. Det skal i ettertid sendes melding til forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">kjøring på eksisterende vei til bolig eller fritidseiendom</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Forvaltningsmyndigheten kan gi tillatelse til:
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">øvingskjøring for formål nevnt i andre ledd a).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">bruk av beltekjøretøy på vinterføre i forbindelse med bufehold.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">motorferdsel i forbindelse med vedhogst etter § 4 annet ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">motorferdsel i forbindelse med drift, vedlikehold og oppgradering/fornyelse av eksisterende kraftlinjer og kraftanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">motorferdsel i forbindelse med vedlikehold av veg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">motorferdsel ved akutt forurensning som truer verneverdiene.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot forurensning og støy</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forurensning og forsøpling er forbudt. All bruk av kjemiske midler som kan påvirke naturmiljøet er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Bestemmelsen i første ledd er ikke til hinder for lovlig bruk av sprøytemidler i jordbruksdriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Unødvendig støy skal unngås.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Generelle dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan gjøre unntak fra forskriften dersom det ikke strider mot vernevedtakets formål og ikke kan påvirke verneverdiene nevneverdig, eller dersom sikkerhetshensyn eller hensynet til vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, jf. naturmangfoldloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Det skal utarbeides en forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning, skjøtsel, tilrettelegging, informasjon osv. Forvaltningsplanen skal godkjennes av Miljødirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Skjøtsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten eller den som forvaltningsmyndigheten bestemmer kan iverksette tiltak for å opprettholde eller oppnå den natur- og kulturtilstand som er formålet med vernet, jf. naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som er forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Rådgivende utvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Det skal opprettes et rådgivende utvalg for forvaltningen av landskapsvernområdet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1633/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
