<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-21-1225" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-21-1225</id>
    <dato>21.10.2016 nr. 1225</dato>
    <dato type="iso">2016-10-21</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 445</publisert>
    <ikraft>21.10.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-21</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Søgne kommune, Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0406</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fredning av Ny-Hellesund</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om fredning av Ny-Hellesund kulturmiljø, <b>Søgne</b> (Nr. 1225)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om fredning av Ny-Hellesund kulturmiljø, Søgne kommune, Vest-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 21. oktober 2016 med hjemmel i lov 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner § 20. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Hvilke områder forskriften gjelder</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Avgrensning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Fredningsområdet er øygruppen Ny-Hellesund i Søgne kommune, Vest-Agder fylke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Fredningen omfatter deler av Monsøya, Kapelløya, Helgøya samt hele Renneholmen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Fredningen omfatter helt eller delvis eiendommer innenfor følgende gårds- og bruksnummer og de offentlige arealene mellom dem:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3/marg/1">Gnr./bnr. 1/2, 1/7, 1/8, 1/9, 1/10, 1/11, 1/12, 1/13, 1/14, 1/16, 1/17, 1/18, 1/19, 1/20, 1/25, 1/29, 1/34, 1/35, 1/37, 1/40, 1/42, 1/46, 1/49, 1/61, 20/15, 20/16, 21/1, 21/2, 21/3, 21/5, 21/6, 21/7, 21/8, 21/11, 21/12, 21/13, 21/14, 21/16, 21/18, 21/20, 21/22, 21/24, 21/25, 21/26, 21/27, 21/28, 21/30, 21/31, 21/33, 21/34, 21/38, 21/39, 21/40, 21/41, 21/44, 21/45, 21/46, 21/47, 21/52, 21/53, 21/55, 21/57, 21/58, 21/63, 21/67, 21/79, 21/84, 21/87, 21/105, 21/114, 21/115 og 301/1 i Søgne kommune.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/4">Kulturmiljøet dekker et areal på cirka 470 dekar, herav cirka 301 dekar landareal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/5">De nøyaktige grensene på land skal merkes i marka. Kart og forskrift om fredning skal oppbevares i Søgne kommune, Vest-Agder fylkeskommune og Riksantikvaren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Formålet med fredningen er å ta vare på en uthavn på Agder-kysten som kilde til kunnskap og opplevelse for dagens og fremtidens generasjoner. Som uthavn var Ny-Hellesund en viktig forsyningshavn, stoppested og nødhavn for den nasjonale og internasjonale seilskipsflåten i handelsfart mellom Nord- og Østersjøområdene på 1600-, 1700- og 1800-tallet, og med losmannskap fra 1721 og fast tollstasjon fra 1795, var den også en av landets viktigste havner for eksport av levende hummer frem til midten av 1800-tallet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Fredningen skal også sikre særtrekkene ved uthavnen, som de gamle fortøyningsfestene rundt det sentrale havnebassenget som er et særtrekk ved uthavnen, noe som vitner om Ny-Hellesunds sentrale plass i en større maritim infrastruktur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Fredningen skal også for ettertiden sikre det særegne bevarte kulturmiljøet, som er av nasjonal verdi, utviklet med basis i maritime næringer som losing, oversjøisk skipsfart, handel- og gjestgivervirksomhet, samt et marginalt jordbruk og kystfiske.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Fremtidig forvaltning skal særlig ivareta de kulturhistoriske og arkitektoniske verdiene ved kulturminnene knyttet til seilskipsperioden, og de historiske, funksjonelle og visuelle sammenhengene mellom disse. På samme måte skal fredningen ivareta de kulturhistoriske og arkitektoniske verdiene som knytter seg til uthavnssamfunnets overgang til primærnæringer som jordbruk og fiske ved seilskipsperiodens utløp, og siden fritidsbebyggelse fra 1920- og 1930-tallet og etterkrigstiden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Forvaltningsplan, skjøtsel og vedlikehold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Skjøtsels- og vedlikeholdsarbeid skal utføres i samsvar med forvaltningsplan for Ny-Hellesund.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Forvaltningsplan for Ny-Hellesund skal sendes grunneiere og huseiere og være tilgjengelig hos Søgne kommune og Vest-Agder fylkeskommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Kulturminnemyndigheten, jf. § 8, kan gjennomføre skjøtselstiltak på det fredede området dersom det er nødvendig av hensyn til fredningens formål, jf. kulturminneloven § 21.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Forvaltningsplanene skal oppdateres ved behov.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Fredningsstatus for automatisk fredete kulturminner, skipsfunn og bygninger fredet ved enkeltvedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Fredningen innebærer ingen endring i fredningsstatus for automatisk fredete kulturminner, skipsfunn og bygninger fredet ved enkeltvedtak i området, jf. kulturminneloven kap. II, IV og V. Ved søknader om dispensasjon fra bestemmelser for disse fredete objektene, gjelder bestemmelsene i kulturminneloven § 8, § 14, § 15a og 19 tredje ledd. Ved motstrid har disse bestemmelsene rang foran forskriftens § 5.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Fredningsbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kulturmiljøet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">I det fredede området må det ikke uten særskilt tillatelse, jf. forskriften § 7 iverksettes tiltak, virksomhet eller ferdsel som er egnet til å skade eller skjemme kulturmiljøet og kulturminnene eller på annen måte motvirke formålet med fredningen. Det er likeledes ikke tillatt å fradele, bortfeste eller leie ut eiendom til slik virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Følgende aktiviteter er forbudt i det fredete området:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Oppføre, rive, helt eller delvis fjerne bygninger og tilbygg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Endre eksteriør, materialvalg eller bygningsdeler på bygninger. Utføre endringer som forandrer bygningers karakter, eller på annen måte foreta inngrep i bygningene som kan motvirke formålet med fredningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">I tilknytning til bygningers uterom å oppføre, rive, helt eller delvis fjerne eller endre murer, terrasser, terrasseringer, trapper, gjerder og brygger, samt oppføre plattinger, levegger, anlegge plener eller foreta større terrenginngrep</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Rive/fjerne eller endre infrastruktur som anlegg for elektrisitet, vannforsyning, kommunikasjon og andre tekniske anlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Rive/fjerne eller endre brygger, kaier, veier, broer, trapper, eldre fortøyningsfester samt sjømerker av alle slag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Rive/fjerne eller endre spor av eldre anlegg og infrastruktur med tilknytning til sjøfart, sjøbruk, fiske og jordbruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Oppføre, brygger, kaier, moloer, flytebrygger, fast fortøyde installasjoner, veier, trapper, eller innføre annen omfattende infrastruktur.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">Fjerne levende kulturplanter som trær, busker, ballastplanter og stauder i historiske hageanlegg eller plante nye trær som skogreising eller leplanting, samt tilplanting av åker, eng og beitemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">Endre eller fjerne tufter etter tidligere bygninger som sommerfjøs, utløer, potetkjellere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">Endre eller fjerne steingarder, rydningsrøyser, utmarksbrønner, steintrapper, veier, stier eller andre menneskeskapte spor i landskapet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">Sette opp telt for mer enn 3 måneder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">Utvide eksisterende, eller anlegge nye stier og veier.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/m"><lverdi>m.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/m/avsnitt/1">Foreta mudring eller annet arbeid på sjøbunnen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/n"><lverdi>n.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/n/avsnitt/1">Motorisert ferdsel på land med unntak av nyttebruk og nødvendig ferdsel knyttet til liv, helse og sikkerhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/o"><lverdi>o.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/o/avsnitt/1">Oppsetting av større skilt- eller reklameinnretninger.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Listen er ikke uttømmende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Skjøtsel og vedlikehold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Bestemmelsene i § 5 er ikke til hinder for:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vanlig vedlikehold etter bygningenes tradisjon. Hvis det er tvil om hva som er vanlig vedlikehold, skal eier avklare dette med kulturminnemyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Mindre istandsettingstiltak av bygninger på antikvarisk grunnlag. Hvis det er tvil om hva som er mindre istandsettingstiltak, skal eier avklare dette med kulturminnemyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Vanlig vedlikehold og mindre istandsettingstiltak på antikvarisk grunnlag av kulturminner i tilknytning til bygningers uterom. Eksempler på dette kan være murer, terrasser, terrasseringer, trapper, gjerder, brygger, mv. Eier skal redegjøre for tiltakets art og utførelse med kulturminnemyndigheten før iverksettelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Vanlig vedlikehold, reparasjon og mindre tiltak privat og offentlig infrastruktur som for eksempel anlegg for elektrisitet, vannforsyning, brannberedskap, kommunikasjon og andre tekniske anlegg med mindre det endrer det fysiske uttrykket i vesentlig grad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Vanlig vedlikehold og reparasjon av veier, broer, trapper, brygger og kaier, samt sjømerker av alle slag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Vanlig vedlikehold av eldre fortøyningsfester på antikvarisk grunnlag. Eier skal rådspørre kulturminnemyndigheten før iverksettelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Beiting som ikke er i strid med formålet med fredningen samt oppføring av innhegning i forbindelse med beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Jordbruksdrift som ikke er i strid med formålet med fredningen på eksisterende dyrket mark, beite og utmark.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Styving av trær, rydding av beite og stier som er utsatt for gjengroing.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Hagestell, planting av blomster, bærbusker og nye enkelte frukttrær og prydbusker i eksisterende hager.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Å erstatte døde trær, busker eller andre kulturplanter med tradisjonelle stedegne arter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Øvrig skjøtsel av landskapet i henhold til gjeldende forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/m"><lverdi>m.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">Allmenn ferdsel til sjøs.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/n"><lverdi>n.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">Tilrettelegging for friluftsliv og allmenn tilgjengelighet forutsatt at det ikke innebærer skjeming eller skade på kulturminner eller kulturmiljøet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/o"><lverdi>o.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">Jakt og fiske etter viltloven og havressurslova.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/p"><lverdi>p.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/p/avsnitt/1">Motorisert ferdsel på land i forbindelse med tilsyn og jordbruksdrift dersom dette ikke er egnet til å motvirke formålet med fredningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/q"><lverdi>q.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/q/avsnitt/1">Etablering av ny næringsvirksomhet som ikke medfører vesentlige fysiske inngrep i kulturmiljøet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/r"><lverdi>r.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/r/avsnitt/1">Forskning og dokumentasjon av godkjent faginstans i alle deler av kulturmiljøet og kulturminnene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/s"><lverdi>s.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/s/avsnitt/1">Tiltak i forbindelse med ambulanse-, rednings-, politi-, brannvern-, oljevern-, militær-, oppsyns- og annen operativvirksomhet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Listen er ikke uttømmende</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Nye tiltak etter bokstav b, c, f, n, q og r skal varsles kulturminnemyndigheten i god tid før planlagt iverksetting. Kulturminnemyndigheten avgjør i tvilstilfelle om tiltaket er søknadspliktig etter § 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Kulturminnemyndigheten kan etter søknad i særlige tilfeller gi tillatelse til tiltak som ikke medfører vesentlige inngrep i det fredede kulturmiljøet, jf. kulturminneloven § 20 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Eksempler på slike tiltak kan være:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Tilbakeføring av kulturminner eller landskap til en dokumentert tidligere tilstand, istandsetting etter antikvariske retningslinjer av bygninger, anlegg og uterom i kulturmiljøet og andre tiltak som kan forbedre miljøets karakter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Mindre fysiske inngrep som ikke vil endre bygningene, andre enkeltelementer eller offentlige eller private landskapsrom i vesentlig grad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Etablering av ny næringsvirksomhet dersom tiltaket ikke medfører vesentlige inngrep i kulturmiljøet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Forvaltningsmyndighet, iverksetting m.m.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten etter denne forskriften er av Klima- og miljødepartementet lagt til Riksantikvaren eller den Riksantikvaren delegerer slik myndighet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Brudd på bestemmelsene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Overtredelse av § 5 og brudd på varslingsplikten i § 6 straffes etter kulturminneloven § 27.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetting av bestemmelsene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1225/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kartvedlegg <br/> <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20161021-1225-01s-01.jpg">
          <img src="lf-20161021-1225-01-01.jpg" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
