<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-09-141" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-09-141">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-09-141</id>
    <dato>09.02.2016 nr. 141</dato>
    <dato type="iso">2016-02-09</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 1 s 80</publisert>
    <ikraft>09.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-09</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nannestad kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2002-06-26-922-§9-2">F26.06.2002 nr. 922 § 9-2</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20">L14.06.2002 nr. 20</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-03-26-484</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0068</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fyrverkerigebyr, Nannestad</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyr for dekning av utgifter forbundet med behandling av søknader om tillatelse til handel med fyrverkeri klasse II, III og IV og gjennomføring av tilsyn, <b>Nannestad</b> (Nr. 141)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyr for dekning av utgifter forbundet med behandling av søknader om tillatelse til handel med fyrverkeri klasse II, III og IV og gjennomføring av tilsyn, Nannestad kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nannestad kommunestyre 9. februar 2016 med hjemmel i forskrift 26. juni 2002 nr. 922 om håndtering av eksplosjonsfarlig stoff § 9-2, jf. lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann og eksplosjonsvernloven).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-09-141/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal bidra til at kommunen får dekket sine utgifter forbundet med behandling av søknader om tillatelse til handel med fyrverkeri klasse II, III og IV og gjennomføring av tilsyn med slik handel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-09-141/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for Nannestad kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det skal betales gebyr for behandling av søknader om tillatelse til handel med fyrverkeri, både publikumstilgjengelige i klasse II og III samt profesjonelt i klasse IV. Videre skal det betales gebyr for gjennomført tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-09-141/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrenes størrelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Gebyrsatsene vedtas ved ikrafttredelse av forskrift av kommunestyret. Gebyrsatsene fremgår av prisliste for Øvre Romerike Brann og Redning IKS og for Nannestad kommune, og indeksreguleres årlig i forbindelse med budsjettbehandling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-09-141/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Delegering av myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunens myndighet etter lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) med tilhørende forskrifter er delegert Øvre Romerike Brann og Redning IKS.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-09-141/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Gebyrfastsettingen i den enkelte sak er ikke enkeltvedtak og kan ikke påklages.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-09-141/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 26. mars 2007 nr. 484 om gebyr for dekning av utgifter forbundet med behandling av søknader om tillatelse til handel med fyrverkeri klasse II, III og IV og gjennomføring av tilsyn, Nannestad kommune, Akershus.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
