<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-25-1349" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-25-1349</id>
    <dato>25.10.2016 nr. 1349</dato>
    <dato type="iso">2016-10-25</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 494</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Etne kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§3">L16.03.2012 nr. 12 § 3</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0447</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om VA-gebyr, Etne</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vass- og avløpsgebyr, <b>Etne</b> (Nr. 1349)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vass- og avløpsgebyr, Etne kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Etne kommunestyre 25. oktober 2016 med heimel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 3 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1 andre ledd.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">
      <b>§ 1.</b>
      <i>Generelle føresegner</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Abonnentane i kommunen betaler gebyr for vass- og avløpstenester levert av kommunen. Tilhøvet mellom abonnenten og kommunen er regulert av statlege lover og forskrifter, samt av kommunale reglement og avgjerder. Dei viktigaste dokumenta er:
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensnigsforskriften) kap. 16 om kommunale vass- og avløpsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 25. oktober 2016 nr. 1349 om vass- og avløpsgebyr, Etne kommune, Hordaland (dette dokumentet)</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Gebyrregulativ for det enkelte år</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">KS standard abonnementvilkår for vatn og avløp (administrative avgjerder)</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Retningslinjer for utrekning av sjølvkost for kommunale betalingstenester (H-3/14).</avsnitt></liste></ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p1-1">
      <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
      <ptittel>Føremålet med forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-1/ledd/1">Forskrifta gir føringar for utrekning og innbetaling av dei gebyr abonnentane skal betala for dei vass- og avløpstenestene kommunen leverer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p1-2">
      <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområdet for forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-2/ledd/1">Forskrifta gjeld alle abonnentane i kommunen, sjå definisjon i § 1-3 bokstav a.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p1-3">
      <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-3/ledd/1">I denne forskrifta meinast med:
<liste id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eigar av eigedom som er knytt til kommunen sitt vassforsynings- og/eller avløpsanlegg, eller som er godkjent eller kravd tilknytt. Festar av eigedom skal stå som abonnent når attverande festetid då gebyrplikta tredde inn var 30 år eller meir, eller festar har rett til å få festeavtalen forlenga slik at samla festetid frå gebyrplikta tredde inn vil kunne bli 30 år eller meir.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Eigedom:</i> Fast eigedom registrert som sjølvstendig eining i Matrikkelen. Seksjon etablert etter lovverket om eigarseksjonar vert rekna som sjølvstendig eigedom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Sanitærinstallasjonar/innvendige vass- og avløpsinstallasjonar:</i> Abonnentseigde røyr, installasjonar og utstyr innanfor yttervegg på huset, som er knytt til vass- og / eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Privat vass- og avløpsanlegg:</i> Abonnenteigde private leidningar (stikkleidningar) og utstyr utanfor yttervegg på huset, som er knytt til offentleg vass- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnent og kommunen om vassforsynings- og/eller avløpstenester gjennom tilknyting av sanitærinstallasjonar og private vass- og avløpsanlegg til kommunen sitt vass- og avløpsanlegg. Det er ikkje eit vilkår at avtalen er skriftleg. Avtale om tilknyting via privat fellesleidning vert rekna som abonnement.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Bygg:</i> Konstruksjon/byggverk med eige bygningsnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Bueining:</i> Bustad eller fritidsbustad med eitt eller fleire rom, separat inngang og eige kjøkken.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Fritidsbustad:</i> Bygning som er registrert som fritidsbustad i Matrikkelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal for ein bygning eller ei brukseining som er registrert i Matrikkelen og rekna ut med utgangspunkt i NS 3940.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Avløpsvatn:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvatn og overvatn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Påkrav:</i> Varsel til debitor om å betale. Når forfallstid for ei pengeforplikting ikkje er avtalt, pliktar debitor å betala etter påkrav. Etter reglene i tvangsfullbyrdingslova må kreditor i visse tilfelle gi debitor påkrav før han kan gå til tvangsinndriving av eit forfalle krav.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p1-4">
      <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrtypar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-4/ledd/1">Gebyrtypane er:
<liste id="/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Eingongsgebyr for tilknyting for høvesvis vatn og avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Årsgebyr for høvesvis vatn og avløp (summen av fast og variabel del)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Gebyr for leige av vassmålar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Gebyr for avlesing, kontroll og testing av vassmålarar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Gebyr for mellombels tilknyting.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1-4/ledd/2">Gebyrsatsar vert fastsett i eige regulativ godkjent av kommunestyret og i trer i kraft frå det tidspunkt kommunestyret bestemme.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p1-5">
      <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
      <ptittel>Klage og omgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-5/ledd/1">Det er ikkje høve til å klaga på gebyr som er fastsett etter kommunen sitt gebyrregulativ, jf. føresegnene i forvaltningslova.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1-5/ledd/2">Avgjerd etter forskrifta, som er enkeltvedtak, følgjer forvaltningslova kap. IV-VI, og klage skal handsamast av klagenemnda.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1-5/ledd/3">Kommunen kan fråfalla utrekna gebyr heilt eller delvis dersom særlege grunnar tilseier det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1-5/ledd/4">Gebyr må betalast innan forfallsdato sjølv om gebyrvedtaket er klaga på. Klager som står fram som prinsippsaker skal handsamast av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p1-6">
      <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
      <ptittel>Fritidsbustader</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-6/ledd/1">For fritidsbustader gjeld tilsvarande reglar som for bustad.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1-6/ledd/2">
        <b>§ 2.</b>
        <i>Eingongsgebyr for tilknyting</i>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p2-1">
      <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/1">Eingongsgebyr for tilknyting skal betales i følgjande tilfelle:
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nybygg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Tilleggsgebyr vert kravd for tilbygg eller påbygg som aukar arealet til bygningen:</avsnitt><liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b-1/avsnitt/1">for bustadeigedom når auken i areal fører til auka tal bueiningar, jf. § 1-3 bokstav g</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b-2/avsnitt/1">for annan eigedom når auken i bygningsareal er over 50 m<sup>2</sup></avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Tilknyting av eksisterande bygg, eller bygg som kommunen krev tilknytt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Eksisterande bygg med tilknyting som ikkje er godkjent</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Annan permanent tilknyting til kommunalt vass- eller avløpsanlegg, f.eks. vatningsanlegg for landbruk, idrettsanlegg mv.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/2">Eingongsgebyret for tilknyting vert ikkje å betala i følgjande tilfelle:
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Bygg med tilknyting inntil 2 år, f.eks. brakkerigg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Særskilt tilknyting av sprinklaranlegg.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p2-2">
      <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
      <ptittel>Utforming av gebyret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/1">Eingongsgebyret for tilknyting vert fastsett pr. m<sup>2</sup> bruksareal (BRA) berekna med grunnlag i NS 3940 eller eksisterande arealdata.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/2">For eigedom som består, eller ved bruksendring vil bestå av både bueining og næring/offentleg verksemd, betales gebyr for kvar brukarkategori.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/3">Det vert ikkje gjeve frådrag i tilknytingsgebyr sjølv om eigedomen har medverka til finansiering av infrastruktur gjennom utbyggingsavtale e.l.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/4">Kommunen kan fastsetja avvikande eingongsgebyr for tilknyting når tilknytinga krev ekstra høge/låge kostnader.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p2-3">
      <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsats</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-3/ledd/1">Gebyrsatsen skal vera det som var gjeldande gebyrsats då kommunen fekk i hende komplett byggesøknad eller søknad om tilknyting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-3/ledd/2">For eksisterande bygg med tilknyting som ikkje er godkjent, vert tilknytingsgebyr å betala etter gjeldande sats på det tidspunktet kravet vert sett fram.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p2-4">
      <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og betalingsfrist</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-4/ledd/1">Abonnenten har ansvaret for betaling av eingongsgebyret for tilknyting. Gebyret skal vera betalt når tilknyting vert gjort.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-4/ledd/2">Eingongsgebyret forfall til betaling ved påkrav etter at rammeløyve er gitt eller seinast ved tilknyting. Krav om betaling skal sendast seinast 2 md. etter at godkjent byggesøknad ligg føre. Ved utviding av eksisterande bygg forfell eingongsgebyret til betaling ved påkrav eller seinast 2 md. etter godkjent byggesøknad.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-4/ledd/3">
        <b>§ 3.</b>
        <i>Årsgebyr</i>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p3-1">
      <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt og når avtalen tek til å gjelda</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/1">Årsgebyr vert å betala for alle eigedomar som:
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er knytt til kommunalt vass- eller avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er pålagt tilknyting i medhald av lov og fristen for tilknyting er ute.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/2">Gebyrplikta trer inn:
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ved stipulert forbruk når eininga vert tilknytt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">for einingar elles når vassmålar er eller skal vera installert.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p3-2">
      <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
      <ptittel>Eigedom utan godkjent tilknyting eller frå kopling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/1">Er ikkje tilknyting godkjent av kommunen, skal abonnenten betala gebyr frå og med det tidspunkt tilknytinga er gjort. Har ikkje kommunen anna berekningsgrunnlag, vert gebyret utmålt etter skjøn. Slik berekning inneber ikkje at kommunen har godkjent tilknytinga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/2">Er frå kopling ikkje godkjent av kommunen, skal abonnenten betala gebyr inntil frå koplinga er godkjent.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p3-3">
      <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for gebyra</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/1">Abonnenten har ansvar for betaling av gebyr, uansett om gebyrkravet er retta mot abonnenten eller annan rekningsmottakar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/2">Abonnentar som samarbeide om felles vassmålar, er solidarisk ansvarlege for gebyra. Gjeld slikt samarbeid eit sameige etter lov om eigarseksjonar, er kvar abonnent ansvarleg for mengdevariabel del av gebyret i forhold til sin eigardel, dersom ikkje anna fordeling er fastsett i sameiget sine vedtekter eller bindande vedtak i sameiget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p3-4">
      <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
      <ptittel>Utforming av gebyra</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/1">Det vert rekna årsgebyr for høvesvis vassforsyning og avløp med:
<liste id="/paragraf/3-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En fast del (fastledd)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">En mengdevariabel del (forbruksledd).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/2">Ein fast del skal dekka ein del av kommunen sine faste kostnader, mens den mengdevariable delen vert å betala etter vassforbruk i m<sup>3</sup> , målt eller stipulert. Kor stor del av årsgebyret som skal vera høvesvis fast og variabel del, vert fastsett kvart år i gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/3">For alle bustadkategoriar reknast fastleddet som ein fast sats pr. bueining.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/4">Mengdevariabeldelen reknast etter målt eller stipulert forbruk, som vassforbruk i m<sup>3</sup> .</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/5">Det vert ikkje gjeve nedsett gebyr for storbrukarar av vatn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p3-5">
      <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for opplysningar om abonnent</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-5/ledd/1">Abonnenten skal melde endringar i abonnementsforholdet til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-5/ledd/2">Inntil kommunen har motteke melding og inntil kommunen har oppdatert abonnentdata frå Matrikkelen, skal abonnenten betale årsgebyr som tidlegare.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p3-6">
      <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
      <ptittel>Utrekning av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-6/ledd/1">Same forbruk i m<sup>3</sup> vert lagt til grunn for utrekning av både vassgebyr og avløpsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-6/ledd/2">Vassforbruk til sprinklaranlegg er ikkje gebyrpliktig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-6/ledd/3">Fråflytting eller fråvær gir ikkje grunnlag for frådrag i gebyr. Er bygningen(ane) på eigendomen fjerna, eller øydelagt slik at den (dei) ikkje kan brukast, skal det betalast fastledd inntil stikkleidning er fråkopla (plugga) ved hovudleidningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-6/ledd/4">For næringsverksemd der forbruket av vatn til produksjon medfører at mengda av avløpsvatn avvik vesentleg frå målt vassforbruk, kan kommunen basere avløpsgebyret på måling av tilført avløpsvatn til kommunalt nett. I slike tilfelle må abonnenten installera avløpsmåler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-6/ledd/5">For avløpsvatn frå produksjonsprosess e.l. som etter eige løyve frå kommunen er tillate ført i grunnen, i privat leidning direkte til vassdrag eller sjøen, eller i separat kommunal overvassleidning, betales ikkje avløpsgebyr. Slikt vatn skal målast separat.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p3-7">
      <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
      <ptittel>Betaling etter stipulert forbruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-7/ledd/1">Bustader skal betala gebyr etter stipulert forbruk, dersom abonnenten eller kommunen ikkje krev at det skal betalast etter målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-7/ledd/2">Stipulert forbruk vert rekna ut frå storleiken på bustaden (bruksareal), der det i Gebyrregulativet vert fastsett eit forholdstal mellom bruksareal og vassvolum.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-7/ledd/3">Har eigedomen utvendig eller innvendig basseng på over 3 m<sup>3</sup> , skal den betala gebyr etter målt forbruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p3-8">
      <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
      <ptittel>Betaling etter målt forbruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-8/ledd/1">Gebyr etter målt forbruk skal betalast ved:
<liste id="/paragraf/3-8/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bygg for næringsføremål (inkl. landbruk), offentlege føremål o.l.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-8/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Bygg for både bustad- og andre føremål (blandingsbygg)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-8/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Anna anlegg med varig eller mellombels tilknyting etter § 2-1.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-8/ledd/2">For mellombelse tilknytingar kan kravet om vanlig vassmålar fråvikast, dersom vassforbruket kan fastsetjast på andre måtar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-8/ledd/3">Bustadabonnentar har rett til å få montert vassmålar og betala gebyr etter målt forbruk. Kommunen kan pålegga abonnent med stipulert forbruk etter § 3-7 å installera vassmålar og betala gebyr etter målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-8/ledd/4">Bustadabonnent som har installert målar frivillig, kan krevja abonnementet endra til betaling etter stipulert forbruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p3-9">
      <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
      <ptittel>Retting av feil gebyrutrekning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-9/ledd/1">Har mangelfulle eller feil opplysningar ført til feilaktig gebyrutrekning, skal utrekninga rettast og differansen gjerast opp. Krav som er forelda etter reglane om forelding av fordringar, vert normalt ikkje dekka.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p3-10">
      <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrreduksjon i medhald av forbrukarkjøpslova sine reglar om prisavslag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-10/ledd/1">Abonnent har rett til reduksjon i gebyr (prisavslag) ved feil eller mangel ved vassforsyninga i medhald av forbrukarkjøpslova sine regler om prisavslag. Abonnent har rett til redusert gebyr dersom ikkje varsla avbrot i vassforsyninga varer i meir enn 24 timar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-10/ledd/2">Vilkår for gebyrreduksjon er at mangelen skuldast forhold på kommunen si side, f.eks. forureining i vasskjelde eller feil ved kommunalt anlegg. Kommunen pliktar å medverka til å avklare ansvarsforholdet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-10/ledd/3">Generell tilråding om å koka som sikkerheitstiltak etter trykkfall pga. reparasjon, spyling, brannslokking mv., gir ikkje gebyrreduksjon. Sats for gebyrreduksjon vert fastsett i gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-10/ledd/4">Krav om redusert gebyr må fremjast innan 2 md. etter at tilhøvet oppsto, dersom ikkje kommunen har fatta eige vedtak om gebyrreduksjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p3-11">
      <pverdi>§ 3-11.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for avlesing, kontroll, testing av vassmålarar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-11/ledd/1">Reknast ut som fast sum ved kvart frammøte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p3-12">
      <pverdi>§ 3-12.</pverdi>
      <ptittel>Fritak for gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-12/ledd/1">Det vert ikkje gjeve fritak frå årsgebyr, men abonnenten kan søkja om fritak frå mengdevariabel del (faktisk vassforbruk eller avløpsutslepp) av gebyret når eigedomen er fysisk fråkopla kommunen sitt leidningsnett. Fritaket vil tidlegast gjelda frå neste termin etter at kommunen har mottatt melding. Kopling frå/plombering må utførast av autorisert røyrleggar og dokumenterast til kommunen. Kostnadene ved frå kopling og ny tilknyting skal dekkast fullt ut av abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-12/ledd/2">Fritak kan godkjennast for inntil eitt og eitt år. Ved søknader om forlenga fritak treng ikkje røyrleggar engasjerast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-12/ledd/3">Ny tilknyting av eigedomen krev ikkje ny betaling av tilknytingsgebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p3-13">
      <pverdi>§ 3-13.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg om utbetring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-13/ledd/1">Kommunen kan gi eit pålegg om å utbetra eigne avløpsanlegg innan frist. jf. forureiningslova § 7. Etter forureiningslova § 73 kan det gjevast eit forureiningsgebyr dersom tilhøvet ikkje er utbetra når fristen er utgått. Dersom den ansvarlege ikkje etterkjem pålegget kan kommunen syta for iverksetting av tiltaka, jf. forureiningslova § 74.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-13/ledd/2">
        <b>§ 4.</b>
        <i>Vassmålar</i>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p4-1">
      <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
      <ptittel>Installasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/1">Kommunen kan avgjera:
<liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">kor mange vassmålarar den enkelte abonnent skal ha</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">type, storleik og plassering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">når målar skal installerast.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/2">Ved oppdeling av eksisterande eigedom med vassmålar, skal kvar av dei nye einingane ha eigen vassmålar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/3">Abonnentar kan samarbeida om felles vassmålar der det vil vera etter måten kostbart å installera eigen målar for kvar eining. Årsgebyr vert å fordela på abonnentane etter reglane i § 3-3, 2. ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/4">Pålagt vassmålar skal vera installert seinast når det vert gjeve brukstillate eller eigedomen vert teken i bruk, og for eksisterande eigedom når den vert tilknytt. Om det ikkje vert gjort, skal abonnenten for bustadeigedom betala stipulert årsgebyr etter § 3-7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/5">For annan eigedom reknast gebyr ut etter skjøn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/6">Installasjon av målar skal utførast av ein autorisert røyrleggar i samsvar med det til ei kvar tid gjeldande reglement. Etter montasje skal vassmålaren plomberas av autorisert røyrleggar og meldes til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p4-2">
      <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
      <ptittel>Fleire tilknytingar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/1">Kvar eigedom skal normalt berre ha ein tilknyting. I dei tilfelle ein eigedom har fleire tilknytingar, skal det installerast ein vassmålar for kvar tilknyting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p4-3">
      <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
      <ptittel>Eigarforhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-3/ledd/1">Den enkelte abonnent eig sjølv vassmålaren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p4-4">
      <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
      <ptittel>Kostnader</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-4/ledd/1">Abonnenten kostar installasjon, drift, kontroll og utskifting av vassmålarar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p4-5">
      <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
      <ptittel>Avlesing av vassmålar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-5/ledd/1">Abonnenten skal lesa av vassmålar så nær fastsatt tidspunkt for avrekning som mogeleg og sende resultatet til kommunen innan fastsett frist.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-5/ledd/2">Om abonnenten ikkje gjer avlesing, heller ikkje etter purring, kan kommunen fastsetja årsgebyret etter skjøn. Kommunen kan også sjølv gjera avlesing utan ytterlegare varsel til abonnenten og kan krevja særskilt gebyr for dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p4-6">
      <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedlikehald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-6/ledd/1">Abonnenten skal halde målar lett tilgjengeleg for avlesing og tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-6/ledd/2">Abonnenten skal føra tilsyn med målar. Vert ein målar skadd eller går tapt, skal abonnenten straks melda frå til kommunen. Som skade reknast også at plombering av målar er broten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-6/ledd/3">Kommunen kan føra tilsyn med målar. Kontrollør frå kommunen skal legitimera seg ubedt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p4-7">
      <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
      <ptittel>Nøyaktigheitskontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-7/ledd/1">Både kommunen og abonnenten kan krevja nøyaktigheitskontroll av målaren. Dersom kontrollresultatet ligg utanfor feilmarginen etter § 4-8 må målaren justerast, eventuelt skiftast ut, utan kostnader for kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p4-8">
      <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
      <ptittel>Avrekning ved feilmåling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-8/ledd/1">Dersom målaren ved kontroll viser meir enn 5 % for høgt forbruk, har abonnenten krav på tilbakebetaling av for mykje betalt årsavgift som følgje av feilmålinga. Er plomberinga broten, har abonnenten ikkje krav på tilbakebetaling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-8/ledd/2">Tilbakebetaling reknast frå det tidspunkt feilen vert vurdert å ha oppstått.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-8/ledd/3">Krav som er forelda etter reglane om forelding av fordringar vert ikkje dekka.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-8/ledd/4">Viser målaren meir enn 5 % for lågt forbruk, har kommunen krav på tilleggsbetaling etter tilsvarande reglar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p4-9">
      <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
      <ptittel>Utskifting og flytting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-9/ledd/1">Er målenøyaktigheita for dårleg, avgjer kommunen om målaren skal justerast eller skiftast ut. Når vanleg levetid for ein målar er nådd, kan kommunen avgjera at målaren skal skiftast ut heilt eller delvis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-9/ledd/2">Kommunen kan krevja flytting av målar som er plassert i strid med kommunen sitt krav til plassering. Abonnenten kostar slik flytting.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-9/ledd/3">
        <b>§ 5.</b>
        <i>Sikring mot tilbakestrøyming/forureining</i>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p5-1">
      <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
      <ptittel>Tilbakeslagsutstyr for vannleidninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/1">Det kreves montering av tilbakeslagsutstyr til kritiske abonnenter. Bakgrunnen for kravet er ynskje om å forhindra tilbakeslag av forureina vatn til det offentlege vassforsyningsnettet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p5-2">
      <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
      <ptittel>Kostnader</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-2/ledd/1">Abonnenten kostar installasjon, drift og utskifting av tilbakeslagsutstyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-2/ledd/2">
        <b>§ 6.</b>
        <i>Unntak - dispensasjonar - sanksjonar</i>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p6-1">
      <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
      <ptittel>Auke i gebyret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/1">For eigedom der avløpsvatnet si samansetjing avvik frå vanleg hushaldsavløp og verkar fordyrande for drift og vedlikehald av kommunen sin avløpsleidning og/eller reinseanlegg, kan det reknast eit tillegg til avløpsgebyret. Storleiken på tillegget vert fastsett i samsvar med dei ekstrakostnader kommunen vil ha med å handtere avløpsvatnet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p6-2">
      <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
      <ptittel>Unnlating av å etterkoma pålegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/1">Abonnentar som ikkje etterkjem pålegg om å utbetra lekkasjar på vassleidningen til eigedomen, manglar ved avløpsanlegg eller sanitærutstyr som medfører auka belastning på leidningar eller reinseanlegg, skal betale eit tillegg til vass- og/eller avløpsgebyret. Tilleggsgebyr begynner å løpa 1 månad etter frist for gitt pålegg. Tillegget utgjer 100 % av eigedomen sitt årsgebyr for vatn og avløp og vert lagt til på nytt for kvar termin. Tilleggsgebyret gjeld inntil pålegget er etterkome.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p6-3">
      <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
      <ptittel>Ulovleg tilknyting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/1">Abonnent som har vore ulovleg knytt til det kommunale vass- avløpsnett, skal betala tilleggsgebyr tilsvarande årsgebyr for 3 kalenderår. I tillegg skal abonnenten søke om tilknyting. Vert søknaden godkjent skal det betalast eingongsgebyr for tilknyting, samt årsgebyr frå og med tidspunktet tilknytinga vart gjort. Det skal likevel ikkje betalast årsgebyr for meir enn 3 år bak i tid. Vert søknaden ikkje godkjent kan kommunen krevja at abonnenten skal kopla seg frå kommunen sitt vass- og avløpsnett. Kostnaden fell på abonnenten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p6-4">
      <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
      <ptittel>Arbeid utført for abonnenten si rekning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-4/ledd/1">Når pålegg ikkje vert etterfølgt innafor fastsett frist, kan kommunen etter føregåande varsel få arbeidet utført for abonnenten si rekning. Arbeid som ikkje kan utsetjast, kan kommunen få utført utan føregåande varsel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-4/ledd/2">
        <b>§ 7.</b>
        <i>Verknad frå m.m.</i>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-25-1349/p7-1">
      <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
      <ptittel>Verknad frå og oppheving av tidlegare forskrift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/2">Frå same tid vert forskrift 8. mai 2007<fref id="/paragraf/7-1/fotnote/1">1</fref> om vass- og avløpsgebyr, Etne kommune, Hordaland oppheva.
<fotnote id="/paragraf/7-1/fotnote/1">1 Ikkje kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7-1/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
