<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-02-113" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-02-113">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-02-113</id>
    <dato>02.02.2016 nr. 113</dato>
    <dato type="iso">2016-02-02</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 1 s 70</publisert>
    <ikraft>02.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-02</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Alta kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82">L10.06.1977 nr. 82</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0052</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om snøskuterløype til Haldde, Alta</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om snøskuterløype til Haldde, <b>Alta</b> (Nr. 113)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om snøskuterløype til Haldde, Alta kommune, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Alta kommunestyre 2. februar 2016 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) og forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 4a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-02-113/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal fastsette snøskuterløype for turist- og reiselivsbedrifter for gjennomføring av organiserte turer for turister til Halddetoppen og Nordlysobservatoriet, og gi bestemmelser om bruk av løypa.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-02-113/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Løypetrasé</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Løypa går fra eksisterende snøskuterløype nr 2. ved Holmvatna og øst til Halddetoppen og framgår av kart i målestokk 1:50000, datert 7. januar 2016. Kartet og bestemmelser oppbevares hos Alta kommune. Skuterløypa vises i kommuneplanens arealdel og på Alta kommunes hjemmeside.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Løypa skal merkes entydig og godt med stikker og refleks for sikker bruk av snøskuterløypa. Ved merking skal det tas særlig hensyn til åpne råker i elva, små brattheng, mulighet for dårlig vær, dårlig sikt, vertikal og horisontal kurvatur.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-02-113/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av snøskuterløypa</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen kan etter søknad utstede tillatelse til bruk av løypa til turist- og reiselivsbedrifter for gjennomføring av organiserte snøskuterturer for turister til Haldde forutsatt at virksomheten er registrert i enhetsregisteret og kan framvise at de selv har, eller har tilgang til, spesiell kompetanse innen vurdering av snøskredfare.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Første gangs tillatelse kan gis for inntil to år. Dersom den næringsdrivende etter utløpet av prøveperioden kan dokumentere en samlet omsetning som gjør at virksomheten som tillatelsen gjelder er momspliktig, kan tillatelsen forlenges med fire år av gangen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Bedriften skal gjennomføre en vurdering av sikkerhet, herunder skredfare, værforhold og føre, i hele skuterløypen før den enkelte tur. Denne vurderingen skal dokumenteres og lagres hos bedriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Maksimal kjørehastighet i løypa er 40 km/t.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Bruk av løypa skjer på eget ansvar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Bedrifter som har brukt løypa skal rapportere til kommunen om antall turer og antall gjester hvert år innen 10. mai.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-02-113/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Åpning og stenging av løypa</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Løypa åpnes for bruk tidligst 1. desember og stenges seinest 1. mai. Når løypa er åpen kan den brukers hele døgnet. Åpning og stenging av løypa kunngjøres på kommunens hjemmeside.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Bruk av snøskuter langs løypa etter denne forskrift er bare tillatt når løypa er entydig merket i terrenget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen kan stenge løypa med umiddelbar virkning dersom det oppstår forhold som gjør dette nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Kommunen skal stenge løypa dersom reinbeitedistriktet ber om dette av hensyn til reindrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-02-113/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kjøring ut av løypa for stopp og rasting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Langs hele løypa er det tillatt å parkere i forbindelse med rasting inntil 30 meter fra senter av løypa til begge sider. Det er bare kjøring i rett linje ut fra løypa som er tillatt ved rasting. Parallellkjøring langs løypetraseen er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Som unntak fra bestemmelsen i første ledd gjelder: Langs Botnelva, en strekning 6 km, er stopp og rasting ikke tillatt i perioden 20. februar og ut sesongen. Denne strekningen skal merkes med informasjonsskilter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-02-113/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-02-113/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kartvedlegg <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd2/filer/grafikk/lf-20160202-0113-01-01.pdf">
          <img src="/ltavd2/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
