<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-16-144" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-16-144">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-16-144</id>
    <dato>16.02.2016 nr. 144</dato>
    <dato type="iso">2016-02-16</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 1 s 81</publisert>
    <ikraft>20.08.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-08-20</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-06-24-107</endrer>
    <rettet>25.02.2016</rettet>
    <journalnummer>2016-0063</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i inntaksforskrift for Oppland</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i <b>Oppland</b> (Nr. 144)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i Oppland fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oppland fylkeskommune ved fylkesrådmannen 16. februar 2016 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-16-144/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 24. juni 2014 nr. 1007 om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i Oppland fylkeskommune gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>Bruk av rett til videregående opplæring for ungdom</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Elever med lovfestet rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1 som slutter før 1. november, har ikke brukt ett år av retten til videregående opplæring dersom opplæringen utgjør mer enn 1/3 av timetallet fra et utdanningsprogram eller et programområde.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Søker under 25 år som har behov for utvidet rett for å få fullført påbegynt videregående opplæring, kan søke om utvidet ungdomsrett innen 15. april. Det forutsettes at søker er folkeregistrert i Oppland fylke på søkertidspunktet, og at det samtidig søkes om inntak til Vg2 eller Vg3 kommende skoleår. Søknaden skal begrunnes, og det er krav til dokumentasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kravet om sammenhengende uttak av rett innen fem år, eller seks år når opplæringa helt eller delvis blir gitt i lærebedrift, gjelder ikke i Oppland.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5. <i>Utvekslingselev</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Oppland fylkeskommune reserverer plasser for utvekslingselever fra andre land, jf. forskrift til opplæringslova § 6-6. Søknadsfrist for søknad om skoleplass for utvekslingselever fra andre land er 15. juni. Fylkeskommunen reserverer kun skoleplass til søker som blir formidlet via godkjente organisasjoner (jf. forskrift 8. juli 2013 nr. 897 om godkjenning for utdanningsstøtte av utvekslingsorganisasjoner og samarbeidsprogrammer mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole) som har utveksling av unge elver som sitt virkefelt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ønsket skole, utdanningsprogram eller programområde vektlegges, men tilbud gis ut fra kapasitet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Norske elever som har tatt Vg1 som utvekslingselev, vil etter søknad få tilbud om inntak til Vg2 etter bestemmelsene i forskrift til opplæringslova § 6-36 til § 6-39. Søknadsfrist er 1. mars.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Norske elever som har tatt Vg2 som utvekslingselev, vil etter søknad få tilbud om inntak til Vg3 etter bestemmelsene i forskrift til opplæringslova § 6-36 og § 6-39 på skolen hvor de har gått Vg1. Søknadsfrist er 1. mars.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">For norske elever hvor utvekslingsåret følger kalenderår, delegeres det til skolen å reservere plass. Det forutsetter at det er tilstrekkelig grunnlag for vurdering etter forskrift til opplæringslova § 3-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 16 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 16. <i>Fortrinnsrett i inntaket for søker med vedtak om utvidet tid</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Fortrinnsrett for søker med vedtak om utvidet tid, jf. § 6-19 eller § 6-32, gjelder elever som har enkeltvedtak om utvidet tid etter opplæringsloven § 3-1 femte ledd. Fortrinnsrett forutsetter at enkeltvedtaket om utvidet tid foreligger ved søknadsfristen 1. februar. Fristen for å søke utvidet tid er 31. desember for å få fortrinnsrett i påfølgende inntak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Søknad om utvidet tid med vedlagt dokumentasjon i henhold til opplæringsloven § 3-1 femte ledd sendes Fylkesopplæringssjefen ved Inntakskontoret.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-16-144/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 20. august 2016.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
