<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-31-1409" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-31-1409</id>
    <dato>31.03.2016 nr. 1409</dato>
    <dato type="iso">2016-03-31</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 563</publisert>
    <ikraft>31.03.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-03-31</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rendalen kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82-§4a">L10.06.1977 nr. 82 § 4a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0454</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om snøscooterløype</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om snøscooterløype, <b>Rendalen</b> (Nr. 1409)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om snøscooterløype, Rendalen kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rendalen kommunestyre 31. mars 2016 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a og forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 4a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er ut fra et samfunnsmessig helhetssyn å regulere og legge til rette for kjøring med snøscooter i fastsatte løyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om bruken av kommunale snøscooterløyper i Rendalen kommune, herunder kjørefart og kjøretider. Bestemmelsen hjemler kun kjøring med typegodkjent og registrert snøscooter (beltemotorsykkel). Den hjemler ikke fornøyelseskjøring med andre motorkjøretøy, som ATV med påsatte belter eller snørekjøring etter tråkkemaskin (catskiing).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Beskrivelse av trasé</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det er kun tillatt å kjøre i oppmerket løype samt parkering maks 30 meter på hver side ved angitte rasteplasser jf. vedlagt kart og følgende beskrivelse:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">
        <i>Løype 1a: Otnes-Stor-Elvdal grense</i>
        <liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Start med parkering: grustak ved Lysdammen</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Rasteplass: Stor-Elvdal grense.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Løypa vises på kart tilhørende denne forskrift. Maksimal bredde på trasé er 4 meter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Mindre endring av løypetrasé</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen kan i de tilfeller der det ikke er forhold av vesentlig betydning som skal hensyntas, endre løypetrasé i terrenget med maksimalt 100 meter til hver side av fastsatt trasé, dersom terreng eller kjøreforhold tilsier at dette er nødvendig for å få en funksjonell og sikker løypetrasé.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Åpning og stenging av løypa</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Snøscooterkjøring er bare tillatt på snødekt mark i tidsrommet 1. november til 30. april. Løypa åpnes og stenges fysisk av løypeansvarlig ved vurdering av snøforhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Begrensninger i bruk i døgnet er som følger:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Hverdager: 08:00-21:00.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Søndager og andre helligdager: 11:00- 19:00.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Påskeaften: 11:00-16:00.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Julaften er løypa stengt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Kommunen eller løypeansvarlig kan begrense eller stenge løypa uten varsling i forkant dersom det oppstår forhold som gjør dette nødvendig, blant annet ved brøyting av skogsbilveier ved skogsdrift eller ved varsling av grunneiere om jakt eller andre aktiviteter. Løypa kan også stenges ved ulovlig kjøring eller mislighold av grunneieravtaler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Åpning og stenging av løypa skal normalt kunngjøres på kommunens nettside, på sosiale medier og ved løypeparkering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Merking og skilting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Før løypa kan tas i bruk det enkelte år, skal parkeringsplasser og løypetraséer være merket. Fartsgrenser iht. § 7 skal også merkes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Løypa merkes med brøytestikker med refleks som tas ned etter hver sesong. Stikkene skal ha en fargemerking (evt. annen merking) som skiller merkingen fra andre brøytestikker slik at folk som kommer inn på løypene kan forstå at de befinner seg i en snøscooterløype. Infoskilt settes opp av driftsansvarlig ved start og slutt av hver enkelt løype. Skilting skal utføres med skiltprofilen til Rendalen kommune. Merkingen skal godkjennes av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Det er ikke tillatt å utføre tiltak eller inngrep i terrenget langs løypetraséen. Rydding av vegetasjon er tillatt, men skal kun skje i samråd med grunneier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Snøscooterferdsel i denne løypa, etter denne forskrift, er bare tillatt når løypa er entydig merket i terrenget og over vassdrag, og når Rendalen kommune har bekjentgjort at løypa er merket og åpnet for sesongen på kommunens hjemmeside. Kjøring utenfor den merkede løypa er ikke tillatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Fartsgrense</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Maksimal fartsgrense er 60 km/t med følgende unntak:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kryssing av vei og skiløyper: 20 km/t.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kjøring med slede og passasjer: 40 km/t.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Rasting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Rasting kan skje inntil 30 m fra scooterløypa på nærmere angitte rasteplasser, jf. § 3. Avkjøring fra løypa skal skje i rett linje. Kjøring langsetter løypa i 30-metersavstand er ulovlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det er også tillatt å parkere snøscooteren inntil løypa utenom rasteplassene. Parkert snøscooter skal plasseres slik at den ikke er til hinder eller fare for all annen ferdsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Enhver har ansvar for å bringe sitt avfall tilbake. Forsøpling medfører at løypa blir stengt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Sikkerhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">All kjøring skjer på eget ansvar. Enhver skal ferdes hensynsfullt og være aktpågivende og varsom så det ikke kan oppstå fare eller voldes skade og slik at annen ferdsel ikke unødig blir hindret eller forstyrret. Brukerne av løypa skal også vise hensyn til de som bor eller oppholder seg ved traséen og naturmiljøet i området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Fører av snøscooter har alltid vikeplikt for skiløpere/myke trafikanter/annen ferdsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Det er påbudt med hjelm for både fører og passasjer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Løypekort</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Scooterløypa er åpen for alle.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Alle som skal benytte løypa til fornøyelseskjøring med snøscooter skal løse løypekort. Prissatser skal godkjennes av Rendalen kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Organisering og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Rendalen kommune er kontrollmyndighet. Kommunen kan tildele ansvar for blant annet merking og tilrettelegging av løyper og parkeringsplasser, salg og kontroll av løypekort, kontroll av snø- og førestatus i løypa og oppfølging av grunneieravtaler til en lokal forening registrert i enhetsregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Politiet og/eller statens naturoppsyn fører kontroll med at bestemmelser gitt i eller i medhold av motorferdselloven, samt denne forskrift blir overholdt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Løypa skal evalueres årlig av Rendalen kommune og driftsansvarlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Straffeansvar og reaksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Brudd på forskrift straffes i henhold til § 12 i lov om motorferdsel i utmark og vassdrag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Rendalen kommune kan stenge løypa dersom det avdekkes brudd på bestemmelsene i denne forskrift. Overtredelser av disse reglene og relevant lovverk vil bli meldt til politiet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-31-1409/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kartvedlegg <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20160331-1409-01-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
