<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-07-1804" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1804">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-07-1804</id>
    <dato>07.12.2016 nr. 1804</dato>
    <dato type="iso">2016-12-07</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 720</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tønsberg kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0572</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann, Tønsberg</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter, institusjoner og lignende, <b>Tønsberg</b> (Nr. 1804)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter, institusjoner og lignende, Tønsberg kommune, Vestfold</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tønsberg bystyre 7. desember 2016 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.
<br/></redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Denne forskriften har hjemmel i forurensningsforskriftens § 12-6, og erstatter kravene i forurensningsforskriftens § 12-7 til og med § 12-13. For øvrig gjelder bestemmelsene i forurensningsforskriften kapittel 11 og 12.</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1804/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formål med forskriften er å redusere forurensningsbidraget fra mindre avløpsanlegg til gjeldende utslippskrav (§ 6) for å beskytte miljøet mot skadelige virkninger av utslipp av avløpsvann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Hensikten med forskriften er å gi kommunen hjemmel for å sette krav til nye utslipp og pålegge nødvendig forbedring av eksisterende utslipp samt sette strengere utslippskrav dersom spesielle resipientforhold tilsier det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften setter krav til:
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">renseeffekt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">renseløsninger knyttet til eksisterende anlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">utforming av nye avløpsanlegg og tilpasning til stedlige forhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">forvaltningsmessige forhold i Tønsberg kommune.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1804/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder utslipp av sanitært avløpsvann fra boliger, hytter og virksomheter med innlagt vann som ikke er tilkoblet kommunalt avløpsledningsnett med utslipp mindre enn 50 pe.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften omfatter både eksisterende utslipp og søknad om etableringer av nye utslipp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">For bygninger som kun har utslipp av gråvann, gjelder kravene i denne forskriften bare dersom bygningene har innlagt vann, eller der det skal legges inn vann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1804/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til krav i medhold av andre lover og forskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Lokal forskrift påvirker ikke kommunens myndighet til å sette krav og gi pålegg med hjemmel i andre lover og forskrifter, som for eksempel:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Å pålegge tilknytning til kommunalt avløpsnett, med hjemmel i plan- og bygningsloven eller forurensningsloven</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Å avgrense soner og gi regler for omfang og lokalisering av spredt bebyggelse gjennom kommuneplan med bestemmelser.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1804/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Faguttrykk og fremmedord er beskrevet i forurensningsforskriften § 11-3, og i Tønsberg kommunes «Veiledning for opprydding i spredt avløp». Veilederen er tilgjengelig på kommunens hjemmeside.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1804/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til planlegging og prosjektering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Avløpsanlegget skal, uten at det medfører uforholdsmessig store kostnader, dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes med utgangspunkt i den beste tilgjengelige teknologi og fagkunnskap. Særlig med hensyn til:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">avløpsvannets mengde og egenskaper</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">forebygging av lekkasjer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">begrensing av forurensning av resipient som følge av overløp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">at anlegget ikke skal være til sjenanse med hensyn til inngrep i naturen, utseende eller lukt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Vannforsyning og avløpsløsning skal ses i sammenheng, og det skal vurderes om enkeltanlegg eller fellesanlegg for flere eiendommer er mest hensiktsmessig, med tanke på miljøhensyn og infrastruktur for øvrig. Fellesanlegg skal etableres der forholdene ligger til rette for det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Minirenseanlegg skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller NS-EN-12566-3 eller tilsvarende standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur. Øvrige renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Utløpsprøver av renset avløpsvann skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Det skal ved prosjektering og utbedring/rehabilitering av infiltrasjonsanlegg utføres grunnundersøkelse av nøytral fagkyndig med hydrogeologisk og avløpsteknisk kompetanse. Det skal dokumenteres at anleggets størrelse og plassering er tilpasset de aktuelle vannmengdene og grunnforholdene på stedet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Dokumentasjon som vedlegges søknad om etablering av infiltrasjonsanlegg må omfatte grunnundersøkelser og inneholde informasjon om:
<liste id="/paragraf/5/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">hydraulisk kapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">infiltrasjonskapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">løsmassenes egenskaper som rensemedium</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">risiko for forurensning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Alle avløpsanlegg, med unntak av infiltrasjonsanlegg, skal ha godt tilrettelagt mulighet for prøvetaking av renset avløpsvann (for eksempel prøvetakingskum). Kommunen kan kreve prøvetakingskum ettermontert på eksisterende anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">For bruk av tett tank (oppsamlingstank) er følgende krav gjeldende:
<liste id="/paragraf/5/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Kun til svartvann. Dispensasjon kan gis i særskilte tilfeller.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Minimum tankvolum 6 m<sup>3</sup> per bygning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/8/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">Nivåvarsler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/8/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">Tillates ikke for helårsboliger eller der det er tilsvarende mengdebelastning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1804/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Utslippskrav til følsomt område</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Før utslipp til resipient skal sanitært avløpsvann oppfylle følgende utslippskonsentrasjoner:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Forurensningsparameter</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Utløpskonsentrasjon</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Tot-P </entry>
              <entry colname="2">&lt; 1,0 mg/l - Tilsvarer 90 % renseeffekt </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BOF5 </entry>
              <entry colname="2">&lt; 25 mg/l - Tilsvarer 90 % renseeffekt </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">E. Coli </entry>
              <entry colname="2">&lt; 1000 stk/100 ml - tilsvarer badevannskvalitet </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen kan i enkelte tilfeller, dersom det er nødvendig ut i fra forurensningsmessige forhold eller brukerinteresser (fiske, bading, uttak av drikkevann), sette høyere rensekrav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Dersom det kun slippes ut gråvann, skal gråvannet minimum gjennomgå rensning med godkjente renseløsninger som beskrevet i § 8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1804/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Utslippssted for avløpsvann fra renseanlegg skal lokaliseres slik at:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">utslipp til sjø og ferskvann lokaliseres minst 2 meter under laveste vannstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">utslipp til elv kun forekommer til elv med årssikker vannføring (jf. § 3 i lov om vassdrag og grunnvann) og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">utslipp til grunnen kun forekommer til sted med egnede løsmasser for naturlig infiltrasjon.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Utslippssted for avløpsvann fra renseanlegg skal forøvrig lokaliseres og utformes slik at virkningen av utslippet på resipienten blir minst mulig og at brukerkonflikter unngås, herunder slik at utslippet ikke medfører fare for forurensning av drikkevann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1804/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente renseløsninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">I Tønsberg kommunes «Veiledning for opprydding i spredt avløp» er det listet opp de vanligste renseløsningene som er konstruert for å klare gjeldene rensekrav. Listen er ikke uttømmende, kommunen kan godkjenne andre løsninger dersom det kan dokumenteres at rensekravene oppnås.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Renseanlegget skal klare rensekravene under alle driftsforhold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1804/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og vedlikehold av renseanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Renseanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes slik at det har tilstrekkelig yteevne under alle klimatiske forhold som er normalt for stedet der det ligger. Ved utformingen av anlegget skal det tas hensyn til variasjoner i mengde sanitært avløpsvann i løpet av året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Alle renseanlegg skal drives og vedlikeholdes i henhold til skriftlig drifts- og vedlikeholdsavtale (serviceavtale), jf. forurensningsforskriften kapittel 11, vedlegg 2, punkt 2.3. For å få utslippstillatelse må anleggseier inngå serviceavtale med firma som har relevant kompetanse. Dersom dette firmaet opphører, pga. konkurs eller andre forhold, plikter anleggseier å inngå ny serviceavtale med et tilsvarende firma. Dersom serviceavtalen sies opp av en av partene bortfaller også utslippstillatelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Tette tanker og renseanlegg hvor avløpsvannet forbehandles i slamavskiller med våtslamlager, skal ha helårs tilgjengelighet for slamtømming, og tømmes i kommunal regi.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Service- og tømmeintervaller for øvrig er nærmere beskrevet i Tønsberg kommunens «Veiledning for opprydding i spredt avløp».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Årsrapport for anlegg med service- og vedlikeholdsavtale skal sendes til kommunen innen 1. februar påfølgende år. Den skal minimum inneholde følgende:
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Kort beskrivelse av anlegget</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Omtale av driftsforholdene forrige år, med spesiell vekt på eventuelle driftsproblemer og håndtering av avvik</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Eventuelle resultater fra analyser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Vurderinger av nødvendige utbedringer, herunder utskifting av filtermedium.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1804/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunen, eller den kommunen bemyndiger, er forurensningsmyndighet etter denne forskrift, og har anledning til å foreta tilsyn og ta utløpsprøver for å kontrollere at gjeldene krav tilfredsstilles.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1804/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Eksisterende utslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">I medhold av Forurensningsloven § 18 kan kommunen oppheve en utslippstillatelse og sette nye vilkår, dersom avløpsanlegget ikke tilfredsstiller gjeldende krav i denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Utslipp som på etableringstidspunktet ikke trengte tillatelse er ulovlige dersom de ikke tilfredsstiller kravene i denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1804/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
