<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-16-1701" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-16-1701</id>
    <dato>16.12.2016 nr. 1701</dato>
    <dato type="iso">2016-12-16</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 709</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ulstein kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20">L14.06.2002 nr. 20</ref>, <ref id="for-2015-12-17">F17.12.2015</ref></hjemmel>
    <rettet>01.11.2017, se nederst</rettet>
    <journalnummer>2016-0526</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feiing og tilsyn med fyring, Ulstein</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om feiing og tilsyn med fyringsanlegg og om regulering av feiegebyr, <b>Ulstein</b> (Nr. 1701)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om feiing og tilsyn med fyringsanlegg og om regulering av feiegebyr, Ulstein kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Ulstein kommunestyre 16. desember 2016 med heimel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven), og forskrift 17. desember 2015 om brannforebygging.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta har som føremål å regulerer gjennomføring av feiing og tilsyn av fyringsanlegg, slik at sannsynet for at brann skal oppstå i fyringsanlegg og røykløp, vert redusert så mykje som mogleg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal regulere gebyrordninga for feiing og tilsyn til kommunen, samt tilleggstenester innan brannforebygging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Den lokale forskrifta gjeld feiing og tilsyn av alle fyringsanlegg i brannobjekt i Ulstein kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Brannobjekt:</i> bustader, fritidsbustader, verksemd, konstruksjonar, anlegg m.m. der brann kan oppstå og true liv, helse og materielle verdiar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Brukar:</i> den som i eigenskap av eigar, eller i høve avtale med eigar har bruksrett og nyttar seg av denne retten.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Eigar:</i> den som har grunnboksheimel til eit brannobjekt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Feiing:</i> reingjering av røykkanalar og uttak av sot.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Fyringsanlegg:</i> omn, sentralvarmekjele eller varmluftkjele, der varme skal verte produsert ved forbrenning av fast, flytande eller gassformig brensel, inklusiv røykkanal og matesystem for brensel.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Matesystem:</i> anlegg for tilførsel av fast eller flytande brensel.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Røykkanal:</i> kanal for transport av røykgassar til friluft, røykrøyr og skorstein.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Skorstein:</i> vertikal del av fyringsanlegget, og kan innehalde fleire røykkanalar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9">
        <lverdi>9.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Tilsyn:</i> kontroll med at fyringsanlegget er intakt, fungerer som føresett og er tilfredsstillande sikra mot brann og anna skade. Feiar/tilsynsperson kan også få oppgåver som å kontrollere at det i brannobjektet er deteksjon (røykvarslar), sløkkeutstyr og tilfredsstillande moglegheit for rømming ved brann.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hyppigheit for feiing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Feiing skal verte utført så ofte som naudsynt for å hindre brann eller andre skader. I utgangspunktet skal det enkelte fyringsanlegg verte vurdert med omsyn til kor hyppig det er naudsynt å feie. Brannsjefen bestemmer kor ofte feiing skal gjennomførast, på grunnlag av erfaring frå tidligare gjennomført feiing, tilstand til fyringsanlegget, omfang og art. Brannsjefen set på bakgrunn av dette opp ein rullerande plan for gjennomføring av lovpålagt feiing og tilsyn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">
        <b>§ 4-1.</b>
        <i>Bustader</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Brannsjefen bestemmer kor ofte feiing skal verte gjennomført, basert på tilstand til fyringsanlegget på eigedommen, omfang og art. Feiinga skal verte utført minst kvart sjette år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">
        <b>§ 4-2.</b>
        <i>Fritidsbustader og hytter</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Brannsjefen bestemmer kor ofte feiing skal verte gjennomført, basert på tilstand til fyringsanlegget på eigedommen, omfang og art.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Hyppigheit for tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilsyn med fyringsanlegg skal verte utført minst ein gong per fjerde år. Eigar av fritidsbustader og hytter har i hovudsak ansvar for å tilkalle feiaren for gjennomføring av tilsyn. Kommunen skal utføre tilsyn i fyringsanlegg i fritidsbustader og hytter etter plan utarbeidd av brannsjefen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Varsling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Eigar eller representant for eigar av fyringsanlegg skal varslast skriftleg eller elektronisk med dato for gjennomføring av feiing, og kan verte pålagt å varsle andre brukarar av vedkomande bygg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Feiing vert varsla seinast 1 dag før, slik at eigar eller representant for eigar kan legge forholda til rette for at feiing kan verte gjennomført.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Tilsyn skal verte varsla til eigar eller den som representerer eigar med dato seinast 3 dagar før, slik at eigar eller representanten får tid til å førebu seg på å vere til stades under tilsynet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Feie- og tilsynsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Gebyret vert fastsett av kommunestyret. Årleg gebyr dekker drift av feiarvesenet i eit år, blant anna gjennomføring av feiing og tilsyn med fyringsanlegg. Gebyret vert sett likt for kvart røykløp. Eigedomar med fleire røykløp får eit tilleggsgebyr for kvart ekstra røykløp. Det skal vere gebyr for alle bustad/bygg som har ein eller fleire fast tilknytt eldstader, uavhengig av regelmessig bruk eller ikkje.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">For bustader/bygg som har gassfyrt fyringsanlegg skal det vere eit redusert gebyr som dekker tilsyn. Gebyret vert sett likt for kvar bustad/bygg. Gebyrplikta er ikkje knytt til tidspunktet for når den enkelte feiinga eller tilsynet er gjennomført, men gjeld for heile feieperioden, uansett når i feieperioden feiinga finn stad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Gebyr kan krevjast inn sjølv om feiing og tilsyn ikkje er utført i følgjande tilfelle:
<liste id="/paragraf/7/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Feiaren finn ved inspeksjon av røykkanalar at feiing ikkje er naudsynt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Feiaren finn etter at det er varsla feiing eller tilsyn at han/ho ikkje får tilfredsstillande tilgang til fyringsanlegget</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Kommunen har etablert ordning med periodevis innkrevjing av omsyn til rasjonelt system, t.d. årleg eller terminvise betalingar og at lovbestemt feiing vert utført etter ein rullerande plan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gjeve fritak frå å betale gebyr i følgjande tilfelle:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bustaden har ikkje installert eldstad</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fyringsanlegget er fråkopla, og skorsteinen er blenda.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Før fritak vert gjeven, skal feiar ha ført tilsyn med at fråkoplinga av fyringsanlegg og blending av skorstein er utført tilfredsstillande.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Huseigar plikter å melde frå til kommunen dersom fyringsanlegg/eldstad vert installert eller gjort vesentlige endringar, vert tilkopla igjen eller blending av skorstein skal fjernast. Om huseigar/brukar let vere å melde installasjon/tilkopling av eldstad/fyringsanlegg eller fjerning av blending, kan kommunen krevje feiegebyr etterbetalt frå det tidspunktet fritake vart gjeven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Andre tenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Eigar og brukar av fyringsanlegg som ønskjer frivillig feiing eller tilsyn utanom lovpålagt feiing eller tilsyn, fjerning av beksot, filming av røykløp og liknande, må sjølv ta kontakt med feiaren og avtale dette. Dette vert utført mot eige gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Plikter hjå huseigar og brukar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det er eigar sitt ansvar å halde fyringsanlegget i orden til ei kvar tid. Eigar skal, etter varsel om feiing, syte for at heile fyringsanlegget er tilgjengeleg for feiing, samt utstyrt og innretta slik at feiing kan verte utført på ein tilfredsstillande måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Eigar er pliktig å syte for at eigna stige er lagt fram, tilgjengeleg for feiar, i umiddelbar nærleik av takstige/trinn, som eit signal på at det er klart for feiing. Tilkomst til tak skal vere sikra mot utgliding.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Takstige eller trinn skal vere typegodkjent. Desse skal vere festa til tak i samsvar med monteringsrettleiing.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Der feiing ikkje skjer frå tak, skal eigar/representant syte for at feiaren har tilfredsstillande tilkomst til røykløp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Eigar/representant skal syte for tilfredsstillande tilkomst til sotluke eller tilsvarande egna innretning for sotuttak. Ved innvending tilkomst for feiing, skal eigar/representant vere til stades under feiing.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Pliktar hjå feiaren</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Feiinga skal verte utført på ein fagleg tilfredsstillande måte med minst mogleg ulempe for bebuarane. Etter avslutta feiing skal feiaren syte for at sot vert fjerna, enten av feiaren sjølv eller av byggeigar/brukar, og frakta til eigna stad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Feiaren skal under feiing og tilsyn vurdere tilhøve ved fyringsanlegget som kan ha følgje for brannsikkerheita eller tilkomsten. Ved avvik som ikkje kan vert retta på staden, skal feiaren gjeve skriftleg tilbakemelding til byggeigaren, eller representant for eigaren om tilhøvet, med frist for retting eller tilbakemelding om når retting vert utført. Dersom rettinga ikkje vert gjennomført, skal tilsynsmyndet gjeve pålegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Handheving og sanksjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Lokalt tilsyn, handheving og sanksjonar skal verte utført i samsvar med forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 6 og § 17, samt heimlar i brann- og eksplosjonsvernlova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Vedtak gjort av lokalt tilsynsmynde i medhald av denne forskrift kan påklagast etter brann- og eksplosjonsvernlova § 41, andre ledd. Klagen skal framsetjast skriftleg til Ulstein kommune ved brannsjefen. Sakshandsaminga ved klager følgjer avgjerd gjeven i eller i medhald av brann- og eksplosjonsvernlova, samt lov om sakshandsaming i forvaltningssakar (forvaltningslova) og reglement for delegering av mynde i Ulstein kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Forskrifta trer i kraft</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2017.
<br/>
<br/></ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1701/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er retta er satt i kursiv.</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Feilen gjeld trykt hefte 04/2016 s. 710.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/1">§ 5 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Tilsyn med fyringsanlegg skal verte utført minst ein gong per <i>sjette</i> år.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
