<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-19-1179" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-1179">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-19-1179</id>
    <dato>19.05.2016 nr. 1179</dato>
    <dato type="iso">2016-05-19</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 433</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gjesdal, Time, Klepp, Sandnes, Stavanger, Hå, Randaberg og Sola kommuner, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§11-4">F01.06.2004 nr. 931 § 11-4</ref>,</hjemmel>
    <rettet>20.02.2017, se nederst</rettet>
    <journalnummer>2016-0393</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrer for saksbehandling avløpsanlegg, Rogaland</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyrer for saksbehandling og kontroll med avløpsanlegg for kommunene i Jærregionen, <b>Rogaland</b> (Nr. 1179)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrer for saksbehandling og kontroll med avløpsanlegg for kommunene i Jærregionen, Rogaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Gjesdal kommunestyre 23. mars 2015, Tinn kommunestyre 16. juni 2015, Klepp kommunestyre 17. juni 2013, Sandnes bystyre 17. mars 2015, Stavanger bystyre 14. desember 2015, Hå kommunestyre 26. mars 2015, Randaberg kommunestyre 5. februar 2015 og Sola kommunestyre 19. mai 2016 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-1179/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for kommunens saksbehandling, kontroll og tilsyn i medhold av forurensningsforskriften kap. 11, 12, 13, 15 og 15A.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-1179/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Avløpsanlegg:</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Anlegg for håndtering av avløpsvann som består av en eller flere av disse hoveddelene: avløpsnett, renseanlegg og utslippsanordning. Dette inkluderer slamavskillere og tette tanker.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Sanitært avløpsvann:</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Avløpsvann som i hovedtrekk skriver seg fra menneskers stoffskifte og fra husholdningsaktiviteter, inkludert avløpsvann fra vaskerom, kjøkken, bad e.l.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
          <i>PE (PersonEkvivalent):</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">Den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn, BOF<sub>5</sub> på 60 g oksygen pr. døgn. Avløpsanleggets størrelse i PE beregnes på grunnlag av største ukentlige mengde som går til renseanlegget eller utslippspunkt i løpet av året, med unntak av uvanlige forhold på grunn av f.eks. kraftig nedbør.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
          <i>Oljeholdig avløpsvann:</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.1">Spillvann og overvann som inneholder motorolje, smørefett, parafin, white spirit, bensin o.l. Dette inkluderer også spillvann fra vask og avfetting av kjøretøyer, motorvask o.l., jf. forurensingsforskriften § 15-1.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">
          <i>Gebyrpliktig:</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1.1">Den som har sendt inn søknad eller som et vedtak eller krav om tiltak retter seg mot. For eksisterende avløpsanlegg er eieren av anlegget i alle tilfelle gebyrpliktig.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-1179/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrpliktige tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen kan kreve gebyr for:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Behandling av søknader etter forurensningsforskriften § 12-4, § 13-4 og § 15-4.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Påslippsvedtak etter forurensningsforskriften § 15A-4.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kontrolltiltak som skal sikre at forurensningsforskriften kapittel 11-16 eller vedtak i medhold av disse kapitlene blir fulgt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Krav om tiltak på eksisterende anlegg, både med og uten utslippstillatelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Krav om søknad for søknadspliktig anlegg uten utslippstillatelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Krav om søknad for anlegg der det er innført søknadsplikt i medhold av lokal forskrift med hjemmel i forurensningsforskriften § 12-16.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-1179/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen fastsetter gebyrregulativ. Regulativet med gebyrsatser vedtas årlig av kommunestyret/bystyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Gebyrsatsene skal utmåles med utgangspunkt i at gebyrene samlet sett skal dekke kommunens utgifter til tjenestene fullt ut. Eventuelt overskudd eller underskudd innarbeides i gebyrgrunnlaget for senere budsjettår.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Saksbehandlingsgebyr skal også betales ved avslag på søknad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Gebyr for kontrolltiltak innkreves i etterkant av utført kontroll/tilsyn. Det kan fastsettes ulike gebyrer for ulike typer kontroll/tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-1179/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling og innkreving av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Gebyrpliktig er ansvarlig for innbetaling av gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen kan sende faktura for behandling av søknad også før vedtak om avslag eller tillatelse er fattet. Kommunen sender faktura for saksbehandlingsgebyr når søknad er mottatt. Kontrollgebyr faktureres i etterkant av utført kontroll/tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Gebyrene er tvangsgrunnlag for utlegg, jf. forurensningsloven § 52a og tvangsloven kapittel 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Kommunen kan i særlige tilfeller frafalle krav om gebyr, helt eller delvis.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-1179/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klage og omgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Vedtak om gebyrenes størrelse, som framkommer av gebyrregulativet, er forskrift og kan ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Enkeltvedtak fattet etter § 4 og § 5 i denne forskrift kan påklages til kommunen innen 3 uker fra meddelelse om vedtaket er mottatt, jf. forvaltningsloven § 27 og § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-1179/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. januar 2016.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-1179/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <redaksjonell_note>Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></redaksjonell_note>
      <fotnote id="/kapittel/1/fotnote/*">* Feilen gjelder trykt hefte 4/2016 s. 433
<br/></fotnote>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Hjemmelsfeltet skal lyde:</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Fastsatt av Gjesdal kommunestyre 23. mars 2015, <i>Time</i>kommunestyre 16. juni 2015, Klepp kommunestyre 17. juni 2013, Sandnes bystyre 17. mars 2015, Stavanger bystyre 14. desember 2015, Hå kommunestyre 26. mars 2015, Randaberg kommunestyre 5. februar 2015 og Sola kommunestyre 19. mai 2016 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11.4, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
