<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-17-690" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-690">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-690</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 690</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 2 s 271</publisert>
    <ikraft>17.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-17</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Trondheim, Melhus og Skaun kommuner, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§39">§ 39</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0250</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om Gaulosen marine verneområde, Trondheim m.fl.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vern av Gaulosen marine verneområde i <b>Trondheim, Melhus og Skaun</b> (Nr. 690)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Gaulosen marine verneområde i Trondheim, Melhus og Skaun kommuner, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 17. juni 2016 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34 jf. § 39 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-690/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(formål)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med Gaulosen marine verneområde er å ta vare på et område som inneholder truet, sjelden og sårbar natur, representerer bestemte typer natur og som har særskilt naturvitenskapelig verdi. Det er en målsetting å beholde verneverdiene i området i mest mulig urørt tilstand, og området skal kunne tjene som referanseområde for forskning og overvåkning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Gaulosen er et relativt uberørt elvedelta og estuarie innerst i en fjord ved utløpet av Gaula. Området består av store tidevannsflater og grunne arealer med sand- og mudderbunn, samt relativt bratte skråninger ned til den flate fjordbunnen med dyp mer enn 200 meter innerst i fjordarmen. Verneverdien knyttes til bevaring av helheten i Gaulosen, områdets økologiske funksjon som med sine spesielle bunnforhold og kjemiske rammebetingelser, gir et relativt rikt og mangfoldig plante- og dyreliv og som igjen gjør Gaulosen til et svært viktig næringssøkområde for fugl og leve- og yngleområde for fisk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Verneformålet knytter seg til overflaten, sjøbunnen og vannsøylen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-690/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(geografisk avgrensing)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det marine verneområdet berører følgende gnr./bnr.:
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/1"><i>Trondheim kommune:</i> 223/1, 224/1, 225/2, 226/1, 227/1.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/2"><i>Melhus kommune:</i> 1/128.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/3"><i>Skaun kommune:</i> 1/1, 1/2, 1/3, 1/14, 1/21, 1/22, 1/28, 1/50, 1/67, 1/68, 1/69, 10/1, 10/223, 1065/2, 1065/5, 1065/7, 180/1, 180/3, 2/2, 2/84, 2/86, 3/2, 4/1, 4/2, 5/40, 5/41, 8/21 og 9/19.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det marine verneområdet dekker et sjøareal på ca. 11 km<sup>2</sup> (inkl. landareal i tidevannssonen opp til midlere høyvann (normal flo) med enkelte unntak jf. vernekart). Verneområdet omfatter overflaten, sjøbunnen og vannsøylen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Grensen for det marine verneområdet går fram av kart datert Klima- og miljødepartementet 17. juni 2016. Knekkpunktene skal koordinatfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Verneforskriften med kart oppbevares i Trondheim, Melhus og Skaun kommuner og hos Fylkesmannen i Sør-Trøndelag, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-690/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(vernebestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I det marine verneområdet må ingen foreta noe som direkte eller indirekte forringer verneverdiene angitt i verneformålet.
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen, herunder tang, tare og andre marine planter, er vernet mot skade og ødeleggelse. Planting av vegetasjon er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dyrelivet i sjø er vernet mot skade og ødeleggelse. Utsetting av organismer er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Området er vernet mot tiltak som f.eks. etablering av ulike typer anlegg, utfylling, byggevirksomhet, plassering av konstruksjoner på sjøbunnen, andre varige eller midlertidige innretninger, legging av rørledninger og kabler, konsentrerte forurensningstilførsler, mudring, uttak og deponering av masse, sprengning, boring, utslipp av kjølevann fra land og oppankring. Forsøpling er forbudt. Opplistingen av tiltak er ikke uttømmende.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-690/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak fra vernebestemmelsene)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernebestemmelsene i § 3 er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, oljevern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver som er bestemt av forvaltningsmyndigheten. Unntaket gjelder ikke øvingsvirksomhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Alminnelig ferdsel og bruk av fjæresonen, herunder friluftsliv, bålbrenning og undervisning, beiting, rydding av private båtstøer og båtutsett som ikke krever gravemaskin, sprengningsarbeid eller støyping.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Rydding av tang og tare ved badestrand på Øysand.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Ferdsel med båt eller andre fartøyer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Fortøyning av småbåt, herunder anlegg av fastfortøyning, dragfortøyning og oppankring mot land. Fortøyningsmiddel på faste fortøyninger må være i stein eller annet materiale som ikke forurenser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Høsting av viltlevende marine ressurser i samsvar med havressurslova og annet gjeldende lovverk, med unntak for høsting av vegetasjon, herunder tang, tare og andre marine planter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Fiske i samsvar med lakse- og innlandsfiskloven.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Jakt og fangst i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Drift og vedlikehold av eksisterende sjømerker og andre navigasjonsinstallasjoner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Drift og vedlikehold av eksisterende sjøkabler og nødvendig istandsetting ved akutt utfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Oppgradering og fornyelse av eksisterende sjøkabler for heving av spenningsnivå og økning av linjetverrsnitt når dette ikke forutsetter vesentlige fysiske endringer som ikke er i samsvar med verneformålet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Drift og vedlikehold av eksisterende kloakkanlegg og andre anlegg og innretninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">Vedlikehold av eksisterende fortøyninger.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-690/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(spesifiserte dispensasjonsbestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi dispensasjon til:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Oppføring av nødvendige navigasjonsinstallasjoner og andre farledstiltak for å trygge ferdsel til sjøs.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Legging av kabler og rørledninger og så langt mulig samlet i korridorer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Oppgradering/fornyelse av sjøkabler som ikke faller inn under § 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Tekniske tiltak som innebærer små inngrep på bunnen og som ikke påvirker de marine verneverdiene inkludert vannutskiftning og strømforhold nevneverdig, herunder bl.a. flytebrygger og fortøyninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Tilretteleggingstiltak for friluftsliv.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Vedlikeholdsmudring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Mindre uttak av sand til eget bruk for grunneier.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Nødvendige elveforbygninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Istandsetting, skjøtsel og vedlikehold av kulturminner.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-690/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(generelle dispensasjonsbestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan gjøre unntak fra forskriften dersom det ikke strider mot vernevedtakets formål og ikke kan påvirke verneverdiene nevneverdig, eller dersom sikkerhetshensyn eller hensynet til vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, i samsvar med naturmangfoldloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-690/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>(skjøtsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten, eller den forvaltningsmyndigheten bestemmer, kan iverksette tiltak for å opprettholde eller oppnå den naturtilstand som er formålet med vernet i samsvar med naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-690/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsplan)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten skal utarbeide en forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning og skjøtsel av det marine verneområdet. Forvaltningsplanen kan inneholde nærmere retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-690/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsmyndighet)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som skal ha forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-690/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>(rådgivende utvalg)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det kan opprettes et rådgivende utvalg for forvaltningen av verneområdet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-690/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttredelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
