<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-16-1630" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-16-1630</id>
    <dato>16.12.2016 nr. 1630</dato>
    <dato type="iso">2016-12-16</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 660</publisert>
    <ikraft>16.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-16</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kragerø kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-§34">L19.06.2009 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-§35">§ 35</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1978-04-28-18</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1980-03-28-12</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1980-03-28-13</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1980-03-28-14</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1980-03-28-17</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1980-03-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1980-03-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1980-03-28-21</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1980-03-28-23</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1980-03-28-24</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1980-03-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1990-12-07-1056</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1990-12-07-1057</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-30-817</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-19-716</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-19-721</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-19-723</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0549</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Jomfruland nasjonalpark</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vern av Jomfruland nasjonalpark, <b>Kragerø</b> (Nr. 1630)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Jomfruland nasjonalpark, Kragerø kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 16. desember 2016 med hjemmel i lov 19. juni 2009 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 35 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med Jomfruland nasjonalpark er å ta vare på et større naturområde med geologisk særpreg med israndavsetninger og biologisk mangfold i sjø og på land med særegne og representative økosystemer og landskap som er uten tyngre naturinngrep.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Formålet er videre å ta vare på:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Naturtyper på sjøbunnen som tareskog, ålegrasenger, bløtbunn og skjellsand, herunder gyte- og oppvekstområder for fisk og skalldyr, som har betydning for økosystemet og økosystemtjenester både i og utenfor nasjonalparken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Naturtyper på land som kystnære sandmarker, dyner, strandenger og edellauvskog</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Kystlandskapet på land og i sjø, herunder områder med rullestein og strandvoller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Kulturminner på land og i sjø</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Vitenskapelige referanseområder.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">I sone A er det et spesielt formål å bevare naturtyper som skogshagemarker, naturbeitemarker, slåtteenger, strandenger og lauvingstrær, jf. kart som følger av § 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">I sone B er det et spesielt formål å ta vare på sjøfugl og deres hekkeplasser jf. kart som følger av § 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/5">Allmennheten skal gis anledning til opplevelse i naturen gjennom naturvennlig og enkelt friluftsliv med liten grad av teknisk tilrettelegging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Avgrensning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Nasjonalparken berører følgende gårds- og bruksnummer (gnr./bnr.): 6/7, 6/23, 6/61, 6/147, 7/2, 7/6, 7/28, 7/29, 7/56, 7/67, 7/77, 7/125, 7/160, 7/161, 7/162, 7/163, 7/164, 10/26, 27/8, 27/47, 27/81, 27/87, 28/1, 28/3, 28/4, 28/9, 28/10, 28/20, 28/23, 28/24, 28/25, 28/26, 28/41, 28/44, 28/49, 28/50, 28/55, 28/63, 28/64, 28/69, 28/70, 29/1, 29/4, 29/5, 29/6, 29/8, 29/9, 29/11, 29/12, 29/16, 29/18, 29/22, 29/26, 29/27, 29/38, 29/39, 29/41, 29/46, 29/49, 29/52, 29/55, 29/58, 29/66, 29/67, 29/80, 29/113, 29/114, 29/120, 29/132, 29/133, 29/139, 29/144, 29/145, 29/149, 29/155, 29/155, 29/159, 29/198, 29/201, 29/202, 29/217, 29/219, 29/221, 29/222, 29/227, 29/246, 29/247, 29/253, 29/293, 29/294, 29/298, 29/304, 29/312, 29/323, 30/62, 30/82, 30/90, 30/101, 30/157, 30/163, 30/164, 30/182, 30/275, 30/443, 30/492 og 30/560.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Nasjonalparken dekker et areal på ca. 116,7 km<sup>2</sup> hvorav ca. 114,3 km<sup>2</sup> er sjøareal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Vernegrensene framgår av oversiktskart, fire detaljkart for Jomfruland, et for Stråholmen og et for sjøområde med jaktforbud nord for Stråholmen datert Klima- og miljødepartementet, desember 2016. Knekkpunktene skal koordinatfestes. De nøyaktige grensene på land skal merkes i marka.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Verneforskriften med oversiktskart og detaljkart oppbevares i Kragerø kommune, hos Fylkesmannen i Telemark, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet. Det samme gjelder jordskiftekart som utarbeides etter grensemerking.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vern mot inngrep i landskapet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I nasjonalparken skal ingen varig påvirkning av naturmiljø eller kulturminner skal finne sted, med mindre slik påvirkning er en forutsetning for å ivareta verneformålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Området er vernet mot inngrep av enhver art, herunder oppføring og ombygging av varige eller midlertidige bygninger, anlegg og innretninger herunder anlegg for energiproduksjon, hensetting av campingvogner, bobiler og maskiner, gass- eller oljeledninger, sleping av redskap på sjøbunnen, akvakulturanlegg, mudring og dumping i sjø, uttak av skjellsand, kaianlegg, nye landfaste brygger og flytebrygger, bøyelegging av båter, opplag av båter, kunstige sandstrender, bygging av gjerder, vegbygging, bergverksdrift, uttak av stein og mineraler, graving, sprenging, boring, bryting av stein, mineraler og fossiler, fjerning av større steiner og blokker, mineraler eller fossiler, drenering, gjødsling, nydyrking, jordarbeiding, tilplanting, bakkeplanering, framføring av ledninger, bygging av bruer og klopper, oppsetting av skilt, opparbeiding og merking av stier, løyper og lignende. Opplistingen er ikke uttømmende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Bestemmelsene i første og annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Vedlikehold av bygninger, anlegg og innretninger som ikke fører til bruksendring. Vedlikehold skal skje i samsvar med lokal byggeskikk og tilpasses landskapet. Vedlikehold omfatter ikke ombygging eller utvidelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Vedlikehold av eksisterende veger og stier, gjerder og grinder i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Opplag og utsetting/opptak av småbåter på etablerte steder, samt skånsomt vedlikehold av utsettingssteder i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Mindre gravearbeider i forbindelse med vedlikehold av ledningsanlegg som går i kanten av eksisterende veger i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen, samt nødvendig istandsetting ved akutt utfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Skånsomt uttak av vann fra naturlig strandbasseng på eiendommen 28/20, 24, 41 Havsjaa/Søndre Hue i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Oppsetting av midlertidige gjerder til beitedyr i landbruket i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">Vedlikehold av eksisterende dreneringsanlegg i beitemarker og slåtteenger i sone A.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">Uttak av stein til vedlikehold av steingjerder på landbrukseiendommer på Jomfruland og til gravsteiner i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">Bruk av midlertidige installasjoner i sjø uten landfeste og uten tilførsel av for til levendelagring av villfanget fisk og skalldyr i områder der dette har foregått tidligere.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/j/avsnitt/1">Drift og vedlikehold av Kystverkets anlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/k/avsnitt/1">Drift og vedlikehold av eksisterende energi- og kraftanlegg. Bruk av motorisert transport til lands krever særskilt tillatelse, jf. § 9 fjerde ledd b).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/l/avsnitt/1">Nødvendig istandsetting av eksisterende energi- og kraftanlegg ved akutt utfall. Ved bruk av motorisert transport til lands skal det i ettertid sendes melding til forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til:
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Ombygging og mindre utvidelse av bygninger i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Gjenoppføring av bygninger, anlegg og innretninger som har gått tapt ved brann eller naturskade.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Riving av eksisterende bygninger, anlegg og innretninger, og oppføring av nye med samme størrelse og for samme bruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Bruksendring av eksisterende bygninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Oppføring av bygninger, anlegg og innretninger i sone A som er nødvendig for utøvelse av jordbruk i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">Oppføring av konstruksjoner og installasjoner for å legge til rette for friluftsliv.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">Oppføring av gjerder i regi av eier av landbrukseiendom eller dyreeier i forbindelse med landbruksdrift med beitedyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">Graving i forbindelse med vedlikehold av ledningsanlegg som ikke omfattes av § 3 tredje ledd d) og nye ledningsanlegg i jord i kanten av veger og i sjø, samt til eksisterende fritidsboliger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">Oppsetting av skilt og merking av stier.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">Oppgradering og etablering av stier.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">Oppføring av nødvendige navigasjonsinstallasjoner og andre farledstiltak i regi av Kystverket.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/l/avsnitt/1">Bygging av brygger etter fjerning av eksisterende brygger eller ved samling av eksisterende brygger i fellesbrygge, oppsetting av bruer, klopper og fortøyningsfester for båter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/m/avsnitt/1">Mudring i forbindelse med eksisterende brygger for å vedlikeholde seilingsdybden.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/n/avsnitt/1">Etablering av nye landfester for låssetting av notfangst.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/o/avsnitt/1">Akvakultur uten fast bygningsmasse, uten forurensningskonsekvenser, uten synlig anlegg over sjøoverflaten, som ikke er i strid med verneformålet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/p/avsnitt/1">Tiltak for å opprettholde vannspeil i Tårntjenna på Jomfruland og dammene på Vestrestrand på Stråholmen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/q/avsnitt/1">Oppgradering samt fornying av kraftlinjer for heving av spenningsnivå og økning av linjetverrsnitt for virksomheter innenfor nasjonalparken.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/r/avsnitt/1">Utsetting av saltsteiner.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vern av plantelivet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vegetasjonen på land og i sjø, herunder døde busker og trær, og ilanddrevet tang og tare er vernet mot all skade og ødeleggelse. Planting eller såing av trær og annen vegetasjon er forbudt. Virke fra rydding, tynning og hogst kan ikke mellomlagres på steder med artsrike plantesamfunn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Bestemmelsene i første ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Beiting på Jomfruland, i sone A på Stråholmen og på Store Fengesholmen i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Slått av arealer i sone A anvist i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Hogst av ved i regi av grunneier i nærmere angitte områder i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Plukking av bær, frukt, matsopp og vanlige planter til eget bruk, med unntak av plantearter som er angitt i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Skånsom skjøtsel og beplantning rundt fritidsboliger og mindre gårdsanlegg i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Plukking av død tang og tare på Jomfruland og Stråholmen til bruk som gjødsel i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til:
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Beiting i andre områder enn nevnt i andre ledd a) i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Skjøtsel og beplantning rundt fritidsboliger og mindre gårdsanlegg som ikke omfattes av andre ledd e).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vern av dyrelivet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Dyrelivet på land og i sjø, herunder hi, reir, hekke- og yngleplasser er vernet mot skade og unødig forstyrrelse. Utsetting av dyr på land og i sjø er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Bestemmelsene i første ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Høsting av viltlevende marine ressurser etter havressursloven, med unntak av høsting med redskap som slepes under fiske og som i den forbindelse kan berøre bunnen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Jakt og fangst av vilt etter gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Fiske etter laks- og innlandsfiskeloven, herunder etter laks med kilenot med gyldig registrering.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">All jakt, fangst og bruk av skytevåpen er likevel forbudt i følgende områder i sone B: Beverskjæra, Skadden, Stråholmen, Kråka og Vestre Rauane.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">All jakt, fangst og bruk av skytevåpen er også forbudt i tidsrommet fra og med 1. mars til og med 1. september i følgende områder i sone B: Stråholmsteinen, Lille Danmark, Raudholmane, Stutsholmskjæra, Gjesskjæra, Stangskjæra, Hattholmen, Østre Rauane, Tviskjær og Lille Fengesholmen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Det er ikke tillatt med jakt på sjøfugl i et område nord for Stråholmen som vist på vedlagte kart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Hunder skal holdes i bånd hele året. Det er unntak for jakthunder ved lovlig jakt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til levendefangst av dyr i forbindelse med bestandsovervåking eller forskning. Det samme gjelder ved utsetting av dyr i forbindelse med tillatelse etter § 3 fjerde ledd o).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vern av kulturminner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kulturminner skal beskyttes mot skade og ødeleggelse. Løse kulturminner skal ikke flyttes eller fjernes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til istandsetting, vedlikehold og skjøtsel av kulturminner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ferdsel og friluftsliv</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">All ferdsel skal skje varsomt og ta hensyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminner på land og i sjø.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ferdsel på land og på sjø nærmere enn 50 meter fra land i sone B i tiden fra 15. april til 15. juli er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Organisert ferdsel som kan skade naturmiljøet må ha tillatelse fra forvaltningsmyndigheten. Nærmere retningslinjer gis i forvaltningsplanen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Større arrangementer krever tillatelse fra forvaltningsmyndigheten. Forvaltningsmyndigheten kan gi tillatelse til større arrangementer når det ikke er i strid med verneformålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Sykling og organisert bruk av hest er bare tillatt på veier og stier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Camping, teltslagning og oppsetning av kamuflasjeinnretninger for fotografering er forbudt i sone B, på Stråholmen og i andre områder i angitt i forvaltningsplan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Det er forbud mot brenning av bål og bruk av grill direkte på underlaget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/8">Av hensyn til naturmiljøet og kulturminner kan forvaltningsmyndigheten legge om eller kreve fjernet merking av stier og løyper.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/9">Innenfor nærmere avgrensede deler av nasjonalparken kan Miljødirektoratet ved særskilt forskrift regulere eller forby ferdsel som kan skade naturmiljøet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak for ferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Reglene i § 7 er ikke til hinder for ferdsel ved gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet samt skjøtsels- og forvaltningsoppgaver bestemt av forvaltningsmyndigheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det samme gjelder drift og vedlikehold av Kystverkets anlegg som ikke kan utføres utenfor forbudsperioden, samt næringsfiske der fiskeren er manntallsført og bruker merkeregistrert båt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">I sone B på Kråka nord på Jomfruland er det i tillegg unntak for registrering og merking av fugl i regi av Jomfruland fuglestasjon, samt fiske etter sjøørret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til ferdsel på land og på sjø i sone B i tiden fra 15. april til 15. juli i forbindelse med aktiviteter som kan fremme verneverdiene eller kunnskap om dem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot motorferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Det er forbud mot motorferdsel på land, på is og i luften lavere enn 300 meter over bakken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Miljødirektoratet kan ved særskilt forskrift innføre bestemmelser om fartsregulering på sjøen i nærmere angitte deler av nasjonalparken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Bestemmelsene i første ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Motorferdsel ved gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i samband med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver bestemt av forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Bruk av landbrukskjøretøy med redskap som er nødvendig for å drive landbruk i sone A og uttransport av skadde, syke eller døde bufe på Jomfruland utenfor sone A, i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Motorferdsel på Jomfruland og Stråholmen til transport av drivved, ilanddrevet skipslast og gravsteiner i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Motorferdsel på Jomfruland for transport av stein til steingjerder jf. § 3 tredje ledd h).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Forsvarets nødvendige lavtflyging med jagerfly i perioden fra 1. oktober til 1. april.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Nødvendig motorisert ferdsel til Øitangen gård.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">Motorferdsel på isen ut til Stråholmen for stell og foring av husdyr.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til:
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Øvingskjøring og øvingsflyging for formål nevnt i tredje ledd a).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Nødvendig kjøring for tiltak etter § 3 tredje ledd k) og § 3 fjerde ledd q).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Motorferdsel i forbindelse med transport av materialer og utstyr til vedlikehold og byggearbeid på bygninger, brygger, steingjerder og lignende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Motorferdsel for annen nødvendig transport av varer og utstyr til hytter som ligger i nasjonalparken eller som har sin eneste adkomst gjennom den.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Motorferdsel langs etablerte stier for varig bevegelseshemmede til egen fritidsbolig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">Landing med helikopter og sjøfly.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">Nødvendig motorisert ferdsel til hytter som bruker veien inn til Øitangen gård.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot forurensning og støy</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forurensning og forsøpling er forbudt. All bruk av kjemiske midler som kan påvirke naturmiljøet er forbudt. Det er forbudt å tømme kloakkvann i sjøen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Unødvendig støy er forbudt. Bruk av motordrevet modellfly eller lignende er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Bestemmelsen i første og andre ledd er ikke til hinder for bruk av motordrevne, lette redskaper til rydding rundt fritidsboliger og gårdsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til brenning av avfall.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Generelle dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan gjøre unntak fra verneforskriften dersom det ikke strider mot vernevedtakets formål og ikke kan påvirke verneverdiene nevneverdig, eller dersom sikkerhetshensyn eller hensynet til vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, jf. naturmangfoldloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Det skal utarbeides en forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning, skjøtsel, tilrettelegging, informasjon med videre. Forvaltningsplanen skal godkjennes av Miljødirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Skjøtsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten eller den forvaltningsmyndigheten bestemmer, kan iverksette tiltak for å opprettholde eller oppnå den natur- eller kulturtilstanden som er formålet med vernet, jf. naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som skal ha forvaltningsmyndighet etter denne verneforskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Rådgivende utvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Det skal opprettes et rådgivende utvalg for forvaltningen av nasjonalparken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1630/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Samtidig oppheves følgende forskrifter med bestemmelser:
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 28. april 1978 nr. 18 om fredning av Jomfruland landskapsvernområde, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 28. mars 1980 nr. 12 om fredning for Stråholmsteinen naturreservat, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 28. mars 1980 nr. 13 om fredning for Raudholmane naturreservat, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Forskrift 28. mars 1980 nr. 14 om fredning for Lille Danmark naturreservat, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Forskrift 28. mars 1980 nr. 17 om fredning for Stutsholmskjæra naturreservat, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Forskrift 28. mars 1980 nr. 19 om fredning for Gjesskjæra naturreservat, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Forskrift 28. mars 1980 nr. 20 om fredning for Stangskjæra naturreservat, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Forskrift 28. mars 1980 nr. 21 om fredning for Hattholmen naturreservat, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Forskrift 28. mars 1980 nr. 23 om fredning for Østre Rauane naturreservat, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Forskrift 28. mars 1980 nr. 24 om fredning for Tviskjær naturreservat, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">Forskrift 28. mars 1980 nr. 28 om fredning av Lille Fengesholmen naturreservat, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/12"><lverdi>12.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/12/avsnitt/1">Forskrift 7. desember 1990 nr. 1056 om Stråholmen naturreservat, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/13"><lverdi>13.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/13/avsnitt/1">Forskrift 7. desember 1990 nr. 1057 om Stråholmen landskapsvernområde med fuglelivsfredning, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/14"><lverdi>14.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/14/avsnitt/1">Forskrift 30. juni 2006 nr. 817 om Verneplan for Oslofjorden - delplan Telemark, vedlegg 24, fredning av Sandbakken naturreservat, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/15"><lverdi>15.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/15/avsnitt/1">Forskrift 19. juni 2009 nr. 716 om Verneplan for Oslofjorden - delplan sjøfugl. Vedlegg 8. Fredning av Vestre Rauane fuglefredningsområde, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/16"><lverdi>16.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/16/avsnitt/1">Forskrift 19. juni 2009 nr. 721 om Verneplan for Oslofjorden - delplan sjøfugl. Vedlegg 13. Fredning av Beverskjæra fuglefredningsområde, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/2/liste/17"><lverdi>17.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/17/avsnitt/1">Forskrift 19. juni 2009 nr. 723 om Verneplan for Oslofjorden - delplan sjøfugl. Vedlegg 15. Fredning av Skadden naturreservat, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/liste/17/avsnitt/2"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
