<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-08-08-1015" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-08-1015">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-08-08-1015</id>
    <dato>08.08.2016 nr. 1015</dato>
    <dato type="iso">2016-08-08</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 3 s 378</publisert>
    <ikraft>01.09.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-09-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tromsø kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-07-02-667</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0320</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om finansieringsbidrag til veg, Tromsø</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om innkreving av finansieringsbidrag til bygging av offentlig veg i <b>Tromsø</b> (Nr. 1015)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om innkreving av finansieringsbidrag til bygging av offentlig veg i Tromsø kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 8. august 2016 med hjemmel i lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar (veglova) § 27A.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-08-1015/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften gjelder innkreving av lokalt finansieringsbidrag til bygging av offentlig veg i Tromsø kommune i samsvar med Stortingets vedtak (Tromsøpakke 3, trinn 1), jf. Prop.126 S (2015-2016) og Innst.406 S (2015-2016).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-08-1015/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/1">Med <i>finansieringsbidrag</i> menes et særbidrag eksklusive merverdiavgift som legges på omsetning av hver liter drivstoff til motorvogn.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/2">Med <i>omsetning</i> menes all levering av drivstoff mot vederlag.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/3">Med <i>drivstoff</i> menes bensin, petroleum, gassolje, solarolje, autodiesel, dieselolje, lett fyringsolje og lignende med unntak av oljer merket i samsvar med Finansdepartementets forskrift 11. desember 2001 nr. 1451 kap. 3-11.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-08-1015/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Finansieringsbidragets størrelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Finansieringsbidragets størrelse fastsettes av Samferdselsdepartementet, jf. vegloven § 27A.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Bidragets størrelse kan endres av Samferdselsdepartementet etter søknad fra styret for Tromsø Veg AS. Søknad fremmes for Statens vegvesen Region nord som etter uttalelser fra kommunen og fylkeskommunen oversender sin vurdering til Vegdirektoratet. Vegdirektoratet gir på bakgrunn av dette en tilråding til Samferdselsdepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-08-1015/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Oljeselskapene og andre som omsetter drivstoff i kommunen skal innkreve finansieringsbidraget hos forhandlere og forbrukere. Det innkrevde finansieringsbidraget skal innbetales til Tromsø Veg AS.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Innbetaling av finansieringsbidraget skal skje månedlig med 30 dagers innbetalingsfrist etter innkrevingsmånedens utløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-08-1015/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Refusjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Busselskaper som driver rutegående passasjertransport i kommunen kan for slik transport etter søknad kreve refusjon for den del av drivstoffprisen som tilsvarer det innbetalte finansieringsbidraget, eksklusiv merverdiavgift av finansieringsbidraget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I nærmere avgrensede områder av kommunen hvor omsetningen av drivstoff er begrenset, kan den enkelte forhandler søke om tilsvarende refusjon som etter første ledd, inkludert merverdiavgift av finansieringsbidraget. Rett til refusjon etter dette ledd kan tilbakekalles dersom omsetningen øker vesentlig eller forholdene ellers endrer seg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Tromsø Veg AS treffer vedtak etter at kommunen, fylkeskommunen og Norsk Petroleumsinstitutt har uttalt seg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-08-1015/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Vedtak etter § 5 kan påklages til Statens vegvesen Region nord i medhold av forvaltningslovens kap. VI. Klagefristen er tre uker etter at underretning om vedtaket er kommet fram. Klagen inngis til Tromsø Veg AS.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-08-1015/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Administrasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Tromsø Veg AS er administrativt ansvarlig for forvaltningen av de midler som innbetales som finansieringsbidrag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Det inngås særskilt avtale mellom Samferdselsdepartementet og Tromsø Veg AS.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-08-1015/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Regiondirektør for tollregion Nord-Norge gis kontrollmyndighet overfor oljeselskapene og andre når det gjelder omsetning av drivstoff, jf. § 2 og § 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Bestemmelsen om taushetsplikt i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) § 12-1 gjelder tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-08-1015/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Utøvelse av utleggsretten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Statens vegvesen Region nord utøver utleggsretten etter vegloven § 59 nr. 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-08-1015/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Overtredelse av disse forskrifter straffes etter vegloven § 61 hvis ikke overtredelsen rammes av strengere straffebud.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-08-1015/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Andre bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Tromsø Veg AS kan utarbeide nærmere skriftlige rutiner for gjennomføring av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-08-1015/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften gjelder fra 1. september 2016. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 2. juli 2012 nr. 667 om innkreving av finansieringsbidrag til bygging av offentlig veg i Tromsø kommune, Troms.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
