<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-01-26-61" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-01-26-61</id>
    <dato>26.01.2016 nr. 61</dato>
    <dato type="iso">2016-01-26</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 1 s 51</publisert>
    <ikraft>26.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-26</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Askøy, Austrheim, Bergen, Fedje, Fjell, Lindås, Meland, Os, Radøy, Sund og Øygarden kommuner, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-04-17-19-§14">L17.04.2009 nr. 19 § 14</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§42">§ 42</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1989-12-11-1210</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0037</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om bruk av og orden i havner, Askøy, Bergen m.fl.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om bruk av og orden i havner og farvann, <b>Askøy, Austrheim, Bergen, Fedje, Fjell, Lindås, Meland, Os, Radøy, Sund og Øygarden</b> (Nr. 61)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om bruk av og orden i havner og farvann, Askøy, Austrheim, Bergen, Fedje, Fjell, Lindås, Meland, Os, Radøy, Sund og Øygarden kommuner, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Havnerådet for Bergen og Omland havn 11. desember 2015 med hjemmel i delegeringsvedtak fra Askøy kommune 15. desember 2010, Austrheim kommune 1. desember 2012, Bergen kommune 25. november 2015, Fedje kommune 18. februar 2010, Fjell kommune 28. oktober 2010, Lindås kommune 27. november 2014, Meland kommune 14. desember 2011, Os kommune 27. mars 2012, Radøy kommune 15. desember 2011, Sund kommune 31. januar 2012 og Øygarden kommune 7. desember 2011, samt lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 14 første ledd og § 42 første ledd. Godkjent av Kystverkets hovedkontor 26. januar 2016, jf. forskrift 2. november 2012 nr. 1040 om bruk av mal og godkjennelse av kommunale forskrifter om orden i og bruk av farvann og havner § 3 andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir regler om orden i og bruk av havner og farvann for å ivareta hensynet til effektiv og sikker havnevirksomhet, god fremkommelighet, trygg ferdsel og forsvarlig bruk og forvaltning av farvannet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder offentlige og private havner og sjøområdene i Askøy, Austrheim, Bergen, Fedje, Fjell, Lindås, Meland, Os, Radøy, Sund og Øygarden kommuner. I hoved- og biled gjelder forskriften kun innenfor havneavgrensningene i havner fastsatt i forskrift 30. november 2009 nr. 1477 om farleder § 2 andre ledd vedlegg 1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav ved opphold i havnen og ved kai</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Når fartøyet ligger ved kai, skal ingen av propellene brukes før umiddelbart før fartøyet skal gå. Det samme gjelder andre typer fremdrifts- og manøvreringsmidler. Under manøvrering til og fra kai skal skipet manøvreres forsiktig slik at propellvannet ikke forårsaker skade.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Når fartøyet ligger ved kai skal fartøyets utløpsåpninger som vender mot kai og andre fartøyer, være forsvarlig stengt så spillvann, damp e.l. ikke volder fare eller er til unødig sjenanse. Fartøyet skal heller ikke slippe ut sot eller røyk som kan medføre skade eller være til unødig sjenanse for havnevirksomheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Kommunen kan forby vedlikeholdsarbeid eller annen virksomhet i havnen dersom det er nødvendig for effektiv eller sikker havnevirksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg om taubåtassistanse, forsvarlig fortøyning, oppankring og flytting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen kan pålegge bruk av taubåt eller fortøyningsassistanse dersom dette er nødvendig av hensyn til trygg ferdsel eller sikker havnevirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen kan gi pålegg om fortøyning eller oppankring dersom dette er nødvendig av hensyn til trygg ferdsel eller sikker havnevirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen kan pålegge et fartøy å flytte seg fra anvist plass dersom det er nødvendig av hensyn til trygg ferdsel, sikker eller effektiv havnevirksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å varsle om skade</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den som har forårsaket skade på havner, havneanlegg eller innretninger skal snarest mulig melde fra til kommunen om skaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav om tillatelse for å dykke</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dykking i følgende områder krever tillatelse fra Bergen og Omland havnevesen:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Bergen Indre havn innenfor en linje trukket fra Gravdalsneset (posisjon 60° 23,43′ N 005° 15,54′ Ø) til Fagerneset (posisjon 60° 25,18′ N 005° 17,94′ Ø)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Vatlestraumen avgrenset mot syd ved en rett linje trukket mellom Sauholmen (posisjon 60° 19,68′ N 005° 11,34′ Ø) og Årholmen (posisjon 60° 19,65′ N 005° 12,13′ Ø), og mot nord i en rett linje trukket mellom Bjorøygavlen (posisjon 60° 20,24′ N 005° 10,52′ Ø) og Haakonshella (posisjon 60° 20,7′ N og 005° 10,56′ Ø)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Innenfor en avstand på 100 meter fra følgende ferjekaier:</avsnitt><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.1/avsnitt/1">Hatvik</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.2/avsnitt/1">Halhjem</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.3/avsnitt/1">Krokeide</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.4/avsnitt/1">Breistein</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.5/avsnitt/1">Leirvåg</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.6/avsnitt/1">Sævrøy.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dykking for å berge liv eller verdier som ikke kan vente til tillatelse er gitt, kan likevel gjennomføres. I slike tilfeller skal det snarest mulig meldes fra til kommunen ved Bergen og Omland havnevesen om dykkingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Luftfartøy</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I Bergen Indre havn, jf. § 6 første ledd bokstav a), kan luftfartøy bare lande og starte innenfor en linje trukket mellom Skolten (posisjon 60° 24,10′ N 005° 18,52′ Ø og Fagerneset (posisjon 60° 25,18′ N og 005° 17,94′ Ø).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav ved passering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">---</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot snøtømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Det er forbudt å tømme snø i Bergen Indre havn jf. § 6 første ledd bokstav a).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Andre reguleringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Ankring i Bergen Indre havn, jf. § 6 første ledd bokstav a), krever tillatelse fra Bergen og Omland havnevesen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Unntak i særlige tilfeller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen kan i særlige tilfeller gjøre unntak fra § 3, § 6, § 7, § 8, § 9 og § 10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Reaksjonsmidler og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Ved overtredelse av denne forskriftens bestemmelser eller vedtak fattet i medhold av den gjelder bestemmelsene i havne- og farvannsloven kapittel 10 så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Vesentlig overtredelse av § 4, § 6, § 7, § 8, § 9 og § 10 kan straffes med bøter etter lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 62.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-26-61/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 11. desember 1989 nr. 1210 for Bergen og omland havnedistrikt om orden i, og bruk av havnen m.v., Hordaland.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
