<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-26-594" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-26-594</id>
    <dato>26.05.2016 nr. 594</dato>
    <dato type="iso">2016-05-26</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 2 s 224</publisert>
    <ikraft>26.05.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-05-26</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lillehammer kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0211</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Vedtekter for skolefritidsordning, Lillehammer</korttittel>
    <korttittel>5 Vedtekter for skolefritidsordning, <b>Lillehammer</b> (Nr. 594)</korttittel>
    <tittel>Vedtekter for skolefritidsordning, Lillehammer kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lillehammer kommunestyre 26. mai 2016 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 13-7.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Skolefritidsordningen (SFO) er et tilbud til alle elever på 1.-4. årstrinn, og for barn med særskilte behov på 5.-7. årstrinn. Det skal legges til rette for lek, kultur- og fritidsaktiviteter med utgangspunkt i alder, funksjonsnivå og interesser hos barna. SFO skal bygge på skolens verdigrunnlag, den enkelte skoles pedagogiske plattform og kommunal målsetting for Lillehammer-skolen (opplæringsloven § 13-7).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Opplæringslovens krav om elevers rett til et godt fysisk og psykososialt miljø, er også gjeldende i skolefritidsordningen (opplæringsloven § 9a).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Eierforhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Lillehammer kommunestyre er eier av skolefritidsordningen. Det administrative ansvaret er delegert skolesjefen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Opptaksmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Rektor ved den enkelte skole er opptaksmyndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Opptakskriterier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Alle barn på 1.-4. årstrinn og barn med særskilte behov på 5.-7. års trinn skal få tilbud om plass i skolefritidsordningen ved den skolen de går på.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Opptaksperiode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hovedopptak er 1. april for oppstart i august. Det kan utover dette søkes om plass gjennom hele året.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Prosedyrer for søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det søkes elektronisk gjennom søkerportalen via skolens eller kommunens hjemmeside.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Barn på 5.-7. årstrinn med særskilte behov for SFO-plass må i tillegg søke Lillehammer kommune v/ skolesjefen. Søknaden må begrunnes med bakgrunn i en sakkyndig vurdering. Vedtak fattes med hjemmel i helse- og omsorgstjenesteloven § 3-3, pkt. 2. Tjenesten er gratis for disse barna.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Oppsigelse og endring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Oppsigelsestiden er én måned, regnet fra den 1. i påfølgende måned. Dette gjelder også ved reduksjon av plass. Oppsigelse og endring gjøres gjennom søkerportalen via skolens eller kommunens nettside.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Foreldrebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Foreldrebetalingen vedtas årlig av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Oppholdsavgiften betales med forfall den 20. i hver måned. En avkortning i foreldrebetalingen gis i juni og august ut fra sluttdato i juni og startdato i august. Det betales t.o.m. den dato man har plass i vårhalvåret og f.o.m. oppstartsdato i høsthalvåret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Tilbudet i høst- og vinterferien inngår i månedspris.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Det gis søskenmoderasjon kun på hel plass. Moderasjonen utgjør 50 % reduksjon for 2. barn, og 75 % reduksjon for 3. barn eller flere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Betalingsfritak fra SFO kan innvilges ved langvarig, dokumentert sykdom og lignende. Søknad sendes daglig leder for SFO ved den enkelte skole.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Mislighold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Ved mislighold vil plassen bli sagt opp av kommunen etter gjeldende regler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Ubetalt oppholdsavgift for tidligere kommunal plass i barnehage eller skolefritidsordning, for dette barnet eller søsken, må betales før SFO-plassen kan benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Blir barnet hentet etter stengetid, kan det gis skriftlig advarsel. Ved ytterligere tilfeller der åpningstiden ikke overholdes, kan barnet miste plassen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Leke- og oppholdsareal</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">SFO bruker skolens ordinære undervisningslokaler og uteareal. Det skal være sambruk av lokalene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Inne skal arealene være ca. 4 kvadratmeter pr. barn. Arealene ute og inne skal være tilpasset den aktivitet som drives, og det fysiske miljøet i SFO skal være i samsvar med gjeldende retningslinjer i forskrift om miljørettet helsevern i skoler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Oppholdstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Det gis tilbud om 20 %, 40 %, 50 %, 60 %, 80 % og 100 % plass, basert på hele dager over en fast turnus som avtales med skolens SFO. Morgenåpent benyttes fritt uansett plasstørrelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Det gis også tilbud om å benytte SFO kun om morgenen, unntatt i skolens ferier. For dette betales én pris uavhengig av hvor mange morgener som benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Ordinær åpningstid er kl. 07.30-16.30. Åpningstiden kan utvides til kl. 07.00-17.00 ved de skolefritidsordningene der det er minst 5 barn, som har fast behov for et slikt tilbud.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">SFO har 3 planleggingsdager i året og SFO er da stengt. SFO holder stengt i forbindelse med jul og påske.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">SFO gir heldagstilbud i høst- og vinterferien, samt 1-2 uker etter skoleslutt og 2-3 uker før skolestart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Bemanning og ledelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">SFO er bemannet med SFO-leder, i tillegg til minimum én assistent pr. 18 barn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Rektor har det pedagogiske og økonomiske ansvaret for skolefritidsordningen. SFO-leder har delegert myndighet fra rektor og har ansvaret for daglig drift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">SFO-leder skal ha relevant pedagogisk høyskoleutdanning. Det øvrige personalet bør ha minimum barne- og ungdomsarbeiderkompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">For ansettelse i SFO kreves det tilfredsstillende politiattest, jf. opplæringsloven § 10-9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Personalet har taushetsplikt jf. forvaltningsloven § 13.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Virksomhetsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Alle kommunens skolefritidsordninger skal ha planer for sin virksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-594/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Disse vedtektene gjøres gjeldende fra 26. mai 2016.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Rådmannen gis myndighet til å godkjenne endringer i vedtektene.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
