<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-24-1803" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-24-1803</id>
    <dato>24.11.2016 nr. 1803</dato>
    <dato type="iso">2016-11-24</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 716</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vestnes kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§3">L16.03.2012 nr. 12 § 3</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0571</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om avløpsgebyr, Vestnes</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om avløpsgebyr, <b>Vestnes</b> (Nr. 1803)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om avløpsgebyr, Vestnes kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Vestnes kommunestyre 24. november 2016 med heimel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 3 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1 andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelle reglar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunen sine abonnentar betalar for avløpstenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av statlege lover og forskrifter, og dessutan av kommunale forskrifter og reglement. Dei viktigaste dokumenta er lista opp nedanfor:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften), kapittel 16.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 24. november 2016 nr. 1803 om avløpsgebyr, Vestnes kommune, Møre og Romsdal (dette dokumentet).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gebyrregulativ for det einskilde år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Standard abonnementsvilkår for vann og avløp, tekniske og administrative bestemmelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Retningslinjer for beregning av selvkost for kommunale betalingstjenester (H-3/14).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Føremålet med forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta fastset berekningsmåte og gebyrplikt for kommunen sine avløpstenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrifta meinast med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eigar eller festar av eigedom som er tilknytt kommunen sitt avløpsanlegg, eller som er godkjend eller kravd tilknytt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Eigedom:</i> Fast eigedom registrert med eige gards- og bruksnummer, eige festenummer, seksjonsnummer eller med sjølvstendig brukseining i matrikkelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnent og kommunen om avløpstenester gjennom tilknyting av sanitærinstallasjonar og private avløpsanlegg til kommunen sine avløpsanlegg. Det er ikkje ein føresetnad at avtalen er skriftleg. Avtale om tilknyting via privat fellesleidning vert rekna som abonnement.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Sanitærinstallasjonar:</i> Abonnenteigde røyr, installasjonar og utstyr innanfor husets yttervegg, som er tilknytt avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Privat avløpsanlegg:</i> Abonnenteigde private leidningar (stikkleidningar) og utstyr utanfor husets yttervegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Bygg:</i> Konstruksjon/byggverk med eige bygningsnummer i matrikkelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Bustad:</i> Bygg som vert brukt til bustadføremål, medrekna fritidsbustad. (Bygningstype 100 - 199 etter NS-3457.)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Kombinasjonsbygg:</i> Bygg som er samansett av ei eller fleire bueiningar, i tillegg til ei eller fleire brukseiningar som ikkje er bueining.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Næringsbygg:</i> Bygg som ikkje er bustad, fritidsbustad eller kombinasjonsbygg. Bygg for offentlege føremål vert klassifisert som næringsbygg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Bueining:</i> Bustad eller fritidsbustad med eitt eller fleire rom, separat inngang, og dessutan eige bad/wc og kjøkkendel.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Brukseining:</i> Bygning eller del av bygning (lokale), til dømes bustad, kontor, forretning, verkstad og lager.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal for ei bygning eller brukseining som er registrert i matrikkelen og berekna med utgangspunkt i NS-3940. Garasje, uthus, anneks og utvendig bod, naust, båthus og sjøbu vert ikkje medrekna i gebyrgrunnlaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Avløpsvatn:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvatn og overvatn.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generell gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Plikta til å betale avløpsgebyr gjeld følgjande abonnentar:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Eigedom som er tilknytt kommunal avløpsleidning, direkte eller gjennom privat samleleidning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Eigedom som kommunen i medhald av plan- og bygningslovens § 27-2 har kravd tilknytt kommunal avløpsleidning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrtypar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Gebyrtypane er:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Eingongsgebyr for tilknyting til kommunalt avløp (tilknytingsgebyr).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Årsgebyr for avløp (summen av fast og variabel del).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Frammøtegebyr for avlesing av avløpsmålar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Gebyr for plombering, stenging og gjenopning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatsar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Gebyrsatsane vert årleg vedteke av kommunestyret, og trer i kraft frå det tidspunktet kommunestyret bestemmer. Gebyra skal fullt ut dekkje kommunen sine kostnadar ved levering av tenesta regulert av denne forskrifta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Gebyrsatsane kjem fram av gebyrregulativet, og er tilgjengelege på Vestnes kommune sine heimesider.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Arealberekningsmetode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom gebyrberekninga vert gjort avhengig av bustaden sin storleik, skal det vere bruksarealet (BRA) berekna etter NS-3940 som dannar grunnlaget for gebyrfastsettinga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytingsgebyr</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">
        <b>§ 8-1.</b>
        <i>Gebyrplikt</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Tilknytingsgebyr for tilknyting til avløp skal betalast for:
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Nybygg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Tilknyting av eksisterande bygg, eller bygg som kommunen krev tilknytt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Tilbygg, ombygging eller påbygg som fører til ei auke i talet på brukseiningar, jamfør § 3 bokstav k.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Eksisterande bygg med tilknyting som ikkje er godkjent.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Anna permanent tilknyting til kommunalt avløpsanlegg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Tilknytingsgebyr for tilknyting til avløp skal ikkje betalast for:
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Bygg som har mellombels tilknyting i opptil eitt år, til dømes brakkerigg. Dersom tilknytinga varer i meir enn eitt år, skal det verte kravd tilknytingsgebyr.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/3/liste/f/avsnitt/1/marg/1"><b>§ 8-2.</b><i>Ansvar og betaling</i></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Den som er abonnent på det tidspunktet gebyrplikta oppstår, er ansvarleg for betaling av gebyret, og vil få tilsendt faktura.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Gebyret vert fakturert etter gjeldande sats når igangsettingsløyvet vert gjeve.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Tilknytingsgebyr skal vere betalt før tilknyting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/7">For eksisterande bygg med tilknyting som ikkje er godkjend, vert tilknytingsgebyr betalt etter gjeldande sats på det tidspunktet kravet vert framsett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">
        <b>§ 9-1.</b>
        <i>Gebyrplikt</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Årsgebyr skal betalast for alle eigedomar som:
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Er tilknytt kommunalt avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Er pålagt tilknyting i medhald av lov og fristen for tilknyting er utgått.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">For nybygg vert årsgebyr berekna frå dato frå ferdigattest/mellombels bruksløyve er gjeve, eller frå dato eigedomen vert teken i bruk. For eksisterande bygg vert årsgebyr berekna frå dato for tilknyting.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">
        <b>§ 9-2.</b>
        <i>Gebyret si samansetting</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Årsgebyra for avløpstenesta er samansett av to delar:
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Abonnementsgebyr (fast del).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Forbruksgebyr (variabel del).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Samla abonnementsgebyr skal særleg dekkje kommunen sine forventa kapitalkostnadar. Resten av kostnadane vert dekt inn gjennom forbruksgebyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Kor stor del av årsgebyret som skal vere fast- og variabel del, vert kvart år fastsett i gebyrregulativet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/8">
        <b>§ 9-3.</b>
        <i>Abonnementsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/9">Alle abonnentar skal betale abonnementsgebyr som ein fast sats per eigedom etter fastsette kategoriar i gebyrregulativet. Einebustad eller våningshus med inntil ei sokkelleilegheit, eller hybel skal betale eitt abonnement. (Bygningstype 112 og 113 etter NS-3457.)
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/10">
        <b>§ 9-4.</b>
        <i>Forbruksgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/11">Abonnentane skal betale forbruksgebyr etter målt eller stipulert forbruk, som avløpsmengd per m<sup>3</sup> . Både kommunen og abonnenten kan krevje at forbruksgebyret vert fastsett ut frå målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/12">Som hovudregel gjeld at avløpsmengda vert rekna lik vassmengda ved berekning av forbruksgebyr. Unntak frå dette er nemnt i § 9-7, femte ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/12/marg/1"><b>§ 9-5.</b><i>Betaling etter målt forbruk</i></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/13">Forbruksgebyr etter målt forbruk skal betalast for:
<liste id="/paragraf/9/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">Næringsbygg og andre bygningar som ikkje vert brukt som bustad.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">Anlegg med varig eller mellombels tilknyting i samband med oppføring av bygg eller anlegg. Dette gjeld også for anlegg på ein ikkje utbygd eigedom som kunne vore kravd tilknytt etter plan- og bygningsloven § 27-2 dersom den hadde vore utbygd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/14">For mellombelse tilknytingar kan kravet om vanleg avløpsmålar fråvikast dersom avløpsmengda kan verte fastsett på andre måtar. Dersom det ikkje er mogleg å installere avløpsmålar kan kommunen fastsette eit stipulert forbruk.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/14/marg/1"><b>§ 9-6.</b><i>Betaling etter stipulert forbruk</i></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/15">Bustadar som ikkje har vass- eller avløpsmålar, skal betale forbruksgebyr etter stipulert forbruk. Likevel kan både abonnenten og kommunen krevje at det skal betalast etter målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/16">Stipulert forbruk vert berekna ut frå bustaden sitt bruksareal etter ein omrekningsfaktor mellom bruksareal og avløpsmengd. Forholdstalet går fram av gebyrregulativet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/16/marg/1"><b>§ 9-7.</b><i>Reduksjon av eller tillegg til årsgebyr</i></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/17">Avbrot i mottak av avløpsvatn gjev ikkje grunnlag for reduksjon av gebyra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/18">Fråflytting eller fråvær gjev ikkje grunnlag for reduksjon av gebyra. Er bustad/bygg på eigedomen fjerna, eller øydelagd slik at den ikkje kan verte brukt, betalast årsgebyr inntil stikkleidning er fråkopla (plugga) ved hovudleidninga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/19">Ved søknad til kommunen kan abonnenten få fritak for årsgebyret når eigedomen fysisk vert fråkopla kommunalt leidningsnett. Abonnementet tek slutt når melding om plombering er motteke. Ny tilknyting av eigedomen utløyser ikkje ny betaling av eingongsgebyr for tilknyting. Både arbeidet med å kople frå og ny tilknyting vert utført for abonnenten sin kostnad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/20">For eigedom som ikkje vert brukt som bustad, og der avløpsmengda er vesentleg større eller mindre enn vassforbruket, kan avløpsgebyret verte berekna ut frå målt eller stipulert/utrekna avløpsmengd. Der avløpsvatnet si samansetting avvik frå vanleg hushaldsavløp og verkar fordyrande på drift og vedlikehald av kommunen sitt avløpsanlegg, kan kommunen fastsette eit tillegg til avløpsgebyret til dekning av meirkostnadane. Dersom avløpsvatnet gir ein lågare reinsekostnad kan kommunen fastsette eit frådrag i avløpsgebyret. I slike tilfelle vert det inngått ein separat avtale mellom kommunen og abonnenten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/21">
        <b>§ 9-8.</b>
        <i>Pålegg om utbetring</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/22">Kommunen kan krevje dekt alle kostnadar direkte knytt til tiltak som følgje av at abonnent har unnlate å etterkome pålegg om å utbetre lekkasjar på eigedomen sin avløpsleidning eller manglar ved avløpsanlegg eller sanitærutstyr. Ved omlegging eller utbetring av avløpsleidningar kan kommunen krevje at eigar av tilknytt stikkleidning set i verk tilsvarande omlegging eller utbetring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/23">Gebyrpliktig som unnlèt å etterkome pålegg om utbetring av lekkasjar som medfører forureining kan verte kravd tvangsmulkt etter forurensingsloven § 73.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/24">
        <b>§ 9-9.</b>
        <i>Ansvar for opplysingar om abonnement</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/25">Abonnenten skal melde frå til kommunen om endringar i abonnementsforholdet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/26">
        <b>§ 9-10.</b>
        <i>Ansvar for gebyra</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/27">Abonnenten har ansvar for betaling av årsgebyret, uansett om gebyrkravet er retta mot abonnenten eller annan rekningsmottakar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/28">Abonnentar som samarbeider om felles vass- eller avløpsmålar, er solidarisk ansvarlege for gebyra. Gjeld slikt samarbeid eit sameige etter lov om eigarseksjonar, er kvar abonnent ansvarleg for mengdevariabel del av gebyret i samsvar med sin eigarpart, dersom ikkje anna fordeling er fastsett i sameiget sine vedtekter eller bindande vedtak i sameiget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/29">
        <b>§ 9-11.</b>
        <i>Retting av feil gebyrberekning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/30">Har mangelfulle eller feil opplysingar ført til feilaktig gebyrberekning, skal berekninga rettast og differansen verte gjort opp. Krav som er forelda etter reglane om forelding av fordringar, vert normalt ikkje dekt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Installasjon og bruk av avløpsmålar</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">
        <b>§ 10-1.</b>
        <i>Installasjon</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Kommunen bestemmer kor mange avløpsmålarar den einskilde eigedom skal ha, og dessutan type, storleik og plassering på avløpsmålaren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Berre autorisert røyrleggar skal stå for installasjon og vedlikehald, og dessutan eventuell flytting, utskifting eller fjerning av avløpsmålaren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Dersom eksisterande eigedom med avløpsmålar blir oppdelt i nye eigedomar, skal kvar av dei nye eigedomane ha eigen avløpsmålar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Abonnentar kan samarbeide om felles avløpsmålar der det vil vere uforhaldsmessig kostbart å installere eigen avløpsmålar for kvar eining. Årsgebyr vert fordelt på abonnentane etter reglane i § 9-10, 2. ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">Pålagt avløpsmålar for ny eigedom skal vere installert seinast når det vert gjeve ferdigattest/mellombels bruksløyve eller eigedomen vert teken i bruk, og for eksisterande eigedom når den vert tilknytt. Dersom dette vert unnlate, skal abonnenten betale stipulert årsgebyr etter § 9-6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/7">For installasjon og bruk av avløpsmålar gjeld elles kommunen sine tekniske bestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/8">
        <b>§ 10-2.</b>
        <i>Eigarforhold og kostnadar</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/9">Den einskilde abonnent eig sjølv avløpsmålaren og kostar sjølv installasjon, drift og utskifting av avløpsmålar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/10">
        <b>§ 10-3.</b>
        <i>Avlesing av avløpsmålar</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/11">Abonnenten skal lese av avløpsmålaren så nær fastsett tidspunkt for avrekning som mogleg og sende resultatet til kommunen innan fastsett frist.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/12">Unnlèt abonnenten å lese av avløpsmålaren kan kommunen etter purring fastsette årsgebyret etter skjønn. Kommunen kan også sjølv lese av avløpsmålaren utan ytterlegare varsel til abonnenten og kan krevje særskild gebyr for dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/13">
        <b>§ 10-4.</b>
        <i>Tilsyn og vedlikehald</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/14">Abonnenten skal halde avløpsmålaren lett tilgjengeleg for avlesing, tilsyn og vedlikehald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/15">Abonnenten skal føre tilsyn med avløpsmålaren. Abonnenten er også ansvarleg for å følgje med på forbruksutviklinga, slik at lekkasjar eller feil vert oppdaga snarast mogleg. Vert ein avløpsmålar skadd eller går tapt, skal abonnenten straks melde frå til kommunen. Broten plombering av avløpsmålaren vert også rekna som skade.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/16">Kommunen kan føre tilsyn med avløpsmålaren. Kontrollør frå kommunen skal legitimere seg uoppfordra.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/17">
        <b>§ 10-5.</b>
        <i>Nøyaktigheitskontroll</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/18">Både kommunen og abonnenten kan krevje nøyaktigheitskontroll av avløpsmålaren. Dersom kontrollresultatet ligg utanfor feilmarginen etter § 10-6, vert det utført ei justering, eventuelt utskifting av avløpsmålaren, utan utgifter for kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/19">
        <b>§ 10-6.</b>
        <i>Avrekning ved feilmåling</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/20">Dersom avløpsmålaren ved kontroll viser meir enn 5 % for høgt forbruk, har abonnenten krav på tilbakebetaling av for mykje betalt årsgebyr som følgje av feilmålinga. Er plomberinga broten, har abonnenten ikkje krav på tilbakebetaling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/21">Tilbakebetalinga vert rekna frå det tidspunkt ein legg til grunn at feilen må ha oppstått.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/22">Krav som er forelda etter reglane om forelding av fordringar, vert normalt ikkje dekt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/23">Viser avløpsmålaren meir enn 5 % for lågt forbruk, har kommunen krav på tilleggsbetaling etter tilsvarande reglar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/24">
        <b>§ 10-7.</b>
        <i>Utskifting og flytting</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/25">Er målenøyaktigheita for dårleg, bestemmer kommunen om avløpsmålaren skal verte justert eller utskifta. Når vanleg levetid for ein avløpsmålar er nådd, kan kommunen bestemme at avløpsmålaren heilt eller delvis skal skiftast ut.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/26">Kommunen kan krevje flytting av avløpsmålar som er plassert i strid med kommunen sine krav til plassering. Abonnenten kostar slik flytting.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/27">
        <b>§ 10-8.</b>
        <i>Vassmålar</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/28">Kommunen tillet at vassmålar blir brukt i staden for avløpsmålar. Reglane i denne forskrifta gjeld då tilsvarande.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Når det gjeld renteplikt ved for sein betaling, tilbakebetaling og inndriving av avløpsgebyr gjeld reglane i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane § 26 og § 27 tilsvarande.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">
        <b>§ 11-1.</b>
        <i>Innbetaling</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Abonnementsgebyr og forbruksgebyr vert innkravd på felles faktura.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Avlesing av målt avløpsmengd vert gjort éin gong per år. Forbruksgebyret vert betalt à konto basert på forbruket året før. Avrekning skjer på 1. termin (faktura) året etter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">Dersom abonnenten sitt vassforbruk, eller avløpsmengd, har endra seg vesentleg frå siste målaravlesing, kan kommunen endre à konto beløpet. Abonnenten skal verte varsla før slik endring finn stad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/6">Faktura vert sendt til abonnent, eller til annan rekningsmottakar etter avtale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/7">Eigedommar med felles avløpsmålar som har avtalt med kommunen at dei skal fakturerast felles, vert fakturert via ein eigar/festar av eigedomen eller særskild avtalt rekningsmottakar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage og omgjering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Det er ikkje høve til å klage på gebyr som er fastsett i kommunen sitt gebyrregulativ, jamfør forvaltningslova sine reglar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Enkeltvedtak gjort i medhald av denne forskrifta, kan påklagast til særskild klagenemnd, jamfør forvaltningslova sin § 28 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Gebyr må betalast innan forfallsdato sjølv om gebyrvedtaket er påklaga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1803/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Frå same tid vert Sanitærvedtekter for Vestnes kommune 14. mars 1989<fref id="/paragraf/13/fotnote/1">1</fref>med seinare endringar og tillegg oppheva.
<fotnote id="/paragraf/13/fotnote/1">1 Ikkje kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
