<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-06-480" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-06-480">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-06-480</id>
    <dato>06.05.2016 nr. 480</dato>
    <dato type="iso">2016-05-06</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 2 s 186</publisert>
    <ikraft>06.05.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-05-06</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rødøy og Lurøy kommuner, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§36">§ 36</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-02-10-116</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0177</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontrollområde for ILA, Rødøy og Lurøy</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, <b>Rødøy og Lurøy</b> (Nr. 480)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Rødøy og Lurøy kommuner, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret 6. mai 2016 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 36.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-06-480/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 10. februar 2016 nr. 116 om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Rødøy og Lurøy kommuner, Nordland gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder opprettelse av et kontrollområde bestående av to bekjempelsessoner og en overvåkingssone i Rødøy og Lurøy kommuner i Nordland.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 andre ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det opprettes en bekjempelsessone i en sirkel med en radius på 7 km omkring lokalitet 11088 Ørnstolen i Rødøy kommune, Nordland fylke. Lokalitetene 15621 Breivika, 22796 Renga S, 28896 Stangholmen og 11087 Bukkøya omfattes også av bekjempelsessonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 tredje ledd (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det opprettes en bekjempelsessone omkring lokalitet 11076 Digermulen i Rødøy kommune, Nordland fylke. Lokalitetene 11074 Kvalvika og 34097 Reppen omfattes også av bekjempelsessonen. Sonen avgrenses i vest av en rett linje fra vestspissen av Hammaren ved Våga (13,2739; 66,7044) til Nordværnes i sør (13,2547; 66,6678).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2 tredje ledd blir nytt fjerde ledd og skal (endret) lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Overvåkningssonen ligger utenfor bekjempelsessonene og avgrenses av en radius på 10 km fra Ørnstolen. I tillegg inngår Melfjorden, Sørfjorden og <i>innløpet til</i> Tjongsfjorden. Overvåkingssonen avgrenses i Tjongsfjorden i nordvest av en rett linje mellom Ytre Rosøya (13.105, 66.701) og Sleipnesodden (13.206, 66.716).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2 fjerde ledd blir nytt femte ledd og skal (endret) lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">I vedlagte kart er bekjempelsessonene merket med rødt, mens overvåkningssonen er merket med gult.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2 femte ledd blir nytt sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 9 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen akvakulturrelatert virksomhet i bekjempelsessonen som kan innebære fare for smitteoverføring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 14 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Overvåkningssonen oppheves når det er gått to år siden siste bekjempelsessone i kontrollområdet ble opphevet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 18 andre ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Forskriften oppheves automatisk to år etter fastsettelse av endringsforskrift som opphever siste bekjempelsessone i samsvar med forskriftens § 13.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/18/marg/1">Vedlegg 1 til forskriften erstattes av vedlegg til denne forskriften.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-06-480/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-06-480/kii/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Vedlegg:</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/overskrift/1/ledd/1">Kart over kontrollområde for ILA i Rødøy og Lurøy kommuner, Nordland
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/overskrift/1/ledd/1/marg/1"><img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20160506-0480-01-01.png" alt="ikon"/></marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/overskrift/1/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
