<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-12-515" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-12-515</id>
    <dato>12.05.2016 nr. 515</dato>
    <dato type="iso">2016-05-12</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 2 s 195</publisert>
    <ikraft>12.05.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-05-12</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rissa kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0192</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tømming av slamavskillere, Rissa</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for tømming av slamavskillere, privét, tette tanker mv. og for gebyr av denne tjenesten, <b>Rissa</b> (Nr. 515)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tømming av slamavskillere, privét, tette tanker mv. og for gebyr av denne tjenesten, Rissa kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rissa kommunestyre 12. mai 2016 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Forskriften har som mål å sikre miljømessig, økonomisk, og helsemessig forsvarlig oppsamling, innsamling, transport, gjenvinning og sluttbehandling av slamavfall i kommunen.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriftene gjelder tømming, transport og behandling av slam fra slamavskillere, privet, tette tanker mv. fra de områder som omfattes av kommunens slamtømmeordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriftene fastsetter regler for tømming av oppsamlingsenhet for sanitært avløpsvann og slam.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskriftene fastsetter retningslinjer for slamavgift. Kommunen fastsetter slamavgiftens størrelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/4">Oljeutskillere, fettutskillere og oppsamlingstanker for industrielt avløpsvann eller lignende ikke sanitært avløpsvann omfattes ikke av disse forskriftene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Med <i>slam</i> forstås innholdet fra renseinnretninger som slamavskillere og samlekummer for avslamming av sanitært avløpsvann og overvann. Det samme gjelder for oppsamlingstanker med ubehandlet sanitært avløpsvann. (jf. forurensningslovens § 26 kommunal tømming av slam fra slamavskillere (septiktanker), privet mv.).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/1">Med <i>abonnent</i> menes eier eller fester av eiendom som omfattes av ordningen etter disse bestemmelser. Eiendom er definert med eget matrikkelnummer.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/2">Som <i>boligabonnement</i> regnes bebodd eiendom, leilighet m.m. Med leilighet menes selvstendig boenhet med eget kjøkken, bad og WC.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/3">Som <i>fritidsabonnement</i> regnes bebygd eiendom hvor det ikke er fast helårig bosetting, men samtidig innredet for hvile og matstell.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/4">Med <i>oppsamlingsenhet</i> for slam menes slamavskiller, tett tank, privet eller andre samlekummer. Kommunen bestemmer valg av type og utforming ut fra hva kommunen finner forsvarlig, rasjonelt og estetisk akseptabelt.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/5">Med <i>hentested</i> menes her stedet der oppsamlingsenhet står.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k1/p3"><pverdi>§ 3.</pverdi><ptittel>Tvungen ordning med tømming av slam</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Kommunen skal tømme oppsamlingsenhet som omfattes av disse forskriftene. Kommunen kan gi tillatelse til at andre står for tømming av oppsamlingsenhetene.</ledd><ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Kommunen kan etter søknad unnta enkelte eiendommer fra ordningen.</ledd><ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Kommunen skal registrere abonnenter, registrere hvert slamanleggs volum, fastsette slamanleggets avgiftsgruppe og tømmehyppighet samt fastsette og innkreve avgift.</ledd><ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Kommunen krever inn avgift for tømming utenfor tur.</ledd></paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Tømming av slam fra oppsamlingsenhet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Abonnenten skal sørge for at anleggene som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming til en hver tid i sommerhalvåret (når det er snøfritt).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Den som tømmer anlegg har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Ved nødtømming på vinteren må all snø ved og på oppsamlingsenheten være fjernet og vegen fram må være brøytet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Den som samler inn slam er bare pliktig til å ta med slam som er i godkjente oppsamlingsenheter, og hvor abonnenten forøvrig har oppfylt de krav han er pålagt gjennom forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Innsamling og tømming skal foregå slik at det medfører minst mulig ulempe mht. støy, støv, lukt o.l. Under transport skal avfallet sikres slik at ikke noe faller av eller tilsøler plass eller vei. Eventuelt søl fra tømmingen skal fjernes av entreprenør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Slammet skal hentes etter gjeldende tømmerutiner fastsatt av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Ved endringer i tømmerutiner og andre forhold i kommunal slamordning som er av vesentlig betydning, skal abonnenten varsles i god tid og på en hensiktsmessig måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Tømmehyppighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Kommunen kan varsle om når tømming vil finne sted, men i henhold abonnentens plikter skal anlegget være tilgjengelig for tømming til enhver tid i sommerhalvåret (når det er snøfritt). For eiendommer med fast bosetting og med oppsamlingsenhet minst dimensjonert etter VA-miljøblad nr. 48, skal denne tømmes hvert 2. år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">For eiendommer med fritidsbebyggelse og med oppsamlingsenhet minst dimensjonert etter VA-miljøblad nr. 48, skal denne tømmes hvert 4. år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">For eiendommer med oppsamlingsenhet som ikke tilfredsstiller minstekravet i VA-miljøblad nr. 48, skal disse på eiendommer med fast bosetting tømmes hvert år og på eiendommer for fritidsbebyggelse, tømmes hvert 2. år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Tette tanker tømmes minimum hvert år, eller oftere ved behov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">I spesielle tilfeller kan kommunen bestemme en annen tømmehyppighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/6">Boligeiendommer som er ubebodd i 6 mnd. eller mer kan etter søknad gis fritak fra ordningen i inntil 12 måneder. Eiendommen vil automatisk bli lagt inn med avgift fra neste årsskifte og det må ev. søkes på nytt om forlengelse av fritaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7">Abonnenter som har behov for tømming utenfor tur/ekstra tømminger kan mot avgift rekvirere dette hos kommunen med en ukes varsel. Ekstratømming er definert i § 11, tillegg 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/8">Abonnenter som har behov for nødtømming kan mot avgift rekvirere dette hos kommunen. Nødtømming er definert i § 11, tillegg 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Krav til kjørbar veg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Veg som skal benyttes i fast ruteopplegg for innsamling av slam skal være kjørbar. Som kjørbar veg, regnes veg som har kurvatur, stigningsforhold (ikke brattere enn 1:7), snuplass og styrke til å tåle kjøretøy med akseltrykk 8 tonn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Kjørebredde/brøytebredde må være minimum 3,0 meter. Vegen må ha en fri høyde på minst 4 meter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Ved vanskelig adkomst, eller ved bruk av slangelengder over 40 m, eller med så stor høydeforskjell fra kjøretøy og slamavskiller at slammet ikke kan suges opp, kreves ekstra tillegg, jf. kap. 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Ved bruk av privat veg har kommunen ikke ansvar for skader eller slitasje på vegen som skyldes vanlig trafikk for tømming.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Innsamling og transport av slam</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Slammet hentes rutinemessig. Kommunen bestemmer hentehyppigheten for de forskjellige tanktypene, herunder om innsamlingen bare skal foretas i visse deler av året, forskjellige innsamlingshyppigheter i forskjellige deler av kommunen eller forskjellige innsamlingshyppigheter hos forskjellige abonnenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Innsamlingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støv, lukt og støy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Nye oppsamlingsenheter skal plasseres slik at den som skal hente slammet er sikret mot forulempinger fra husdyr samt at kravene i § 6 tilfredstilles. Dersom plasseringen av en oppsamlingsenhet utgjør en skaderisiko, forringer entreprenørens arbeidsmiljø eller medfører andre ulemper, kan kommunen kreve at enheten omplasseres/utbedres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">Tømming av oppsamlingsenheter hvor en fast tømmerutine ikke kan fastsettes eller hvor oppsamlingsenhet tilfeldig må tømmes, betraktes som tømming utenfor tur. Slik tømming må på eget initiativ meldes til renovasjonsanlegget. For tømming av slamanlegg utenfor tur beregnes en tilleggsavgift, jf. kap. 3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Gebyr, avgift og renter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Slamgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Abonnenter som omfattes av bestemmelsene i disse forskrifter skal betale et årlig gebyr til kommunen. Gebyrets størrelse fastsettes av kommunestyret hvert år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Kommunestyret fastsetter ev. differensierte gebyrsatser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Avgiftssystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Kommunestyret fastsetter og regulerer de årlige gebyrsatser på grunnlag av følgende:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">En pris for oppmøte (O) og en pris pr. kbm (k). Det er oppmøtepris og pris for 1 kbm. slam som blir de gebyrsatsene kommunestyret skal bestemme hvert år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Det blir utsendt et årlig gebyr uavhengig av hvor ofte tanken tømmes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Avgiftsberegning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Gebyrer beregnes ut fra oppmøtepris (O) tankens størrelse (T) og tømmehyppighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Tømmehyppigheten (A) bestemmes etter bruk og størrelse på oppsamlingsenheten og for tømming hvert år er A=1, hvert annet år A=0,5 og hvert fjerde år A=0,25 og disse faktorene legges inn i beregningen av det årlige gebyret.</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="6" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Oppmøte
<br/>O </entry>
                <entry colname="2">Antall tøm
<br/>A </entry>
                <entry colname="3">Tankstørrelse
<br/>T </entry>
                <entry colname="4">Pris pr. kbm
<br/>k </entry>
                <entry colname="5">Ordinært gebyr=
<br/>(O+T*k) </entry>
                <entry colname="6">Årlig gebyr=
<br/>(O+T*k)* A. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3">Minsteavgift for fritidsbolig beregnes ut fra tømming av en 2 m<sup>3</sup>tank.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/4">Minsteavgift for helårsbolig beregnes ut fra tømming av en 4 m<sup>3</sup> tank.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/4/marg/1">Tillegg 1</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/5">For tømming av oppsamlingsenhet utenfor tur betales ordinært gebyr pluss ett tillegg på 50 %.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/5/marg/1">Tillegg 2</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/6">For nødtømming<fref id="/kapittel/3/paragraf/11/fotnote/*">*</fref> av oppsamlingsenhet betales ordinært gebyr pluss ett tillegg på 130 %.
<fotnote id="/kapittel/3/paragraf/11/fotnote/*">* Tømming som må foretaes umiddelbart på grunn av tette avløp, overfylt oppsamlingsenhet eller andre spesielle forhold.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/6/marg/1">Tillegg 3</marg></fotnote></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/7">For oppmøte uten å få utført tømming må det betales O x 1,2. Hvis det på grunn av manglende utbedringer ikke lar seg gjøre å tømme tanken ved gjentagende forsøk, må abonnenten betale som om tanken ble tømt. Oppsamlingsenheter som av forskjellige årsaker ikke blir tømt i hht. ordinær tømmefrekvens (jf. § 5), vil automatisk bli lagt inn på neste års tømmerute.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/7/marg/1">Tillegg 4</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/8">For anlegg som krever ekstraordinære tiltak så som tømming av tette tanker og tømming med eget utstyr så som traktor ev. pumpe, slangelengder ut over 40 meter eller andre forhold vil det bli innkrevd gebyr etter medgått tid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving renter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Forfalte gebyr er sikret med lovpant i eiendom etter panteloven, § 6-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Gebyret kan kreves inn etter reglene om innkreving av skatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Vedr. renteplikt ved for sen betaling eller ved tilbakebetaling av gebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene, § 26.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Delegering av myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Forurensingsmyndigheten etter denne forskrift tilligger kommunen, som kan delegere sin myndighet til annen instans med unntak av kommunestyrets myndighet til å fastsette gebyr etter § 9 og § 10, § 15 om sanksjoner og straff samt § 16 om omgjøring av boligeiendommer til fritidseiendommer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Enkeltvedtak som er fattet etter delegert myndighet med hjemmel i disse forskrifter, kan påklages til klagenemda i kommunen eller ev. felles klagenemnd for flere kommuner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Kommunen kan pålegge den enkelte abonnent å utbedre oppsamlingsenhet(er) hvis dette synes nødvendig for å sikre tilstrekkelig god behandling av slammet eller for å hindre at det oppstår unødige utslipp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Overtredelse av denne forskrift kan utover dette straffes med bøter, jf. forurensingslovens § 79.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Omgjøring av boligeiendommer til fritidseiendommer ev. omvendt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Ev. omgjøring av boligeiendommer til fritidseiendommer, eller omvendt, må det søkes kommunen om tillatelse til. Avgiftsplikten følger eiendomstypen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Forhold til helseforskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">All slamhåndtering med tilhørende bestemmelser skal i alle deler og til enhver tid være slik at sentrale myndigheters og den lokale helsemyndighets krav til hygienisk avfallshåndtering oppfylles.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-12-515/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Denne forskriften er gjeldende fra vedtaksdato i kommunestyret, og erstatter da tidligere forskrift 8. oktober 2009<fref id="1">1</fref> for tømming av slamavskillere, privét, tette tanker mv. og for gebyr av denne tjenesten, Rissa kommune, Sør-Trøndelag.
<fotnote id="/kapittel/4/paragraf/18/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
