<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-17-689" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-689">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-689</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 689</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 2 s 270</publisert>
    <ikraft>17.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-17</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Klepp og Hå kommunar, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§39">§ 39</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0249</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om Jærkysten marine verneområde, Klepp og Hå</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vern av Jærkysten marine verneområde i <b>Klepp og Hå</b> (Nr. 689)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Jærkysten marine verneområde i Klepp og Hå kommunar, Rogaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett ved kgl.res. 17. juni 2016 med heimel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34 jf. § 39 og § 62. Fremma av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-689/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(føremål)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med Jærkysten marine verneområde er å ta vare på eit område som representerer ein bestemt type natur, inneheld særeigne økosystem, trua, sjeldsynt og sårbar natur, utgjer ein spesiell geologisk førekomst og som har særskilt naturvitskapleg verdi. Hovedmålet er å ta vare på verneverdiane utan større grad av ytre påverknad. Området skal kunne tene som referanseområde for forsking og overvaking.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Området omfattar ein særprega og representativ grunnvassokkel, eit system av israndavsetningar, biologisk rike stortareførekomstar, stor spennvidde i sterkt eksponerte og skiftande økosystem og habitat, og omfattande naturleg flytting av sand, grus og rullestein i dynamikk med Jærstrendene. Området har stor verdi som næringssøkområde for fugl.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Verneføremålet knyter seg til sjøoverflata og sjøbotn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-689/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(geografisk avgrensing)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det marine verneområdet dekker eit sjøareal på 142 km<sup>2</sup> med grense mot land langs djupnekote 5 m under sjøkartnull. Verneområdet omfattar overflata, vassøyla og sjøbotn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Grensene for det marine verneområdet går fram av kart datert Klima- og miljødepartementet 17. juni 2016. Knekkpunkta skal koordinatfestast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Verneforskrifta med kart vert oppbevart i Klepp og Hå kommunar, hjå Fylkesmannen i Rogaland, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-689/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(vernereglar)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I det marine verneområdet må ingen setje i verk noko som direkte eller indirekte kan skade verneverdiane i verneføremålet.
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen, inkludert tang, tare og andre marine planter, er verna mot skade og øydelegging. Planting av vegetasjon er forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dyrelivet knytt til sjøbotn er verna mot skade og øydelegging. Utsetting av organismar er forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Området er verna mot tiltak som til dømes etablering av ulike typar anlegg, utfylling, byggeverksemd, plassering av konstruksjonar på sjøbotn, andre varige eller mellombelse innretningar, legging av røyrleidningar og kablar, konsentrerte forureiningstilførslar, mudring, uttak og deponering av masse, sprenging, boring, utslepp av kjølevatn frå land, og oppankring. Forsøpling er forbode. Opplistinga av tiltak er ikkje uttømmande.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-689/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak frå vernereglane)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernereglane i § 3 er ikkje til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Gjennomføring av militær operativ verksemd og tiltak i samband med ambulanse-, politi-, brannvern-, oljevern-, rednings- og oppsynsverksemd, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgåver som er bestemt av forvaltningsstyresmakta. Unntaket gjeld ikkje øvingsverksemd, likevel slik at eksisterande bruk av militært skyte- og øvingsfelt er tillaten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ferdsle med båt eller andre fartøy, medrekna oppankring mot land.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Hausting av viltlevande marine ressursar i samsvar med havressurslova og anna gjeldande lovverk, med unntak av referanseområde merka i vernekartet, kor hausting av vegetasjon, medrekna tang, tare og andre marine planter ikkje er tillate.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Fiske i samsvar med lakse- og innlandsfiskloven.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Jakt og fangst i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Drift og vedlikehald av eksisterande sjømerke og navigasjonsinstallasjonar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Drift og vedlikehald av eksisterande kloakkanlegg og andre anlegg og innretningar.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-689/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(spesifiserte dispensasjonsreglar)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta kan etter søknad gi dispensasjon til:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Oppføring av naudsynte navigasjonsinstallasjonar og andre farleitiltak for å trygge ferdsle på sjøen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Legging av kablar og røyrleidningar og så langt mogleg samla i korridorar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Tiltak som medfører små inngrep på botn og som ikkje påverkar dei marine verneverdiane nemneverdig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Istandsetjing, skjøtsel og vedlikehald av kulturminne.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-689/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(generelle dispensasjonsreglar)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta kan gjere unnatak frå forskrifta dersom det ikkje strir mot verneføremålet og ikkje kan påverka verneverdiane nemneverdig, eller om tryggleiksomsyn eller omsyn til vesentlege samfunnsinteresser gjer det naudsynt, i samsvar med naturmangfaldlova § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-689/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>(skjøtsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta, eller den forvaltningsstyresmakta bestemmer, kan setje i verk tiltak for å oppretthalde eller oppnå naturtilstanden som er føremålet med vernet i samsvar med naturmangfaldlova § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-689/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsplan)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta skal utarbeide ein forvaltningsplan med nærmare retningsliner for forvaltning og skjøtsel av det marine verneområdet. Forvaltningsplanen kan innehalde nærmare retningsliner for gjennomføring av skjøtsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-689/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltnings styresmakt)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Miljødirektoratet fastset kven som skal ha forvaltningsmynde etter denne forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-689/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>(rådgjevande utval)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det kan opprettas eit rådgjevande utval for forvaltninga av verneområdet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-689/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>(iverksetjing)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskrifta tek til å gjelda straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
