<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-13-1692" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-13-1692</id>
    <dato>13.12.2016 nr. 1692</dato>
    <dato type="iso">2016-12-13</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 688</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ullensaker kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§33-1">L27.06.2008 nr. 71 § 33-1</ref>, <ref id="for-2010-03-26-488">F26.03.2010 nr. 488</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101">L17.06.2005 nr. 101</ref><ref id="lov-2005-06-17-101-§32">§ 32</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864">F26.06.2009 nr. 864</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0527</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift med gebyrregulativ, Ullensaker</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift med gebyrregulativ for reguleringsplan, bygge- og delesaksbehandling, oppmåling og eierseksjonering, <b>Ullensaker</b> (Nr. 1692)</korttittel>
    <tittel>Forskrift med gebyrregulativ for reguleringsplan, bygge- og delesaksbehandling, oppmåling og eierseksjonering, Ullensaker kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Ullensaker kommune 13. desember 2016 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 33-1, jf. forskrift 26. mars 2010 nr. 488 om byggesak (byggesaksforskriften), lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 32, forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) og lov 23. mai 1997 nr. 31 om eierseksjoner (eierseksjonsloven) § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Ullensaker kommune har fastsatt nytt gebyrregulativ for tjenester fra enheten Areal og Landbruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Dette omfatter plan- og byggesaker, reguleringssaker, seksjonerings- og oppmålingstjester. Nytt gebyrregulativ trer i kraft fra 1. januar 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel I gjengis her, men hele regulativet kan leses på kommunens hjemmeside
<lenke url="http://www.ullensaker.kommune.no">www.ullensaker.kommune.no</lenke>.</ledd>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692/ki/k1">
        <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
        <ktittel> Generelle bestemmelser</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/ledd/1">Gebyrer etter dette regulativ betales etter faktura utstedt av kommunen. Betaling kan kreves før forretning berammes eller arbeid igangsettes, eller før tillatelser/vedtak fattes. Alle priser er angitt i norske kroner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/ledd/2">Regulativet speiler det faktiske arbeidet som de ulike sakstypene medfører. Det samlede gebyret består av saksbehandling, administrasjonskostnader, tilsyn og med videre.</ledd>
        <paragraf id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692/ki/k1/p1-1">
          <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
          <ptittel>Betalingsplikt</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Alle som får utført tjenester etter dette regulativet skal betale gebyr.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Kommunen krever i tillegg inn tinglysingsgebyr og dokumentavgift i saker der kommunen må forskuttere dette.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692/ki/k1/p1-2">
          <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
          <ptittel>Tidspunkt for gebyrfastsetting og fakturering</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Gebyr etter plan- og bygningsloven beregnes etter de satser som gjelder på det tidspunktet gebyret faktureres, med mindre noe annet fremgår av regulativet. Gebyr etter matrikkelloven beregnes etter de satser som gjelder når saken fremmes, jf. matrikkelforskriften § 16.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Gebyret faktureres når vedtak fattes eller når kommunen har ferdigbehandlet eller avsluttet saken.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">Gebyret forfaller til betaling 30 dager etter fakturadato. Ved for sen betaling påløper purregebyr etter inkassoforskriften.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/4">Gebyret må betales og forfaller uansett om det er søkt om reduksjon av gebyr, eller der vedtak om reduksjon er påklaget. Se § 1-6.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692/ki/k1/p1-3">
          <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
          <ptittel>Gebyrer og priser i regulativet</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Gebyrene i gebyrregulativet reflekterer kommunens arbeid med de ulike sakstypene og er beregnet i samsvar med selvkostprinsippet. Regulativets satser vedtas og reguleres årlig av kommunestyret.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692/ki/k1/p1-4">
          <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
          <ptittel>Sakkyndig bistand</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Der kommunen leier inn sakkyndig bistand for kontroll, uttalelser, vurderinger ut fra lov- og forskriftskrav og lignende, vil kostnadene for slik bistand bli tillagt gebyret. I tillegg blir det fakturert for medgått tid for kommunens arbeid med å hente inn denne bistanden.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692/ki/k1/p1-5">
          <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
          <ptittel>Urimelig gebyr</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Dersom kommunen etter egen vurdering, eller etter skriftlig søknad anser gebyret som klart urimelig, kan gebyret settes ned. Søknad om redusert gebyr utsetter ikke betalingsfristen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692/ki/k1/p1-6">
          <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
          <ptittel>Klage</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">Når gebyret er hjemlet i plan- og bygningsloven § 33-1, eller matrikkelloven § 32, er det ikke anledning til å klage på gebyret i den enkelte sak.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">Kommunens vedtak i sak om reduksjon av gebyr kan klages til Fylkesmannen i Oslo og Akershus etter reglene i forvaltningsloven.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692/ki/k1/p1-7">
          <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
          <ptittel>Avslag</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">Saken anses som avsluttet dersom det ikke er sendt endring eller klage innen klagefristens utløp. For å etterleve selvkostreglene skal det ved avslag betales 100 % av ordinært gebyr. Beløpet blir ikke godskrevet ved ny eller endret søknad.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692/ki/k1/p1-8">
          <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
          <ptittel>Trekk av søknad</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1">Ved trekk av søknad skal tiltakshaver betale en del av gebyret avhengig av hvor langt kommunen har behandlet søknaden. Det fremgår av regulativet hvor mye som skal betales.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692/ki/k1/p1-9">
          <pverdi>§ 1-9.</pverdi>
          <ptittel>Definisjoner og forklaringer</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Pbl:</i> Lov om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>SAK:</i> Forskrift om byggesak (byggesaksforskriften)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>TEK:</i> Forskrift om tekniske krav til byggverk (byggteknisk forskrift)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Søknadspliktige tiltak:</i> Tiltak definert i plan- og bygningsloven § 20-1, § 20-2, § 20-3, § 20-4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Grunngebyr:</i> Gebyr som skal dekke de generelle oppgavene i saksbehandlingsprosessen som er uavhengig av tiltakets kompleksitet og størrelse. Grunngebyret skal også dekke tilsynsvirksomhet og ulovlighetsoppfølging.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Saksbehandlingsgebyr:</i> Gebyr som skal dekke oppgavene i saksbehandlingsprosessen som er avhengig av tiltakets kompleksitet og størrelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Registreringsgebyr:</i> Gebyr som skal dekke arbeidet med oppgavene knyttet til registrering i matrikkelen. Gebyret betales etter per bruksenhet for byggesak og per eiendom for oppmålingsforretning som registreres i matrikkelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Tiltaksklasse:</i> Inndeling av oppgaver i tiltaket basert på vanskelighetsgrad, kompleksitet og konsekvenser av mangler og feil, jf. SAK § 9-4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Matrikkel:</i> Nasjonalt eiendomsregister hvor hver eiendom har et unikt nummer bestående av kommunenummer, gårdsnummer (gnr.), bruksnummer (bnr.), festenummer (fnr.) og seksjonsnummer (snr.). Tidligere kalt GAB-registeret (Grunneiendoms-, Adresse- og Bygningsregisteret).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Eiendom:</i> Fast eiendom definert med et eget gårds- og bruksnummer, festenummer og/eller seksjonsnummer i matrikkelen. Seksjon etablert i henhold til lovgivningen om eierseksjoner regnes som selvstendig eiendom.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Bruksenhet:</i> Bygning eller del av bygning (lokale), f.eks. bolig, kontorenhet, verksted og lager.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Boenhet:</i> Bruksenhet som har alle hovedfunksjoner for bolig, slik som stue, kjøkken, soveplass, bad og toalett, har egen inngang og er fysisk atskilt fra øvrige enheter, jf. SAK § 2-2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/m"><lverdi>m.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Bygningstype:</i> Standardisert kategorisering av den enkelte bygning etter NS-3457. Bygningstyper fra 111 til 199 tilhører bygningshovedgruppe Boligbygning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/n"><lverdi>n.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Bolig/boligeiendom:</i> Eiendom med bygg som brukes til boligformål, herunder fritidsbolig. Bygningstype 111-163 etter NS-3457.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/o"><lverdi>o.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal for eiendom som er registrert i matrikkelen og beregnet med utgangspunkt i NS-3940.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/p"><lverdi>p.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>Anr.:</i> Artikkelnummer (internt til bruk ved fakturering).</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692/ki/k1/p1-10">
          <pverdi>§ 1-10.</pverdi>
          <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/i/kapittel/1/paragraf/1-10/ledd/1">For reguleringsplaner som har hatt oppstartsmøte før 1. januar 2017, betales gebyr etter nytt regulativ, inkludert for oppstartsmøte.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1692/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Gebyrregulativet trer i kraft fra 1. januar 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
