<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-09-22-1268" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-09-22-1268</id>
    <dato>22.09.2016 nr. 1268</dato>
    <dato type="iso">2016-09-22</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 458</publisert>
    <ikraft>03.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-03</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hemnes kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§3">L16.03.2012 nr. 12 § 3</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931-§16-1">F01.06.2004 nr. 931 § 16-1</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931-§11-4">§ 11-4</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0418</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om VA-gebyr, Hemnes</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vann- og avløpsgebyr, <b>Hemnes</b> (Nr. 1268)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyr, Hemnes kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hemnes kommunestyre 22. september 2016 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 3 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1 og § 11-4.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Vann- og avløpstjenestene tilhører kommunens sjølkostområde og finansieres av abonnentene gjennom gebyr på tjenestene. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av lover og forskrifter. Foruten denne forskrift gjelder Standard abonnementsvilkår for vann og avløp (Oslo 2008). Viktige bestemmelser er gitt i følgende dokumenter:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsavgifter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensing av forurensing, kapittel 16 om kommunale vass- og avløpsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 22. september 2016 nr. 1268 om vann- og avløpsgebyr, Hemnes kommune, Nordland (dette dokumentet)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gebyrregulativ for det enkelte år.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde og formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Denne forskriften gjelder for alle kommunens abonnenter og gir bestemmelser om beregning og innbetaling av de gebyrer abonnentene skal betale for de vann- og avløpstjenester kommunen leverer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>(Felles) privat stikkledning:</i> Ledning eid av abonnent(er) som knytter dennes/deres sanitærinstallasjoner til kommunalt nett. For vann regnes ledningen fra bygningen til hovedvannledningen inkludert anboringsklave. For avløp og overvann regnes ledningen til hovedledningen inkludert grenrør på denne.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier eller fester av eiendom som er tilknyttet kommunens vann- og avløpsanlegg direkte eller gjennom privat stikkledning. En abonnent kan også være en fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i grunnboken, men der festeren eier bygningene på tomta og utøver festerett slik som det fremgår av tomtefesteloven. For festeavtaler med kort festetid kan det avtales at andre enn fester skal være abonnent. Abonnenten kan være pålagt tilknytning etter plan- og bygningslovens kapittel 27.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnenten og kommunen om vann- eller avløpstjenester gjennom tilknytning av sanitærinstallasjoner, og tilknytning av private vann- og avløpsanlegg til kommunens vann- og avløpsanlegg. Avtalen må ikke være skriftlig. Avtalen kan omfatte tilknytning via privat fellesledning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Eiendom:</i> Fast eiendom registrert som sjølstendig enhet i matrikkelen. Som eiendom regnes også seksjon etablert i henhold til lovgivningen om eierseksjoner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Bruksenhet:</i> Rom eller samling rom og åpne deler som sammen anvendes i en bestemt hensikt av en bruker, som kan være eier, leier eller annen bruksrettshaver. En bruksenhet kan være en bygning, flere bygninger eller del av bygning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Bygg:</i> Bygning/byggverk/konstruksjon med eget bygningsnummer i matrikkelen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/g">
          <lverdi>g)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Fritidsbolig:</i> Bygning som er registrert som fritidsbolig i matrikkelen (bygningstype 161-163).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/h">
          <lverdi>h)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal for bygg eller fritidsbolig som er registrert i matrikkelen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/i">
          <lverdi>i)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Både sanitært og industrielt avløps- og overvann.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/j">
          <lverdi>j)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Næringsvirksomhet:</i> Ervervsmessig virksomhet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/k">
          <lverdi>k)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Offentlig virksomhet:</i> Virksomhet drevet av staten, fylkeskommunen eller kommunen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/l">
          <lverdi>l)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Foreningslokale:</i> Lokale for private sammenslutninger som driver virksomhet som ikke har erverv som formål.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Følgende gebyrtyper gjelder for kommunens vann- og avløpstjenester:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning til vann og/eller avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Årsgebyr som deles i et fastledd og et forbruksledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Gebyr for vannmåler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gebyr for stengning og gjenåpning av vannforsyning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Nærmere om de enkelte gebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Engangsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Engangsgebyret betales for tilknytning til kommunens vann- og avløpsnett av både bebygd eiendom og ved førstegangsoppføring av bruksenhet. Gebyret beregnes etter to satser.
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Normal sats: Det betales normal sats når nybygg/tilbygg tilknyttes kommunalt nett uten at det betales refusjon eller annen form for opparbeidingskostnader. Satsen beregnes etter bruksareal. Kommunestyret kan vedta redusert sats for nærmere angitte tomter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Lav sats: Det betales lav sats for tilknytning av eksisterende bygg og anlegg og for nybygg/tilbygg når det er betalt refusjon eller annen form for opparbeidingskostnad for VA-anlegg, og dette er utført etter planer godkjent av kommunen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">For bolighus, borettslag og fritidsbolig betales engangsgebyr for tilknytning per bruksenhet. For tilbygg/påbygg som medfører ny bruksenhet, betales nytt tilknytningsgebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">For foreningslokale betales tilknytningsgebyr for en bruksenhet for det arealet som nyttes til formålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">For offentlig virksomhet og næringsvirksomhet inkludert driftsbygninger på gårdsbruk betales tilknytningsgebyr per bruksenhet. Kontor- og forretningslokaler i boligbygg betaler tilknytningsgebyr for en bruksenhet for areal brukt til formålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5">Gebyrplikten inntrer ved tilknytning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6">Størrelsen på gebyret fastsettes av kommunestyret i gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/7">Kommunen v/Teknisk- og miljøutvalget kan inngå særavtaler med utbygger om avvikende engangsgebyr for tilknytning i tilfeller som gir stor ulikhet i gebyrbelastning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Årsgebyret betales av alle abonnenter og består av
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">fastledd og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">forbruksledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Gebyrplikt inntrer ved tilknytning for abonnenter med stipulert forbruk og ved montering av vannmåler for abonnenter med målt forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">Årsgebyrets fordeling mellom fastledd og forbruksledd og gebyrets størrelse fastsettes av kommunestyret i gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">Fastleddet er likt for alle abonnenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">Forbruksleddet beregnes etter pris per volumenhet for vann og faktisk eller stipulert forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/6">Faktisk forbruk er målt forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/7">Stipulert forbruk er beregnet etter abonnentens BRA (bruksareal) oppgitt i matrikkelen og et stipulert forbruk per arealenhet. Fritidsboliger har et redusert stipulert forbruk. Kommunestyret fastsetter det stipulerte forbruket i gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/8">Næringsvirksomhet, offentlig virksomhet og abonnenter med antatt avvikende forbruk skal ha vannmåler, og forbruksleddet gjøres opp etter faktisk vannforbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/9">Alle andre abonnenter har rett til å kreve vannmåler installert. Kommunen kan pålegge abonnenter å installere vannmåler. Installering og vedlikehold av vannmåler bekostes av abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/10">For alle abonnenter gjelder at avløpsmengde regnes lik vannmengde, se § 2-5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr for vannmåler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Alle vannmålere eies av kommunen og leies ut til abonnenten på de vilkår kommunestyret fastsetter i Gebyrregulativet. Abonnenten dekker alle kostnader knyttet til installasjon og drift, herunder avlesing.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr for stengning av vannforsyning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Stengning av vannforsyning kan skje enten ved plombering av ledningen på synlig sted eller ved avstengning på anboringsklave. Alle kostnader ved avstengning skal bæres av abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Kommunen skal inspisere/kontrollere avstengningen. Gebyr for dette fastsettes i gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Avvik i årsgebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Dersom avløpsmengden fra en abonnent er vesentlig større eller mindre enn det målte vannforbruk, kan forbruksleddet for avløp baseres på målt eller stipulert/beregnet avløpsmengde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">For næringsvirksomhet og offentlig virksomhet, hvor avløpsvannets sammensetning avviker betydelig fra vanlig husholdningsavløp og virker hhv. fordyrende/besparende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan det beregnes et påslag/fradrag på forbruksleddet for avløp basert på de forventede ekstrautgiftene/besparelsene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">For restriksjoner på vannforbruk eller kortere avbrudd i leveranse av VA-tjenester vises til Standard abonnementsvilkår for vann og avløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Midlertidig tilknytning gjelder for bygg og anlegg som bruker vann- og avløpstjenester i et begrenset tidsrom. Midlertidig tilknytning gjelder fra tilkobling har skjedd til tilkoblingen er avstengt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">Abonnenten vil normalt være tiltakshaveren for det midlertidige bygget eller anlegget og har ordinær gebyrplikt med satser fastsatt av kommunestyret i gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Tilleggsgebyr kan ilegges der abonnenten unnlater å etterkomme kommunens krav om utbedring av eget vann- og/eller avløpsanlegg innen gitt frist, og der dette medfører merkostnader eller risiko for andre abonnenter eller kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">Gebyret skal faktureres raskt etter at en frist er utløpt. Gebyrets størrelse bestemmes av kommunen og skal stå i forhold til kommunens kostnader knyttet til forholdet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Betaling av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Abonnenten er ansvarlig for at gebyrene betales sjøl om fakturamottaker er en annen (se § 3-1).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">Engangsgebyr for tilknytning faktureres når det aktuelle tiltaket er godkjent etter plan- og bygningsloven (tillatelse til tiltak) og forfaller til betaling seinest ved tilknytning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/3">Årsgebyr faktureres på 3 terminer per år. Gebyr ved midlertidig tilknytning og tilleggsgebyr faktureres særskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/4">Avlesing av målt vannforbruk foretas én gang per år. Forbruksleddet faktureres à konto per termin basert på fjorårets forbruk. Avregning skjer fortrinnsvis på faktura for 1. termin året etter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/5">Dersom vannforbruket har endret seg vesentlig fra siste måleravlesning avtales nytt à konto-beløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/6">Årsgebyr skal betales inntil vanntilkoplingen er avstengt. Ny tilknytning av samme eiendom krever ikke nytt engangsgebyr for tilknytning. Både frakopling og ny tilkopling bekostes av abonnenten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen etter panteloven § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift fattes av Teknisk- og miljøutvalget eller rådmannen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Vedtak om gebyrenes størrelse, som fremkommer av gebyrregulativet, regnes som forskrift, jf. forvaltningslovens § 2 første ledd bokstav c. Dette er ikke enkeltvedtak og kan derfor ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Når det fattes enkeltvedtak etter denne forskrift skal abonnenten informeres om den klageadgang som er gitt i forvaltningsloven. Klagenemnd er Teknisk- og miljøutvalget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1268/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft ved kunngjøring.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
