<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-16-1631" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-16-1631</id>
    <dato>16.12.2016 nr. 1631</dato>
    <dato type="iso">2016-12-16</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 664</publisert>
    <ikraft>16.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-16</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kragerø kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1990-12-07-1057</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0550</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Stråholmen landskapsvernområde</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vern av Stråholmen landskapsvernområde, <b>Kragerø</b>(Nr. 1631)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Stråholmen landskapsvernområde, Kragerø kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 16. desember 2016 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 36 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med Stråholmen landskapsvernområde er å ta vare på et kulturlandskap med økologisk, kulturell og opplevelsesmessig verdi. Til landskapet regnes også kulturminner som bidrar til landskapets egenart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Formålet er videre å ta vare på kultur- og naturbeitemarker, rikt naturmangfold med truede og sjeldne arter gjennom bærekraftig bruk og forvaltning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Allmennheten skal gis anledning til natur- og landskapsopplevelse gjennom utøvelse av naturvennlig og enkelt friluftsliv med liten grad av teknisk tilrettelegging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Avgrensning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Stråholmen landskapsvernområde berører følgende grunneiendommer i Kragerø kommune (gårds- og bruksnummer): 28/1, 28/3, 28/4, 28/9, 28/10, 28/52, 28/54 og 28/64 og dekker et landareal på ca. 64,8 daa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Vernegrensene framgår av kart datert Klima- og miljødepartementet, desember 2016. Knekkpunktene skal koordinatfestes. De nøyaktige grensene skal merkes i marka.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Verneforskriften med kart oppbevares i Kragerø kommune, hos Fylkesmannen i Telemark, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet. Det samme gjelder jordskiftekart som utarbeides etter grensemerking.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vern mot inngrep i landskapet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I et landskapsvernområde må det ikke settes i verk tiltak som kan endre det vernede landskapets særpreg eller karakter vesentlig. Pågående virksomhet kan fortsette og utvikles innenfor rammen av første punktum. Nye tiltak skal tilpasses landskapet. Det skal legges vekt på den samlede virkningen av tiltak i området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Med de unntak som følger av tredje og fjerde ledd er det forbud mot inngrep som vesentlig kan endre eller virke inn på landskapets særpreg eller karakter, herunder vegbygging, oppføring av varige eller midlertidige bygninger, anlegg og innretninger, hensetting av campingvogner, bobiler og maskiner, graving, påfylling av masse, sprenging, boring, uttak og fjerning av større stein og blokker, mineraler eller fossiler, drenering eller annen form for tørrlegging, nydyrking, nyplanting, bakkeplanering, fremføring av luft- og jordledninger, bygging av bruer og klopper, oppsetting av skilt, opparbeiding og merking av stier, løyper og lignende. Opplistingen er ikke uttømmende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Bestemmelsene i første og annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Vedlikehold av gjerder og grinder for beitedyr i landbruket.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Oppsetting av midlertidige gjerder til beitedyr i landbruket i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Vedlikehold av eksisterende dreneringsanlegg i åkermarker, beitemarker og slåtteenger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Fjerning av større enkeltstein og blokker på arealer som kan fulldyrkes.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Nydyrking av arealer som er angitt i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til:
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Bygging av nye, mindre konstruksjoner for å legge til rette for friluftsliv.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Merking av stier og oppsetting av skilt for å legge til rette for friluftsliv.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Oppføring av bygninger, anlegg og innretninger som er nødvendige til jordbruksformål etter retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Etablering av nye, varige gjerder i regi av eier av landbrukseiendom eller dyreeier i forbindelse med landbruksdrift med beitedyr som inngår i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Utsetting av saltsteiner.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vern av plantelivet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Plantelivet skal beskyttes mot skade og ødeleggelse som kan endre det vernede landskapets særpreg eller karakter vesentlig. Innføring av nye plantearter er forbudt. For dyrka mark gjelder forbudet mot innføring av nye plantearter kun plantearter som gjennom spredning kan redusere verneområdets verdi.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Bestemmelsene i første ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Slått.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Planting eller såing av kulturvekster på dyrkede arealer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Bruk av tang og tare, husdyrgjødsel, planteekstrakter og visse typer mineralgjødsel til gjødsling av eng- og åkervekster på dyrkede arealer etter retningslinjer i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vern av dyrelivet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Jakt og fangst i samsvar med gjeldende lovverk er tillatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vern av kulturminner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kulturminner skal beskyttes mot skade og ødeleggelse. Løse kulturminner kan ikke flyttes eller fjernes dersom det kan endre det vernede landskapets særpreg eller karakter vesentlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Bestemmelsene i første ledd er ikke til hinder for vedlikehold og istandsetting av eksisterende steingjerder i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til istandsetting, vedlikehold og skjøtsel av andre kulturminner enn steingjerder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ferdsel og friluftsliv</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">All ferdsel skal skje varsomt og ta hensyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Innenfor nærmere avgrensede deler av landskapsvernområdet kan Miljødirektoratet ved særskilt forskrift regulere eller forby ferdsel som ikke skjer til fots og som kan skade naturmiljøet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Av hensyn til naturmiljøet og kulturminner kan forvaltningsmyndigheten legge om eller kreve fjernet merking av stier og løyper.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Reglene i første, andre og tredje ledd gjelder ikke ferdsel i forbindelse med militær operativ virksomhet, ambulanse, politi, brann, redning og naturoppsyn, samt skjøtsels- og forvaltningsoppgaver bestemt av forvaltningsmyndigheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot motorferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Motorferdsel er forbudt, herunder start og landing med luftfartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Bestemmelsen i første ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorferdsel ved militær operativ virksomhet og i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver bestemt av forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Motorferdsel på innmark i forbindelse med drift av jordbruksarealer i samsvar med retningslinjene i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til øvingskjøring for formål nevnt i andre ledd a).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot forurensning og støy</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forurensning og forsøpling er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Bestemmelsen i første ledd er ikke til hinder for bruk av godkjente plantevernmidler til åkervekster på dyrkede arealer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Unødvendig støy skal unngås.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Generelle dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan gjøre unntak fra forskriften dersom det ikke strider mot vernevedtakets formål og ikke kan påvirke verneverdiene nevneverdig, eller dersom sikkerhetshensyn eller hensynet til vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, jf. naturmangfoldloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Det skal utarbeides en forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning, skjøtsel, tilrettelegging, informasjon med videre. Forvaltningsplanen skal godkjennes av Miljødirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Skjøtsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten eller den forvaltningsmyndigheten bestemmer, kan iverksette tiltak for å opprettholde eller oppnå den natur- og kulturtilstand som er formålet med vernet, jf. naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som skal ha forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Rådgivende utvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Det skal opprettes et rådgivende utvalg for forvaltningen av landskapsvernområdet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1631/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Samtidig oppheves følgende forskrift med bestemmelser:
<liste id="/paragraf/15/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 7. desember 1990 nr. 1057 om Stråholmen landskapsvernområde med fuglelivsfredning, Kragerø kommune, Telemark.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/2/liste/1/avsnitt/2"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
