<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-17-225" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-17-225</id>
    <dato>17.02.2016 nr. 225</dato>
    <dato type="iso">2016-02-17</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 1 s 94</publisert>
    <ikraft>01.04.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-04-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ås kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0089</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om skolefritidsordningen, Ås</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om skolefritidsordningen, <b>Ås</b> (Nr. 225)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om skolefritidsordningen, Ås kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hovedutvalg for oppvekst og kultur 17. februar 2016 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) med endringer 1. august 2003, 17. juni 2005 og 28. april 2010 har Hovedutvalg for oppvekst og kultur fastsatt vedtekter for Ås kommunes skolefritidsordninger. Betalingssatser er fastsatt av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Vedtektene gjelder alle skolefritidsordninger som eies og drives av Ås kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">De kommunale skolefritidsordningene drives i samsvar med:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Opplæringsloven med forskrifter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Kommunale plandokumenter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Prosessbeskrivelse for oppvekst- og kulturetaten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Forhold som er regulert i opplæringsloven med forskrifter er ikke tatt med i vedtektene. Dette gjelder blant annet Elevene sitt skolemiljø, jf. opplæringsloven kapittel 9a, kravet om politiattest, jf. opplæringsloven § 10-9 og forskrift til opplæringsloven kapittel 15, og regler for taushetsplikt, jf. opplæringsloven § 15-1 og forvaltningsloven § 13 - § 13f.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Formålet med skolefritidsordningen er at barn i 1.-4. trinn og barn med særskilte behov i 1.-7. trinn skal ha et trygt omsorgs- og fritidstilbud før og etter skolens undervisningstid. Med utgangspunkt i barnas alder, funksjonsnivå og interesse skal skolefritidsordningen preges av barns behov for omsorg, lek, kultur- og fritidsaktiviteter samt sosial læring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Opptaksmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Rektor ved den enkelte skole er opptaksmyndighet for skolefritidsordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Opptaksperiode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hovedopptaket til skolefritidsordningen skjer til den enkelte skole innen 15. mars hvert år. Bekreftet SFO-plass løper frem til og med 4. trinn med mindre den sies opp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Tildeling av plass ved hovedopptak gjelder fra 1. august, og det må betales fra denne dato.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Opptakskriterier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Skolefritidsordningen er for barn fra 1. til og med 4. trinn og for barn med særskilte behov fra 1. til og med 7.trinn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dersom det oppstår begrensninger i kapasiteten ved en skolefritidsordning, vil opptak bli foretatt etter følgende prioriteringskriterier:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Elever med særskilte behov 1.-7.trinn (opplæringsloven § 13-7)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Elever i 1. årstrinn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Elever i 2. årstrinn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Elever i 3. årstrinn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Elever i 4. årstrinn.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Oppholdstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det kan velges mellom to alternativer:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Helplass: mer enn 10 timer per uke</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Deltidsplass: til og med 10 timer per uke.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Deltidsløsningen skal beskrives og avtales mellom foreldre og SFO for hele skoleåret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det åpnes opp for at eleven kan ha forskjellige dager i like og ulike uker så lenge det er en fast ordning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Det gis anledning til å kjøpe enkeltdager. Dette skal avtales med SFO- leder senest 14 dager i forveien. Unntaksvis kan denne regelen fravikes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstider</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Skolefritidsordningen holder åpent 9,5 timer på hverdager i tidsrommet kl. 07:00-kl. 17:00. På skoledager er SFO stengt i skoletiden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Følgende åpningsalternativer besluttes i SU hvert skoleår på den enkelte skole etter høring blant foreldrene som har barn i SFO:
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">7:00-16:30</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">7:15-16:45</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">7:30-17:00</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ferie- og fridager</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Skolefritidsordningen holder stengt:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">uke 28, 29 og 30</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">5 plandager - disse avholdes til vanlig samtidig med skolens plandager eller andre dager der skolene er stengt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">mellom jul og nyttår</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">mandag, tirsdag og onsdag i påskeuken.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Dager der skolen er stengt og SFO er åpen, har eleven SFO-tilbud også i ordinær skoletid. Elever som har et deltidstilbud, har tre valgfrie dager SFO i ferieukene, utenom feriedager SFO er stengt. For elevene som har et deltidstilbud gis det anledning til å kjøpe enkeltdager i tillegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Kjøp av enkeltdager skal avtales med SFO- leder senest 14 dager i forveien hvis ikke annet er besluttet på den respektive SFO.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">I skolens høst- og vinterferie, samt uke 26 og 27 kan tilbudet samordnes med SFO på nærliggende skoler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Skyss</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Skolefritidsordningen omfattes ikke av grunnskolens skyssregler. Barn i skolefritidsordningen har derfor ikke krav på offentlig skyss. Barnets skyssbehov må besørges av de foresatte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Oppsigelse/endring av tilbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Oppsigelse av plass og endring av oppholdstiden skal skje med minimum 1 måneds varsel, med virkning fra den 1. i påfølgende måned. Dette gjelder bare i perioden fra 1. september til 1. april.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Oppsigelse og endring av oppholdstid for månedene april, mai og juni må skje innen 1. mars. Kan fravikes ved spesielle tilfeller ved skriftlig søknad til rektor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Skal plassen sies opp fra og med 1. august, må dette gjøres innen 1. juni.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Søknad om endret oppholdstid skal skje skriftlig til den enkelte SFO-leder. Dersom endret oppholdstid medfører redusert betalingssats, gjelder samme frist som ved ordinær oppsigelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">Kommunen kan si opp med en måneds varsel fra den 1. eller 15. i hver måned dersom det foreligger vesentlig mislighold av avtalen. Før en eventuell oppsigelse kan gjennomføres, vil det bli gitt skriftlig advarsel for å gi anledning til å rette opp forholdet. Som vesentlig mislighold regnes:
<liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">ved helt eller delvis manglende oppholdsbetaling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">dersom avtalt oppholdstid overskrides</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">dersom særskilte forhold gir grunn til det.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Foreldrebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Kommunestyret fastsetter satsene for foreldrebetaling i skolefritidsordningen med bakgrunn i opplæringslovens § 13-7. Kostpenger er inkludert i oppholdsbetalingen. Det er ikke søskenmoderasjon i skolefritidsordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Foreldrebetalingen skjer forskuddsvis den 15. hver måned i 11 måneder. Ved purring påløper purregebyr. Ved for sen betaling påløper morarente.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Ved manglende oppholdsbetaling vil barnet miste plassen i skolefritidsordningen. Skriftlig varsel om oppsigelse blir gitt én måned i forveien fra den 1. eller 15. i hver måned. Misligholdte krav blir sendt til rettslig inkasso. Varsel om inkasso blir gitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Familier med utestående oppholdsbetaling for kommunal barnehageplass blir ikke tildelt plass i skolefritidsordningen før tidligere mellomværende med kommunen er oppgjort.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Dersom stengetiden i skolefritidsordningen ikke overholdes, kan det føre til oppsigelse. Det kreves et fastsatt gebyr dersom barn blir hentet etter skolefritidsordningens stengetid, eller etter den tid en har betalt for.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Bemanning, ledelse og styring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Rektor har det overordnede administrative og faglige ansvaret for SFO.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Ved den enkelte skole skal det være en SFO-leder/undervisningsinspektør med ansvar for den daglige driften. Lederen skal ha pedagogisk utdanning eller annen relevant utdanning. Baseledere skal ha pedagogisk bakgrunn eller kompetanse tilsvarende barne- og ungdomsarbeider, eller særlig egnethet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">SFO ved den enkelte skole skal ha en grunnbemanning med ca. 15 barn per voksen i den tid på dagen da flest barn er til stede. Dette kan medføre at det på morgen- og ettermiddagsvakt er en lavere voksendekning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Det velges to foresatte ved hver skole som foreldrekontakter for skolefritidsordningen. Foreldrekontaktene knyttes til skolens rådsorganer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Leke- og oppholdsarealer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Arealer, både ute og inne, skal være godt egnet til formålet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Internkontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Skolefritidsordningen har et internkontrollsystem i henhold til gjeldende forskrifter og retningslinjer:
<liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Forskrift om systematisk helse-, miljø- og sikkerhetsarbeid i virksomheter (internkontrollforskriften 6. desember 1996 nr. 1127).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift om miljørettet helsevern i barnehager og skoler mv. 1. desember 1995 nr. 928.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kommunens internkontrollsystem.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Forsikring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Ås kommune har kollektiv ulykkesforsikring for barn i skolefritidsordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Klage på enkeltvedtak (blant annet opptak, oppsigelse, endring av oppholdstid) kan påklages etter forvaltningslovens kap. VI. Klagefristen er tre uker regnet fra det tidspunkt foresatte har mottatt brevet, jf. fvl. § 28 og § 29. En eventuell klage må være skriftlig og begrunnet, og den skal sendes til rektor. Rektor videresender klagen til klageinstansen dersom man etter å ha vurdert saken på nytt, ikke finner grunn til å endre vedtaket. For tiden er myndigheten til å avgjøre klagene lagt til Formannskapet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Forskrift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Endring av forskriftene foretas av Hovedutvalg for oppvekst- og kultur. Forskriften publiseres i Lovdata.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-17-225/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. april 2016.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/19/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
