<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-12-1192" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1192">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-12-1192</id>
    <dato>12.10.2016 nr. 1192</dato>
    <dato type="iso">2016-10-12</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 439</publisert>
    <ikraft>12.10.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-12</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Frøya kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§36">§ 36</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-06-01-557</endrer>
    <rettet>24.10.2016</rettet>
    <journalnummer>2016-0397</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontrollområde for ILA, Frøya</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, <b>Frøya</b> (Nr. 1192)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Frøya kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret 12. oktober 2016 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790, og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 36.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1192/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2016 nr. 557 om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Frøya kommune, Sør-Trøndelag, gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder opprettelse av kontrollområde bestående av to bekjempelsessoner og overvåkningssone i Frøya kommune i Sør-Trøndelag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 andre ledd, første setning (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Bekjempelsessone opprettes (1. juni 2016) omkring lokalitetene 12394 Ørnøya og 24696 Ørnøya II i Frøya kommune.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Bekjempelsessone opprettes (12. oktober 2016) omkring lokaliteten 31517 Kamholmen og omfatter sjøområdene øst av Frøya og avgrenses av en sirkel med radius 5,0 km fra lokalitet Kamholmen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2 tredje ledd blir nytt fjerde ledd og skal (endret) lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Overvåkningssonen ligger utenfor bekjempelsessonene og avgrenses av en rett linje som går fra:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">et punkt (8,411;63,698) på nordspissen av Nordre Værøy på Frøya i vest-nord vestlig retning til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">et punkt (8,326;63,7) i havet og deretter i nord-nordvestlig retning til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">et punkt (8,234;63,902) i havet og videre i nord-østlig retning til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4/avsnitt/1">et punkt (8,265;63,935) i havet. Sonen går videre i østlig retning til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/5/avsnitt/1">et punkt (8,87;63,967) i havet og videre i sørøstlig retning til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/6/avsnitt/1">et punkt (8,926;63,931) i havet. Derfra i sør-sørøstlig retning til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/7/avsnitt/1">et punkt (8,954;63,845) der overvåkingssonen følger en radius på 10 km fra lokalitet 31517 Kamholmen til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/8/avsnitt/1">et punkt (8,989;63685) i havet. Overvåkingssonen strekker seg derfra i en rett linje i sørlig retning til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/9/avsnitt/1">et punkt (8,994;63,655) på nord-østspissen av Tistillen. Derfra følger sonen langs landsiden av Hitra til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/10/avsnitt/1">et punkt (8,632;63,613) ved Skjelvik før sonen krysser Frøyfjorden til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/11/avsnitt/1">et punkt (8,622;63,676) ved Storhallaren på Frøya. Sonen følger deretter langs land østover langs Frøyas sørside- østside og nordside tilbake til første punkt på Nordspissen av Nordre Værøy.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2 fjerde ledd blir nytt femte ledd
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2 femte ledd blir nytt sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5 første ledd første setning (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Anlegg med laksefisk i sjø skal gjennomføre daglig inspeksjon av fisk og vurdering av svimere og dødfisk mht. tegn på ILA.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5 første ledd andre setning (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Helsekontroll og varsling skal skje i samsvar med akvakulturdriftsforskriftens § 13.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 9 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Fangst og flytting av rensefisk er ikke tillatt i bekjempelsessonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 10 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Anlegg med laksefisk i sjø skal gjennomføre daglig inspeksjon av fisk og vurdering av svimere og dødfisk mht. tegn på ILA.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 10 andre ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Helsekontroll og varsling skal skje i samsvar med akvakulturdriftsforskriftens § 13 (forskrift 17. juni 2008 nr. 822).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/21/marg/1">Vedlegg 1 til forskriften (kart) erstattes av vedlegg 1 til denne forskriften.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/21/marg/2">Vedlegg 2 til forskriften (prøvetaking) erstattes av vedlegg 2 til denne forskriften.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1192/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1192/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/1/marg/1">
        <img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20161012-1192-01-01.jpg" alt="ikon"/>
      </marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1192/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/1">
        <i>Plan for prøvetaking i forbindelse med kontrollområder for ILA</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/2">
        <i>Uttak, oppbevaring og innsending av prøver:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/3">Prøveuttak og oppbevaring av prøver utføres under veiledning av lokal fiskehelsetjeneste.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/4">Fiskehelsetjenesten sender prøvene fra anlegget fra den siste måneden til Veterinærinstituttet (referanselaboratorium for ILA) eller til annet utpekt laboratorium. Under ellers like forhold, er det en fordel om alle merder på lokaliteten er representert i det samlede prøvematerialet som sendes hver måned. Imidlertid skal prøveuttaket baseres på prinsippet om risikobasert overvåking. Prøver skal tas fra de merdene som skiller seg negativt ut uten at det gir direkte mistanke om smittsom sykdom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/5">
        <i>Lokaliteter med laks der det ikke er påvist ILA innenfor kontrollområdet:</i>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Dødfisk plukkes daglig og gjennomgås. Prøver for overvåking av ILA i kontrollområder tas fra fersk dødfisk eller svimere som har vokst normalt, det vil si fra «litt rufsete fisk», men ikke fra taperfisk. Det anbefales at oppdretter fortløpende tar prøver fra 5-10 fisk gjennom en månedsperiode.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/1/avsnitt/2">Det tas prøver fra hjerte og helst også fra nyre. Prøvene legges på glass med RNAlater®. Prøvene skal lagres i kjøleskap i ett døgn og bør deretter oppbevares i fryser frem til innsending.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Ved den månedlige helsekontrollen tar fiskehelsetjenesten et tilsvarende antall prøver (5-10 fisk) av hjerte og helst også fra nyre på RNAlater® for virusundersøkelse. Samlet antall laks som det tas prøver fra i løpet av en måned, bør være 10-20.
<br/>
<marg niv="2" id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/2/avsnitt/1/marg/1"><i>Ved mistanke om smittsom sykdom:</i></marg></avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Ved forøket dødelighet eller annen grunn til mistanke om sykdom skal helsekontroll gjennomføres uten unødig opphold for å avklare årsaksforhold, jf. akvakulturdriftsforskriften § 13. Ved forøket dødelighet eller dersom det er fisk med typiske tegn på ILA ved det daglige dødfiskopptaket, skal Mattilsynet umiddelbart varsles, jf. matlovens § 19 og akvakulturdriftsforskriftens § 13.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Dersom det ved den månedlige helsekontrollen er obduksjonsfunn som kan gi mistanke om ILA, skal det tas full organpakke på formalin (hjerte, lever, nyre, milt, tarm/blindsekker, hud/muskulatur og gjeller) samt hjerte og nyre på RNAlater® og virustransportmedium (fra samme fisk som det tas organprøver til histopatologi fra). For mer detaljert beskrivelse av prøveuttaket, se:
<lenke url="http://www.vetinst.no/provetaking-og-diagnostikk/hvordan-ta-ut-prover/provetaking-av-krepsdyr">vetinst.no</lenke>.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">Ved mistanke om ILA må prøvene sendes til Veterinærinstituttet.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/6">
        <i>Lokaliteter med regnbueørret innenfor kontrollområdet:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/7">Regnbueørret er mottagelig art for ILA-virus. Lokaliteter med regnbueørret skal innenfor ILA-kontrollområdet, tilsvarende som for lokaliteter med laks, inspiseres en gang pr måned av lokal fiskehelsetjeneste, jf. forskriftens § 5 tredje ledd og forskriftens definisjon av laksefisk.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/8">Regnbueørret blir ikke syk av ILAV, men kan være bærer av viruset blant annet i hudslim og på gjeller. Derfor anbefales det at fiskehelsetjenesten tar svaberprøver fra hudslim fra 10 fisk per lokalitet til PCR-undersøkelse.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/9">Én svaber fra ett individ per rør. Merk rørene med individnummer. Fra hvert individ svabres det aseptisk under venstre brystfinne samt langs sidelinjen (svaber må ikke komme i kontakt med andre gjenstander/steder på fisken før eller etter svabring). Svaber puttes i rør med bufferløsning og brekkes av slik at røret kan lukkes. Prøvene oppbevares og sendes nedkjølt på raskeste måte.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/10">Veterinærinstituttet kontaktes i forkant for informasjon om rett bufferløsning og prøvetaking (tlf: 23 21 64 14). Prøvene kan tas fra fersk dødfisk eller svimere som har vokst normalt, eller fra frisk, bedøvd fisk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/11">
        <i>Generelt om prøvesvar og rapportering:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/12">Veterinærinstituttet eller utpekt laboratorium sender kopi til Mattilsynets avdelingskontor av de enkelte analysedata som sendes oppdretter/fiskehelsetjeneste. Kopi av prøvesvar sendes til:
<lenke url="https://lovdata.no/static/mailto:internpost.trondheim@mattilsynet.no">internpost.trondheim@mattilsynet.no</lenke></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/13">Dersom prøver undersøkes ved et utpekt laboratorium, skal resultatene fra prøvene rapporteres til Veterinærinstituttet,
<lenke url="https://lovdata.no/static/mailto:postmottak@vetinst.no">postmottak@vetinst.no</lenke>, i henhold til fastsatt mal slik at Veterinærinstituttet, som kunnskapsstøtteinstitusjon, kan lage en samlerapport over ILA-overvåkingen innenfor kontrollområdene i region Midt og Nord.</ledd>
      <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/13/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
