<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-15-1805" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1805">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-15-1805</id>
    <dato>15.12.2016 nr. 1805</dato>
    <dato type="iso">2016-12-15</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 722</publisert>
    <ikraft>16.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-16</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Karasjok kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1989-06-02-27-§3-7">L02.06.1989 nr. 27 § 3-7</ref>, <ref id="lov-1995-02-24-12">L24.02.1995 nr. 12</ref>, <ref id="lov-1997-06-13-55">L13.06.1997 nr. 55</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0567</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om åpningstider for serverings</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om åpningstider for serverings- og skjenkesteder, Kárášjoga gielda <b>Karasjok</b> (Nr. 1805)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpningstider for serverings- og skjenkesteder, Kárášjoga gielda Karasjok kommune, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Karasjok kommunestyre 15. desember 2016 med hjemmel i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) § 3-7, lov 24. februar 1995 nr. 12 om helligdager og helligdagsfred og lov 13. juni 1997 nr. 55 om serveringsvirksomhet (serveringsloven).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1805/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å regulere åpningstider for serverings- og skjenkesteder i Kárášjoga gielda Karasjok kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1805/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for serverings- og skjenkesteder i Kárášjoga gielda Karasjok kommune. Forskriften omfatter ikke tildeling av bevillinger for søknader om enkeltanledning. Foreliggende forskrift gjelder av bevillinger for etter alkoholloven § 4-5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1805/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1">Med <i>boligområde</i> skal forstås områder hvor det ligger boliger nærmere en 50-60 meter unna serveringsstedet.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1805/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Normalåpningstider for serveringssteder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Serveringssteder skal holde lukket inne mellom kl. 01.00 og kl. 06.00 og ute mellom kl. 23.00 og kl. 06.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Andre serveringssteder der det foregår servering av mat og/eller drikke og hvor forholdene ligger til rette for fortæring på stedet (kiosker, gatekjøkken mv. med bordplass) gis mulighet til å holde åpent fra kl. 06.00 til kl. 01.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Bensinstasjoner er unntatt fra åpningstidsbestemmelsene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Normal åpningstid gjelder for serverings- skjenkesteder som ikke omfattes av utvidet åpningstid etter foreliggende forskriftens § 5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1805/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utvidede åpningstider</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Eiendommer som ligger i hovedferdselsårene hvor det finnes næringslokaler skal holde lukket inne mellom kl. 03.00 og kl. 06.00. Serveringssteder som ikke har umiddelbar nærhet til beboere, vegg-i-vegg, eller i etasjen over får utvidet åpningstid til kl. 03.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Serveringssteder med alminnelig skjenkebevilling for alkoholholdig drikke kan ha åpningstid mellom kl. 10.00 og kl. 03.00 natt til lørdag og søndag samt dager før hellig- og høytidsdager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">På søndager til og med torsdager samt på hellig- og høytidsdager kan åpningstiden være mellom kl. 10.00 og kl. 03.00. Skjenking opphører senest en halv time før stengetid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Mobile serveringssteder som leier plass eller er plassert på kommunal gategrunn, skal holdes lukket mellom kl. 05.00 og kl. 09.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Catering tillates ikke etter stengetid 05.00 natt til lørdag og søndag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1805/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstider for uteservering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ordinær åpningstid for uteservering er fra kl. 08.00 til kl. 23.00. Uteservering beliggende i områder som nevnt i § 5 første ledd skal holde lukket ute mellom kl. 24.00 og kl. 08.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Uteservering med åpningstid etter kl. 23.00 kan gis på vilkår av at musikk ikke spilles ute mellom kl. 23.00 og kl. 10.00. Overtredelse av vilkår kan medføre at stedets uteservering må stenge tidligere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1805/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Innskrenking av åpningstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kárášjoga gielda Karasjok kommune kan fastsette innskrenket åpningstider inne og ute til områder brutt ned til enkelteiendommer der det er erfaringsmessig støy og ordensmessige problemer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Støyproblemer dokumentert gjennom advarsler, naboklager, lydmålinger og saksbehandling som gir pålegg om tiltak om å rette opp forholdene kan gi innskrenket åpningstid dersom forholdene ikke rettes opp innen angitt frist etter at serveringsstedet er gjort kjent med klagen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Innskrenket åpningstid kan fastsettes med 14 dagers varsel basert på kvalifiserte klager fra beboere i nabolaget etter innstilling fra helsetjenesten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1805/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">For spesielle arrangementer, festivaler eller lignende kan rådmannen etter søknad gi dispensasjon til utvidet åpningstid ute til 03.00. Dette er begrenset til områder regulert til friluft innenfor Kárášjoga gielda Karasjok kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det er mulig å søke om ytterligere utvidet serveringstid til kl 05.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Ambulerende skjenkebevilling for lukkede selskaper og bevillinger for enkelt anledninger avgjøres av rådmannen etter delegert myndighet. Skjenketid er tilsvarende som for alminnelig bevilling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Offentlige fester og andre tilstelninger som er åpne for ungdom under 18 år skal ikke ha skjenkebevilling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1805/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Salgs- og utleveringstiden for øl</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Salgs- og utleveringstiden for øl følger utsalgsstedets åpningstid, dog slik at øl ikke kan selges eller utleveres fra kl. 20.00 til kl. 09.00 på hverdager og etter kl. 18.00 på dag før søn- og helligdager. Salg og utlevering av øl skal ikke skje på søn- og helligdager.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1805/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Klage på vedtaket skal sender Karasjok kommune sentraladministrasjonen som forbereder klagen for hovedutvalg for helse og sosiale tjenester. Dersom hovedutvalg for helse og sosiale tjenester oppretteholder vedtaket sendes saken til fylkesmannen som klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1805/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 16. desember 2016.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
