<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-21-747" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-747">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-21-747</id>
    <dato>21.06.2016 nr. 747</dato>
    <dato type="iso">2016-06-21</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 3 s 320</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel>Reindriftsavtalen</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0259</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til fjerning av gjerde</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd til fjerning av reindriftens gamle gjerdemateriell i reinbeiteområde i 2016/2017, <b>Nord-Trøndelag</b> (Nr. 747)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til fjerning av reindriftens gamle gjerdemateriell i Nord-Trøndelag reinbeiteområde i 2016/2017</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 21. juni 2016 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-747/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å bidra til fjerning av reindriftens gamle gjerdemateriell som er til hinder og skade for vilt og personer som ferdes i naturen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-747/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder fjerning av gammelt gjerdemateriell i Nord-Trøndelag reinbeiteområde i 2016/2017. Fylkesmannen i dette reinbeiteområdet kan innvilge tilskudd til reinbeitedistrikter som søker om økonomisk støtte til fjerning av gammelt gjerdemateriell. Gjerdemateriell som er oppført etter konvensjon med annen stat, er ikke omfattet av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-747/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Distriktets søknad må inneholde kart og bilder som viser beliggenheten til gjerdemateriellet. I søknaden skal det gis et overslag over kostnadene ved fjerning av gjerdemateriellet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Distriktet må forplikte seg til å levere netting, ståltråd og impregnerte gjerdestaur som fjernes til nærmeste godkjente mottak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Fjerning av gjerdemateriell kan igangsette når søknaden er godkjent av fylkesmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-747/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Satser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tilskudd til vederlag for enkeltpersoners arbeidsinnsats kan maksimalt utgjøre kr 150 pr. time.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">For dekning av leie av enkeltpersoners transportmidler og annet utstyr anvendes statens satser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-747/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Behandling av søknaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fylkesmannen skal foreta en befaring av området som gjerdemateriellet befinner seg i, og deretter fastsette tilskuddets størrelse ut fra et overslag av kostnadene med å fjerne gjerdet. Fylkesmannen utarbeider kostnadsoverslaget etter innspill fra distriktet på kostnadsoverslag i søknaden. I kostnadsoverslaget skal følgende forhold vurderes:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Type gjerde,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Type gjerdemateriell som er brukt til gjerdet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lokalisering,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Avstand fra vei,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Kostnadene for å bringe gjerdemateriell til godkjent mottak,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Antall timer egenarbeid.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fylkesmannen kan godkjenne distriktets søknad etter at befaring er foretatt og tilskuddets størrelse er fastsatt. Fylkesmannen kan innvilge inntil 80 prosent tilskudd av godkjent kostnadsoverslag til fjerning av gammelt gjerdemateriell.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-747/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fylkesmannen utbetaler tilskuddet når søker har dokumentert at gjerdemateriellet er fjernet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Fjerning av gjerdemateriell dokumenteres ved innsending av kart og bilder av området som gjerdet er fjernet fra, og ved innsending av kvittering for levering av materialet til godkjent mottak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-747/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Mottakere av tilskudd etter denne forskriften plikter å gi alle opplysninger som reindriftsmyndighetene finner nødvendig for å kunne forvalte tilskuddordningene, eller for å kunne oppfylle reindriftsavtalen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Reindriftsmyndighetene fører tilsyn med at utbetalinger av tilskudd er riktige, og har adgang til all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. For virksomheter som er pålagt revisjonsplikt kan det kreves revidert regnskap over utgiftene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Reindriftsmyndighetene kan foreta stedlig kontroll hos tilskuddsmottakeren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-747/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Retting av feilutbetalinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Reindriftsmyndighetene kan rette feil i utbetalt tilskudd, enten ved etterbetaling eller krav om tilbakebetaling av tilskudd fra tilskuddsmottaker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-747/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Avkorting mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Dersom tilskuddsmottaker uaktsomt eller forsettlig har gitt feil eller mangelfulle opplysninger uriktige eller ufullstendige opplysninger i søknaden som har eller ville dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av tilskuddet, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Dersom tilskuddsmottaker i henhold til Reindriftsmyndighetenes vedtak driver eller har drevet sin virksomhet i strid med lover eller forskrifter for reindriftsnæringen, og det er utvist uaktsomhet eller forsett, kan hele eller deler av tilskuddet holdes tilbake inntil forholdet er rettet. Er det ved overtredelsen av slikt regelverk utvist grov uaktsomhet eller forsett, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-747/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av tilbakebetalings- eller avkortingsbeløp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Differansen mellom utbetalt beløp og berettiget tilskudd som følge av vedtak om tilbakebetaling etter § 8 eller avkorting etter § 9, kan kreves tilbakebetalt fra tilskuddsmottakeren eller motregnes i senere tilskuddsutbetalinger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Krav fra bevilgende organer som utspringer av ordninger over reindriftsavtalen kan motregnes i tilskuddsutbetalinger til tilskuddsmottakeren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Dersom tilskuddmottakeren ikke var i aktsom god tro om utbetalingen, kan renter kreves fra det tidspunkt tilbakebetalingskravet er kommet fram til mottaker. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter kreves fra tidspunktet for utbetaling av det urettmessige tilskuddet. Rentefoten skal settes lik den rentefot som til enhver tid er fastsatt av Finansdepartementet i medhold av lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m. § 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-747/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Fylkesmannens vedtak kan påklages til Landbruksdirektoratet etter forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-747/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
