<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-07-1514" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-07-1514</id>
    <dato>07.12.2016 nr. 1514</dato>
    <dato type="iso">2016-12-07</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 611</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Haugesund kommune, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§16-1">F01.06.2004 nr. 931 § 16-1</ref>, <ref id="lov-2012-03-16-12-§5">L16.03.2012 nr. 12 § 5</ref>, <ref id="lov-2012-03-16-12-§4">§ 4</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0506</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyr, Haugesund</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vann- og avløpsgebyr, <b>Haugesund</b> (Nr. 1514)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyr, Haugesund kommune, Rogaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Haugesund bystyre 7. desember 2016 med med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1, jf. lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 5, jf. § 4.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å fastsette regler for beregning og innkreving av vann- og avløpsgebyr, samt gebyrenes størrelse, jf. § 5. Denne forskrift gjelder for alle abonnenter i kommunen, jf. § 2 bokstav a.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier av eiendom eller feste-/seksjonsnummer, samt § 2, bokstav b; boenhet, og næringsenhet m.m. som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning direkte eller gjennom felles stikkledning.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Som tilknyttet regnes også eiendom som kommunen med hjemmel i plan- og bygningsloven § 27-1 eller § 27-2 har krevd skal ha slik tilknytning.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">Ved bortfeste av eiendom regnes fester som abonnent, om ikke annet er avtalt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Boenhet:</i> definert del av boligbygg med ett eller flere rom for bolig, separat adkomst, samt tilgang til bad/WC og kjøkkenfasiliteter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Boligbygg:</i> bygg for boligformål etter definisjon i NS-3457, bygningstype 100-199. Definisjonen omfavner eneboliger, flermannsboliger, fritidsboliger m.m.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Engangsgebyr/tilknytningsgebyr:</i> Gebyr for tilknytning til kommunal vann- eller avløpsledning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Hybel:</i> Enkeltrom med egen inngang beregnet som bolig for en person, og har adgang til fellesareal med vann og toalett uten at det er nødvendig å gå gjennom en annen leilighet. Boenheter under 21 m<sup>2</sup> BRA etter NS-3940, kommer også inn under samme definisjon.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Kombibygg:</i> Bygg som tjener flere formål, f.eks. forretningsvirksomhet og bolig. Seksjoner av bygget som er beregnet for bolig gebyrregnes etter antall boenheter og øvrige deler av bygget etter antall næringsenheter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Leilighet:</i> Selvstendig boenhet som har alle nødvendige romfunksjoner som bad, toalett, kjøkken og oppholdsrom.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Midlertidig tilknytning:</i> Midlertidig uttak av vann, påslipp på avløpsnett eller tilkobling av midlertidige bygg (brakkerigger m.m.) som er pålagt innlagt vann og/eller avløp etter bestemmelser i arbeidsmiljøloven.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>NS-3457:</i> Norsk standard; - Føringsinstruks for matrikkelen. Kategorisering av bygningstyper for føring i offentlig register.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j">
        <lverdi>j)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>NS-3940:</i> Norsk Standard; - Areal- og volumberegninger av bygninger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k">
        <lverdi>k)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Næring:</i> Inkluderer alle andre bygg enn boligbygg, herunder også forretningsvirksomhet i private boliger (se § 2, bokstav f), jf. NS-3457.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/l">
        <lverdi>l)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Næringsenhet:</i> avgrensede lokaler/definert areal som er eid/leid eller utleid til næringsvirksomhet, eller offentlig virksomhet drevet av stat, fylkeskommune eller kommune.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/m">
        <lverdi>m)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Årsgebyr:</i> løpende årlig gebyr for å ha tilgang til kommunens vann- og/eller avløpsledning. Årsgebyret er todelt og består av et fast abonnementsgebyr og et variabelt forbruksgebyr som fastsettes etter mengde forbrukt vann.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Plikt til å betale vann- og/eller avløpsgebyr gjelder for alle abonnenter i kommunen. Eier av fast eiendom står ansvarlig for gebyrene. § 3 gjelder også i tilfeller hvor eierforholdet ikke er tinglyst.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen etter panteloven § 6-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyrtypene er:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning til henholdsvis vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Årsgebyr for vann- og//eller avløp (sum av abonnementsgebyr og forbruksgebyr etter målt forbruk).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Gebyr for leie av vannmåler.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Størrelsen på gebyrene fastsettes årlig av bystyret gjennom eget regulativ (gebyrregulativet) og trer i kraft fra det tidspunkt bystyret bestemmer. Gebyrene skal beregnes etter det regulativet som gjelder den dato kommunen mottar en tilfredsstillende melding eller søknad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrgrunnlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Beregning av årsgebyrets faste del, samt engangsgebyr for tilknytning er differensiert ut ifra brukerkategori:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Boligbygg</i> - For boligbygg gjøres gebyrberegningen etter antall boenheter i bygget, men med følgende unntak: Bygg som er matrikkelført som enebolig kan ha maksimalt en hybel/sokkelleilighet uten at denne gebyrregnes som egen boenhet. For øvrige boenheter i boligbygg kan 2 enheter gebyrregnes til 1 årsgebyr såfremt boenhetene faller inn under denne forskriftens definisjon av hybel, se § 2 bokstav e.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Næringsbygg</i> - For næring gjøres gebyrberegningen etter antall næringsenheter i bygget. Næringsvirksomhet med aktivitet i separate bygg skal gebyrregnes pr. bygg såfremt byggene er tilkoblet vann- og/eller avløpsnett.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Antall enheter i hver brukerkategori fastsettes etter gjeldende planløsning i bygget og overstyres ikke av oppføringer i matrikkelen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Engangsgebyr for tilknytning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Tilknytningsgebyr for vann og/eller avløp påløper i følgende tilfeller:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For hvert eksisterende bygg på eiendom som tilknyttes offentlig vann- og/eller avløpsnett.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ved nyoppføring av bygg på eiendom som tilknyttes offentlig vann- og/eller avløpsnett.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">For tilbygg på/eller ombygging av eksisterende bygg som fører til økning i areal og etablering av ny enhet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">For bygg som inneholder flere boenheter eller næringsenheter, skal det betales tilknytningsgebyr for hver enhet:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">De fire første enheter = 1 N</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Fra og med 5 til 19 enheter = ½ N</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Fra og med 20 enheter = ¼ N</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Hvor N er tilknytningsgebyrets størrelse pr enhet slik det fremkommer av gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Engangsgebyret for tilknytning forfaller til betaling når igangsettingstillatelse for hele eller deler av tiltaket er gitt. Tilknytning kan ikke skje før gebyret er betalt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Årsgebyret er todelt og består av et fast abonnementsgebyr og variabelt forbruksgebyr for vann og avløp. Årsgebyret beregnes fra påfølgende måned etter midlertidig brukstillatelse/ferdigattest er gitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Størrelsen på abonnementsgebyret er differensiert etter brukerkategori hhv. bolig og næring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Forbruksgebyret bestemmes av målt vannforbruk hos abonnent. Fra vannforbruket beregnes forbruksgebyr for både vann og avløp, ettersom produsert avløpsmengde ligger tett opp til mengde forbrukt vann hos den enkelte abonnent.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Bestemmelser for vannmåler</ptittel>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Alle abonnenter i kommunen skal ha installert vannmåler. Hos abonnenter som av ulike grunner ikke har installert vannmåler, beregnes forbruksgebyret som 3 m<sup>3</sup> vann/avløp pr. m<sup>2</sup> av byggets bruksareal (BRA) etter NS-3940.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Installasjon av vannmåler skal utføres av godkjent foretak. Måleren plomberes etter installasjon og kan bare åpnes av personell fra kommunen eller den som kommunen bemyndiger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Brutt plombering eller demontering av vannmåler uten avtale med kommunen vil bli politianmeldt. Forbruket stipuleres som om abonnenten ikke har vannmåler, jf. § 9 bokstav a, og abonnenten må bekoste ny vannmåler.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Kommunen bekoster og eier vannmåleren. Abonnenten bærer utgiftene med installering og betaler leie for vannmåleren. Målerleie fremkommer av gebyrregulativet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Utskifting av måler bekostes av kommunen. Dersom behovet for utskifting skyldes forhold abonnenten har ansvar for, bekoster abonnenten utskiftningen. Kommunen kan kreve flytting av måler som er plassert i strid med kommunens krav til plassering. Abonnenten bekoster slik flytting.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Dersom abonnenten ønsker flere målere for å skille ut spesielle kostnader, må han selv dekke kostnader for ekstra måler og utgifter som måtte påløpe ved drift og installasjon av slike. Fordeling av gebyr mellom flere målere hos en abonnent, er kommunen uvedkommende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Kommunen skal ha uhindret adgang til vannmåleren for inspeksjon og kontroll. Blir en måler borte eller skadet, skal eieren omgående melde dette til kommunen. Montert vannmåler må ikke fjernes uten at kommunen har gitt samtykke. Kommunen forbeholder seg rett til å kreve full erstatning for tap eller skade på vannmåler.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Abonnenten skal foreta vannmåleravlesning i henhold til fastsatte frister og er ansvarlig for å sende avlest målerstand til kommunen. Ved feil eller manglende avlesning kan kommunen beregne vannmengden ved skjønn eller selv innhente vannmålerstand etter timerate fastsatt i gebyrregulativet. Det er tre års foreldelse på tilbakebetaling av overstipulert forbruk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Både kommunen og abonnenten kan kreve nøyaktighetskontroll av vannmåler. Kontrollen skal foretas med måleutstyr og prosedyrer for måling som er akseptert av Justervesenet. Ved målefeil større eller lik fem prosent, dekker kommunen kostnad ved nøyaktighetskontroll. Ved feil mindre enn fem prosent, betaler abonnenten utgiftene såfremt kontrollen er krevd av abonnenten.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/j">
        <lverdi>j.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Dersom en nøyaktighetskontroll viser feilavlesning på mer enn 5 % foretas justering av årsgebyret for foregående år og eventuell utskifting av måler skjer uten kostnad for abonnenten. Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer, dekkes ikke.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/k">
        <lverdi>k.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Ved eierskifte mellom to avregningsperioder er selger og kjøper selv ansvarlig for å gjøre opp kommunale gebyrer seg i mellom. Det er registrert eier som til enhver tid er ansvarlig for påløpte gebyrer på eiendommen, også ikke-betalte kommunale gebyrer under tidligere eiere.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Restriksjon i vannforbruk eller kortere avbrudd i leveranse eller mottak av vann, gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyrene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Når gebyrpliktig eiendom/bygning/enhet rives, brennes eller på annen måte ikke brukes kan kommunen etter søknad gi fritak for abonnementsgebyr inntil to år av gangen. Søknad skal føres på eget søknadsskjema. Bygget må forventes å stå ubenyttet i ett år eller mer og kommunen kan kreve plombering av anboring/stoppekran. Fritak for abonnementsgebyr har ikke tilbakevirkende kraft.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Hos bryggerivirksomheter o.l. som kan dokumentere vesentlig mindre avløpsmengde enn det målte vannforbruk, kan forbruksgebyr for avløp baseres på målt eller stipulert avløpsmengde. Gartnerivirksomhet er fritatt for avløpsgebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Midlertidig tilknytning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Arbeidsbrakker og øvrige tiltak med behov for tidsavgrenset tilgang på vann og/eller avløp kan søke om midlertidig tilknytning til vann og avløpsnettet. Tillatelse kan innvilges for opp til ett år, med mulighet for forlengelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Det betales ikke engangsgebyr for tilknytning men alle kostnader vedrørende tilkopling og frakopling belastes eier/fester av eiendommen. Engangsgebyr for tilknytning vil allikevel kreves inn dersom tilknytningen opprettholdes ut over kommunens tillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Administrative og tekniske bestemmelser som for permanent tilkobling gjelder også for midlertidige tilkoblinger, inkludert vannmålerkrav og krav om rørleggermelding for tilknytning og frakopling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Midlertidige tilknytninger gebyrregnes som næring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Opphør av abonnement</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Abonnementet opphører når anboringspunktet er plugget og rørleggermelding er godkjent av kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Gebyrenes størrelse (gebyrregulativet) er ikke enkeltvedtak og kan derfor ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Enkeltvedtak fattet i medhold av denne forskrift kan påklages og klagefristen er 3 uker fra mottatt vedtak. Klagen sendes til den instans som har fattet vedtaket. Dersom klagen ikke tas til følge blir klagen oversendt til kommunens klagenemd som gjør endelig vedtak i saken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Avsluttende bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">For Haugesund kommune følges Normal Reglement for Sanitæranlegg tekniske og administrative bestemmelser utgitt av Kommunenes Sentralforbund.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1514/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017. Samtidig oppheves forskrift 15. juni 2005<fref id="/paragraf/15/fotnote/1">1</fref> om vann- og avløpsgebyr i Haugesund kommune, Rogaland.
<fotnote id="/paragraf/15/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
