<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-01-27-111" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-01-27-111</id>
    <dato>27.01.2016 nr. 111</dato>
    <dato type="iso">2016-01-27</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 1 s 62</publisert>
    <ikraft>11.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-11</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bærum kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§32">§ 32</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0049</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om husholdningsavfall, Bærum</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om husholdningsavfall, <b>Bærum</b> (Nr. 111)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om husholdningsavfall, Bærum kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Bærum kommunestyre 27. januar 2016 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30, § 32, § 34, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre at miljø, helse og økonomi ivaretas ved oppsamling, innsamling og transport av husholdningsavfall. Forskriften skal også gjennom god tilrettelegging av mottaks- og innsamlingsordning sørge for utstrakt kildesortering for gjenvinning eller andre former for ressursutnyttelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Husholdningsavfallet samles inn eller leveres til videre håndtering i en kombinasjon av henteordning hjemme hos abonnentene, eller ved en samlesentral og en bringeordning til et returpunkt eller til Isi gjenvinningsstasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Husholdningsavfall som hentes hjemme hos abonnentene er begrenset til avfall av mindre størrelse eller med en sammensetning som ikke medfører utstrakt behov for spesialbehandling og skal kildesorteres i følgende avfallstyper:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/4">Matavfall, plastemballasje, papir og pappemballasje, drikkekartong og restavfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/5">Glass-/og metallemballasje skal kildesorteres og bringes til returpunkt eller leveres på Isi gjenvinningsstasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/6">Større gjenstander, bygge- og rivningsavfall, farlig avfall/spesialavfall, EE-avfall og kvist-/hageavfall omfattes ikke av henteordningen og kan leveres Isi avfallsanlegg, eller til annen godkjent mottaker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/1"><b>§ 2.1.</b> Med hjemmel i forurensningsloven § 30, 1. ledd er det lovpålagt innsamling av husholdningsavfall i Bærum kommune. Ordningen omfatter alle typer bolig med privat husholdning i Bærum kommune.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/2"><b>§ 2.2.</b> Husholdningsavfall skal ikke oppbevares, henlegges eller behandles på annen måte enn det som fremgår av forskriften. Dette innebærer blant annet at det ikke er tillatt å grave ned, brenne eller lagre husholdningsavfall selv om dette skjer på egen eiendom. Hjemmekompostering vil likevel være tillatt etter nærmere retningslinjer.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/3"><b>§ 2.3.</b> Kommunen skal etablere, tømme, rydde og vedlikeholde returpunkter for glass- og metallemballasje i hele kommunen.</marg>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Returpunkter skal plasseres hensiktsmessig. Fortrinnsvis i tilknytning til større boenheter, borettslag/sameier, handlesentre, butikker eller lignende for å redusere transportbehovet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/1"><b>§ 2.4.</b> Bærum kommune kan opprette innsamlingsordninger for næringsavfall. I tilfeller der næringsavfall samles inn sammen med husholdningsavfall, for eksempel i fellesløsning eller felles avfallssug defineres virksomheten som kommunens abonnent. Slike fellesløsninger krever kommunens samtykke.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/2"><b>§ 2.5.</b> Ingen andre enn Bærum kommune, eller de eller den som inngår skriftlig avtale om dette med Bærum kommune har lov til å samle inn husholdningsavfall.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/3"><b>§ 2.6.</b> Bærum kommune kan utarbeide nærmere retningslinjer for gjennomføring av bestemmelsene i forskriften, herunder fastsette detaljkrav til:</marg>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Dimensjoneringskriterier for hver enkelt type avfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Sortering av avfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kjørbar vei og adkomstvei.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Oppsamlingsenheter og bruken av disse, inklusive nedgravde beholdere, komprimatorer, mobile og stasjonære avfallssug.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Oppstillingsplass, avfallshus, avfallsrom eller lignende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Hjemmekompostering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Form, størrelse, materialsammensetning og/eller vekt på husholdningsavfall som hentes hjemme hos abonnentene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Avfallsrom/avfallshus.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Innsamling av husholdningsavfall</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Bærum kommunes oppgaver og ansvar</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/marg/1"><b>§ 3.1.</b> Bærum kommune skal sørge for innsamling av husholdningsavfall fra husholdninger som omfattes av forskriften. Henting/tømming skal skje i samsvar med gjeldende hentetabell.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/marg/2"><b>§ 3.2.</b> Avfallet skal hentes så ofte at hygieniske ulemper ikke oppstår. Bærum kommune kan endre tømmefrekvens, dersom dette anses forsvarlig ut fra en samlet vurdering, etter først å ha hentet uttalelse fra kommuneoverlegen, og informert abonnenten(e).
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/marg/3"><b>§ 3.3.</b> Innsamling av avfall skal utføres slik at beboere ikke unødig sjeneres av støy, lukt eller støv. Oppsamlingsenhet skal etter tømming returneres til oppstillingsplass i lukket tilstand. Grinder, porter og dører skal lukkes og ev. låses.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/marg/4"><b>§ 3.4.</b> Alle boenheter kan benytte spesielt merket ekstrasekk fra Bærum kommune for levering av restavfall ut over kapasiteten i avfallsbeholder. En ekstrasekk kan settes ut ved siden av beholder på tømmedag.</marg>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Alternativt kan kommunen tømme oppsamlingsenheter utenom ordinær rute. Behovet kan for eksempel være enkelthendelser med unormalt store mengder avfall, konfirmasjoner, åremålsdager eller lignende, eller spesielt lettbedervelig avfall som f.eks rekeskall, fiskerester eller lignende. Behovet meldes skriftlig (e-mail/sms, App, nettside (skjema)) til kommunen, og ekstrahentingen faktureres den enkelte abonnent i ettertid i henhold til gjeldende gebyrregulativ.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><b>§ 3.5.</b> Bærum kommune skal legge til rette for at abonnentene kan sortere avfallet og sørge for at sorterte avfallstyper blir gjenbrukt, gjenvunnet og/eller behandlet forsvarlig i tråd med avfallshierarkiet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><b>§ 3.6.</b> Bærum kommune skal i samarbeid med utførende renovatør legge opp til hensiktsmessige kjøreruter etter kjørbar vei.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><b>§ 3.7.</b> Blir vei midlertidig ufremkommelig, på grunn av snø, tele, veisperringer, veireparasjon, gravearbeider eller andre hindringer, som verken utfører eller abonnent har ansvar for plikter Bærum kommune å tilrettelegge slik at hygieniske ulemper ikke oppstår, og informere abonnenten om hvordan denne skal forholde seg så lenge veien er ufremkommelig.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Oppsamlingsenheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Kommunen anskaffer og setter ut oppsamlingsenheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Alle standard avfallsløsninger er Bærum kommunes eiendom. Investering og drift av andre løsninger slik som nedgravd løsning og avfallssug vil måtte bekostes av utbygger/abonnenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Ved flytting skal ikke utleverte beholdere medflyttes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">Alle boliger skal minst ha det antall beholdere som kommunen bestemmer - vurdert etter avfallsmengde, avfallstype, sammensetning og behov. Ingen boliger skal være uten avfallsbeholdere, eller tilgang til slike. Kommunen kan pålegge abonnent eller deltaker i fellesabonnement å øke antall eller størrelse på beholdere dersom forskriftens bestemmelser om sortering, vekt, fyllingsgrad, forpakning mv. ikke etterkommes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/5">Hentefrekvensen er avhengig av volum på beholdere eller oppsamlingsenheter. Volumbehov utover standard dimensjoneringsgrunnlag kan løses med hyppigere tømming eller evt. større etablert oppsamlingsvolum. Hyppigere tømming vil medføre høyere renovasjonsgebyr.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6">
          <b>§ 4.1.</b>
          <i>Standard løsning for eneboliger og rekkehus:</i>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">En 2-delt beholder (260 l.) for hver boenhet for matavfall, og for restavfall i separate rom, og med eget lokk for hver avfallstype.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">En beholder (240 l.) eller sekker for oppbevaring av papp/papir/drikkekartong.</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6/liste/2/avsnitt/2">Ved behov settes det ut større beholder, eller leveres ut flere sekker, for papp/papir/drikkekartong, uten ekstra kostnad. Beholder byttes kostnadsfritt en gang, deretter faktureres det byttegebyr.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Gjennomsiktige perforerte sekker for innsamling av plastemballasje.
<br/></avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/7">
          <b>§ 4.2.</b>
          <i>Standard løsning for 2-mannsboliger:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/8">Samme som for eneboliger og rekkehus, for hver boenhet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/9">
          <b>§ 4.3.</b>
          <i>Standard løsning for boligblokker:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/10">For boligblokker settes det ut tilstrekkelig antall beholdere på hjul for matavfall, for restavfall, for papp /papir /drikkekartong og for plastemballasje. Det er også mulig å bruke oransje sekker for papir, papp og drikkekartong og gjennomsiktige, perforerte sekker for plastemballasje.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/11">For dimensjonering og nedgravde beholdere, se egen retningslinje: <i>Retningslinjer for nedgravde beholdere.</i>
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/12">
          <b>§ 4.4.</b>
          <i>Avfallsug</i>
          <br/>
          <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/12/marg/1"><b>§ 4.4.1.</b> Der det er etablert avfallsug med tre nedkast skal:</marg>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/12/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">Matavfall og restavfall kastes i samme nedkast merket med mat-/restavfall, men forskjellig fargede poser, som sorteres optisk. Til matavfallet skal det benyttes poser utlevert fra Bærum kommune. Til restavfallet kan det benyttes ordinære handleposer.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/12/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">Papp /papir/drikkekartong kastes i nedkast merket for dette.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/12/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/12/liste/3/avsnitt/1">Plastemballasje kastes i nedkast markert for det.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/12/liste/4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/12/liste/4/avsnitt/1">Glass-/metallemballasje kastes i returpunkt merket glass-/metallemballasje.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/12/liste/4/avsnitt/1/marg/2"><b>§ 4.4.2.</b> For fremtidige avfallsug etableres det egne løsninger, med fargede poser for optisk sortering.
<br/></marg></avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/13">
          <b>§ 4.5.</b>
          <i>Fellesabonnement:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/14">Flere abonnenter kan søke om fellesabonnement der 2 eller flere naboer etter avtale med kommunen kan ha felles beholder(e) for en eller flere avfallstyper. Abonnementet og gebyrplikten fordeles deretter forholdsvis blant deltakerne. Særlig aktuelt for rekkehusområder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/15">Alle boenheter kan benytte nedgravde løsninger i tråd med retningslinjer for slike i Bærum kommune. Se retningslinjene for nedgravde løsninger for nærmere informasjon.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/16">
          <b>4.6.</b>
          <i>Fremtidsrettede løsninger</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/17">Løsninger som ikke er omtalt i forskriften kan etableres etter forhåndsavtale med renovasjonen i Bærum kommune. Slike løsninger kan være bruk av komprimatorer og lav hentefrekvens for papp/papir og drikkekartong eller for plastemballasje fremfor tradisjonelle løsninger som beholdere eller nedgravde løsninger. Tekniske forhold ved løsningen vil være avgjørende for hentefrekvens og gebyrstruktur. Systemet skal også tilpasses Bærum kommunes etablerte transport og logistikkløsning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/17/marg/1"><b>§ 4.7.</b> For oppsamlingsenheter som Bærum kommune eier eller leier vil Bærum kommune reparere eller skifte disse ut ved behov etter vanlig slitasje eller elde, samt ved skader som påviselig har sammenheng med uaktsom håndtering fra renovatørens side. For oppsamlingsenheter som abonnenten selv eier (f.eks. nedgravde løsninger) er abonnenten selv ansvarlig for vedlikehold og evt. utskiftning. Skader forårsaket av uaktsom håndtering fra renovatøren er en sak mellom eier av objektet og renovatør.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Manglende henting</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/marg/1"><b>§ 5.1.</b> Ved manglende henting som skyldes renovatøren skal gjenglemt avfall hentes så snart som praktisk mulig, og senest ved utløpet av neste virkedag.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/marg/2"><b>§ 5.2.</b> Ved manglende henting som skyldes abonnenten, enten dette gjelder manglende snørydding eller strøing, parkerte biler på private veier eller vegetasjon som henger utover veien og hindrer fremkommelighet, må abonnenten selv bestille ekstrahenting. Ekstrahentingen faktureres etter gjeldende gebyrreglement.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/marg/3"><b>§ 5.3.</b> Ved manglende henting enten dette gjelder manglende snørydding eller strøing, parkerte biler på offentlig vei eller vegetasjon som henger utover veien og hindrer fremkommelighet vil kommunen etter melding fra renovatør sørge for fremkommelighet, og gjennomføre renovasjon uten ekstra kostnad for abonnentene.</marg>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens oppgaver og ansvar</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/marg/1"><b>§ 6.1.</b> Abonnenten plikter å legge forholdene til rette slik at renovasjonen kan utføres på en hensiktsmessig og hygienisk måte.</marg>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Abonnenten plikter å kildesortere avfallet etter nærmere retningslinjer fra Bærum kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Abonnenten plikter videre å følge anvisninger fra Bærum kommune for bruk av oppsamlingsenhet, returpunkt og gjenvinningsstasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Det er ikke tillatt å legge avfall som ikke kan komposteres i beholder for matavfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Matavfall og annet vått avfall skal avrennes og pakkes godt inn før det legges i beholderen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">Stikkende, skjærende gjenstander som f.eks knust glass eller kniver skal pakkes godt inn i f.eks en drikkekartong før det legges i beholder for restavfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/6">Det er ikke tillatt å installere eller å bruke avfallskvern i Bærum kommune.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/6/marg/1"><b>§ 6.2.</b> Alle abonnenter skal enten selv eller i samarbeide med andre avsette oppstillingsplass for oppsamlingsenhetene med tilstrekkelig stort og hensiktsmessig areal. Oppsamlingsenhetene skal stå på oppstillingsplassen på tømmedagen.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7">Oppsamlingsenhet skal plasseres:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Lett tilgjengelig for renovatør, på stabilt, plant og fast underlag. På hentedag plasseres beholder med håndtak ut mot vei.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">På bakkenivå fritt for vannansamlinger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Slik at de ikke gir hygieniske ulemper eller er til sjenanse for omgivelsene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">I forhold til omliggende bygninger slik at konsekvensene av evt. brann i oppsamlingsenheten reduseres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">Slik at det ikke oppstår skader på andre gjenstander.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/6/avsnitt/1">Containere må ikke plasseres slik at de blokkerer eller hindrer atkomst for utrykningskjøretøy. Minimum fri bredde skal være 3 meter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/8">Asker og Bærum Brannvesen har utarbeidet anbefalinger til plassering av oppsamlingsenheter herunder avstander til bygninger eller brennbare konstruksjoner. Se disse for nærmere veiledning om plassering.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/8/marg/1"><b>§ 6.3.</b> Oppstillingsplassen skal være nærmest mulig kjørbar vei. Adkomstvei skal ha et plant og fast underlag, og lengden skal maksimalt være:</marg>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">10 meter for beholder med 2 hjul</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">5 meter for beholdere med 4 hjul.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/9">Avstanden beregnes fra veikant, eller fra forlengelsen av veikanten ved en innkjørsel eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/10">Det er ikke tillatt å plassere oppsamlingsenheten slik at det medfører bæring og/eller trilling i trapper for renovatøren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/11">Større avstander kan etter søknad godkjennes mot tilleggsgebyr, dog ikke større enn 20 meter. Tilleggsgebyr bestemmes i eget politisk vedtak.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/11/marg/1"><b>§ 6.4.</b> Der plassforhold eller annet ikke tillater utplassering av tilstrekkelig antall oppsamlingsenheter for avfall, kan Bærum kommune etter skriftlig søknad godkjenne bruk av andre typer oppsamlingsløsninger eller tømmefrekvens enn det som inngår i standardløsningene. Økt hentefrekvens kan medføre økt gebyr.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/11/marg/2"><b>§ 6.5.</b> Ved innendørs oppsamling av avfall må oppsamlingsenheten plasseres i eget avfallsrom. Avfallsrom og/eller avfallshus skal utformes og utrustes i samsvar med krav fra Bærum kommune, og fra brannvesenet. Avfallsrom og avfallshus skal være godt tilrettelagt for:</marg>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/11/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">Abonnentens sortering av avfallet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/11/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">Renovatørens innsamling.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/11/liste/2/avsnitt/1/marg/3"><b>§ 6.6.</b> Abonnenten skal selv sørge for renhold av beholder og oppstillingsplass samt opprydding i hensatt avfall i umiddelbar nærhet. Dersom hygieniske forhold tilsier det kan Bærum kommune iverksette rydding for abonnentens regning.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/11/liste/2/avsnitt/1/marg/4"><b>§ 6.7.</b> Vinterstid skal adkomsten være ryddet for snø, og om nødvendig være strødd. Vegetasjon må beskjæres slik at renovasjonsbilen kommer fritt frem. Ved vanskelig tilgjengelig oppstillingsplass vinterstid kan det avtales annen plassering.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/11/liste/2/avsnitt/1/marg/5"><b>§ 6.8.</b> Abonnenter som leier ut eiendommer eller boenheter er ansvarlig for at bestemmelsene i denne forskriften blir overholdt for sine eiendommer. Abonnenten plikter å informere leietakere om bestemmelsene som gjelder, og leietaker er pliktig til å følge disse.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/11/liste/2/avsnitt/1/marg/6"><b>§ 6.9.</b> Eventuelle endringer i abonnementsforhold, som eierforhold, innflytting, fraflytting, nedriving, brann etc. Skal meldes skriftlig til Bærum kommune, forurensning og renovasjon. Eier av bolig er ansvarlig for at Bærum kommune til enhver tid har riktige opplysninger for eiendom/abonnent.</marg></avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Renovatørens oppgaver og ansvar</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/7/marg/1"><b>§ 7.1.</b> Husholdningsavfallet skal hentes på faste ukedager hele året. Bevegelige fri- og helligdager kan medføre forandringer. Hvilke dager avfallet skal hentes i slike tilfeller fremgår av hentekalender.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/7/marg/2"><b>§ 7.2.</b> Oppsamlingsenhet tømmes av renovatør i henhold til hentekalender. Uteblitt tømming/henting varsles til Bærum kommune og til abonnenten med begrunnelse. Deretter skal avfallet hentes etter reglene i forskriften.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/7/marg/3"><b>§ 7.3.</b> Innsamling av avfallet skal utføres slik at beboere ikke unødig blir sjenert av støy, lukt eller støv. Under transport skal avfallet sikres slik at det ikke faller av kjøretøy.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/7/marg/4"><b>§ 7.4.</b> Etter tømming skal renovatøren bringe oppsamlingsenhet tilbake til oppstillingsplass, og sørge for at lokk, dører og/eller porter er lukket, og ev. låst.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/7/marg/5"><b>§ 7.5</b> Henting av avfall kan ikke starte før kl. 0500 på følgende steder:</marg>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Sandvika</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Bekkestua</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Stabekk</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lysaker</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">E-16 på Sollihøgda</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Ingen andre steder i kommunen kan henting av avfall starte før kl. 0600</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av oppsamlingsenhet</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/8/marg/1"><b>§ 8.1.</b> Oppsamlingsenheten skal ikke inneholde avfall eller gjenstander som kan utsette renovatøren for fare under håndteringen, f.eks skjærende, stikkende gjenstander, etsende væsker eller eksplosiver av enhver art.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/8/marg/2"><b>§ 8.2.</b> Oppsamlingsenheten skal ikke overfylles, eller fylles med avfall som er så tungt eller så fast pakket at det skaper vanskeligheter ved innsamling eller tømming. Gjenstander som på grunn av form, materialsammensetning og/eller størrelse eller vekt skal ikke leveres i oppsamlingsenheten. Slikt avfall skal leveres til Isi gjenvinningsanlegg.</marg>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Oppsamlingsenheten, uansett type eller størrelse må i fylt tilstand ikke overstige de grenseverdier som Bærum kommune setter:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">140 liters beholder: 70 kg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">240 liters beholder: 100 kg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">260 liters beholder: 100 kg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">660 liters beholder: 150 kg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">100 liters sekk: 20 kg.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/5/avsnitt/1/marg/1"><b>§ 8.3.</b> Restavfall som ikke får plass i oppsamlingsenheten for restavfall kan legges i spesielt merket ekstrasekk som fås kjøpt via Bærum kommune. Sekken må settes ved siden av oppsamlingsenheten på tømmedag. Flere sekker eller restavfall som settes løst ved siden av oppsamlingsenheten vil ikke bli tatt med.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/5/avsnitt/1/marg/2"><b>§ 8.4.</b> Papir/papp/drikkekartong skal være plassert i beholder eller sekk på tømmedag for å bli hentet. Løst plassert papir eller drikkekartong vil ikke bli tatt med.</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Pappemballasje som er for stor til hensiktsmessig å kunne legges i beholder eller sekk kan brettes sammen og settes ved siden av sekk eller beholder på tømmedag.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Hjemmekompostering <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/1"><b>§ 9.1.</b> Kvist-/Hageavfall bør så langt det er mulig komposteres i egen hage. Hageavfall som ikke komposteres i egen hage kan leveres til Isi gjenvinningsstasjon.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/3/marg/2"><b>§ 9.2.</b> Bærum kommune kan gi tillatelse til kompostering av våtorganisk avfall, herunder matavfall i godkjent komposteringsbeholder, Svanemerket eller tilsvarende. Hjemmekompostering av matavfall kan kun skje etter skriftlig avtale med Bærum kommune, gjennomført kompostkurs og i samsvar med krav fra kommunale helsemyndigheter. Det er et krav at abonnenten selv anskaffer egen godkjent miljømerket beholder for kompostering. Godkjent beholder for hjemmekompostering kan fås kjøpt hos Bærum kommune.</marg>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/1">Avtale om hjemmekompostering vil føre til redusert gebyr i henhold til gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/2">Dersom hjemmekomposteringen gjøres i strid med inngått avtale kan tillatelsen til hjemmekompostering trekkes tilbake, og standard husholdningsrenovasjon iverksettes.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/ledd/2/marg/1"><b>§ 9.3.</b> All hjemmekompostering skal foregå på en hygienisk tilfredsstillende måte, uten sjenanse for andre.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Farlig avfall fra husholdninger <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/4/marg/1"><b>§ 10.1.</b> Bærum kommune skal sørge for at det eksisterer et tilstrekkelig tilbud for mottak av farlig avfall fra husholdninger og virksomheter med mindre mengder farlig avfall i kommunen. Plikten er begrenset til mottak av inntil 1 000 kg farlig avfall pr. år pr. avfallsbesitter.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/4/marg/2"><b>§ 10.2.</b> Det er ikke tillatt å legge farlig avfall i oppsamlingsenheten for matavfall, restavfall, papiravfall og plastemballasje eller i enhetene for glass-/metallemballasje.</marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Øyrenovasjon <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/5/marg/1"><b>§ 11.1.</b> Det gjennomføres renovasjon av husholdningsavfall på øyene i Bærum i perioden 15. april til 15. oktober.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/5/marg/2"><b>§ 11.2.</b> Husholdningsavfall på øyene skal sorteres etter de samme retningslinjene som for øvrig renovasjon i Bærum. Unntaket er at alt avfall må plasseres på nærmere angitt sted i nærheten av kai eller brygge som er egnet for formålet.</marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Bestemmelser om renovasjonsgebyr <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/6/marg/1"><b>§ 12.1.</b> Alle boenheter som omfattes av renovasjonsordningen for husholdningsavfall plikter å betale avfallsgebyr etter det til enhver tid gjeldende gebyrreglement. For flere boenheter kan det søkes om fellesabonnement der to eller flere naboer kan ha felles beholder(e)/løsning for en eller flere avfallstyper. Abonnementet og gebyrplikten fordeles deretter forholdsvis blant deltakerne.</marg>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/1">For eiendommer med flere boenheter skal renovasjonsgebyret beregnes separat for hver boenhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/2">Ved mislighold er eier av boenhet ansvarlig for leiers forpliktelser overfor kommunen. Dersom eiendommen er bortfestet for 30 år eller mer, er festeren økonomisk ansvarlig om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenget, slik at samlet festetid blir mer enn 30 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/3">Gebyrplikten løper til skriftlig melding om endring i abonnementsforhold er godkjent.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/4">Dersom eier ikke oppfyller opplysningsplikten eller gir feil opplysninger kan Bærum kommune ved for lite betalt gebyr foreta avregning inntil 3 år tilbake i tid.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/ledd/4/marg/1"><b>§ 12.2.</b> Renovasjonsgebyrets oppbygging og størrelse fastsettes av kommunestyret i Bærum i forbindelse med vedtak om kommunens budsjett. Alle kostnader forbundet med innsamling og behandling av henteordningen for husholdningsavfallet i Bærum skal dekkes av renovasjonsgebyret.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/5">For leveranser til Isi gjenvinningsanlegg fastsettes det egen prisliste. Det kan fastsettes egne priser for innebygdsboende, for utenbygdsboende og for næringsdrivende.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/ledd/5/marg/1"><b>§ 12.3.</b> Tilleggstjenester skal betales etter selvkost.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/ledd/5/marg/2"><b>§ 12.4.</b> Avfallstyper som kan leveres gratis på Isi avfallsanlegg:</marg>
<liste id="/kapittel/6/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Farlig avfall fra husholdninger i Bærum.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Kvist-/hageavfall, fra husholdninger i Bærum, begrenset til 15 cm diameter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">EE-avfall fra husholdninger i Bærum.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/ledd/5/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Nedfallsfrukt eller større mengder mat, som f.eks. fra en ødelagt fryser.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/ledd/5/liste/4/avsnitt/1/marg/3"><b>§ 12.5.</b> Renovasjonsgebyr med renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter pantelovens § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av renovasjonsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29, § 26 og § 27 om eiendomsskatt til kommunen tilsvarende.</marg></avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Bestemmelser om unntak og fritak <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/7/marg/1"><b>§ 13.1.</b> Bærum kommune kan gi unntak fra bestemmelsene i denne forskriften.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/7/marg/2"><b>§ 13.2.</b> Bærum kommune kan, etter skriftlig søknad unnta en eller flere bestemte eiendommer fra lovpålagt innsamling av husholdningsavfall. Innvilgelse av søknad forutsetter helsemyndighetens godkjennelse.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/7/marg/3"><b>§ 13.3.</b> Bærum kommune kan, etter skriftlig søknad gi midlertidig fritak for plikten til å betale hele eller deler av renovasjonsgebyret for boliger som er midlertidig ubebodd. Fritak gis for inntil 1 år av gangen, gjeldende fra søknaden ankom kommunen, eller fra den dato søknaden gjelder fra.</marg>
      <ledd id="/kapittel/7/ledd/1">Det gis ikke fritak for helårsbolig som er ubebodd i en sammenhengende periode mindre enn 6 måneder. Det gis bare fritak for lovpålagt øyrenovasjon fra fritidsbolig dersom fritidsboligen er å betrakte som kondemnert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/7/ledd/2">Dersom boligen tas i bruk før fritaksperioden utløper skal Bærum kommune varsles uten ugrunnet opphold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/7/ledd/3">Bærum kommune kan fastsette nærmere retningslinjer om fritak fra lovpålagt renovasjonsgebyr, herunder hvordan gebyret skal beregnes.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/ledd/3/marg/1"><b>§ 13.4.</b> Bærum kommune ved Forurensning og renovasjon (F/R) fører tilsyn med at bestemmelsene i forskriften følges.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/ledd/3/marg/2"><b>§ 13.5.</b> Lokale helsemyndigheter har ansvar for å sikre at håndtering av avfall skjer i samsvar med Kommunehelsetjenesteloven, og kan på selvstendig grunnlag fastsette vilkår som sikrer hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet. All håndtering av avfall etter denne forskriften skal skje i samsvar med helsemyndighetenes bestemmelser.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/7/ledd/4">Enkeltvedtak som fattes i medhold av forskriften kan påklages etter forvaltningslovens regler. Klagenemda i Bærum kommune avgjør klage over enkeltvedtak truffet av F/R .
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/ledd/4/marg/1"><b>§ 13.6.</b> Ved overtredelse av bestemmelser i denne forskrift eller vedtak fattet i medhold av forskriften kan Bærum kommune sørge for gjennomføring av nødvendige tiltak, herunder ekstratømming og ettersortering av avfallet. Ekstrakostnader forbundet med slike tiltak må betales av abonnenten etter selvkost.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/7/ledd/5">Overtredelser av forskriften kan utover dette straffes med bøter etter forurensningslovens § 79, 2. ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring av forskriften <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/8/marg/1"><b>§ 14.1.</b> Forurensning og renovasjon (F/R) i Bærum kommune er delegert myndighet til å gjennomføre denne forskrift.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/8/marg/2"><b>§ 14.2.</b> Forskriften trer i kraft fra 11. februar 2016, etter vedtak i Kommunestyret i Bærum 27. januar 2016.</marg>
      <ledd id="/kapittel/8/ledd/1">Gjeldende forskrift vedtatt av kommunestyret i Bærum 13. desember 1996<fref id="/kapittel/8/fotnote/1">1</fref> oppheves fra samme dato.
<fotnote id="/kapittel/8/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-111/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Definisjoner</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/1"><i>Abonnent:</i> Eier eller fester av registrert grunneiendom eller boenhet som er tilsluttet lovpålagt renovasjonsordning for husholdningsavfall, og dens husholdning.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/2"><i>Avfall:</i> Kasserte løsøregjenstander eller stoffer. Som avfall regnes også overflødige løsøregjenstander og stoffer fra tjenesteyting, produksjon og renseanlegg m.v Avløpsvann og avgasser regnes ikke som avfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/3"><i>Avfallshierarkiet:</i> 1. Avfallsreduksjon, 2. Ombruk, 3. Materialgjenvinning, 4. Energiutnyttelse og 5. Deponering. 1 er mest ønskelig og 5 er minst ønskelig.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/4"><i>Avfallskvern:</i> Spesiell kvern, som regel plassert i kjøkkenvask med formål å male opp matavfall slik at det går til avløpsanlegg. Slike kverner er ikke tillatt brukt eller installert i Bærum kommune.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/5"><i>Avfallsposer:</i> Poser for oppbevaring av forskjellige avfallstyper:
<br/> Poser til matavfall, leveres ut av Bærum kommune</marg>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Til restavfall benyttes ordinære handleposer
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/1"><i>Avfallsrom og avfallshus:</i> Separat innendørs rom og/eller separat bygning for plassering av oppsamlingsenheter for avfall.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/2"><i>Avfallssjakt:</i> Avfallsløsning med egen nedkastluke, vanligvis plassert i oppgang i blokker.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/3"><i>Avfallstype:</i> Avfall med felles egenskaper
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/4"><i>Beholder/Oppsamlingsenhet:</i> Med beholder menes i denne forskrift sekk, dunk, sjakt, boks, avfallsinnkast, container, nedgravd avfallsløsning eller annet som Bærum kommune til enhver tid finner hensiktsmessig og hygienisk å anvende.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/5"><i>Besitter (av avfall):</i> Den som til enhver tid har avfallet i sin besittelse, enten det opprinnelig kommer fra en selv eller fra andre.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/6"><i>Boenhet:</i> Enhet som i matrikkelen er definert som boenhet og som benyttes til boligformål.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/7"><i>Bringeordning:</i> Levering av avfall til returpunkt eller til Isi gjenvinningsstasjon
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/8"><i>Bygge- og rivningsavfall:</i> Trevirke, gipsavfall, gulvbelegg, takpapp og -stein, betong og lecablokker f.eks.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/9"><i>EE-avfall (Elektrisk og elektronisk avfall):</i> Alle produkter som bruker eller leder strøm - enten det er fra strømnettet eller fra batteri.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/10"><i>Ekstrasekk:</i> Merket sekk fra Bærum kommune for levering av restavfall utover kapasiteten i utsatt beholder.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/11"><i>Eiendom:</i> Fast eiendom som er opprettet som egen selvstendig juridisk enhet i tinglysningsregistret (grunnboka) - gnr./bnr., gnr./bnr./snr. (seksjonsnr.), gnr./bnr./f.nr. (festenr.)
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/12"><i>Gjenvinningsstasjon:</i> Bemannet mottak av kildesortert avfall, for eksempel grovavfall, farlig avfall/spesial avfall og EE-avfall.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/13"><i>Glass-/metallemballasje:</i> All tom og rengjort glassemballasje og all tom og rengjort metallemballasje. Ordningen omfatter ikke vindusglass, drikkeglass, eller varmebestandig glass. Ordningen omfatter ikke glass- eller metallprodukter som ikke er emballasje. Glass-/metallemballasje skal være rengjort og uten matrester.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/14"><i>Grovavfall:</i> Avfall som på grunn av sin størrelse eller andre egenskaper ikke kan leveres i henteordningen for husholdningsavfall. Slikt avfall kan leveres på Isi gjenvinningsstasjon.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/15"><i>Henteordning:</i> Omfatter avfall som hentes hjemme hos abonnentene, eller ved et annet definert sted i nærheten.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/16"><i>Hentekalender:</i> Oversikt over tidspunkt for planlagt/avtalt innsamling av avfall
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/17"><i>Hentevei:</i> Vei for manuell transport av oppsamlingsenheter fra oppstillingsplass til kjørbar vei.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/18"><i>Hjemmekompostering:</i> Biologisk nedbrytning av eget matavfall og/eller kvist-, hageavfall i godkjent kompostbeholder på egen eiendom.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/19"><i>Husholdningsavfall:</i> Avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander, inventar og lignende.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/20"><i>Kildesortering:</i> Sortering av avfall i ulike avfallstyper etter hvert som de oppstår ved kilden.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/21"><i>Kjørbar vei:</i> Privat eller offentlig vei som ved tømming er i slik stand at renovasjonsbil kan komme frem til standplass/oppstillingsplass og evt. snu på forsvarlig måte. Offentlige veier i Bærum har tillatt 10 tonns aksellast.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/22"><i>Kjørbar gangvei:</i> Adkomstvei til bolig regulert og/eller skiltet som gangvei. På veien tillates 5 tonns aksellast.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/23"><i>Kvist-/hageavfall:</i> Planterester, mindre grener, gress, nedfallsfrukt samt andre gjenstander som oppstår i forbindelse med vedlikehold av hage. Unntatt: Trestammer med diameter med mer enn 15 cm, trerøtter, jord, stein og grus.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/24"><i>Matavfall:</i> Biologisk lett nedbrytbart avfall av vegetabilsk eller animalsk opprinnelse.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/25"><i>Nedgravd løsning:</i> Oppsamlingsenhet for lagring av avfall under bakken. Løsning skal være i tråd med «Retningslinjer for nedgravde løsning i Bærum kommune».
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/26"><i>Papp og papir:</i> All papp brukt som emballasje, og alt papir som aviser, blader, reklame og skrivepapir. Vått tørkepapir er restavfall.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/27"><i>Drikkekartong:</i> Emballasje for drikkevarer som f.eks melk, juice, drikkeyoghurt og kartonger for sauser og puddinger. Emballasje for bl.a vaffel- og pannekakerøre, tomatpure og sauser er også drikkekartong.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/28"><i>Plastemballasje:</i> Alle typer plast som benyttes som emballasje, eksempelvis poser, folie, beger, kanner, bokser og flasker av plast.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/29"><i>Restavfall:</i> Avfall som er igjen etter utsortering av avfall for gjenvinning og biologisk behandling.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/30"><i>Returpunkt:</i> Ubemannet mottak av kildesortert avfall av slik type som Bærum kommune bestemmer. Returpunkt er etablert for både glass-/metallemballasje og for levering av Farlig avfall.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/31"><i>Samlesentral:</i> Felles standplass for flere abonnenter
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/32"><i>Spesialavfall/Farlig avfall:</i> Avfall som ikke hensiktsmessig kan behandles sammen med annet husholdningsavfall eller næringsavfall på grunn av sin størrelse eller fordi det kan medføre alvorlige forurensninger eller fare for skade på mennesker eller dyr.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/33"><i>Standplass/oppstillingsplass:</i> Areal for plassering av oppsamlingsenhet på tømmedag.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/34"><i>Tømmefrekvens:</i> Antall tømminger av oppsamlingsenheten innenfor et gitt tidsrom.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/35"><i>Veiholder:</i> Den som eier og drifter den aktuelle veien, for eksempel Statens vegvesen, Bærum kommune, eller et privat veilag.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/36"><i>Veilag:</i> Lovbestemt å etablere for private veier. Veilaget består av alle eiere, brukere eller de som har bruksrett til veien. Veilaget har ansvar for veiens beskaffenhet og kan blant annet gjøre vedtak om utforming, vedlikehold og parkering. Jf. veglovens § 53-§ 56.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/37"><i>Våtorganisk avfall:</i> Biologisk lett nedbrytbart avfall av vegetabilsk eller animalsk opprinnelse. Omfatter matavfall og annet lett nedbrytbart avfall</marg></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
