<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-04-28-1422" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-28-1422</id>
    <dato>28.04.2016 nr. 1422</dato>
    <dato type="iso">2016-04-28</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 572</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hareid og Ulstein kommunar, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0498</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for slamhandtering, Hareid og Ulstein</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for slamhandtering, <b>Hareid og Ulstein</b> (Nr. 1422)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for slamhandtering, Hareid og Ulstein kommunar, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Hareid kommunestyre 28. april 2016 og Ulstein kommunestyre 28. april 2016 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 27,§ 30, § 31, § 33, § 34, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <kapittel type="del" id="/del/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d1">
      <kverdi>Del 1</kverdi>
      <ktittel>Innleiande reglar</ktittel>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>(formål)</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta har som formål å sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarleg tøming av alle private slamavskiljarar, fellesanlegg og tette anlegg i kommunane. Forskrifta har vidare som siktemål ei likebehandling av abonnentane i dei kommunane som er medeigarar i Søre Sunnmøre Reinhaldsverk IKS (SSR). Forskrifta regulerer korleis SSR på vegne av medlemskommunane skal oppfylle krava til handtering av slam etter forureiningslova.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>(virkeområde)</ptittel>
        <ledd id="/del/1/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta omfatter handtering av slam frå private slamavskiljarar, fellesanlegg og tette tanker i eigarkommunane. Fettutskiljarar, oljeutskiljarar, utedo og biodo eller liknande, blir ikkje omfatta av denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>(definisjonar)</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/del/1/paragraf/3/marg/1"><i>Abonnent:</i> Eigar eller festar av eigedom med slamanlegg, eller brukar av private fellesanlegg, som er omfatta av slamordninga.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/1/paragraf/3/marg/2"><i>Slam:</i> Ved tøming av slamanlegg blir innhaldet sugd opp og separert. Det faste stoffet blir kalla slam, medan den flytande delen blir kalla rejektvatn.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/1/paragraf/3/marg/3"><i>Slamanlegg:</i> Private oppsamlings- eller behandlingsanlegg og fellesanlegg for sanitært avløpsvatn som produserer slam. T.d. slamavskiljar, tett tank, minirenseanlegg, fellestankar, etc. eller ein kombinasjon av dette. Kommunale fellestankar og reinseanlegg som produserer silslam er ikkje omfatta av denne forskrifta.</marg>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d2">
      <kverdi>Del 2</kverdi>
      <ktittel>Generelle reglar om slam</ktittel>
      <paragraf id="/del/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>(tøming av slamanlegg)</ptittel>
        <ledd id="/del/2/paragraf/4/ledd/1">SSR (entreprenør utførar) skal sørgje for tøming av slamanlegg som er omfatta av denne forskrifta. Slamanlegget skal tømast fullstendig. Ordninga skal utførast ved hjelp av ei mobil slamavvatningseining, eventuelt slamsugebil eller slamsugeutstyr for traktor. Tøminga forutset at rejektvatn blir tilbakeført til slamavskiljarar og fjerna frå tette anlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>(anleggets utforming, adkomst og vegstandard)</ptittel>
        <ledd id="/del/2/paragraf/5/ledd/1">Abonnenten skal sørgje for fri adkomst til slamanlegget ved tøming. Eventuelle låseanordningar og avstengningar etc. av slamanlegget skal avtalast med og godkjennast av kommunen. Slamanlegget skal plasserast så nær veg som mogleg. Veg til slamanlegget må uansett årstid vere av ein slik standard at den gir tilfredstillande framkomst og har eventuell snuplass for avvatningsbilen. Når tømeruter blir sett opp, skal det takast mest mogleg omsyn til årstid for å sikre at tilgangen til anlegget er best mogleg. Utover dette har ikkje SSR eller den som tømer ansvar for skade på privat veg og plass inkludert plen/heller, osb., med mindre det kan påvisast skjødesløyse. Slamanlegget vert tømd sjølv om krav til vegstandard ikkje er tilfredstillande. Dette kan medføre ein ekstra kostnad for abonnenten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>(tømefrekvens)</ptittel>
        <ledd id="/del/2/paragraf/6/ledd/1">Varsel om tøming vil vert gitt skriftleg og i rimelig tid. I framtida kan dette skje elektronisk, men ein vil då kunne reservere seg mot dette og fortsatt få det skriftleg.</ledd>
        <ledd id="/del/2/paragraf/6/ledd/2">Tømefrekvensen for slamanlegg skal være i henhold til gjeldande forskrift.</ledd>
        <ledd id="/del/2/paragraf/6/ledd/3">Slamavskiljarar skal tømast minst:
<liste id="/del/2/paragraf/6/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/2/paragraf/6/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">kvart 2. år dersom det gjeld fast busetnad.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/paragraf/6/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/2/paragraf/6/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">kvart 4. år dersom dersom det gjeld fritidsbustad.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/2/paragraf/6/ledd/4">Tette tanker skal i utgangspunktet tømast minst ein gong pr. år, dersom ikkje andre tilhøve tilseier ein annan tømefrekvens ut i frå SSR eller kommunen sine vurderingar.</ledd>
        <ledd id="/del/2/paragraf/6/ledd/5">Øvrige slamanlegg, kommunale eller private fellesanlegg skal tømast i samsvar med belastning/storleik eller når SSR eller kommunen vurderer at tøming må utførast.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>(plikter og rettar til kommunen, SSR og entreprenøren som utfører tøminga)</ptittel>
        <ledd id="/del/2/paragraf/7/ledd/1">Kommunen kan gi pålegg om type og plassering av slamanlegg. Kommunen kan også pålegge eigarar av eldre slamanlegg å gjennomføre tiltak for å oppfylle krava i denne forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/del/2/paragraf/7/ledd/2">Den som utfører tøminga har rett til å plassere nødvendig utstyr på eigedomen for å få utført tøminga. Arbeidet skal imidlertid utførast slik at ikkje unødig skade på veg eller eigedom oppstår. Eventuelle krav om erstatning for skader eller ulemper med tøminga må rettast direkte til entreprenør.</ledd>
        <ledd id="/del/2/paragraf/7/ledd/3">Slamanlegget, grinder og porter skal etter tøming forlatast forsvarleg og lukka.</ledd>
        <ledd id="/del/2/paragraf/7/ledd/4">Ordinær tøming og transport skal utførast innafor tidsrommet kl. 0600-2300 mandag til fredag unntatt høgtidsdager. Unntaksvis kan tøming skje på laurdager innafor tidsrommet kl. 0600-1800.</ledd>
        <ledd id="/del/2/paragraf/7/ledd/5">Når tøming er utført skal abonnenten få overlevert ei erklæring i postkasse eller festa til inngongsdøra om at tøming er utført. Dette kan i framtida også bli elektronisk.</ledd>
        <ledd id="/del/2/paragraf/7/ledd/6">Entreprenør skal sjekke feil og mangler på slamavskiljarane og rapportere dette til SSR. SSR plikter å informere abonnenten og kommunen om feil og mangler som må rettast opp i. Kommunen kan gi abonnenten pålegg om utbetring. Volum og mengde i større, tette tankar skal dokumenterast og rapporterast av entreprenør til SSR. SSR rapporterer dette vidare til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>(abonnentens plikter)</ptittel>
        <liste id="/del/2/paragraf/8/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/del/2/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Abonnenten skal sørgje for at anlegg som skal tømast er lett til tilgjengeleg for tøming.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/del/2/paragraf/8/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/del/2/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lokk skal være køyresikre når dei kan verte utsatt for overkøyring.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/del/2/paragraf/8/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/del/2/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Snø, is, jord osv. over kumlokk o.l. må fjernast av abonnenten før tøming blir utført. Dersom ikkje dette er gjort må anlegget tømast utanfor tømeplan. Abonnenten vil då få eit tilleggsgebyr. Abonnenten kan ikkje påleggast å tine opp grunnen for at slamtøminga skal kunne gjennomførast. Slamtøminga vil i slike tilfelle verte utført på oppsamlingsrunder utan ekstra kostnad for abonnenten.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/del/2/paragraf/8/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/del/2/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Kumlok må merkast med pinne/stikk for at det skal være lett å finne.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/del/2/paragraf/8/ledd/2">Nekting av tøming/fullstendig tøming av slamanlegget og nekting av tilbakeføring av rejektvatn til slamavskiljarar vil medføre tilleggsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d3">
      <kverdi>Del 3</kverdi>
      <ktittel>Avsluttande reglar og gebyr</ktittel>
      <paragraf id="/del/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>(gebyr angåande slam)</ptittel>
        <ledd id="/del/3/paragraf/9/ledd/1">Alle eigarar og brukarar av slamavskiljarar/oppsamlingstankar/fellestankar som ordninga omfattar, skal betale årleg gebyr for tøming til SSR. Kommunestyra fastset storleiken på gebyret etter innstilling frå SSR.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>(innkreving, renter mv.)</ptittel>
        <ledd id="/del/3/paragraf/10/ledd/1">Gebyr for slamtøming med renter og kostnader er sikra med lovbestemt pant etter pantelovas § 6-1. Renteplikt ved for sein betaling og inndriving av gebyret er regulert i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane § 26 og § 27 tilsvarande.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>(fritak)</ptittel>
        <ledd id="/del/3/paragraf/11/ledd/1">Etter skriftleg søknad sendt til SSR kan fritak vurderast i følgjande tilfelle:
<liste id="/del/3/paragraf/11/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/3/paragraf/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Heilårsbustad ubebodd i over eitt år.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/paragraf/11/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/3/paragraf/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Eigedom som står til forfall og er ubeboeleg. Eigenerklæring må sendast til SSR.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>(klage)</ptittel>
        <ledd id="/del/3/paragraf/12/ledd/1">Klager i forbindelse med slamordninga blir behandla av SSR sin administrasjon. Formannskapa i gjeldande kommune er ankeinstans.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>(brot på denne forskrifta)</ptittel>
        <ledd id="/del/3/paragraf/13/ledd/1">Brot på denne forskrifta kan straffast med bot etter forureiningslova.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-28-1422/d3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>(ikraftsetjing)</ptittel>
        <ledd id="/del/3/paragraf/14/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde 1. januar 2017.</ledd>
        <avsnitt id="/del/3/paragraf/14/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
