<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-26-1180" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-1180">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-26-1180</id>
    <dato>26.05.2016 nr. 1180</dato>
    <dato type="iso">2016-05-26</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 434</publisert>
    <ikraft>01.10.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-01</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Trondheim kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-06-13-55-§15">L13.06.1997 nr. 55 § 15</ref>, <ref id="lov-1989-06-02-27-§3-7">L02.06.1989 nr. 27 § 3-7</ref>, <ref id="lov-1989-06-02-27-§4-4">§ 4-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-05-24-806</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0390</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om åpningstider for serveringssteder mv., Trondheim</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om åpningstider for serveringssteder og om salgs- og skjenketider for alkoholholdig drikk, <b>Trondheim</b> (Nr. 1180)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpningstider for serveringssteder og om salgs- og skjenketider for alkoholholdig drikk, Trondheim kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Trondheim bystyre 26. mai 2016 med hjemmel i lov 13. juni 1997 nr. 55 om serveringsvirksomhet (serveringsloven) § 15 og lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) § 3-7 og § 4-4.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-1180/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstider, jf. serveringsloven § 15</ptittel>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Serveringssteder uten skjenkebevilling kan ha åpent 24 timer i døgnet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>(2)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Skjenkesteder skal holdes lukket fra kl. 04.00 til kl. 06.00.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>(3)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Det kan vedtas innskrenket åpningstid slik at serveringssteder i bomiljø utenfor Midtbyen, eller dersom særlige grunner tilsier det uavhengig av serveringsstedets lokalisering, må holdes lukket mellom kl. 01.30 og kl. 06.00 jf. serveringsloven § 15. Serveringssteder med beliggenhet i naturlige utfartsårer fra Midtbyen bør gis full åpningstid, dersom ikke hensynet til naboer i helt umiddelbar nærhet gjør seg særlig gjeldende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>(4)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Uteserveringssteder skal holdes lukket fra kl. 01.00 til kl. 06.00. Uteserveringssteder i bomiljø utenfor Midtbyen skal holdes lukket mellom kl. 23.00 og kl. 06.00. Det kan også vedtas innskrenket åpningstid for uteserveringen dersom særlige grunner tilsier det, uavhengig av uteserveringens lokalisering.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-1180/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Skjenking av alkoholholdige drikker, jf. alkoholloven § 4-4</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Følgende definisjoner legges til grunn, jf. forskrift 8. juni 2005 nr. 538 § 1-1:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1-1/avsnitt/1">Alkoholholdig drikk gruppe 1: Drikk som inneholder over 2,5 og høyst 4,7 volumprosent alkohol.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1-2/avsnitt/1">Alkoholholdig drikk gruppe 2: Drikk som inneholder over 4,7 og mindre enn 22 volumprosent alkohol.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1-3/avsnitt/1">Alkoholholdig drikk gruppe 3: Drikk som inneholder mellom 22 og 60 volumprosent alkohol.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>(2)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Skjenking av alkoholholdig drikk gruppe 1 og 2 kan ikke skje før kl. 08.00 hverdager og kl. 12.00 søn-, hellig- og høytidsdager.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>(3)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Skjenking av alkoholholdig drikk gruppe 3 kan skje fra kl. 13.00.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>(4)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">For øvrig skal skjenketiden for alkoholholdige drikk følge skjenkestedets åpningstid, dog slik at skjenkingen skal opphøre senest ½ time før stedet skal stenge. Det skal ikke i noe tilfelle skjenkes drikk senere enn kl. 02.00.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>(5)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Det kan vedtas innskrenket skjenketid for skjenkesteder i bomiljø utenfor Midtbyen, eller dersom andre særlige grunner tilsier det, uavhengig av serveringsstedets lokalisering, slik at skjenking ikke kan finne sted mellom kl. 01.00 og kl. 08.00.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/2">I området mellom rundkjøringen ved Bassengbakken og rundkjøringen ved Bakke bru, avgrenset i overkant av Innherredsveien, kan det tildeles maksimal innendørs skjenketid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>(6)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Skjenkesteder med innskrenket skjenketid, kan innvilges skjenketid til kl. 02.00 innendørs natt til lørdag og natt til søndag for sluttede selskap.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-1180/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Salgstid for alkoholholdig drikk gruppe 1 (alkoholholdig drikk som inneholder over 2,5 og høyst 4,7 volumprosent alkohol)</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Salgstid for alkoholholdig drikk gruppe 1 kan ikke overskride følgende tider:
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Mandag-fredag </entry>
              <entry colname="2">kl. 09.00-20.00. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Dager før søndager og helligdager, unntatt dag før Kristi himmelfartsdag </entry>
              <entry colname="2">kl. 09.00-18.00. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Jul-, påske- og pinseaften </entry>
              <entry colname="2">kl. 09.00-15.00. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/avsnitt/1">Søn- og helligdager, 1. og 17. mai er salg av alkoholholdig drikk gruppe 1 ikke tillatt.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-1180/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens ikrafttreden og oppheving av gjeldende forskrift</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne forskriften trer i kraft samtidig med den nye salgs- og skjenkebevillingsperioden 30. juni 2016, eventuelt 1. oktober 2016 dersom bevillingsperioden forlenges til og med 30. september 2016.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>(2)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Gjeldende forskrift 24. mai 2012 nr. 806 om åpningstider for serveringssteder og om salgs- og skjenketider for alkoholholdig drikk, Trondheim kommune, Sør-Trøndelag oppheves fra samme tidspunkt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>(3)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Tidligere tillatelser angående skjenketider oppheves fra samme tidspunkt.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/2"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
