<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-08-1317" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1317">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-08-1317</id>
    <dato>08.11.2016 nr. 1317</dato>
    <dato type="iso">2016-11-08</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 487</publisert>
    <ikraft>09.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-09</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-06-13-55-§15">L13.06.1997 nr. 55 § 15</ref>, <ref id="for-2006-05-03-490">F03.05.2006 nr. 490</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0439</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om åpningstider bydel Frogner</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om åpningstider for serverings- og skjenkesteder i Bydel Frogner, <b>Oslo</b> (Nr. 1317)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpningstider for serverings- og skjenkesteder i Bydel Frogner, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Frogner bydelsutvalg 8. november 2016 med hjemmel i lov 13. juni 1997 nr. 55 om serveringsvirksomhet (serveringsloven) § 15 og forskrift 3. mai 2006 nr. 490 om serverings-, salgs- og skjenkebevillinger, Oslo kommune, Oslo, jf. bystyrets vedtak 15. februar 2012 sak 52, jf. byrådssak 275 22. november 2011.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1317/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å regulere åpningstider for serverings- og skjenkesteder i Bydel Frogner, Oslo kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1317/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for serverings- og skjenkesteder i Bydel Frogner, med unntak av de områder eller enkeltsteder som ligger i bydelen men som av byrådet er definert til å ligge i sentrum og indre sentrum eller som gjennom vedtak i byrådet er gitt utvidet tid som indre sentrumsområder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder ikke for søknader om enkeltanledninger etter alkoholloven § 4-5. Forskrift 3. mai 2006 nr. 490 om serverings-, salgs- og skjenkebevillinger, Oslo kommune, Oslo (åpningstidsforskriften) gjelder for disse søknadene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1317/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Normalåpningstider for serveringssteder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Serveringssteder skal holde lukket inn mellom kl. 03.30 og kl. 06.00.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1317/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstider for uteservering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ordinær åpningstid for uteservering er fra klokken 08.00 til 23.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Serveringssteder i bydelen kan søke om å få utvidet åpningstiden for uteservering for tidsrommet kl. 23.00 til 01.00. I vurderingen skal det særlig tas hensyn til om utvidet åpningstid for uteservering vil sjenere eller lage støy for naboer. Det kan settes som vilkår for utvidet åpningstid at serveringsstedet gjennomfører tiltak som reduserer faren for støy og sjenanse i den utvidede åpningstiden. Herunder kan det stilles som vilkår at det ikke spilles musikk etter klokken 23.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Overtredelse av vilkårene kan medføre at stedets uteservering må stenge tidligere, jf. § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Det kan søkes til BU om utvidet skjenketid inntil kl. 03.00 for skjenkesteder med særlige hensyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1317/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstider i bakgårder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Serveringssteder i bakgårder skal holde lukket mellom kl. 20.00 og kl. 10.00.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1317/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Innskrenking av åpningstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Bydelen kan gi anbefaling om innskrenket åpningstid inne og ute for det enkelte serveringssted dersom det foreligger særlige grunner, herunder at området er plaget med støy og ordensmessige problemer. Næringsetaten fatter vedtak om innskrenket åpningstid for det enkelte serveringssted.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1317/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Næringsetaten fatter vedtak om åpningstid for det enkelte sted basert på denne forskriften om åpningstider for Bydel Frogner. Bydelen fastsetter åpningstider i tvilstilfeller etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1317/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Klage på åpningstidsbestemmelsene forberedes av Næringsetaten etter reglene i forvaltningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Bydelsutvalget behandler klagesaken. Dersom klagen ikke gis medhold, videresendes klagen Fylkesmannen for videre behandling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1317/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 9. november 2016 og gjelder frem til ny forskrift foreligger.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
