<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-25-1410" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-25-1410">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-25-1410</id>
    <dato>25.05.2016 nr. 1410</dato>
    <dato type="iso">2016-05-25</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 565</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Steinkjer kommune, Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-06-13-55-§15">L13.06.1997 nr. 55 § 15</ref>, <ref id="lov-1989-06-02-27-§3-7">L02.06.1989 nr. 27 § 3-7</ref>, <ref id="lov-1989-06-02-27-§4-4">§ 4-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-11-07-1057</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0493</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om åpningstider for serveringssteder, Steinkjer</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om åpningstider for serveringssteder og om salgs- og skjenketider for alkoholholdig drikk, <b>Steinkjer</b> (Nr. 1410)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpningstider for serveringssteder og om salgs- og skjenketider for alkoholholdig drikk, Steinkjer kommune, Nord-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Steinkjer kommunestyre 25. mai 2016 med hjemmel i lov 13. juni 1997 nr. 55 om serveringsvirksomhet (serveringsloven) § 15 og lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) § 3-7 og § 4-4.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-25-1410/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstider, jf. serveringsloven § 15</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Serveringssteder uten skjenkebevilling kan ha åpen 24 timer i døgnet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Skjenkesteder skal holdes lukket fra kl. 02.30-kl.08.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Det kan vedtas innskrenket åpningstid for servering- og skjenkesteder i sentrumsområder og i boligområder, dersom særlige grunner tilsier det uavhengig av serverings- og skjenkestedets lokalisering, må det holdes lukket mellom kl. 02.30-kl. 08.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">Uteserveringssteder skal holde lukket fra kl. 02.30-kl. 08.00. Uteserveringssteder i boligmiljø skal holdes lukket mellom kl. 23.00-kl. 08.00. Det kan vedtas innskrenket åpningstid for uteservering dersom særlige grunner tilsier det, uavhengig av uteserveringens lokalisering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-25-1410/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Skjenketider for alkoholholdig drikk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Skjenking av alkoholholdig drikk gruppe 1 og 2 kan ikke skje før kl. 08.00 på hverdager og ikke før kl. 12.00 på søn-/hellig- og høytidsdager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Skjenking av alkoholholdig drikk gruppe 3 kan ikke skje før kl. 13.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">For øvrig skal skjenketider for alkoholholdig drikk følge skjenkestedets åpningstid, dog slik at skjenkingen skal opphøre senest ½ time før stedet skal stenge, jf. § 1. Det kan ikke i noe tilfelle skjenkes alkoholholdig drikker lenger enn til kl. 02.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Det kan vedtas innskrenket skjenketid for skjenkesteder i bomiljø eller dersom andre særlige grunner tilsier det, uavhengig av serverings- og skjenkestedets lokalisering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Skjenkesteder med innskrenket skjenketid, kan innvilges skjenketid til kl. 02.00 innendørs natt til lørdag og natt til søndag for sluttede selskap.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-25-1410/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Salgstider for alkoholholdig drikk gruppe 1 (alkoholholdig drikk som inneholder over 2,5 og høyest 4,7 volumprosent alkohol)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Salgs- og utleveringstiden for alkoholholdig drikk gruppe 1 kan ikke overskride følgende tider:
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Mandag-fredag </entry>
              <entry colname="2">kl. 08.00-20.00. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Dager før søn- og helligdager unntatt dag før Kristi Himmelfartsdag </entry>
              <entry colname="2">kl. 08.00-18.00. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Jul-, nyttårs-, påske- og pinseaften </entry>
              <entry colname="2">kl. 08.00-15.00. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Søn- og helligdager, 1. og 17. mai er salg og utlevering av alkoholholdig drikk ikke tillatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-25-1410/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Reaksjon ved lovbrudd på denne bestemmelsen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Bevillingshavers brudd på gjeldende bestemmelser kan medføre inndragning av bevilling for en kortere eller lenger periode, eller for resten av bevillingsperioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-25-1410/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft samtidig med den nye salgs- og skjenkebevillingsperioden fra 1. juli 2016.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Gjeldende forskrift 7. november 2012 nr. 1057 om åpningstider for serveringssteder og om salgs- og skjenketider for alkoholholdig drikker, Steinkjer kommune, Nord-Trøndelag, oppheves etter 30. juni 2016.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Hvis endring i serverings- og skjenketid må det omtales for eventuelle nye bevillinger før ikrafttredelse.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
