<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-08-1316" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-08-1316</id>
    <dato>08.11.2016 nr. 1316</dato>
    <dato type="iso">2016-11-08</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 4 s 485</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sandefjord kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12">L16.03.2012 nr. 12</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0438</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for levering av vann til hytter, Sandefjord</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for levering av vann fra Sandefjord kommune til hytteområder og enkelthytter, <b>Sandefjord</b> (Nr. 1316)</korttittel>
    <tittel>Forskrifter for levering av vann fra Sandefjord kommune til hytteområder og enkelthytter, Sandefjord kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sandefjord kommunestyre 8. november 2016 med hjemmel lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1 annet ledd.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Sandefjord kommune påtar seg levering av vann i den utstrekning kapasiteten tillater det, og på følgende betingelser:</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">For å få tillatelse til å legge vann inn i hytteområde, vil det bli forlangt at hytteeierne går sammen om en felles hovedledning som dekker området, slik at det ikke blir liggende flere parallelle ledninger inn i ett og samme område. Begrensingene av området må godkjennes av kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det tillates montert vannpost på egen grunn, dersom det ikke er lagt inn vann i hytta fra brønn, sisterne eller borehull. Minsteavstand fra husvegg skal være 5 meter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Vann tillates lagt inn såfremt avløp tilknyttes kommunalt avløp med godkjent utslippstillatelse, eller det kan anordnes avløp som tilfredsstiller gjeldende lov og forskrifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Når hytta ikke er bebodd, skal stoppekran ved tilkoblingspunkt være stengt. Om vinteren skal ledningen tappes for vann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Alle vannledninger fram til hyttene skal graves ned i en dybde av minimum 30 cm. Hvor det er fjell, sørges det for tilsvarende overdekning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ledninger må legges frostfritt fra tilkoblingspunktet på den kommunale hovedledning og fram til hovedstoppekran. En av andelseierne skal på andelslagets vegne være ansvarlig for at ledningen blir stengt og tømt hver høst.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Vanning med slange er ikke tillatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Det er ikke tillatt å fylle brønn/sisterne fra vannpost.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">I den utstrekning leveringssituasjonen gjør det nødvendig, kan kommunen regulere vanntilførsel til enkelthytter og andelslag. Nødvendige tekniske installasjoner bekostes av abonnenten. Slike reguleringer medfører ikke reduksjon av vannavgiften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Alt arbeid i forbindelse med innlegg av vann i hytter, må sanitæranmeldes av autorisert rørlegger, etter at utslippstillatelse er godkjent av Sandefjord kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Vann- og avløpsgebyrer betales etter de til enhver tid gjeldende forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">For eksisterende anlegg som mangler godkjenning, betales tilknytningsavgiften som gjelder på godkjenningstidspunktet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Vanntilførsel til eiendommen stenges når:
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Vannavgift ikke er betalt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det tas ut vann ulovlig. Etter 2 uker åpnes vanntilførselen.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Ved bryting av kommunens plombe eller ved gjentagelse av vanning, forblir vanntilførselen stengt resten av sommersesongen og forholdet politianmeldes.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Utslippet ikke er tilfredsstillende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Det oppdages ulovlige installasjoner.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Ved bruksendring til helårsbolig godkjennes ikke sommerledning som akseptabel vannforsyning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Hytteeiere må, som abonnent, gjøre seg kjent med de restriksjoner og leveringsbetingelser som gjelder for levering av vann.
<br/></ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-08-1316/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentarer til forskrift for levering av vann fra Sandefjord kommune til hytteområder og enkelthytter <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Til § 1: Når interessen for å få lagt inn vann i et hytteområde melder seg, er det ofte at initiativtakeren ikke får med seg alle som naturlig vil sogne til ledningen, med på prosjektet. Det er likevel nødvendig å legge en hovedledning som er stor nok til å dekke samtlige hytter. Anleggslagets statutter må utformes slik at de som ikke knytter seg til i første omgang, har rett til dette på et senere tidspunkt mot å betale sin del av anleggsutgiften.</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Hensikten med dette kravet er å hindre parallelle vannledninger der dette kan unngås.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/1">Til § 2: Vannpost skal erstatte bæring av vann fra brønn. Tilbudet innebærer at vann fortsatt må bæres inn i hytta. Bruken av vannpost på denne måten medfører ikke vesentlig økning av utslippet fra hytta. Normalt vil det ikke bli stillet krav om utbedring av avløpet.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Er det lagt inn vann i hytta fra før, medfører tilgang på vann fra kommunen at utslippet må tilfredsstille gjeldende lov og forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Vannpost kan monteres hvis vann innlegget fra egen kilde demonteres.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/1">Til § 3: Tilknyttes avløpet kommunal avløpsledning, omfatter dette også klosettavløpet. I områder uten offentlig avløpsledninger må det benyttes andre løsninger, som</marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Vannsparende klosett med tett tank</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Biologisk klosett</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Bruk av varme</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">«gammeldass»</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Andre godkjente renseløsninger.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/liste/5/avsnitt/1/marg/2">Til § 5: Dette er nødvendig for å beskytte ledningen mot mekanisk skade.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/liste/5/avsnitt/1/marg/3">Til § 7: Ledningsnettet i utkantstrøk er ikke dimensjonert for å kunne levere vann til dette formål.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/liste/5/avsnitt/1/marg/4">Til § 8: En rekke hytter har innlagt vann fra brønn eller sisterne. Skal disse kunne fylles fra vannpost, vil dette i prinsippet bety at hytteeieren har tilgang på ubegrensede mengder vann fra kommunen. Fysisk er det imidlertid ikke lagt permanent vann inn fra kommunen, og det kan således ikke kreves fullt gebyr.</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Forsyningsmessig er det ikke riktig å fylle tørre brønner fra kommunen. Når behovet er størst, er grunnvannstanden lavest. En vesentlig del av vannet vil således sive ut i grunnen som lekkasjevann.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/4/marg/1">Til § 9: Blir det nødvendig å regulere tilførselen, kan det monteres utjevningstanker som sikrer en jevn vannforsyning i området.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/4/marg/2">Til § 12: Der ikke annet er nevnt, forblir vann tilførselen stengt til forholdet er brakt i orden i henhold til lover og forskrifter.</marg></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/4/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
