<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-10-250" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-250">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-10-250</id>
    <dato>10.03.2016 nr. 250</dato>
    <dato type="iso">2016-03-10</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 1 s 108</publisert>
    <ikraft>10.03.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-03-10</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vinje kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0092</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for løypenett for snøskuter, Vinje</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for løypenett for fritidskøyring med snøskuter, <b>Vinje</b> (Nr. 250)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for løypenett for fritidskøyring med snøskuter, Vinje kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Vinje kommunestyre 10. mars 2016 med heimel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-250/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med forskrifta er å kanalisere ferdsla av fritidskøyring med snøskuter for å minimere omfanget av ulovleg køyring med snøskuter i utmark, og balansere interessene til snøskuterkøyrarar, friluftsliv, naturmangfald, hytteeigarar, innbyggjarar og grunneigarar i Vinje kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-250/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og roller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Vinje kommune er ansvarleg for løypenettet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Snøskuterklubbane Rauland, Møsstrond og Haukeli kan etter avtale med kommunen drifte og vedlikehalde løypenettet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Snøskutersjåførar har ansvar for eigen tryggleik. All køyring skjer på eige ansvar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Grunneigarar har ikkje erstatningsansvar for hendingar som skjer på sin eigedom.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-250/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskrifta gjeld for køyring med snøskuter på trasear i samsvar med vedlagt kart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Følgjande aktivitetar er i samsvar med forskrifta:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Fritidskøyring med eigen snøskuter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Organisert turkøyring for grupper i regi av turistbedrifter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Traseane for snøskuterløyper er også vist som informasjon i kommuneplanens arealdel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Forskrifta tek berre føre seg køyring med snøskuter i trasear for fritidskøyring. Andre køyreløyve og landingsløyve i utmark blir handsama etter motorferdselsplanen og motorferdselslova med forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Løypetraseane kan berre bli nytta av snøskuter (beltemotorsykkel). Andre motorkøyretøy, som ATV med belte, skal ikkje brukast i løypenettet. Unntaket frå denne regelen er køyretøy nytta av tilretteleggjar i samband med preparering av traseane, jf. § 8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-250/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Løyve til køyring i løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det må kjøpast eit personleg køyreløyve før køyring i løypenettet. Følgjande køyreløyve kan bli gitt for fritidskøyring i snøskuterløypenettet:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Årsløyve</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Døgnløyve</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Turistløyve.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Prisen på dei ulike løyva blir teke inn i kommunen sitt gebyrregulativ kvart år. Utsalsstad for køyreløyve blir kunngjort i samband med opning av løypenettet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Køyreløyvet skal alltid vera med under køyring. Alle køyreløyve gjeld berre for registrerte snøskuterar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">
        <b>§ 4-1.</b>
        <i>Årsløyve</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Det kan gjevast opp til 400 årsløyve til fritidskøyring med snøskuter i løypenettet. Køyreløyvet er personleg. Vilkår for å få køyreløyve er:
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Førarkort klasse S eller andre klasser som gjev føraren rett til å føre snøskuter<fref id="/paragraf/4/fotnote/1">1</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Medlemskap i Haukeli, Møsstrond eller Rauland skuterklubb.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">I tillegg skal kvar eigedom der snøskutertraseen kryssar ha høve til å kjøpe eitt løyve, på same vilkår som punkta over.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Årsløyvet gjeld frå 1. januar til 31. desember. Alle som får årsløyve må kunne stille seg disponible for oppgåver som skilting og ettersyn av løypenettet i løpet av sesongen.
<fotnote id="/paragraf/4/fotnote/1">1 For meir detaljar, sjå førarkortforskrifta.
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">
        <b>§ 4-2.</b>
        <i>Døgnløyve</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/9">Det kan løyvast opptil 20 døgnløyve for køyring med snøskuter i døgnet. Vilkår for å få døgnløyve er førarkort klasse S eller andre klasser som gjev føraren rett til å føre snøskuter. Døgnløyva er personlege og gjeld den datoen som stend i løyvet frå kl. 05.00 til kl. 24.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/10">Det kan kjøpast døgnløyve for opptil 3 samanhengande dagar om gongen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/11">
        <b>§ 4-3.</b>
        <i>Turistløyve</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/12">Det kan gjevast eitt køyreløyve til opptil 5 bedrifter om tilbyr organisert turkøyring. Vilkår for å få turistløyve er at bedrifta er registrert i einingsregisteret og driv med turistføremål.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/13">Turistløyvet gjeld frå 1. januar til 31. desember. Eitt turistløyve gjev éin guide rett til å følgje opptil 10 snøskuterar om gongen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/14">Guide må ha førarrett i klasse S. Bedrifta må ha løyve frå Statens Vegvesen sitt regionkontor for å arrangere gruppeturar med deltakarar som ikkje har førarrett i klasse S.<fref id="1">1</fref> Før alle turar skal alle deltakarane gå gjennom opplæring på bruk av snøskuter og ein sikkerheitsgjennomgang.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/15">Gruppeturar er berre lov langs trasé 1, 2 og 6 mellom kl. 09.00 og kl. 19.00.
<fotnote id="/paragraf/4/fotnote/1+">1 Jf. førerkortforskriften § 12-5. Særregler for beltemotorsykler.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-250/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Køyretider</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Løypene kan berre brukast når heile traseen er dekt av berande vintersnø. Løypa skal stengast dersom snødekket er så tynt at terrenget under tek skade. Etter 5. mai er all køyring ulovleg.<fref id="1">1</fref></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Køyring i løypenettet er tillate mellom kl. 05.00 og 24.00 for årsløyve og døgnløyve.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Turistløyve kan berre brukast mellom kl. 09.00 og 19.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Løypene blir opna så snart merkinga er på plass. Tilsvarande skal merka takast ned samstundes med at løypenettet blir stengt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Opning og stenging av løypene skal varslast til medlemmar i snøskuterklubbane og annonserast på kommunens nettsider og sosiale media.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Der løypa går over islagte vatn skal kvaliteten på isen bli vurdert gjennom vinteren. Løypa kan berre vere open når stålisen er 10 cm eller tykkare.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Kommunen kan i løpet av sesongen stenge løypene med umiddelbar verknad.
<fotnote id="/paragraf/5/fotnote/1">1 Jf. forskrift for bruk av motorkøyretøy i utmark og på islagte vassdrag § 4a.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-250/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Løypebreidde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Maksimal breidde på løypene er 5 meter. Rasting er lov opp til 30 meter ut frå traseane. Køyring for rasting skal skje rett ut frå traseen. Det er ikkje lov å køyre parallelt med snøskuterløypene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-250/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Fartsgrenser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Fartsgrenser skal vera i tråd med gjeldande lovverk. Generell øvre fartsgrense i løypenettet er 70 km i timen. Med slede utan passasjerar må det ikkje køyrast fortare enn 60 km i timen. Med passasjerar på sleden kan farta ikkje vera raskare enn 40 km i timen.<fref id="1">1</fref></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Farta kan reduserast av følgjande sikkerheitsmessige omsyn:
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Kryssing av veg: Full stopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Kryssing av skispor: Full stopp og vikeplikt for den mjuke trafikanten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Nærleik til skispor: Maks fart 40 km i timen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Nærleik til hyttefelt, bustadområde: 40 km i timen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Lista er ikkje uttømmande. Kommunen, skuterklubbane eller politiet kan innføre fleire fartsrestriksjonar ved behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Område med reduserte fartsgrenser skal merkast tydeleg.
<fotnote id="/paragraf/7/fotnote/1">1 Jf. forskrift 14. desember 2001 nr. 1412 om kjøring med motorvogn i terrenget og på veg ikke åpen for alminnelig ferdsel. Ved motstrid gjeld forskrift om køyring med motorvogn i terreng framfor denne kommunale forskrifta.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-250/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjonar for brot på forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forsettleg eller uaktsamt brot på forskrifta blir bøtlagt etter reglane i motorferdselslova § 12, § 12a og § 12b.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunen kan vurdere å stenge trasear ved behov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-250/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Enkeltløyper i løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Løypenettet er sett i hop av følgjande løyper:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">
        <i>Løype 1 Vierli - Haug</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Frå Vierli skal fartsgrensa vera 40 km/t på ein strekning på 1,7 km. Kryss mellom skiløyper og snøskuterløyper skal tydeleg merkast med full-stopp-skilt og vikeplikt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">
        <i>Løype 2 Raulandsgrend - Kråmviki</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Langs Kråmvikvegen skal øvre fartsgrense vera 30 km/t der løypa passerar nærare enn 50 meter frå hytter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Nord for Sveige bru skal det «merkast rasting forbode» ved kulturminnelokasjonane ID134864 (sør-aust for Bakketjønnane) og ID 134807 på Løyning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Sekundær trasé er langs Kråmvikvegen. Denne skal nyttast dersom snøtilhøva langs løypenettet er for dårlege, så sant Kråmvikvegen er farbar for snøskuter. Kråmvikvegen må stikkast og opnast før ferdsel er lovleg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/8">
        <i>Løype 3 Rauland - Ådalen - Kråmvikvegen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/9">Kryss mellom skiløyper og snøskuterløyper skal tydeleg merkast med full-stopp-skilt og vikeplikt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/10">
        <i>Løype 4 Raulandsgrend - Krossen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/11">Gjennom bustadområdet på Haddland og Rauland sentrum skal fartsgrensa settast til 40 km/t.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/12">
        <i>Løype 5 Øyfjell - Krossen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/13">Langs Flærstøylvegen skal fartsgrensa vera 30 km/t. Det skal vera full stopp før snøskuterar kan køyre inn på vegen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/14">
        <i>Løype 6 Songakrysset - Trolldalsdammen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/15">Det skal tydeleg merkast med skilt at løypa stoppar på Trolldalsdammen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/16">
        <i>Løype 7 Edland - Gravdalen - Raulandsgrend</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/17">Løypa skal tydeleg skiltast med skilt for skredfare der ho gjeng gjennom skredfarleg område.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/18">
        <i>Løype 8 Strandbryggje Gravdalen - Edlandsgravdalen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/19">Ved Kyrkjestøylen skal farta reduserast til 40 km/t.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/20">
        <i>Løype 9 Bøgrend - Hyllandshylen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/21">Det skal tydeleg merkast at skiløypa gjeng parallelt med skuterløypa, og kva del av løypa som skal nyttast til snøskuterkøyring og skiturar. Fartsgrensa skal vera 40 km/t.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/22">
        <i>Løype 10 Haukeliheia</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/23">Det skal tydeleg merkast der løypa snur på Haukeliheia.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-250/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Drift og vedlikehald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Drift og vedlikehald skal avklarast i avtale mellom Haukeli, Rauland og Møsstrond skuterklubbar og kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Preparering og vedlikehald av løypene kan skje med eigna maskiner, som trakkemaskin.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-250/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kartvedlegg <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd2/filer/grafikk/lf-20160310-0250-01-01.pdf">
          <img src="/ltavd2/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
