<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-07-07-919" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-07-07-919</id>
    <dato>07.07.2016 nr. 919</dato>
    <dato type="iso">2016-07-07</dato>
    <publisert>II 2016 hefte 3 s 357</publisert>
    <ikraft>07.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-07</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Asker, Drammen, Hof, Holmestrand, Hurum, Krødsherad, Lier, Modum, Nedre Eiker, Røyken, Sande, Sigdal, Svelvik og Øvre Eiker kommuner, Akershus, Buskerud og Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§47">§ 47</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0296</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kontrollområde for Gyrodactylus salaris, Asker m.fl.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og utrydde lakseparasitten Gyrodactylus salaris hos akvatiske dyr, <b>Asker, Drammen, Hof, Holmestrand, Hurum, Krødsherad, Lier, Modum, Nedre Eiker, Røyken, Sande, Sigdal, Svelvik og Øvre Eiker</b> (Nr. 919)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og utrydde lakseparasitten Gyrodactylus salaris hos akvatiske dyr, Asker, Drammen, Hof, Holmestrand, Hurum, Krødsherad, Lier, Modum, Nedre Eiker, Røyken, Sande, Sigdal, Svelvik og Øvre Eiker kommuner, Akershus, Buskerud og Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret 7. juli 2016 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790, jf. forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sjukdommer hos akvatiske dyr § 47.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Formål, virkeområde og definisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er å forebygge, begrense og utrydde sjukdom på grunn av lakseparasitten <i>Gyrodactylus salaris</i> hos akvatiske dyr innenfor forskriftens virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften oppretter kontrollområde som består av bekjempingssone og overvåkingssone i elver og deres nedslagsfelt i Asker, Drammen, Hof, Holmestrand, Hurum, Krødsherad, Lier, Modum, Nedre Eiker, Røyken, Sande, Sigdal, Svelvik og Øvre Eiker kommuner, Buskerud og Vestfold fylker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Bekjempingssonen omfatter anadrom strekning av Lierelva, Sandevassdraget og Drammenselva ovenfor Drammen kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">Overvåkingssonen omfatter elvestrekningen av Drammenselva i Drammen kommune, områdene ovenfor anadrom strekning i Drammenselva opp til utløp fra Tyrifjorden og elveløp og nedslagsfelt for andre elver/bekker med utløp i Drammensfjorden og Sandebukta ut til ei linje trukket mellom Dalsvika i Hurum og Mulodden i Holmestrand. Nedslagsfeltet til Drammenselva opp til utløp fra Tyrifjorden og de andre sjøene i nedslagsfeltet er inkludert i overvåkingssonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4">I vedlagte kart er bekjempingssonen merket med rødt og elveløp i overvåkingssonen er merket med gult.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">I forskriften menes med:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Anadrom strekning:</i> den strekning der laksefisk, inkludert yngel av slik fisk, kan vandre i et vassdrag opp til første vandringshinder.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>Nedslagsfelt:</i> det området som bidrar med vann til et vassdrag.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><i>Tiltakshaver:</i> instans som har fått i oppdrag av myndighetene å gjennomføre kjemisk behandling av vannforekomster.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/4"><i>Vannsport:</i> bruk av båt, padling, vindsurfing, rafting og dykking.</marg></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Tiltak som gjelder i bekjempingssonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot fiske og andre aktiviteter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Det er forbudt å fiske med ethvert redskap eller drive vannsport i bekjempingssonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">Mattilsynet kan godkjenne fiske dersom rettighetshavere organiserer et nødvendig opplegg for å forebygge smittespredning, herunder desinfeksjon av utstyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/3">Vannsportaktivitet er likevel tillatt dersom utøverne ved skriftlig egenerklæring og gyldig klistremerking av utstyr, kan dokumentere nødvendig forebygging av smittespredning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot flytting av vann</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Vann som er hentet fra anadrom strekning i de tre elvene i bekjempingssonen og fra Drammenselva innen Drammen kommune skal ikke slippes ut i andre vassdrag eller ovenfor anadrom strekning. Uttak av vann fra anadrom strekning av disse elvene skal meldes til Mattilsynet. Mattilsynet kan pålegge desinfeksjon av enheter som har vært brukt til slik henting.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Tiltak som gjelder i hele kontrollområdet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kiii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Restriksjoner på flytting og utsett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/1">Uten tillatelse fra Mattilsynet er det forbudt å flytte levende eller døde akvatiske dyr til andre vassdrag eller til andre deler av samme vassdrag i kontrollområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/2">Det er forbudt å sette ut fisk i kontrollområdet uten tillatelse fra Mattilsynet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kiii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Kjemisk behandling av vassdrag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1">Mattilsynet kan vedta kjemisk behandling av vassdrag i kontrollområdet for å begrense eller utrydde forekomsten av <i>Gyrodactylus salaris</i>.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Tiltak som gjelder i overvåkingssonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kiv/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Tørking eller desinfeksjon av fiskeutstyr, båter og andre gjenstander</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/8/ledd/1">Fiskeutstyr, båter og andre gjenstander som er brukt i ett vassdrag, skal tørkes fullstendig eller desinfiseres før de flyttes til andre vassdrag eller til andre deler av samme vassdrag.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel>Tiltak ved kjemisk behandling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kv/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Desinfeksjon av utstyr, personell og innretninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/9/ledd/1">Desinfeksjon av utstyr, personell og innretninger og andre nødvendige smitteforebyggende tiltak, skal iverksettes av tiltakshaver. Mattilsynet behandler og godkjenner søknad om opplegg for smitteforebyggende tiltak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kv/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Oppsamling og håndtering av dødfisk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/10/ledd/1">Innsamling og forsvarlig håndtering av fisk som dør under kjemisk behandling i kontrollområdet skal iverksettes av tiltakshaver. Mattilsynet behandler og godkjenner søknad om detaljert opplegg for innsamling og håndtering av dødfisk.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kvi">
      <kverdi>Kapittel VI</kverdi>
      <ktittel>Oppheving av bekjempingssonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kvi/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Oppheving av bekjempingssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/11/ledd/1">Etter at kjemisk behandling i kontrollområdet er gjennomført, kan Mattilsynet oppheve bekjempingssonen og slå denne sammen med overvåkingssonen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kvii">
      <kverdi>Kapittel VII</kverdi>
      <ktittel>Andre bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kvii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/12/ledd/1">Når ikke annet er bestemt fører Mattilsynet tilsyn med og fatter de nødvendige enkeltvedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskriften i samsvar med matlovens § 23 om tilsyn og vedtak, og kan herunder treffe vedtak etter § 24 om særskilt smittesanering, § 25 om stenging og virksomhetskarantene og § 26 om tvangsmulkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kvii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/13/ledd/1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kvii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Straffebestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/14/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av den, er straffbar i henhold til matloven § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/kvii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/15/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/15/ledd/2">Forskriften oppheves når Mattilsynet har gjort vedtak om friskmelding av kontrollområdet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-919/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg: Kart over kontrollområde for <i>Gyrodactylus salaris</i> i Drammensregionen <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">
        <img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20160707-0919-01-01.png" alt="ikon"/>
      </marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
