<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-05-38" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-38">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-05-38</id>
    <dato>05.06.2015 nr. 38</dato>
    <dato type="iso">2015-06-05</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 708</publisert>
    <ikraft>05.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-05</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1959-10-23-3</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0416</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til oreigningslova</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 38 om endr. i oreigningslova</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i oreigningslova</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.67 L (2014-2015), Innst.245 L (2014-2015), Lovvedtak 66 (2014-2015). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 5. og 12. mai 2015. Fremja av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 23. oktober 1959 nr. 3 om oreigning av fast eigedom.</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-38/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 23. oktober 1959 nr. 3 om oreigning av fast eigedom blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Eigar til og rettshavar i slik eigedom som er nemnd i § 1, lyt tola at det på eigedomen vert gjort mæling, utstikking og andre førehandsundersøkingar til bruk for eit påtenkt oreigningsinngrep. Ingen må gå i gang med slike førehandsundersøkingar før eigar eller brukar er varsla. Løyve til å gjera førehandsundersøkingar vert gjeve av den styremakt Kongen fastset. I løyvet skal det stå kva tid førehandsundersøkingane kan gjerast.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Om gjennomføringa av førehandsundersøkingar etter fyrste ledd gjeld § 15 i forvaltningslova.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Lid eigar eller rettshavar tap av di førehandsundersøkingar som nemnd i fyrste ledd, gjer skade eller valdar ulempe, har skadelidde rett til skadebot, jf. § 19.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Eit endeleg vedtak som gjev løyve til å gjera førehandsundersøkingar etter fyrste ledd, er eit særleg tvangsgrunnlag etter tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 13.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 19 fyrste ledd fyrste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Skadebot for skade eller ulempe som er valda ved førehandsundersøkingar i samhøve med § 4 fyrste ledd, skal det skjønet fastsetja som fastset vederlag for inngrepet, så framt partane er samde om det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 19 andre ledd fyrste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Vert ikkje inngrepet sett i verk, kan skjønet, så framt eigar eller rettshavar krev det, fastsetja at den ansvarlege for gjennomføringa av førehandsundersøkingane skal vøla skaden i staden for å svara skadebot.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-38/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lova tek til å gjelde straks.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Nytt § 4 fjerde ledd får verknad for vedtak om løyve til å gjera førehandsundersøkingar etter § 4 fyrste ledd som blir gjorde etter at lova tek til å gjelde.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
