<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-08-07-83" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-08-07-83">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-08-07-83</id>
    <dato>07.08.2015 nr. 83</dato>
    <dato type="iso">2015-08-07</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1588</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0559</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midlertidig lov om kontroll med geografisk informasjon</korttittel>
    <korttittel>1 Midlertidig lov nr. 83 om beskyttelse av og kontroll med geografisk informasjon av hensyn til rikets sikkerhet</korttittel>
    <tittel>Midlertidig lov om beskyttelse av og kontroll med geografisk informasjon av hensyn til rikets sikkerhet</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.86 L (2014-2015), Innst.334 L (2014-2015), Lovvedtak 107 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. juni 2015. Fremmet av Forsvarsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-08-07-83/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Lovens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne lov er å legge forholdene til rette for effektivt å kunne motvirke trusler mot rikets selvstendighet, sikkerhet og andre vitale nasjonale sikkerhetsinteresser ved å beskytte og utøve kontroll over geografisk informasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-08-07-83/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot opptak, mangfoldiggjøring eller offentliggjøring av informasjon om militære anlegg og områder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Med bøter eller fengsel inntil 1 år straffes den som uten samtykke fra Kongen, eller den Kongen bemyndiger, opptar, mangfoldiggjør eller offentliggjør kart, skisser, fotografier eller beskrivelser over militære anlegg eller områder, med mindre forholdet rammes av et straffebud med høyere strafferamme.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Kongen gir forskrift om vilkår for samtykke som nevnt i første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-08-07-83/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot opptak, mangfoldiggjøring eller offentliggjøring av dybdedata</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med bøter eller fengsel inntil 1 år straffes den som uten samtykke av Kongen, eller den Kongen bemyndiger, og som ikke kan anses nødvendig for en sikker navigering i den alminnelige seilingsleden,
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opptar, mangfoldiggjør eller offentliggjør kart eller kartskisser over rikets havner, fjorder eller innløp eller norsk territorialfarvann, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">foretar målinger eller andre lodninger</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Dersom forholdet rammes av et straffebud med høyere strafferamme enn 1 år, vil forholdet bedømmes etter den aktuelle bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Kongen gir forskrift om vilkår for samtykke som nevnt i første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-08-07-83/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til tidligere forskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskrifter gitt i medhold av lov 18. august 1914 nr. 3 om forsvarshemmeligheter § 3 gjelder også etter at loven her har trådt i kraft.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-08-07-83/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Lovens ikraftsetting og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Loven trer i kraft fra det tidspunkt Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Loven gjelder i 2 år fra ikraftsettingstidspunktet.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
