<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-05-12-30" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-12-30">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-12-30</id>
    <dato>12.05.2015 nr. 30</dato>
    <dato type="iso">2015-05-12</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 693</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1994-06-24-39</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0250</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til sjøloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 30 om endr. i sjøloven (erstatningsansvar ved transport av farlig gods m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i sjøloven (erstatningsansvar ved transport av farlig gods m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.46 LS (2014-2015), Innst.182 L (2014-2015), Lovvedtak 51 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 17. og 24. mars 2015. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 24. juni 1994 nr. 39 om sjøfarten (sjøloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-12-30/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 24. juni 1994 nr. 39 om sjøfarten gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 173 nr. 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">krav i anledning oljesøl av den art som er nevnt i §§ 191 og 207, og krav i anledning skade som nevnt i § 211;
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 175 nr. 1 til 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">For krav i anledning personskade tilføyet skipets egne passasjerer er ansvarsgrensen 250 000 SDR multiplisert med det antall passasjerer som skipet ifølge sitt sertifikat har adgang til å føre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">For andre krav i anledning av personskade er ansvarsgrensen 3.020.000 SDR. For skip med tonnasje på mer enn 2.000 tonn forhøyes ansvarsgrensen slik:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1/marg/1">for hvert tonn fra 2.001 til 30.000 tonn, med 1208 SDR,</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1/marg/2">for hvert tonn fra 30.001 til 70.000 tonn, med 906 SDR, og</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1/marg/3">for hvert tonn over 70.000 tonn, med 604 SDR.</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Ansvarsgrensen for alle andre krav, samt udekket rest av krav som nevnt i nr. 2, er 1.510.000 SDR. For skip med tonnasje på mer enn 2.000 tonn forhøyes ansvarsgrensen slik:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/4">for hvert tonn fra 2.001 til 30.000 tonn, med 604 SDR,</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/5">for hvert tonn fra 30.001 til 70.000 tonn, med 453 SDR,</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/6">for hvert tonn over 70.000 tonn, med 302 SDR.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 182 b første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Utenlandsk skip som ikke har slikt sertifikat som nevnt i § 182 a, kan bortvises fra norske havner av Sjøfartsdirektoratet. Blir et utenlandsk skip bortvist, skal Sjøfartsdirektoratet foreta notifikasjon om bortvisningen i henhold til direktiv 2009/20/EF.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 193 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 193. <i>Kanalisering av ansvar m.m.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Erstatningskrav mot skipets eier for forurensningsskade kan bare fremsettes etter reglene i dette kapittelet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Erstatningskrav for forurensningsskade kan ikke gjøres gjeldende mot:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">medlem av besetningen, ansatte hos eieren eller andre som eieren svarer for,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">losen eller en annen person som utfører tjeneste for skipet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">rederen eller disponenten hvor disse ikke eier skipet, samt enhver befrakter, sender, avlaster, eier eller mottaker av lasten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">noen som utfører berging med samtykke fra skipets side eller på oppdrag av offentlig myndighet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e/avsnitt/1">noen som treffer tiltak for å avverge eller begrense skade eller tap som er omfattet av § 191, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f/avsnitt/1">ansatte hos personer som er omfattet av bokstav b, c, d og e, eller andre som personer som nevnt i bokstav b, c, d eller e svarer for, unntatt person som selv har voldt skaden ved forsett eller grov uaktsomhet, og med forståelse av at slik skade sannsynligvis ville oppstå.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Regressansvar for forurensningsskade kan ikke gjøres gjeldende mot noen som omfattes av reglene i andre ledd bokstav a, b, d, e eller f, med mindre vedkommende har voldt skaden forsettlig eller grovt uaktsomt og med forståelse av at slik skade sannsynligvis ville oppstå. For regress ellers gjelder alminnelige rettsregler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nytt kapittel 11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">Kapittel 11. Ansvar for skade voldt av farlig gods etter den internasjonale konvensjon om ansvar og erstatning for skade i forbindelse med sjøtransport av farlige og skadelige stoffer, 1996, som endret ved protokoll av 2010</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/2">§ 211. <i>Definisjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Med farlig gods forstås i dette kapittel:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">olje som transporteres i bulk, som definert i regel 1 i vedlegg 1 til internasjonal konvensjon om hindring av forurensning fra skip, 1973, som endret ved protokoll av 1978, med senere endringer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">skadelige flytende stoffer som transporteres i bulk, som definert i regel 1.10 i vedlegg II til internasjonal konvensjon om hindring av forurensning av skip, 1973, som endret ved protokoll av 1978, med senere endringer, og de stoffer og blandinger som inntil videre er klassifisert som forurensningskategori X, Y, eller Z etter regel 6.3 i nevnte vedlegg II,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">farlige, flytende stoffer som transporteres i bulk, og som er oppført i kapittel 17 i internasjonal kode for bygging og utrustning av skip som transporterer farlige kjemikalier i bulk, med endringer, og de farlige produkter som det er gitt foreløpige regler for lastehåndtering for, etter reglene i kodens punkt 1.1.6,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d/avsnitt/1">farlige og skadelige stoffer, materialer eller gjenstander i pakket form som er omfattet av internasjonal kode for transport av farlig gods (IMDG-koden), med endringer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e/avsnitt/1">flytende gasser som er oppført i kapittel 19 i internasjonal kode for bygging og utrustning av skip som transporterer flytende gasser i bulk, med endringer, og de produkter som det er gitt foreløpige regler for lastehåndtering for, etter reglene i kodens punkt 1.1.6,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/f/avsnitt/1">flytende stoffer som transporteres som last i bulk med antennelsestemperatur som ikke overstiger 60 °C, målt ved prøve i lukket beholder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/g/avsnitt/1">faste bulklaster med farlige kjemiske egenskaper som omfattes av den internasjonale koden for transport av faste bulklaster (IMSBC-koden), med endringer, i den utstrekning disse stoffene i pakket form ville være omfattet av internasjonal kode for transport av farlig gods (IMDG-koden) i kraft i 1996,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/h/avsnitt/1">rester fra forutgående bulktransport av stoffer som nevnt i bokstavene a til c og e til g i oppregningen her.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Med skip forstås i dette kapittel ethvert sjøgående fartøy eller annen flytende innretning på sjøen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Med HNS i bulk forstås stoffer som er omfattet av bokstav a til c og e til h i første ledd. Med pakket HNS forstås stoffer som er omfattet av bokstav d i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Med eier forstås for registrert skip den som står oppført i skipsregisteret som eier, eller, hvis skipet ikke er registrert, den som eier skipet. Eies skipet av en stat, gjelder § 191 femte ledd annet punktum tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Med sjøtransport forstås i dette kapittelet tiden fra godset ved lasting kommer inn i skipet eller i noen del av dets innretninger, og til godset ved lossing ikke lenger er i skipet eller noen del av dets innretninger. Blir skipets utstyr ikke brukt ved lastingen eller lossingen, begynner og slutter perioden når godset bringes over skipssiden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Med HNS-konvensjonen forstås den internasjonale konvensjon 3. mai 1996 om ansvar og erstatning for skade ved sjøtransport av farlige og skadelige stoffer som endret ved protokollen 30. april 2010.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Med HNS-fondet forstås Det internasjonale erstatningsfond som etableres ved HNS-konvensjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Med konvensjonsstat forstås i dette kapittel stat som er tilsluttet HNS-konvensjonen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/avsnitt/1">§ 212. <i>Objektivt ansvar for skipets eier</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Skipets eier er uansett skyld ansvarlig for skade som er voldt ved sjøtransport av farlig gods, og som skyldes de farlige egenskapene ved godset. Ansvaret for skade oppstått ved en serie hendelser med samme opphav påhviler den som er eier ved den første hendelsen. Er skaden oppstått ved en hendelse som involverer to eller flere skip som hver for seg transporterer farlig gods, er hver eier ansvarlig, men slik at eierne hefter solidarisk for skade som ikke med rimelighet kan henføres til et bestemt skip.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Med skade forstås i dette kapittel:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">tap av menneskeliv eller personskade oppstått om bord eller utenfor skipet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">tap av eller skade på eiendom utenfor skipet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">tap eller skade ved forurensning av miljøet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d/avsnitt/1">utgifter, skade eller tap som følge av rimelige tiltak som er truffet etter en hendelse som forårsaker eller medfører umiddelbar og betydelig fare for skade som nevnt i bokstav a til c, og som har til formål å avverge eller begrense slik skade.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d/avsnitt/1/marg/1">Skade ved forringelse av miljøet, jf. bokstav c, omfatter i tillegg til tapt fortjeneste likevel bare utgifter til rimelige tiltak for gjenoppretting som har vært eller vil bli foretatt.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Reglene i dette kapittel gjelder ikke:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a/avsnitt/1">forurensningsskade som omfattes av § 191,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b/avsnitt/1">skade voldt av radioaktivt materiale som nevnt i HNS-konvensjonen artikkel 4 nr. 3 bokstav b,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c/avsnitt/1">erstatningskrav i henhold til kontrakt om sjøtransport av gods eller passasjerer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d/avsnitt/1">yrkesskadeerstatning eller ytelser fra folketrygden og tilsvarende krav etter rettsreglene her i riket eller fremmed stat for så vidt bestemmelsene i §§ 211 til 227 er uforenlige med de regler som ellers gjelder for slike krav.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Er det ikke mulig på rimelig måte å skille mellom skade voldt av farlig gods og skade voldt på annen måte, skal det legges til grunn at den samlede skaden er forårsaket av farlig gods. Dette gjelder ikke i den utstrekning det foreligger forurensningsskade som er omfattet av § 191, eller skade voldt av radioaktivt materiale som nevnt i HNS-konvensjonen artikkel 4 nr. 3 bokstav b.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">§ 213. <i>Ansvarsfritak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Reglene om ansvarsfritak og om lemping av ansvaret i § 192 gjelder tilsvarende for ansvaret etter § 212.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Eieren er videre fri for ansvar dersom det godtgjøres at senderen eller avlasteren har unnlatt å gi opplysninger om godsets farlige eller skadelige egenskaper, og at dette helt eller delvis har forårsaket skaden eller har ført til at eieren ikke har skaffet seg forsikring som nevnt i § 218. Dette gjelder bare dersom verken eieren eller noen ansatt eller andre som eieren svarer for, kjente eller med rimelighet burde ha kjent til godsets farlige eller skadelige egenskaper.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/1">§ 214. <i>Kanalisering av ansvar m.m.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Erstatningskrav mot skipets eier for skade etter § 212 kan bare fremsettes etter reglene i dette kapittelet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Reglene om kanalisering av ansvar m.m. i § 193 annet og tredje ledd gjelder tilsvarende for ansvaret etter § 212. Regelen om at erstatningskrav ikke kan gjøres gjeldende, jf. § 193, skal likevel ikke omfatte sender, avlaster, eier eller mottaker av lasten.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/avsnitt/1">§ 215. <i>Ansvarsbegrensning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">For skade forårsaket av HNS i bulk er eierens ansvar etter § 212 begrenset til 10 millioner SDR for skip med tonnasje som ikke overstiger 2000 tonn. For skip med tonnasje på mer enn 2000 tonn økes ansvarsgrensen med:
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/a/avsnitt/1">1500 SDR pr. tonn fra 2001 til 50 000 tonn, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/b/avsnitt/1">360 SDR pr. tonn over 50 000 tonn.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/27/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Ansvarsgrensen kan likevel ikke i noe tilfelle overstige 100 millioner SDR.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">For skade forårsaket av pakket HNS eller av både HNS i bulk og pakket HNS, eller hvor det ikke lar seg fastslå om skaden fra skipet er forårsaket av HNS i bulk eller pakket HNS, er eierens ansvar etter § 212 begrenset til 11,5 millioner SDR for skip med tonnasje som ikke overstiger 2000 tonn. For skip med tonnasje på mer enn 2000 tonn økes ansvarsgrensen med:
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1">1725 SDR pr. tonn fra 2001 til 50 000 tonn, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">414 SDR pr. tonn over 50 000 tonn.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Ansvarsgrensen kan likevel ikke i noe tilfelle overstige 115 millioner SDR.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Begrensningen gjelder alt ansvar etter § 212 i anledning av samme hendelse eller serie av hendelser med samme opphav. For sakskostnader og forsinkelsesrenter av de erstatningsbeløpene som etter fordeling av begrensningsbeløpet skal utbetales til fordringshaverne, hefter eieren uten begrensning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 194 tredje og fjerde ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/1">§ 216. <i>Begrensningsfond og begrensningssøksmål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">En eier som vil begrense sitt ansvar i samsvar med § 215, må opprette et begrensningsfond ved den domstol hvor sak om erstatning etter § 212 er reist eller i tilfelle kan reises. Når fondet er opprettet, kan eieren eller en skadelidt reise begrensningssøksmål for å få fastslått ansvaret og fordelt ansvarsbeløpet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Fondet skal fordeles forholdsmessig på alle fordringer oppstått ved samme hendelse eller serie av hendelser med samme opphav. Ved fordelingen av fondet skal krav i anledning av tap av menneskeliv og personskade ha fortrinnsrett til dekning. Fortrinnsretten gjelder likevel ikke den del av summen av slike krav som overstiger to tredeler av fondsbeløpet. § 176 tredje og fjerde ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 195 tredje og fjerde ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Har eieren opprettet begrensningsfond i samsvar med HNS-konvensjonen i en annen konvensjonsstat, har det samme virkning for eierens rett til ansvarsbegrensning som opprettelse av et fond ved en norsk domstol.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/1">§ 217. <i>Oppheving av arrest m.m.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Når eieren har rett til å begrense sitt ansvar etter § 215 og har opprettet et fond i samsvar med § 216, gjelder reglene i § 196 første ledd tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Bestemmelsen i første ledd gjelder tilsvarende når eieren har opprettet begrensningsfond i samsvar med HNS-konvensjonen i en annen konvensjonsstat, forutsatt at kravshaveren har adgang til den domstol eller myndighet som forvalter fondet, og dette faktisk er tilgjengelig for kravshaveren.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/avsnitt/1">§ 218. <i>Forsikringsplikt, sertifikat</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Eieren av norsk skip plikter å ha godkjent forsikring eller annen sikkerhet som dekker ansvaret etter § 212 opp til de grenser som er nevnt i § 215. Dette gjelder likevel ikke skip som er mindre enn 500 tonn og som ikke fører farlig gods som last. Det skal utstedes sertifikat som bekrefter at det foreligger slik forsikring eller sikkerhet som kreves i første punktum. Uten gyldig sertifikat må skipet ikke seile under norsk flagg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Utenlandsk skip som anløper eller forlater havn eller annen laste- eller losseplass i Norge eller på den norske del av kontinentalsokkelen, og som fører farlig gods som last, plikter å ha godkjent forsikring eller annen sikkerhet som dekker ansvaret etter § 212 opp til de grenser som er nevnt i § 215. Er skipet registrert i en konvensjonsstat, skal det ha sertifikat etter konvensjonen som viser at det foreligger forsikring eller annen sikkerhet. Annet punktum gjelder tilsvarende for skip registrert i en stat som ikke er konvensjonsstat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">For skip som eies av den norske stat eller av en annen stat, gjelder reglene i § 197 tredje ledd tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Departementet gir i forskrift nærmere regler om forsikring og sikkerhetsstillelse, herunder om hvilke vilkår forsikringen eller sikkerheten må oppfylle for å kunne godkjennes, samt om sertifikater og deres form, innhold, utstedelse og gyldighet, herunder at en institusjon eller organisasjon kan utstede sertifikat. Departementet kan i forskrift gjøre unntak fra plikten til å ha sertifikat etter første ledd for norske skip som ikke fører farlig gods.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/avsnitt/1">§ 219. <i>Sanksjoner mot forsømt forsikringsplikt m.m.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Reglene i § 199 gjelder tilsvarende når et skip ikke har påbudt forsikring eller annen sikkerhet eller påbudt sertifikat etter reglene i § 218.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/avsnitt/1">§ 220. <i>Krav mot forsikringsgiveren m.m.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Erstatningskrav etter § 212 kan reises direkte mot den som har ytet forsikring eller stillet sikkerhet for eierens erstatningsansvar (forsikringsgiveren). Forsikringsgiveren kan påberope begrensning av ansvaret etter § 215 selv om eieren ikke har rett til ansvarsbegrensning. § 200 første ledd tredje og fjerde punktum gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Forsikringsgiveren kan opprette begrensningsfond etter § 216 med samme virkning som om det var opprettet av eieren. § 200 annet ledd annet punktum gjelder tilsvarende.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/avsnitt/1">§ 221. <i>HNS-fondet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">I tillegg til den erstatningen skadelidte kan få etter §§ 212 og 220, har skadelidte rett til erstatning fra HNS-fondet etter reglene i kapittel 3 i HNS-konvensjonen. HNS-konvensjonen kapittel 3 gjelder som lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">For HNS-fondets regresskrav mot skipets eier og dennes forsikringsgiver gjelder § 214 første ledd og § 220 tilsvarende. For fondets regress ellers gjelder alminnelige rettsregler.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/avsnitt/1">§ 222. <i>Avgifter til HNS-fondet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Den som i kalenderåret, i havn eller annen losseplass innenfor norsk territorium, er mottaker av mer enn 20 000 tonn HNS i bulk som transporteres som last om bord på skip, ikke medregnet gods som omfattes av annet og tredje ledd, skal betale slike avgifter til HNS-fondet som fondets organer fastsetter i samsvar med HNS-konvensjonen, og stille slik sikkerhet for avgifter som måtte bli bestemt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Avgiftsplikten til HNS-fondet etter første ledd skal gjelde tilsvarende for den som i kalenderåret, i havn eller annen losseplass innenfor norsk territorium, er mottaker av
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a/avsnitt/1">mer enn 20 000 tonn faste bulklaster som nevnt i § 211 første ledd bokstav g,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b/avsnitt/1">mer enn 20 000 tonn LPG (kondensert hydrokarbongass),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/c/avsnitt/1">mer enn til sammen 150 000 tonn råolje eller tunge fyringsoljer eller tunge destillater som definert i 1992-fondskonvensjonen artikkel 1 nr. 3, og som for denne oljen er pliktig til å betale avgifter til Det internasjonale erstatningsfond (1992) etter reglene i § 202, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/d/avsnitt/1">mer enn 20 000 tonn olje i bulk som ikke omfattes av bokstav c, og som er opplistet i vedlegg I til internasjonal konvensjon om hindring av forurensning fra skip, 1973, med senere endringer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Avgiftsplikten til HNS-fondet skal også gjelde tilsvarende for den som i kalenderåret var mottaker av LNG-last (flytende naturgass) om bord på skip, som ble losset ved en havn eller annen losseplass i norsk territorium. Dersom mottakeren har inngått avtale med den som var eier av lasten umiddelbart før lossing i norsk territorium, om at det er eieren av lasten som skal betale avgiftene til HNS-fondet etter første ledd, og mottakeren har informert departementet om at en slik avtale eksisterer, skal likevel lasteeieren være avgiftspliktig til fondet. Ved slik avtale er mottakeren ansvarlig for å betale avgiften til fondet dersom eieren av lasten ikke gjør det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Som mottaker etter første ledd, annet ledd bokstav a, b og d samt tredje ledd regnes den som fysisk mottar godset. Dersom den som fysisk mottar godset, gjør dette på oppdrag av en annen person som er undergitt en konvensjonsstats jurisdiksjon, skal likevel oppdragsgiveren anses som mottaker hvis HNS-fondet underrettes om hvem som er oppdragsgiver. Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om hva som skal regnes som slikt oppdrag som er omfattet av annet punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Dersom felles kontrollerte selskaper eller to eller flere mottakere som står i nært interessefellesskap med hverandre, innenfor norsk territorium mottar farlig gods som til sammen utgjør avgiftspliktige mengder last etter reglene i første og annet ledd, skal hver mottaker betale avgifter for det kvantum som den enkelte har mottatt. Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om når nært interessefellesskap og felles kontrollerte selskaper foreligger, herunder gjøre unntak fra første til tredje punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Gods som er overført direkte eller i havn eller losseplass fra et skip til et annet skip som ledd i sjøtransporten fra den opprinnelige lastehavnen og til den endelige havnen eller losseplassen (gods i transitt), skal anses mottatt i den endelige havnen eller losseplassen. Om den endelige havnen eller losseplassen for gods i transitt er utenfor norsk territorium, omfattes godset ikke av avgiftsplikten etter paragrafen her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Bestemmelsen gjelder ikke for Svalbard. Kongen kan gi forskrifter om bestemmelsens anvendelse på Svalbard, og kan fastsette særlige regler under hensyn til de stedlige forhold.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/avsnitt/1">§ 223. <i>Rapporteringsplikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Den som etter reglene i § 222 er avgiftspliktig til HNS-fondet, skal føre opptegnelser over mengder og typer farlig gods som vedkommende er avgiftspliktig for. Opptegnelsene for et kalenderår skal rapporteres til departementet innen 1. februar det påfølgende året, eller innen en annen frist som departementet fastsetter i forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Der det er inngått avtale som nevnt i § 222 tredje ledd annet punktum om avgiftsplikten for LNG, påhviler rapporteringsplikten etter første ledd uansett den som er mottaker av lasten, som også skal rapportere om navn og adresse på den som er avgiftspliktig etter avtalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Første ledd gjelder tilsvarende for den som i kalenderåret i havn eller annen losseplass innenfor norsk territorium er mottaker av 15 000 tonn farlig gods som nevnt i § 222 første ledd og annet ledd bokstav a, b og d.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">All relevant dokumentasjon om mottaket av farlig gods, herunder dokumentasjon som gjelder oppdrag og interessefellesskap som nevnt i § 222 tredje og fjerde ledd, skal gjøres tilgjengelig for undersøkelse av den myndighet departementet bestemmer. Den som har rapporteringsplikt etter bestemmelser gitt i eller i medhold av første til tredje ledd, jf. sjette ledd, samt den som er involvert i oppdrag og interessefellesskap som nevnt i første punktum i leddet her, skal gi nødvendig bistand ved slike undersøkelser og gi slike opplysninger og kopier av dokumenter mv. som myndigheten anmoder om.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Departementet kan i forskrift pålegge personer nevnt i første til tredje ledd å oppbevare i et visst antall år relevante opptegnelser og dokumentasjon vedrørende mottaket av farlig gods.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om rapporteringsplikten etter første til tredje ledd og undersøkelser etter fjerde ledd, herunder regler som utfyller eller gjør unntak fra bestemmelsene i denne paragraf, samt nærmere bestemmelser om hvilken informasjon som skal rapporteres til departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Departementet kan ilegge et foretak overtredelsesgebyr dersom foretaket eller noen som har handlet på foretakets vegne, overtrer bestemmelse gitt i eller i medhold av paragrafen her. Det gjelder selv om ingen enkeltperson har utvist skyld. Departementet kan i forskrift gi regler om utmåling av overtredelsesgebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Bestemmelsen gjelder ikke for Svalbard. Kongen kan gi forskrifter om bestemmelsens anvendelse på Svalbard, og kan fastsette særlige regler under hensyn til de stedlige forhold.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/60/avsnitt/1">§ 224. <i>Norske domstolers kompetanse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Søksmål mot skipets eier eller dennes forsikringsgiver om ansvar etter §§ 212 og 220 hører under norsk domstol dersom skade er oppstått her i riket eller i norsk økonomisk sone, eller tiltak er foretatt for å avverge eller begrense slik skade.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Søksmål som gjelder eierens eller forsikringsgiverens ansvar etter §§ 212 og 220 for skade som nevnt i annet punktum i leddet her, og som utelukkende er oppstått utenfor riket og utenfor territoriet til en annen stat, kan reises her i riket når:
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/a/avsnitt/1">skipet er registrert her i riket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/b/avsnitt/1">eieren har sin bopel eller hovedforretningssted her i riket, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/c/avsnitt/1">begrensningsfond er opprettet ved norsk domstol.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/62/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Første punktum gjelder skade som nevnt i § 212 annet ledd bokstav a og b samt utgifter, skade eller tap som nevnt i § 212 annet ledd bokstav d som gjelder slik skade, når skaden er forårsaket av et stoff transportert om bord i et skip som er registrert i en kontraherende stat.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">En domstol som er kompetent etter første eller annet ledd, kan pådømme alle krav vedrørende samme hendelse eller serie av hendelser med samme opphav. Dette gjelder også krav i anledning av skade oppstått utenfor riket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Begrensningssøksmål, herunder søksmål om fordeling av begrensningsfond, kan bare reises i riket når fondet er opprettet ved norsk domstol. Søksmål reises ved domstol der fondet er opprettet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/64/avsnitt/1">§ 225. <i>Søksmål m.m. vedrørende HNS-fondet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Søksmål mot HNS-fondet om erstatning etter § 221 kan reises ved norsk domstol bare i tilfelle som nevnt i § 224 første og annet ledd, og bare dersom søksmål mot skipets eier eller dennes forsikringsgiver i anledning av samme skade ikke tidligere er reist i en annen konvensjonsstat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Er søksmål etter § 224 første eller annet ledd reist mot skipets eier eller dennes forsikringsgiver, kan søksmål mot HNS-fondet i anledning av samme skade bare reises ved samme domstol. For øvrig kan søksmål mot HNS-fondet bare reises ved domstol hvor søksmål etter § 224 første eller annet ledd kunne ha vært reist. Tilsvarende gjelder søksmål om erstatning fra HNS-fondet i tilfelle hvor det ikke er klarlagt hvilket skip som transporterte det farlige godset som har voldt skaden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">HNS-fondet kan intervenere som part i enhver sak mot skipets eier eller dennes forsikringsgiver om erstatning etter dette kapittel og blir ved slik intervensjon bundet av dommen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Når erstatningssak er reist mot skipets eier eller dennes forsikringsgiver, kan hver av sakens parter ved brev varsle HNS-fondet om saken. Brevet besørges sendt av retten som rekommandert brev til fondets direktør. Har HNS-fondet fått slikt varsel i så god tid at det effektivt har kunnet vareta sine interesser, blir det bundet av rettskraftig dom i saken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">HNS-fondet kan reise søksmål her i riket i anledning krav på avgift etter konvensjonen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/avsnitt/1">§ 226. <i>Anerkjennelse og fullbyrding av utenlandsk dom</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Rettskraftig dom mot skipets eier eller dennes forsikringsgiver har bindende virkning her i riket og kan fullbyrdes her når den er tvangskraftig, såfremt dommen er avsagt i en konvensjonsstat og av en domstol som er kompetent til å avgjøre saken etter artikkel 38 i HNS-konvensjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Tilsvarende gjelder dom mot HNS-fondet som er avsagt i en konvensjonsstat eller i en stat der HNS-fondet har sitt sete, dersom domstolen er kompetent til å avgjøre saken etter artikkel 39 i HNS-konvensjonen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/avsnitt/1">§ 227. <i>Virkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Reglene i dette kapittelet gjelder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/a/avsnitt/1">ansvaret for skade voldt av farlig gods som er transportert i skip som last, og som er oppstått her i riket eller innenfor territoriet til annen konvensjonsstat,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/b/avsnitt/1">ansvaret for skade som omfattes av § 212 annet ledd bokstav c (forurensningsskade), som er voldt av farlig gods som er transportert i skip som last, og som er oppstått i norsk økonomisk sone eller i økonomisk sone til en annen konvensjonsstat, eller, for stat som ikke har opprettet slik sone, i et område som nevnt i § 206 annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/c/avsnitt/1">ansvaret for skade som omfattes av § 212 annet ledd bokstav a og b som er oppstått utenfor riket og territoriet til annen stat, dersom skaden er voldt av farlig gods transportert som last i skip registrert her i riket eller i annen konvensjonsstat eller, hvis skipet ikke er registrert, i skip som kan føre en konvensjonsstats flagg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/d/avsnitt/1">tiltak for å avverge eller begrense skade som nevnt i bokstav a til c, uansett hvor tiltaket er satt i verk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Reglene i dette kapittelet gjelder ikke for krigsskip eller andre skip som eies eller brukes av en fremmed stat, og som på det tidspunkt da skade ble voldt av farlig gods, utelukkende brukes i statlig ikke-kommersielt øyemed. §§ 212 til 215 gjelder likevel når skade er oppstått her i riket eller i norsk økonomisk sone, eller det er truffet tiltak for å avverge eller begrense slik skade.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 231 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">Reglene i dette kapittel gjelder begrensningsfond som opprettes etter § 177 (globalfond), § 195 (oljeskadefond etter 1992-ansvarskonvensjonen), § 216 (begrensningsfond etter HNS-konvensjonen), samt etterfølgende begrensningssøksmål.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">§ 232 nye femte og sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Begrensningsfond etter HNS-konvensjonen skal tilsvare ansvarsbeløpet etter § 215.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Rentetillegget for krav som nevnt i fjerde og femte ledd, skal anses som en del av det erstatningskrav som skal dekkes av Det internasjonale erstatningsfond (1992) og Det internasjonale tilleggsfond (2003) etter § 201 og av HNS-fondet etter § 221.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">§ 240 annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">Søksmål kan reises av person som nevnt i § 177 tredje ledd første punktum, § 195 første ledd annet punktum eller § 216 første ledd annet punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">§ 244 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Når samtlige tvister er avgjort, skal retten ved dom fordele fondet etter reglene i § 176, § 195 eller § 216. Fordelingen skjer på grunnlag av pålydende av hver fordring med tillegg av forsinkelsesrente i henhold til alminnelige rettsregler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">§ 430 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/83/avsnitt/1">§ 430. <i>Virkeområde og ufravikelighet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">Reglene i §§ 411 til 417, § 418 a, §§ 419 til 429 og § 501 første ledd nr. 4 til 6 kan ikke ved forhåndsavtale fravikes til skade for passasjeren
<liste id="/kapittel/i/ledd/84/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/84/liste/a/avsnitt/1">i innenriksfart i Norge, Danmark, Finland eller Sverige eller ved befordring til eller fra noen av disse stater, uansett om befordringen for øvrig er undergitt fremmed rett;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/84/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/84/liste/b/avsnitt/1">ved annen befordring dersom alminnelige norske lovvalgsregler medfører at befordringen er undergitt norsk rett.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Ny § 503 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/avsnitt/1">§ 503 a. <i>Foreldelse etter kapittel 11</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">Krav om erstatning etter §§ 212 og 220 faller bort dersom søksmål ikke er reist innen tre år fra den dag da skadelidte kjente eller med rimelighet burde ha kjent til skaden og hvem som eide skipet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">Krav på erstatning fra HNS-fondet etter § 221 faller bort dersom søksmål ikke er reist eller prosessvarsel etter § 225 fjerde ledd avsendt til fondet innen tre år fra den dag da skadelidte kjente eller med rimelighet burde ha kjent til skaden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">Krav på erstatning som nevnt i første og annet ledd faller i alle tilfelle bort dersom søksmål ikke er reist innen ti år fra den dag da den hendelsen som forårsaket skaden, inntraff. Oppsto skade ved en serie av hendelser med samme opphav, regnes fristen fra dagen for den siste av hendelsene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">§ 505 annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">Den skal omregnes til norske penger etter kronens verdi uttrykt i SDR den dag da betaling finner sted eller begrensningsfond opprettes etter kapittel 9, 10 eller 11.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-12-30/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Endringene i sjøloven §§ 182 b, 193, 223 og 430 trer likevel i kraft straks. For øvrig kan Kongen sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Reglene om ansvar og forsikring i sjøloven kapittel 11 får bare anvendelse på hendelser som inntreffer etter ikrafttredelsen av §§ 212 og 218.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Departementet kan gi nærmere overgangsregler.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
