<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-12-04-95" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-04-95">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-04-95</id>
    <dato>04.12.2015 nr. 95</dato>
    <dato type="iso">2015-12-04</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2052</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1102</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Referanserenteloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 95 om fastsettelse av referanserenter</korttittel>
    <tittel>Lov om fastsettelse av referanserenter</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.142 L (2014-2015), Innst.30 L (2015-2016), Lovvedtak 3 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 17. november 2015. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-04-95/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">(1) Formålet med loven er å bidra til at allment brukte referanserenter fastsettes på en forsvarlig og pålitelig måte, slik at det legges til rette for velfungerende markeder og finansiell stabilitet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">(2) Loven gjelder for virksomhet i Norge, med mindre noe annet er bestemt. Loven gjelder ikke for Norges Banks virksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-04-95/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Med allment brukte referanserenter menes enhver rente som
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fastsettes jevnlig på grunnlag av markedspriser eller anslag på priser fremskaffet av finansforetak,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gjøres offentlig tilgjengelig, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">brukes for å bestemme betalinger i eller verdien av finansielle instrumenter eller finansielle avtaler.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) Med administrator av fastsettelse av allment brukte referanserenter menes den som forestår fastsettelse av en allment brukt referanserente.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-04-95/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tillatelse til å fastsette allment brukte referanserenter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Fastsettelse av allment brukte referanserenter skal organiseres forsvarlig. Administratoren og organiseringen av fastsettelse av allment brukte referanserenter skal godkjennes av departementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-04-95/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftshjemler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Departementet kan i forskrift fastsette unntak fra loven og nærmere regler om virksomhet som er regulert i loven, herunder om:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hvilke renter som skal anses som allment brukte referanserenter etter § 2 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">krav til organisering og interne rutiner for styring, overvåking, kontroll, dokumentasjon og klageprosess hos administratoren,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">krav til administratorens innhenting og bruk av grunnlagsdata og beregning, fastsettelse og offentliggjøring av referanserenter,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">krav til organisering og interne rutiner for styring, overvåking, kontroll og dokumentasjon av bidrag til fastsettelse av referanserenter fra foretak under tilsyn fra Finanstilsynet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-04-95/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og reaksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">(1) Finanstilsynet fører tilsyn med overholdelse av denne lovs bestemmelser etter reglene i finanstilsynsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">(2) Finner Finanstilsynet at fastsettelsen ikke organiseres eller innrettes i samsvar med godkjennelse eller bestemmelser fastsatt i eller i medhold av lov, kan Finanstilsynet gi pålegg som er nødvendige for å rette på forholdet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">(3) Finanstilsynet kan ilegge den som ikke etterkommer pålegg etter annet ledd, tvangsmulkt til staten. Tvangsmulkten kan ilegges i form av engangsmulkt eller løpende mulkt. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om fastsettelsen av tvangsmulkt, herunder mulktens størrelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-04-95/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer denne lov eller bestemmelse eller pålegg gitt med hjemmel i loven, straffes med bøter, eller under særlig skjerpende omstendigheter med fengsel i inntil 1 år, dersom forholdet ikke går inn under noen strengere straffebestemmelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-04-95/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">(1) Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelser til forskjellig tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">(2) Departementet kan fastsette overgangsregler.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
