<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-12-11-102" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-11-102">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-11-102</id>
    <dato>11.12.2015 nr. 102</dato>
    <dato type="iso">2015-12-11</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2063</publisert>
    <ikraft>11.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-11</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2002-06-21-45</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1101</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til yrkestransportlova</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 102 om endr. i yrkestransportlova (lovbrotsgebyr knytt til tildeling av tenestekonsesjonskontraktar)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i yrkestransportlova (lovbrotsgebyr knytt til tildeling av tenestekonsesjonskontraktar)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.138 L (2014-2015), Innst.22 L (2015-2016), Lovvedtak 2 (2015-2016). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 12. og 17. november 2015. Fremja av Samferdselsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportlova).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-11-102/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy vert endra slik:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 40 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 40 b. <i>Lovbrotsgebyr knytt til tildeling av tenestekonsesjonskontraktar</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Departementet kan påleggje oppdragsgjevar eit lovbrotsgebyr dersom oppdragsgjevaren bryt reglar som skal sikre openheit og ikkje-diskriminering i prosessen med å tildele konsesjonskontraktar for transporttenester etter lova her. Lovbrotsgebyret kan verte pålagt dersom eitt av følgjande vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">brotet er konstatert ved rettskraftig dom i ein norsk domstol,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">brotet er konstatert ved dom i EFTA-domstolen, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">norske styresmakter har innrømt brotet etter at saka er handsama i EFTAs overvakingsorgan. Dersom oppdragsgjevaren ikkje har hatt høve til å uttale seg i saka før innrømminga fann stad, og det er grunn til å rekne med at dette har hatt verknad på innrømminga, kan innrømminga ikkje gje grunnlag for lovbrotsgebyr.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Lovbrotsgebyret skal ikkje overstige 15 % av kontraktsverdien.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) Ved utmåling av gebyret skal det særleg leggjast vekt på kontraktsverdien, kor grovt brotet er, om oppdragsgjevaren har gjort gjentekne brot, den preventive verknaden av lovbrotsgebyret, kor langt tilbake i tid brotet har skjedd, og om brotet har ført til skadebot, terminering eller avkorting av kontrakten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(4) Fristen for å betale lovbrotsgebyret er åtte veker frå vedtaket vart gjort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(5) Avgjerd om å påleggje lovbrotsgebyr etter denne føresegna skal følgje reglane om enkeltvedtak i forvaltningslova så langt dei høver. Dersom ei avgjerd om lovbrotsgebyr vert bringa inn for ein domstol, kan domstolen prøve alle sidene av saka. Retten kan gje dom for realitet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(6) Lovbrotsgebyr kan ikkje påleggjast seinare enn tre år etter at kontrakten vart inngått. Fristen vert avbroten ved at det vert teke ut søksmål ved norsk domstol eller ved EFTA-domstolen for å få dom i saka, eller ved at EFTAs overvakingsorgan tek opp saka skriftleg med norske styresmakter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(7) I tilfelle der departementet sjølv eller eit anna statleg organ som er underlagt departementet gjer brot som nemnt i første ledd, kan departementet delegere kompetansen til å påleggje lovbrotsgebyret til Klagenemnda for offentlige anskaffelser. Avgjerd frå Klagenemnda for offentlige anskaffelser om å påleggje lovbrotsgebyr kan ikkje påklagast.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(8) Departementet kan gje forskrift om fastsetjing av lovbrotsgebyret, medrekna utmåling av gebyret, renter og tilleggsgebyr og avgrensing av kva tenestekonsesjonskontraktar som fell inn under føresegna her.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-11-102/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Lova tek til å gjelde straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
