<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-12-18-131" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-131">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-131</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 131</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2304</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-04-01-15</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1275</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til universitets- og høyskoleloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 131 om endr. i universitets- og høyskoleloven (oppnevning av eksterne styremedlemmer ved statlige høyskoler)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i universitets- og høyskoleloven (oppnevning av eksterne styremedlemmer ved statlige høyskoler)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.7 L (2015-2016), Innst.82 L (2015-2016), Lovvedtak 27 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 9. og 14. desember 2015. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-131/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9-4 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(6) Forslag til eksterne styremedlemmer og varamedlemmer fremmes av institusjonens styre. Det samme gjelder forslag til styreleder når rektor er ansatt. For kunsthøyskolene fremmes forslag av høyskolens styre og av Norsk kulturråd. Sametinget oppnevner på fritt grunnlag to av de eksterne styremedlemmene og ett varamedlem ved Samisk høgskole. Departementet oppnevner på fritt grunnlag styreleder, med mindre institusjonen har valgt rektor som styrets leder, og øvrige eksterne medlemmer og numeriske varamedlemmer for fire år.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-131/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
