<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-08-07-81" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-08-07-81">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-08-07-81</id>
    <dato>07.08.2015 nr. 81</dato>
    <dato type="iso">2015-08-07</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1585</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-07-17-10</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0554</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til barnevernloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 81 om endr. i barnevernloven (utvidet adgang til å pålegge hjelpetiltak)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i barnevernloven (utvidet adgang til å pålegge hjelpetiltak)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.72 L (2014-2015), Innst.332 L (2014-2015), Lovvedtak 101 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 11. og 15. juni 2015. Fremmet av Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester (barnevernloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-08-07-81/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-4 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fylkesnemnda kan, når det er nødvendig for å sikre barnet tilfredsstillende omsorg eller av andre grunner, beslutte at opphold i barnehage eller andre egnede dagtilbud, opphold i besøkshjem eller avlastningstiltak, leksehjelp, fritidsaktiviteter, bruk av støttekontakt eller andre lignende kompenserende tiltak skal settes i verk ved pålegg til foreldrene. Når det er nødvendig for å sikre barnet tilfredsstillende omsorg, kan fylkesnemnda gi pålegg om tilsyn, meldeplikt og urinprøver. På samme vilkår kan fylkesnemnda gi pålegg om omsorgsendrende tiltak. De omsorgsendrende tiltak som anvendes, skal være faglig og etisk forsvarlige og bygge på et allment akseptert kunnskapsgrunnlag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Hjelpetiltak etter tredje ledd kan opprettholdes inntil ett år fra vedtakstidspunktet. For pålegg om opphold i barnehage eller annet egnet dagtilbud gjelder ingen tidsbegrensning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4-4 tredje ledd tredje til femte punktum blir nytt femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-4 fjerde ledd blir nytt sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 7-5 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Når saken gjelder krav om endring i forhold til et tidligere vedtak eller dom, eller saken gjelder pålegg om hjelpetiltak etter § 4-4 tredje og fjerde ledd, kan nemndsleder avgjøre saken alene dersom dette er ubetenkelig hensett til sakens tema, vanskelighetsgrad, behovet for fagkyndighet og hensynet til en forsvarlig behandling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7-14 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det kan treffes vedtak uten forhandlingsmøte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">når sakens parter samtykker og hensynet til en betryggende saksbehandling ikke er til hinder for det, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">når saken gjelder krav om endring i forhold til et tidligere vedtak eller dom, eller saken gjelder pålegg om hjelpetiltak etter § 4-4 tredje og fjerde ledd, og nemndsleder finner dette ubetenkelig hensett til sakens tema, vanskelighetsgrad, behovet for fagkyndighet og hensynet til en forsvarlig behandling.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-08-07-81/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
