<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-12-11-101" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-11-101">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-11-101</id>
    <dato>11.12.2015 nr. 101</dato>
    <dato type="iso">2015-12-11</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2063</publisert>
    <ikraft>11.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-11</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1158</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>ITS-loven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 101 om intelligente transportsystemer innenfor vegtransport m.m. (ITS-loven)</korttittel>
    <tittel>Lov om intelligente transportsystemer innenfor vegtransport m.m. (ITS-loven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.149 L (2014-2015), Innst.36 L (2015-2016), Lovvedtak 9 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 24. november og 1. desember 2015. Fremmet av Samferdselsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-11-101/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Lovens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Loven skal sikre at intelligente transportsystemer innenfor vegtransport og for grensesnitt mot andre transportformer skal fungere koordinert og sammenhengende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-11-101/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Loven gjelder ITS-applikasjoner og -tjenester innenfor vegtransport og deres grensesnitt mot andre transportformer innenfor EØS-området. Loven gjelder for Svalbard i den utstrekning Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Loven gjelder ikke for saker som omhandler nasjonal sikkerhet eller som er nødvendige av forsvarshensyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-11-101/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne loven betyr:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>intelligente transportsystemer (ITS)</i>: systemer for anvendelse av informasjons- og kommunikasjonsteknologi for vegtransport, herunder infrastruktur, kjøretøy og brukere, og innenfor trafikkstyring og mobilitetsstyring, samt for grensesnitt mot andre transportformer,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>ITS-applikasjon</i>: et praktisk verktøy for anvendelsen av ITS,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>ITS-tjeneste:</i> fremskaffelse av en ITS-applikasjon innenfor en veldefinert organisatorisk og driftsmessig ramme med sikte på å øke brukerens sikkerhet, effektivitet og komfort og/eller forenkle eller understøtte transporter og reiser,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>grensesnitt</i>: innretning mellom systemer som muliggjør forbindelse og kommunikasjon mellom systemene,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>samvirkningsevne</i>: den evne systemene og de underliggende forretningsprosessene har til å utveksle data og dele informasjon og kunnskap,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>kontinuitet</i>: evnen til å sikre sømløse tjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>kompatibilitet</i>: en innretnings eller et systems generelle evne til uten endringer å fungere sammen med en annen innretning eller et annet system,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>ITS-bruker</i> - alle brukere av ITS-applikasjoner eller -tjenester, herunder passasjerer, myke trafikanter, brukere og operatører av veitransportinfrastruktur, vognparkforvaltere og operatører av redningstjenester.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-11-101/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav til ITS-applikasjoner og -tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Departementet fastsetter ved forskrift de krav til kompatibilitet, samvirkningsevne og kontinuitet som ITS-applikasjoner og -tjenester skal oppfylle.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-11-101/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Departementet bestemmer hvilken myndighet som skal føre tilsyn med bestemmelser gitt i eller i medhold av loven her. Departementet kan i forskrift gi regler om tilsynsmyndighetens virksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-11-101/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Erstatningsansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Departementet kan i forskrift regulere spørsmål om erstatningsansvar ved innføring av ITS-applikasjoner og tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-11-101/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Forskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Departementet kan gi forskrifter til utfylling og gjennomføring av loven, samt gjøre unntak fra denne.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-11-101/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Loven trer i kraft straks, med mindre Kongen beslutter at hele eller deler av loven skal tre i kraft på et senere tidspunkt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Loven får ikke anvendelse på kjøretøy som er typegodkjent eller tatt i bruk før lovens ikrafttredelse, med mindre Kongen bestemmer at loven likevel skal få anvendelse på slike kjøretøy. Kongen kan gi nærmere overgangsregler dersom loven gis anvendelse på kjøretøy som nevnt i første punktum.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
