<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-05-12-28" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-12-28">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-12-28</id>
    <dato>12.05.2015 nr. 28</dato>
    <dato type="iso">2015-05-12</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 692</publisert>
    <ikraft>Kongen fastset.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastset.</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1972-03-03-5</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0247</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til arvelova</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 28 om endr. i arvelova (avvikling av arveretten for staten til fordel for frivillig verksemd)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i arvelova (avvikling av arveretten for staten til fordel for frivillig verksemd)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.18 L (2014-2015), Innst.183 L (2014-2015), Lovvedtak 48 (2014-2015). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 17. og 24. mars 2015. Fremja av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 3. mars 1972 nr. 5 om arv m.m.</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-12-28/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 3. mars 1972 nr. 5 om arv m.m. skal kapittel VII lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">Kapittel VII. Disponering av formuen når avdøde ikkje har arvingar.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/2">§ 46. Har avdøde ikkje slektningar, ektemake eller sambuar som arvar han, og har han ikkje gjort testament om arven, skal nettoformuen fordelast til frivillig verksemd til fordel for barn og unge. Kongen kan i forskrift gi nærmare føresegner om ordninga for fordeling av formuen til slik verksemd.</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I særlege høve kan departementet etter søknad avgjere at formuen heilt eller delvis skal fordelast til slektningar eller andre som har stått avdøde nær. Kongen kan i forskrift gi nærmare føresegner om slik fordeling av formuen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 47. Når det er slått fast at avdøde ikkje har arvingar, jf. § 46, treff departementet dei avgjerdene under skiftet som elles høyrer under lotteigarane, så som avgjerder om sal av fast eigedom og lausøyre. Departementet skal sjå til at utgiftene til buhandsaming, gravferd og gravlegat o.a. er dekte. Kongen kan i forskrift gi nærare føresegner om oppgåvene etter første og andre punktum.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-12-28/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lova gjeld frå den tida Kongen fastset.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kongen kan fastsetje overgangsføresegner.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
