<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-19-73" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-73">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-73</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 73</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 931</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1961-05-12-2</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0551</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til åndsverkloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 73 om endr. i åndsverkloven (gjennomføring av EUs hitteverkdirektiv og innføring av generell avtalelisens mv.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i åndsverkloven (gjennomføring av EUs hitteverkdirektiv og innføring av generell avtalelisens mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.69 L (2014-2015), Innst.328 L (2014-2015), Lovvedtak 98 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 11. og 15. juni 2015. Fremmet av Kulturdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 12. mai 1961 nr. 2 om opphavsrett til åndsverk m.v. (åndsverkloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-73/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 12. mai 1961 nr. 2 om opphavsrett til åndsverk m.v. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Et kunstverk og et fotografisk verk er offentliggjort også når opphavsmannen har overdratt eksemplar av verket og dette er gjort tilgjengelig for allmennheten i medhold av §§ 19, 20, 23, 23a og 24.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 13b første ledd første og andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Til bruk i egen undervisningsvirksomhet kan det fremstilles eksemplar av utgitt verk, når betingelsene for avtalelisens etter § 36 første ledd er oppfylt eller eksemplarfremstillingen skjer etter tillatelse gitt av nemnd etter bestemmelsene i § 38 fjerde ledd. Det kan også gjøres opptak av kringkastingssending når betingelsene for avtalelisens etter § 36 første ledd er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 16a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Arkiv, bibliotek og museer som angitt i § 16 første ledd kan fremstille eksemplar av utgitte verk i samlingene og gjøre slike verk tilgjengelig for allmennheten når betingelsene for avtalelisens etter § 36 første ledd er oppfylt. Tilsvarende gjelder for offentliggjort kunstverk og offentliggjort fotografisk verk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny overskrift og nye §§ 16b til 16e skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">Bruk av hitteverk i kulturarvinstitusjoner mv.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/2">§ 16b. <i>Kulturarvinstitusjoner som er omfattet av reglene om hitteverk</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Følgende institusjoner med allmennyttig formål er omfattet av reglene om bruk av hitteverk etter §§ 16c til 16e:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">offentlig tilgjengelige bibliotek, utdanningsinstitusjoner og museer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">arkiv-, film- og lydarvinstitusjoner, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">allmennkringkastingsforetak.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c/avsnitt/1.1">§ 16c. <i>Definisjon av hitteverk</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Litterære verk, lydopptak og filmverk skal regnes som hitteverk dersom det ikke er mulig å finne rettighetshaver etter at en institusjon etter § 16b har utført og dokumentert et omfattende søk etter § 16e.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Der verk eller lydopptak som nevnt i første ledd har flere rettighetshavere og bare noen av dem er funnet etter at det er utført et omfattende søk, skal verket eller lydopptaket regnes som hitteverk for den del av rettighetene som tilhører de ukjente rettighetshavere. Slike verk eller lydopptak kan bare brukes som hitteverk etter § 16d dersom de kjente rettighetshavere har gitt samtykke etter § 6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Dersom en rettighetshaver melder seg for en institusjon som nevnt i § 16b, skal verket eller lydopptaket ikke lenger anses som hitteverk. Er verket eller lydopptaket tatt i bruk som hitteverk etter § 16d, må bruken opphøre. En rettighetshaver til et verk eller lydopptak som er brukt som hitteverk, har krav på rimelig kompensasjon av den som har brukt verket eller lydopptaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Verk eller lydopptak som i henhold til lovgivningen i et land i EØS-området anses som hitteverk, skal også anses som hitteverk i Norge.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">§ 16d. <i>Bruk av hitteverk</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Institusjon etter § 16b kan for sine allmennyttige formål:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">fremstille eksemplar av hitteverk i samlingene for å digitalisere, indeksere, katalogisere, bevare, restaurere eller gjøre tilgjengelig for allmennheten etter bokstav b,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">gjøre hitteverk i samlingene tilgjengelig for allmennheten på en slik måte at den enkelte selv kan velge tid og sted for tilgang til verket.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Bruk av hitteverk etter første ledd kan skje der følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">Hitteverket har tilknytning til et land i EØS-området ved at verket enten ble utgitt eller ble utsendt i radio eller i fjernsyn for første gang i et land i EØS-området, eller med rettighetshavers samtykke ble gjort tilgjengelig for allmennheten i et land i EØS-området av en institusjon etter § 16b, og det ikke er grunn til å tro at rettighetshaveren ville ha motsatt seg bruken,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">institusjonen er etablert i et EØS-land,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c/avsnitt/1">inntekter fra bruk av hitteverk skal kun dekke utgifter til eksemplarfremstilling og tilgjengeliggjøring for allmennheten av hitteverk etter denne paragraf, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d/avsnitt/1">kjente rettighetshavere navngis.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">For allmennkringkastingsforetak gjelder reglene kun for bruk av hitteverk i form av lydopptak og filmverk i egne samlinger som foretaket har produsert eller fått produsert av andre før 1. januar 2003.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Institusjon etter § 16b kan på samme vilkår som i første og andre ledd bruke verk som inngår i et hitteverk etter § 16c med slik tilknytning til et EØS-land som følger av andre ledd bokstav a.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">§ 16e. <i>Omfattende søk etter rettighetshavere mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Før et litterært verk, lydopptak eller filmverk kan få status som hitteverk etter § 16c, skal det utføres og dokumenteres et omfattende søk i god tro etter rettighetshavere til verket eller lydopptaket. Dokumentasjon av søket skal videreformidles til Nasjonalbiblioteket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Det omfattende søket foretas i de kilder som er relevante for den aktuelle verkstypen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Søket skal foretas i det land innenfor EØS-området der verket eller lydopptaket første gang ble utgitt eller utsendt. Dersom verket eller lydopptaket ikke har blitt utgitt eller utsendt, men har blitt gjort tilgjengelig for allmennheten med rettighetshavers samtykke av en institusjon etter § 16b, skal det søkes i det EØS-landet der institusjonen er etablert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">For filmverk der produsenten har sitt sete eller bosted i et EØS-land, skal søket foretas i dette landet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Dersom det finnes tegn på at relevant informasjon om rettighetshaver er tilgjengelig i andre land enn det som fremgår av første til fjerde ledd, skal informasjonskilder derfra også undersøkes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Kongen kan gi nærmere regler om gjennomføring og dokumentasjon av omfattende søk og bruk av hitteverk, herunder om søkekilder for verk og videreformidling av dokumentasjon til Nasjonalbiblioteket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 34 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Verk som lovlig inngår i kringkastingssending, kan ved samtidig og uendret videresending gjøres tilgjengelig for allmennheten når den som videresender oppfyller betingelsene for avtalelisens etter § 36 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 35 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 36 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Avtalelisens kan også anvendes i tilfeller som ikke omfattes av paragrafene som er nevnt i første ledd, når en bruker på et nærmere avgrenset område har inngått avtale med organisasjon som nevnt i § 38a om bruk av offentliggjorte verk (generell avtalelisens). Dette gjelder likevel ikke for verk der opphavsmannen overfor noen av partene i avtalen har nedlagt forbud mot bruk av verket, eller det ellers er særlig grunn til å anta at han motsetter seg bruk av verket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 38 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Kommer avtale etter §§ 13b, 14, 16a, 17b, 30, 32 og 34 ikke i stand, kan hver av partene kreve megling etter regler som Kongen gir. Er partene enige om det, kan tillatelse til og vilkår for eksemplarfremstillingen fastsettes etter reglene gitt med hjemmel i § 35. Fastsettelsen får samme virkning som avtale etter § 36 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Er partene i avtaler etter §§ 13b, 14, 16a, 17b, 30, 32 og 34 enige om det, kan tvist om tolkingen av avtalen på bindende måte avgjøres etter reglene gitt med hjemmel i § 35.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Kommer avtale med kringkastingsforetak om adgang til å gjøre opptak av foretakets sendinger for slik bruk som omfattes av §§ 13b, 14 eller 17b, ikke i stand, gjelder bestemmelsen i første ledd første og andre punktum tilsvarende. Ved tvist om tolking av slik avtale får bestemmelsen i andre ledd tilsvarende anvendelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Kommer avtale etter § 13b ikke i stand etter at megling etter første ledd er gjennomført, kan hver av partene kreve at tillatelse til og vilkår for eksemplarfremstilling etter § 13b på bindende måte avgjøres av nemnd etter reglene gitt med hjemmel i § 35. Nemndsavgjørelsen får samme virkning som avtale etter § 36 første ledd. Kongen kan gi nærmere regler om nemndas virksomhet og behandling av slike saker, herunder om saksbehandling og domstolsprøving.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 38a første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Avtale som skal ha virkning som nevnt i § 36, må inngås av organisasjon som på området representerer en vesentlig del av opphavsmennene til verk som brukes i Norge, og som er godkjent av departementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 45a fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 45a femte ledd blir fjerde ledd, og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Bestemmelsene i §§ 7, 8, 11a til 13a, 15, 16, 18, 21 første ledd, 22, 25, 27, 28, 31, 33, 35 og 38 første til tredje ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 53 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-73/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. De enkelte bestemmelsene kan settes i kraft til ulik tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Endringene i loven her gjelder ikke for handlinger som er utført eller rettigheter som er ervervet før endringene har trådt i kraft.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
