<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-19-77" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-77">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-77</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 77</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 937</publisert>
    <ikraft>Kongen fastset</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastset</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1985-06-21-78</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1985-06-21-79</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1994-06-03-15</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0493</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til Enhetsregisterloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 77 om endr. i lov om Enhetsregisteret m.m. (registrering av sameigarar m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i lov om Enhetsregisteret m.m. (registrering av sameigarar m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.87 L (2014-2015), Innst.274 L (2014-2015), Lovvedtak 74 (2014-2015). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 1. og 8. juni 2015. Fremja av Nærings- og fiskeridepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 21. juni 1985 nr. 79 om enerett til foretaksnavn og andre forretningskjennetegn mv. (foretaksnavneloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 3. juni 1994 nr. 15 om Enhetsregisteret.</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-77/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 3. juni 1994 nr. 15 om Enhetsregisteret blir det gjort desse endringane:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 bokstav b nr. 5 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Statistisk sentralbyrås Virksomhets- og foretaksregister (statistikkloven § 2-2).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4 første ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Enkeltpersonforetak.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1/marg/1">§ 6 første ledd bokstav b blir oppheva.</marg></avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-77/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 21. juni 1985 nr. 78 om registrering av foretak blir det gjort desse endringane:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 3-7 andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">For styremedlem, varamedlem, observatør, innehaver, deltaker, daglig leder, signaturberettiget og prokurist, skal registeret inneholde opplysninger om navn, fødselsnummer og bopel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 4-4 bokstav g skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">I aksjeselskap og allmennaksjeselskap skal de meldepliktige opplyse om aksjetegning er skjedd uten prospekt som nevnt i verdipapirhandelloven § 7-2. De meldepliktige skal i tilfelle vedlegge en underskrevet erklæring om hvorfor prospekt ikke var nødvendig. Er prospekt nødvendig, skal prospektet og alt annet tegningsmateriale vedlegges, og de meldepliktige skal bekrefte at alt tegningsmaterialet er innsendt til Finanstilsynet i samsvar med verdipapirhandelloven § 7-7 eller til Foretaksregisteret i samsvar med verdipapirhandelloven § 7-10. Plikten etter første punktum til å vedlegge prospekt gjelder ikke dersom prospektet allerede er innsendt til Foretaksregisteret i samsvar med verdipapirhandelloven § 7-10. Disse reglene kommer tilsvarende til anvendelse på grunnfondsbevis.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 5-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Når grunnlaget for det som innkommer til registrering er tegning av aksje eller grunnfondsbevis, skal registerføreren prøve om prospekt var nødvendig og i tilfelle om prospekt er innsendt til Finanstilsynet for kontroll som nevnt i verdipapirhandelloven § 7-7 eller til Foretaksregisteret for registrering som nevnt i verdipapirhandelloven § 7-10. Er det nedlagt forbud som nevnt i verdipapirhandelloven § 7-8 fjerde ledd, kan registrering ikke skje før forbudet eventuelt er omgjort.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 5-1 femte ledd blir oppheva.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-77/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 21. juni 1985 nr. 79 om enerett til foretaksnavn og andre forretningskjennetegn mv. blir det gjort desse endringane:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 2-2 trettande til femtande ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Foretaksnavn for kommunalt foretak skal inneholde ordene kommunalt foretak eller forkortelsen KF, og foretaksnavn for fylkeskommunalt foretak skal inneholde ordene fylkeskommunalt foretak eller forkortelsen FKF. Foretaksnavn som er nevnt i første punktum skal også inneholde en angivelse av hvilken kommune eller fylkeskommune foretaket er en del av.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Foretaksnavn for regionalt helseforetak skal inneholde ordene regionalt helseforetak eller forkortelsen RHF. Foretaksnavn for helseforetak skal inneholde ordene helseforetak eller HF.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Et foretaks foretaksnavn må ikke inneholde annen foretaksbetegnelse enn den som angir foretakets egen ansvarsform. Kongen kan gi nærmere regler om utforming av foretaksnavn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">§ 7-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Trer en juridisk person i likvidasjon eller åpnes det gjeldsforhandling eller konkurs hos innehaveren av et foretaksnavn skal foretaksnavnet ved tegning av foretaksnavnet gis en tilføyelse som angir dette, jf. lov 21. juni 1985 nr. 78 om registrering av foretak § 10-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">§ 8-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">Med unntak av bestemmelsene i § 2-2 gjelder loven for foretaksnavn tatt i bruk før lovens ikrafttredelse. §§ 6-1 og 6-2 kommer bare til anvendelse på bruk av foretaksnavn etter lovens ikrafttredelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-77/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Lova gjeld frå den tida Kongen fastset.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
