<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-09-04-88" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-88">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-04-88</id>
    <dato>04.09.2015 nr. 88</dato>
    <dato type="iso">2015-09-04</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1596</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1995-08-04-53</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0543</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringer i politiloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 88 om endr. i politiloven (trygghet i hverdagen - nærpolitireformen)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i politiloven (trygghet i hverdagen - nærpolitireformen)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.61 LS (2014-2015), Innst.307 L (2014-2015), Lovvedtak 89 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 10. og 15. juni 2015. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-88/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet skal § 16 lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Riket inndeles i politidistrikter med en politimester som sjef for hvert distrikt. Inndelingen fastsettes av Kongen. Kongen fastsetter også hvordan distriktsinndelingen skal være for den norske del av kontinentalsokkelen og områder utenfor sjøterritoriet som norsk rett får anvendelse på.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Politidistriktene inndeles i lensmanns- og politistasjonsdistrikter. I politistasjonsdistrikter der de oppgavene som i lov er lagt til lensmannen, namsfogden eller politistasjonssjef med sivile rettspleieoppgaver, ikke ivaretas av politistasjonen, skal de ivaretas av et namsfogdkontor som en egen driftsenhet ledet av en namsfogd. Lensmannsdistrikter, namsfogddistrikter og politistasjonsdistrikter med sivile rettspleieoppgaver skal omfatte én eller flere hele kommuner. Inndelingen fastsettes av Kongen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kongen kan bestemme
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">at det for ett eller flere bestemte politigjøremål skal opprettes egne politiorganer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">at visse politigjøremål skal utføres under en samlet ledelse i flere politidistrikter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">at en politimester, som en varig ordning, helt eller delvis skal fritas for bestemte gjøremål, og at de legges til en annen politimester eller til et annet politiorgan,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">at enkelte namsfogder skal ligge direkte under Politidirektoratet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For øvrig gir departementet organisatoriske bestemmelser. Departementet kan herunder fastsette samarbeidsordninger mellom distrikter, gi bestemmelser om bruk av politistyrker ut over distriktsgrenser og om ordninger som nevnt i tredje ledd nr. 3 når dette skjer for en bestemt anledning eller for et avgrenset tidsrom.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-88/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
