<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-19-78" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-78">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-78</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 78</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 939</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-15</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0550</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til deltakerloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 78 om endr. i deltakerloven (tildeling av spesiell tillatelse og adgang til å delta i fiske)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i deltakerloven (tildeling av spesiell tillatelse og adgang til å delta i fiske)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.88 L (2014-2015), Innst.342 L (2014-2015), Lovvedtak 97 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 11. og 15. juni 2015. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-78/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 17 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 17. <i>Tildeling av spesiell tillatelse til erstatning for tilsvarende spesiell tillatelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Departementet kan i følgende tilfeller tildele spesiell tillatelse til fartøyeier for et bestemt fartøy til erstatning for tilsvarende spesiell tillatelse som oppgis:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Fartøyeier skifter ut sitt gamle fartøy med et brukt fartøy eller nybygg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Fartøyeier kjøper eller overtar på annen måte fartøyet for fortsatt drift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Fartøyeier eller eier av et annet fartøy oppgir tilsvarende spesiell tillatelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Departementet kan gi tilsagn til fartøyeier om tildeling av ny spesiell tillatelse etter første ledd bokstav a for et ubestemt erstatningsfartøy dersom fartøyet er forlist i løpet av de siste seks månedene, eller fartøyet planlegges solgt uten at eieren har anskaffet nytt fartøy.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kongen kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om tildeling av spesiell tillatelse etter første ledd og tilsagn etter annet ledd, herunder om begrensninger i adgangen til å tildele tillatelse etter første ledd og gi tilsagn etter annet ledd, og om varighet av tilsagn etter annet ledd. Kongen kan i enkeltfiskerier åpne for tildeling av spesiell tillatelse i flere tilfeller enn det som følger av første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 21 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I forskrift etter første ledd som stiller krav om tidligere deltakelse i det aktuelle fisket, kan det gis tilsvarende bestemmelser som i § 17 første og annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-78/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
