<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-19-72" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-72">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-72</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 72</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 929</publisert>
    <ikraft>Kongen fastset.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastset.</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1989-06-09-32</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0542</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til pliktavleveringslova</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 72 om endr. i lov om avleveringsplikt for allment tilgjengelege dokument (innsamling av digitale dokument m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i lov om avleveringsplikt for allment tilgjengelege dokument (innsamling av digitale dokument m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.106 L (2014-2015), Innst.286 L (2014-2015), Lovvedtak 88 (2014-2015). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 9. og 15. juni 2015. Fremja av Kulturdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 9. juni 1989 nr. 32 om avleveringsplikt for allment tilgjengelege dokument.</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-72/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 9. juni 1989 nr. 32 om avleveringsplikt for allment tilgjengelege dokument skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Tittelen på lova skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Lov om avleveringsplikt for allment tilgjengelege dokument (pliktavleveringslova)</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 andre strekpunkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5"><i>Dokument</i>: ei logisk avgrensa informasjonsmengd som er lagra på eit medium for seinare lesing, lyding, framsyning, overføring eller liknande.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Både fysiske og digitale dokument som er gjorde tilgjengelege for allmenta skal avleverast i inntil sju eksemplar. Digitale grunnlagsdokument kan krevjast avleverte i tillegg til utgjevingsmedium.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kongen kan gjera unnatak frå eller avgrensa avleveringsplikta og gje særskilde føresegner om talet på eksemplar, kva form eller kvalitet avleveringseksemplar skal ha, og om kva opplysningar som skal følgja dokumentet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 4 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 4 a. <i>Innsamling av digitale dokument</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Norsk materiale som vert gjort allment tilgjengeleg gjennom elektronisk kommunikasjonsnett, kan samlast inn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Digitale dokument som er verna med passord, skal ikkje samlast inn eller avleverast. Unnataket er dei tilfella der det passordverna dokumentet ville ha vore omfatta av avleveringsplikt om det vart utgjeve i eit anna format. Passordverna dokument som ikkje er omfatta av avleveringsplikta, og som inneheld personopplysningar, kan samlast inn eller avleverast dersom den personopplysningane gjeld, har gjeve eit uttrykkjeleg og informert samtykke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Når det er naudsynt for å gjennomføra digital innsamling, kan det framstillast nye eksemplar uavhengig av åndsverklova.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ny § 4 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">§ 4 b. <i>Handsaming av personopplysningar i det digitale nettarkivet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Informasjon som er lagra i nettarkivet, skal som hovudregel ikkje slettast. Personar kan knyta merknader til personopplysningar om dei sjølve som er lagra i nettarkivet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Eit digitalt dokument som er lagra i det digitale nettarkivet og som inneheld personopplysningar, kan krevjast klausulert eller sletta dersom informasjonen er gjord allment tilgjengeleg ved ein feil.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Eit digitalt dokument som er lagra i det digitale nettarkivet, som er utgjeve utan ansvarleg redaktør, og som inneheld personopplysningar, kan likevel krevjast klausulert eller sletta dersom eitt eller fleire av vilkåra nedanfor er oppfylte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">Informasjonen ikkje har vore spreidd utanfor ein lukka krins, og informasjonen aldri var meint å verta gjord allment tilgjengeleg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">Informasjonen er lagt ut av ein tredjeperson utan samtykke, og den omtalte sjølv ikkje har gjort informasjonen allment kjend.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">Det vil vera til vesentleg ulempe for den opplysningane gjeld, at informasjonen blir oppbevart til forskingsføremål.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Informasjon som ikkje er allment kjend, og som omhandlar mindreårige eller personar som er sette under verjemål, skal på førespurnad klausulerast eller slettast.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Avslag på ein søknad om klausulering eller sletting kan påklagast til ei særskild nemnd. Kongen gjev føresegner om ei slik nemnd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Ny § 4 c skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/avsnitt/1">§ 4 c. <i>Tilgang til det digitale nettarkivet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Det digitale nettarkivet kan nyttast til forsking og dokumentasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Digitale dokument i nettarkivet som er utgjevne utan ansvarleg redaktør, og som inneheld personopplysningar som ikkje er allment kjende, skal etter søknad berre gjerast tilgjengelege for forskarar på særskilde terminalar hos Nasjonalbiblioteket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Klausulerte digitale dokument i nettarkivet kan berre gjerast tilgjengelege etter særskild avtale.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Kongen gjev føresegner om tilgang til det digitale nettarkivet. Føresegnene i åndsverklova gjeld for tilgang til materiale som er verna med opphavsrett.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Avleveringsplikt kan påleggjast utgjevar, produsent og importør av dokument som vert gjort tilgjengeleg for allmenta.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-72/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Lova gjeld frå den tid Kongen fastset.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
