<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-01-09-1" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-01-09-1">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-01-09-1</id>
    <dato>09.01.2015 nr. 1</dato>
    <dato type="iso">2015-01-09</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 1</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1902-05-22-10</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1248</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til straffeloven 1902</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 1 om endr. i straffeloven 1902 (forvaring)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i straffeloven 1902 (forvaring)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.96 L (2013-2014), Innst.86 L (2014-2015), Lovvedtak 21 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. desember 2014. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 22. mai 1902 nr. 10 Almindelig borgerlig Straffelov (Straffeloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-01-09-1/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 22. mai 1902 nr. 10 Almindelig borgerlig Straffelov gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 39 e første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">I dom på forvaring skal retten fastsette en tidsramme som vanligvis ikke bør overstige 15 år, og ikke kan overstige 21 år. For forbrytelser som har en strafferamme på fengsel inntil 30 år, kan retten fastsette en tidsramme som ikke kan overstige 30 år. Etter begjæring fra påtalemyndigheten kan retten likevel ved dom forlenge den fastsatte rammen med inntil fem år om gangen. Sak om forlengelse reises ved tingretten senest tre måneder før forvaringstidens utløp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det bør også fastsettes en minstetid for forvaringen som ikke må overstige ti år. I de tilfeller hvor retten fastsetter en tidsramme som overstiger 15 år, kan retten likevel fastsette en minstetid som ikke kan overstige 14 år. I tilfeller der retten fastsetter en tidsramme som overstiger 21 år, kan retten fastsette en minstetid som ikke kan overstige 20 år.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-01-09-1/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft når Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
