<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-04-24-23" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-24-23">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-24-23</id>
    <dato>24.04.2015 nr. 23</dato>
    <dato type="iso">2015-04-24</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 468</publisert>
    <ikraft>24.04.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-04-24</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1998-07-17-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-07-04-84</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0285</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til opplæringslova og privatskolelova</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 23 om endr. i opplæringslova og privatskolelova (skolebyte i mobbesaker)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i opplæringslova og privatskolelova (skolebyte i mobbesaker)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.19 L (2014-2015), Innst.196 L (2014-2015), Lovvedtak 56 (2014-2015). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 24. mars og 7. april 2015. Fremja av Kunnskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 4. juli 2003 nr. 84 om private skolar med rett til statstilskot (privatskolelova).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-24-23/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa skal § 8-1 fjerde ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ein elev kan i særlege tilfelle flyttast til ein annan skole enn den skolen eleven har rett til å gå på etter første ledd, dersom omsynet til dei andre elevane tilseier det. Grunnen til at ein elev kan flyttast, kan til dømes vere at eleven mobbar ein eller fleire medelevar. Før det blir gjort vedtak om å flytte ein elev, skal ein ha prøvd andre tiltak. Når det er nødvendig, kan eleven flyttast til ein skole utanfor kommunen, men ikkje slik at eleven må flytte ut av heimen eller at skoleskyssen blir uforsvarleg lang.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-24-23/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 4. juli 2003 nr. 84 om private skolar med rett til statstilskot skal § 3-3 første ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ein elev som har fått plass ved ein grunnskole som er godkjend etter denne lova, har rett til å fullføre opplæringa si ved skolen, så langt skolen er godkjend. Ein grunnskoleelev kan i særlege tilfelle likevel flyttast til ein offentleg skole i heimkommunen dersom omsynet til dei andre elevane tilseier det. Grunnen til at ein elev kan flyttast, kan til dømes vere at eleven mobbar ein eller fleire medelevar. Før det blir gjort enkeltvedtak om å flytte ein elev, skal ein ha prøvd andre tiltak. Heimkommunen gjer vedtak. Departementet er klageinstans.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-24-23/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Lova tek til å gjelde straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
