<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-12-18-116" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-116">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-116</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 116</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2290</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-67</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1310</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skattebetalingsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 116 om endr. i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2015-2016), Prop.1 S Tillegg 1 (2015-2016), Innst.4 L (2015-2016), Lovvedtak 38 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 14. og 18. desember 2015. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-116/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 tredje ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">renter etter kapittel 11, omkostninger og gebyrer fastsatt i medhold av denne lov, ligningsloven og lover som nevnt i annet ledd bokstavene a til i
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(3) Forskuddstrekk og innbetalt skatt knyttet til tidligere inntektsår, kan i særlige tilfeller, for eksempel ved feilutbetalinger, tilbakebetales til skattyter eller til arbeidsgiver.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Dersom arbeidsgiver ikke har fått de opplysninger som fremgår av skattekortet, og dette ikke skyldes forsømmelse eller mangel på tilbørlig aktsomhet fra arbeidsgivers side, skal forskuddstrekket gjennomføres etter det siste beregnede skattekort. Dersom arbeidsgiver ikke har tilgang til opplysninger fra det siste beregnede skattekortet, skal det foretas forskuddstrekk med 50 prosent. Det samme gjelder når det skal foretas forskuddstrekk i ytelser etter folketrygdloven kapitlene 4, 8 til 11 og 14 og i uføretrygd etter folketrygdloven kapittel 12 eller i uføreytelser fra andre ordninger. Forskuddstrekk i andre trekkpliktige trygdeytelser, pensjoner, vartpenger, livrenter og lignende stønader og ytelser foretas med 30 prosent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5-7 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">lovbestemt feriegodtgjørelse, vanlig lønn, uføretrygd etter folketrygdloven kapittel 12 eller i uføreytelser fra andre ordninger, i ferietiden. Skattytere med månedsbetaling kan fritas for trekk for en måned i ferietiden om sommeren og for en halv måned før jul. Skattytere med uke-, dag- eller timebetaling kan fritas for trekk i 4 uker i ferietiden om sommeren og 2 uker før jul. Departementet kan i forskrift bestemme at det for skattytere som har kortvarig tilknytning til riket, skal foretas forskuddstrekk gjennom hele året uten noen trekkfrie perioder,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5-9 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">pensjonsinnskudd som arbeidsgiver avkorter i lønnen, og som skattyter vil ha krav på fradrag for ved ligningen etter skatteloven § 6-47 første ledd bokstav a og b.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5-14 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) Ved utførelsen av arbeidsgiverkontrollen etter § 5-13, plikter banker etter krav fra skatteoppkreveren, å gi opplysninger om navngitt arbeidsgivers skattetrekkskonto, samt eventuell bankgaranti etter § 5-12. På samme vilkår har
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">finansinstitusjoner (jf. finansforetaksloven § 1-3) og andre som driver utlånsvirksomhet eller låneformidling som næring,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">verdipapirforetak (jf. verdipapirhandelloven § 2-3 første ledd) og andre som har penger til forvaltning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">pensjonskasser</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1/marg/1">plikt til å gi opplysninger om innskudds- og gjeldskonti som navngitt person, bo, selskap eller innretning har eller disponerer i vedkommende institusjon. Ved innhenting av opplysninger etter første og annet punktum plikter de å gi opplysninger om underbilag og transaksjoner, herunder om hvem som er parter i transaksjonene.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 7-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(4) Departementet kan i forskrift gi regler om at
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">også andre forskuddsbeløp skal inngå i avregningen, og om godskriving av forskuddstrekk som ikke er innbetalt av arbeidsgiver.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">tilskudd fra Enova til energieffektiviseringstiltak på egen bolig skal inngå i avregningen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 10-40 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">vektårsavgiften for kjøretøyer som 1. januar eller 1. juli er registrert i motorvognregisteret, som forfaller til betaling i to like store terminer henholdsvis 20. februar og 20. august.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 11-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 11-5. <i>Rentetillegg og rentegodtgjørelse ved skatteavregningen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Restskatt tillegges rentetillegg. Rentetillegget beregnes med rentesats etter § 11-6 annet ledd annet punktum, redusert med 25 %. Rentetillegget beregnes fra 1. juli i inntektsåret for personlige skattytere og fra 15. mars i året etter inntektsåret for upersonlige skattytere, og fram til forfallsfristen for første termin av restskatten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Personlige skattytere som får utbetalt overskytende forskudd på skatt etter kapittel 7, eller som får utbetalt negativ skatt som følge av at fastsatt fradrag overstiger utlignet skatt, gis rentegodtgjørelse etter følgende regler:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">For overskytende forskuddstrekk og overskytende utskrevet forskuddsskatt innbetalt innen utgangen av inntektsåret, samt negativ skatt, gis rentegodtgjørelse med rentesats etter § 11-6 annet ledd annet punktum redusert med 25 %, beregnet fra 1. juli i inntektsåret og fram til skatteoppgjøret blir sendt skattyter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">For overskytende utskrevet forskuddsskatt og tilleggsforskudd som blir innbetalt senest 31. mai i året etter inntektsåret, gis rentegodtgjørelse med rentesats etter § 11-6 annet ledd annet punktum redusert med 25 %, beregnet fra 31. mai og fram til skatteoppgjøret blir sendt skattyter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(3) Upersonlige skattytere som får utbetalt overskytende forskudd på skatt etter kapittel 7, eller som får utbetalt negativ skatt som følge av at fastsatt fradrag overstiger utlignet skatt, gis rentegodtgjørelse etter følgende regler:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">Når samlet forskuddsskatt innbetalt senest 31. mai i året etter inntektsåret overstiger utlignet skatt, gis rentegodtgjørelse for det overstigende beløpet med rentesats etter § 11-6 annet ledd annet punktum redusert med 25 %, beregnet fra 15. mars i året etter inntektsåret og fram til skatteoppgjøret blir sendt skattyter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">Ved avregning etter forhåndsligning gis rentegodtgjørelse etter tredje ledd bokstav a bare når avregning skjer senere enn 31. mai i året etter inntektsåret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(4) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om rentetillegg og rentegodtgjørelse ved skatteavregningen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-116/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
