<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-19-67" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-67">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-67</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 67</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 923</publisert>
    <ikraft>19.06.2015, 19.06.2021</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-19, 2021-06-19</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1975-06-06-31</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1977-06-10-82</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0419</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til motorferdselloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 67 om endr. i lov om motorferdsel i utmark og vassdrag mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov om motorferdsel i utmark og vassdrag mv.</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.35 L (2014-2015), Innst.253 L (2014-2015), Lovvedtak 69 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 7. og 12. mai 2015. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag.</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-67/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Lovens tittel skal lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">
        <i>Lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven)</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 4 a skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">§ 4 a. <i>(forskrift om bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag)</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">Motorkjøretøyer kan i utmark og på islagte vassdrag bare brukes i samsvar med forskrift gitt av departementet.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/5">Departementet kan gi kommunestyret, eller annet folkevalgt organ som kommunestyret bestemmer, myndighet til i forskrift å fastsette løyper for kjøring med snøscooter på vinterføre. I kommunene Finnmark og Nord-Troms (kommunene Kvænangen, Kåfjord, Lyngen, Nordreisa, Skjervøy og Storfjord) omfatter myndigheten også adgang til i forskrift å tillate kjøring ut av løypa på islagt vann for å raste.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/6">Løypene skal ikke legges i verneområder, foreslåtte verneområder eller nasjonale villreinområder. Løypene skal ikke være til vesentlig skade eller ulempe for reindriften eller kreve terrenginngrep. Ved fastsetting av løypene skal kommunen ta særskilt hensyn til støy og andre ulemper for friluftslivet. Kommunen skal også ta hensyn til naturmangfold, bolig- og hytteområder, landskap, kulturminner og kulturmiljø og sikkerheten for dem som kjører og andre. Før fastsetting av løypene skal kommunen utrede virkningen løypene vil ha for friluftsliv og naturmangfold i influensområdet, samt kartlegge og verdsette friluftslivsområdene der løypene planlegges, og vurdere betydningen av disse områdene opp mot øvrige friluftslivsområder i kommunen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/7">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om løypene og kommunens saksbehandling, herunder regler om klage på kommunens vedtak om fastsetting av løyper etter andre ledd.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/8">§ 5 tredje ledd oppheves.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/9">Ny § 12 a skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/10">§ 12 a. <i>(tilsyn og kontroll)</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/111">Statens naturoppsyn fører kontroll med at bestemmelser gitt i eller i medhold av denne lov blir overholdt. Reglene i naturoppsynsloven § 3 får anvendelse ved kontroll etter denne lov. I tillegg til fullmaktene i naturoppsynsloven § 3 kan oppsynet kreve at fører av snøscooter viser fram dokumenter som det er påbudt å ha med under kjøringen.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1112">Ny § 12 b skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/11113">§ 12 b. <i>(overtredelsesgebyr)</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/111114">Statens naturoppsyn kan ilegge fører av snøscooter overtredelsesgebyr hvis fører ikke overholder bestemmelser gitt i eller i medhold av denne lov. Overtredelsesgebyr kan også ilegges ved brudd på plikter etter naturoppsynsloven § 3 fjerde ledd, jf. andre ledd, ved kontroll etter denne lov.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1111115">Overtredelsesgebyret forfaller til betaling 2 måneder fra vedtak er fattet. Endelig vedtak om overtredelsesgebyr er tvangsgrunnlag for utlegg. Dersom fører går til søksmål mot staten for å prøve vedtaket, suspenderes tvangskraften.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/11111116">Adgangen til å ilegge overtredelsesgebyr foreldes 2 år etter at overtredelsen er opphørt. Fristen avbrytes ved at tilsynsmyndigheten gir forhåndsvarsel eller fatter vedtak om overtredelsesgebyr.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/111111117">Departementet gir i forskrift nærmere regler om overtredelsesgebyrets størrelse og saksbehandlingen.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-67/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 6. juni 1975 nr. 31 om utnytting av rettar og lunnende m.m. i statsallmenningane (fjellova) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 10 andre ledd andre setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Vedtak etter §§ 12 og 16 kan ikkje påklagast til departementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 12 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Rett til å forby eller redusere motorferdsel i statsallmenning for andre enn Statskog SF ligg til fjellstyret. Før fjellstyret tek avgjerd, skal Statskog SF, og i tilfelle allmenningsstyret, ha hatt høve til å kome med fråsegn i saka.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 12 nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-67/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven trer i kraft straks.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Endringene i lov om motorferdsel i utmark og vassdrag § 5 tredje ledd trer i kraft 6 år etter lovens ikrafttredelse.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
