<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-19-49" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-49">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-49</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 49</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 850</publisert>
    <ikraft>19.06.2015, 01.01.2016, 01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-19, 2016-01-01, 2019-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1980-06-13-24</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0579</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til ligningsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 49 om endr. i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.120 LS (2014-2015), Innst.355 L (2014-2015), Lovvedtak 113 (2014-2015). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 15. og 18. juni 2015. Fremja av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-49/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) gjer ein følgjande endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 2-4. <i>Særskilte ligningsmyndigheter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For skattyter som driver utvinning, behandling og rørledningstransport av petroleum i område som nevnt i petroleumsskatteloven § 1, er Oljeskattekontoret og Klagenemnda for petroleumsskatt særskilte ligningsmyndigheter, jf. petroleumsskatteloven § 6. Departementet kan gi nærmere forskrifter til denne paragrafen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-49/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) gjer ein følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 5-2 nr. 1 bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">pensjon, uføretrygd etter folketrygdloven kapittel 12, uføreytelser fra andre ordninger, introduksjonsstønad etter introduksjonsloven, kvalifiseringsstønad etter lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen, føderåd i jord- og skogbruk, livrente som ledd i pensjonsordning i arbeidsforhold, engangs- og avløsningsbeløp for slike ytelser, underholdsbidrag, foreldrepenger, dagpenger under arbeidsløshet, sykepenger og lignende ytelser som skal regnes som skattepliktig inntekt for mottakeren,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 5-2 nr. 1 ny bokstav l skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/l/avsnitt/1">engangsutbetalinger til rettighetshaver, begunstiget, bo eller arving etter lov 27. juni 2008 nr. 62 om individuell pensjonsordning eller etter forsikringsbevis eller pensjonskapitalbevis utgått fra en individuell pensjonsavtale etter skatteloven (IPA). Det samme gjelder for engangsutbetalinger etter innskuddspensjonsloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/l/avsnitt/1/marg/1">§ 5-5 nr. 3 tredje og fjerde punktum blir oppheva.</marg></avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-49/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) gjer ein følgjande endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Ny § 10-10 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1">§ 10-10. <i>Overtredelsesgebyr ved manglende etterlevelse av pliktene til å registrere og dokumentere kontantsalg</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">1. Skattekontoret kan ilegge en bokføringspliktig som forsettlig eller uaktsomt overtrer sine plikter til å registrere og dokumentere kontantsalg etter regler gitt i eller i medhold av bokføringsloven § 10 a overtredelsesgebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">2. Gebyret skal utgjøre 15 rettsgebyr, jf. rettsgebyrloven § 1 annet ledd. Ved gjentatt overtredelse innen tolv måneder fra ileggelsen av gebyret skal gebyret utgjøre 40 rettsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">3. Vedtak om overtredelsesgebyr kan påklages til Skattedirektoratet innen tre uker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">4. Gebyret tilfaller statskassen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-49/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Endringane under I tek til å gjelde straks med verknad frå og med 1. juli 2015.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Endringane under II tek straks til å gjelde med verknad for ytingar utbetalte i 2015, men likevel slik at ytingar utbetalte i 2015 kan rapporterast samla ein gong seinast 5. januar 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Endringane under III tek til å gjelde 1. januar 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">Endringa under IV tek til å gjelde 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
