<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-19-44" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-44">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-44</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 44</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 845</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-07-04-80</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0435</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til introduksjonsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 44 om endr. i introduksjonsloven (behandling av personopplysninger)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i introduksjonsloven (behandling av personopplysninger)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.70 L (2014-2015), Innst.264 L (2014-2015), Lovvedtak 71 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 19. og 26. mai 2015. Fremmet av Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-44/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 23 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fylkesmannen skal føre tilsyn med kommunens oppfyllelse av plikter etter kapitlene 2 til 4 og registrering av deltakelse i introduksjonsprogram, opplæring i norsk og samfunnskunnskap og norskopplæring for asylsøkere i personregister etter § 25 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 24 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kommunen skal føre internkontroll for å sikre at virksomhet og tjenester etter kapitlene 2 til 4 og registrering av deltakelse i introduksjonsprogram, opplæring i norsk og samfunnskunnskap og norskopplæring for asylsøkere i personregister etter § 25 første ledd er i samsvar med krav fastsatt i loven. Kommunen må kunne gjøre rede for hvordan den oppfyller denne plikten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 25 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 25. <i>Behandling av personopplysninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det kan opprettes nasjonale personregistre for behandling av opplysninger som er nødvendige for gjennomføring, oppfølging og evaluering av introduksjonsprogram, opplæring i norsk og samfunnskunnskap, norskopplæring for asylsøkere, bosetting av innvandrere og tilhørende tilskudd. Nødvendige opplysninger til disse formålene kan utleveres fra Utlendingsdirektoratet, Utlendingsnemnda, Det sentrale folkeregisteret, Integrerings- og mangfoldsdirektoratet, barne-, ungdoms- og familieetaten, Vox, kommunene, omsorgssentrene og mottak. Avgiverne kan pålegges å utlevere de opplysninger som departementet bestemmer, og opplysningene skal gis uten hinder av lovbestemt taushetsplikt. Behandlingen av opplysninger skal skje i tråd med personopplysningsloven og være kjent for den registrerte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kommunen kan innhente opplysninger fra andre offentlige organer som er nødvendige for behandling av enkeltsaker om introduksjonsprogram, opplæring i norsk og samfunnskunnskap, norskopplæring for asylsøkere, bosetting av innvandrere og tilhørende tilskudd. Har personen ikke samtykket i at opplysningene blir innhentet, skal spørsmålet om opplysningene kan gis uten hinder av taushetsplikt, avgjøres etter de taushetsbestemmelser som gjelder for avgiverorganet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Like med offentlige organer regnes organisasjoner og private som utfører oppgaver for stat, fylkeskommune eller kommune.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Opplysninger som nevnt i første ledd kan utleveres til offentlige organer som har behov for dem i forbindelse med gjennomføring, oppfølging og evaluering av ordningene. Dersom det er tilstrekkelig for formålet, skal slike opplysninger kun utleveres i statistisk form eller ved at individualiserende kjennetegn utelates på annen måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om behandling av opplysningene, herunder hvilke organer som kan behandle opplysningene, hvilke opplysninger som kan utleveres og til hvilke organer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-44/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
