<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-12-18-115" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-115">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-115</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 115</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2286</publisert>
    <ikraft>18.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-18</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1309</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skatteloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 115 om endr. i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2015-2016), Prop.1 S Tillegg 1 (2015-2016), Innst.4 L (2015-2016), Lovvedtak 37 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 14. og 18. desember 2015. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-115/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-15 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">tiltakspenger mv. under deltakelse i arbeidsrettede tiltak etter forskrift gitt med hjemmel i lov om arbeidsmarkedstjenester § 13,</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-115/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 5-31 bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">tilskudd til investeringer i faste anlegg og tilhørende produksjonsutstyr innenfor rammen av forskrift om midler til investering og bedriftsutvikling i landbruket av 19. desember 2014 nr. 1816, innenfor det geografiske området som omfattes av § 3 i forskrift 17. juni 2014 nr. 807 og distriktsrettet investeringsstøtte etter samme forskrift, jf. likevel § 14-44 første ledd siste punktum.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 14-42 annet ledd bokstav a fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Fradrag skal likevel ikke gjøres for tilskudd til investering og bedriftsutvikling i landbruket etter forskrift av 19. desember 2014 nr. 1816, innenfor det geografiske området som omfattes av § 3 i forskrift 17. juni 2014 nr. 807 og distriktsrettet investeringsstøtte etter samme forskrift,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 14-44 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Tilskudd til investering og bedriftsutvikling i landbruket etter forskrift av 19. desember 2014 nr. 1816 innenfor det geografiske området som omfattes av § 3 i forskrift 17. juni 2014 nr. 807 og distriktsrettet investeringsstøtte etter samme forskrift, regnes som en del av vederlaget ved realisasjon av driftsmidlet innen fem år etter at det ble ervervet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 18-2 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Av produksjon i kraftverk med generatorer som i inntektsåret har en samlet påstemplet merkeytelse under 10 000 kVA, fastsettes ikke naturressursskatt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-115/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 10-11 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">(4) Kreditt eller sikkerhetsstillelse som ytes direkte eller indirekte fra selskap som omfattes av § 10-1, samt tilsvarende utenlandsk selskap, til personlig aksjonær skal regnes som utbytte for aksjonæren. Det samme gjelder dersom det ytes kreditt til personlig aksjonær fra annet selskap i samme konsern, jf. aksjeloven § 1-3 og allmennaksjeloven § 1-3, som selskapet den personlige aksjonæren er aksjonær i. Som kreditt til vedkommende aksjonær regnes også kreditt som gis til aksjonærens ektefelle eller til person som aksjonæren er i slekt eller svogerskap med i opp eller nedstigende linje eller i sidelinje så nær som onkel eller tante. Departementet kan ved forskrift bestemme at enkelte typer kreditt ikke skal anses som utbytte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 10-11 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">(5) Besluttet utbytte som motregnes mot kreditt som tidligere er regnet som utbytte for aksjonære etter reglene i fjerde ledd, anses ikke som skattepliktig utbytte for aksjonæren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">§ 10-11 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">(6) Tilbakebetaling av kreditt som tidligere er ansett som utbytte for aksjonær etter reglene i fjerde ledd, skal anses som innbetalt kapital for aksjonæren. Tilbakebetalingsbeløpet skal også legges til aksjonærens inngangsverdi på aksjene i selskapet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">Nåværende fjerde til åttende ledd blir syvende til nytt ellevte ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-115/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 2-38 tredje ledd ny bokstav h skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">utbytte på eierandel i selskap mv. i den utstrekning selskapet gis fradrag for utdelingen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">§ 4-10 første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">Verdien av annen bolig (sekundærbolig) og næringseiendom skal settes ned etter krav fra skattyter dersom den overstiger 96 prosent av eiendommens dokumenterte omsetningsverdi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">§ 4-10 annet ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">Prosentandelen er 25 for primærbolig og 80 for sekundærbolig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">§ 4-10 fjerde ledd siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">Verdien av næringseiendom settes til 80 prosent av eiendommens beregnede utleieverdi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">§ 5-22 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">Bestemmelsen gjelder ikke for lån knyttet til mengdegjeldsbrev som er gjenstand for omsetning i organiserte marked innen seks måneder etter utstedelse, og innskudd i bank.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">§ 6-24 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/12">(2) Det gis likevel ikke fradrag for ervervs- og realisasjonskostnader, uavhengig av om erverv eller realisasjon gjennomføres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/13">§ 6-41 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/14">Dersom netto rentekostnader overstiger 5 millioner kroner, kan de ikke fradras for den delen som overstiger 25 prosent av alminnelig inntekt eller årets udekkede underskudd før begrensning av fradrag etter denne paragraf, tillagt rentekostnader og skattemessige avskrivninger, og redusert med renteinntekter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/15">§ 6-44 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/16">(1) For reiser til hjem innenfor EØS-området gis fradrag for reise mellom hjem og arbeidssted og besøksreiser etter § 6-13 etter forskrift fastsatt av departementet med utgangspunkt i reiseavstand og reisehyppighet. Fradrag er begrenset til den del av beløpet som overstiger 22 000 kroner, og gis ikke for den del av reiselengden som overstiger 75 000 km i året.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/17">(2) For reiser til hjem utenfor EØS-området gis fradrag for dokumenterte utgifter til transport med andre transportmidler enn privatbil. Når skattyter kan dokumentere bruk av privatbil til hjemreisen, gis fradrag for utgiftene ved dette etter satser fastsatt av departementet i forskrift. Fradrag gis ikke for den del av samlede reiseutgifter som overstiger 92 500 kroner i året, og er begrenset til den del av beløpet som overstiger 22 000 kroner.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/17/marg/1">§ 6-50 femte ledd annet punktum skal lyde.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/18">Det gis maksimalt fradrag for gaver etter denne paragraf med til sammen 25 000 kroner årlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/19">§ 8-5 første ledd nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/20">Ved beregning av fradrag etter foregående punktum skal det ikke tas hensyn til endringer i avsetningskrav etter finansforetaksloven og forskrift gitt med hjemmel i finansforetaksloven som følge av implementering av Europaparlaments- og rådsdirektiv 2009/138/EF (Solvens II).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/21">§ 10-11 første ledd nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/22">For personlig aksjonær skal skattepliktig utbytte etter fradrag for skjerming etter § 10-12, oppjusteres med 1,15.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/23">§ 10-11 annet ledd tredje punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/24">§ 10-13 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/25">Utbyttet skal ikke oppjusteres etter § 10-11 første ledd annet punktum.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/25/marg/1">Nåværende annet til sjette punktum blir tredje til nytt syvende punktum.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/26">§ 10-31 første ledd nytt fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/27">For personlig aksjonær skal skattepliktig gevinst etter fradrag for ubenyttet skjerming, oppjusteres med 1,15.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/28">§ 10-31 annet ledd nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/29">For personlig aksjonær skal tapet oppjusteres med 1,15.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/30">§ 10-33 tredje ledd første og annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/31">Oppjustert gevinst på givers hånd som følge av gavesalg til mottaker, legges til den inngangsverdi og det skjermingsgrunnlag mottaker trer inn i etter reglene i første og annet ledd. Fradragsberettiget oppjustert tap på givers hånd som følge av gavesalg til mottaker trekkes fra den inngangsverdi og det skjermingsgrunnlag mottaker trer inn i etter reglene i første og annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/32">§ 10-42 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/33">(3) Tillegget fastsettes slik:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/33/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/33/liste/a/avsnitt/1">I verdien av utdelingen gjøres det fradrag for overskuddsandel etter § 10-41 multiplisert med deltakerens skattesats for alminnelig inntekt, skjerming etter femte ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/33/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/33/liste/b/avsnitt/1">Nettoverdien etter bokstav a oppjusteres med 1,15.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/34">§ 10-44 første ledd tredje og fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/35">For personlig aksjonær skal gevinst og tap etter fradrag for ubenyttet skjerming oppjusteres med 1,15. Tilsvarende gjelder for personlig deltakers konkursbo eller dødsbo.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/36">Nåværende tredje punktum blir nytt femte punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/37">§ 10-65 annet ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/38">For deltaker som omfattes av § 10-67 annet ledd, skal likevel 25 prosent inntektsføres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/39">§ 10-67 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/40">(2) For deltaker som nevnt i § 10-12 første og tredje ledd skal 75 prosent av mottatt utbytte, etter at utbyttet er økt med den andel av aksjonærens fradrag etter § 16-20 annet ledd som vedrører utbyttet, legges til grunn som utbytte og oppjusteres etter § 10-11 første ledd annet punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/41">§ 12-1 annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/42">Personinntekt er grunnlag for utligning av trinnskatt til staten og trygdeavgift til folketrygden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/43">§ 12-11 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/44">(4) For enkeltpersonforetak beregnes ikke personinntekt av gevinst av realisasjon av alminnelig gårdsbruk eller skogbruk, herunder melkekvoter som realiseres sammen med gårdsbruket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/45">§ 14-73 ny overskrift skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/46">Betinget skattefritak ved ufrivillig realisasjon av landbrukseiendom
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/47">§ 14-73 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/48">(1) Gevinst ved realisasjon av landbrukseiendom eller del av slik eiendom som følge av ekspropriasjon, brann eller annen ulykke kan kreves fritatt for beskatning så langt skattyter bruker vederlaget til erverv av eller påkostning på areal, bygg eller anlegg som brukes i skattyterens næringsvirksomhet eller annen inntektsgivende aktivitet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/49">§ 14-80 annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/50">Fordelingen av inntekt etter første punktum legges til grunn for beregning av trinnskatt etter Stortingets årlige skattevedtak, for beregning av pensjonsgivende inntekt etter folketrygdloven § 3-15, og for beregning av trygdeavgift etter folketrygdloven § 23-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/51">§ 14-81 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/52">(6) Aktivitet i skog som ikke utøves som virksomhet alene eller sammen med jordbruk, anses ikke som skogbruk etter denne paragraf, men skattlegges sammen med skattyterens øvrige inntekt. Sammen med skattyters øvrige inntekt skattlegges også inntekter fra skog som kun er tilstrekkelig til å dekke gårdens behov for brensel, gjerdematerialer og til mindre reparasjoner. Når skog etter første punktum ikke skal gjennomsnittslignes og summen av de inntil fire siste års skogbruksinntekter, slik de er kommet til beskatning i gjennomsnittsligningen, overstiger summen av de faktiske skogbruksinntekter i samme periode, skal dette gjennomsnittsoverhenget komme til fradrag i inntekten for året etter det siste året med gjennomsnittsligning. Dersom summen av de inntil fire siste års skogbruksinntekter, slik de er kommet til beskatning i gjennomsnittsligningen, er lavere enn summen av de faktiske skogbruksinntekter i samme periode, skal dette gjennomsnittsunderhenget tas til inntekt for året etter det siste året med gjennomsnittsligning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/53">§ 15-5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/54">(2) Fradraget gis ved skatteberegningen med 15 500 kroner i klasse 1 og 2, men får ikke virkning ved beregning av trygdeavgift og trinnskatt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/54/marg/1">§ 16-10 tredje ledd skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/55">(3) Innbetalt sparebeløp kan ikke overstige 25 000 kroner per inntektsår. Samlet innbetalt sparebeløp på kontoen kan ikke overstige 300 000 kroner. For ektefeller som lignes under ett for begges samlede formue og inntekt gjelder beløpsgrensene i dette ledd for hver av dem. Sparebeløp fra barn som lignes under ett med foreldrene, jf. § 2-14, kommer bare til fradrag i skatt på inntekt som lignes særskilt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/56">§ 16-21 første ledd nytt siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/57">Ved fastsettelse av samlet skattepliktig inntekt etter første punktum, medtas ikke oppjustering etter § 10-11, § 10-31, § 10-42 og § 10-44.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/58">§ 16-40 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/59">(2) Følgende kostnader gir grunnlag for fradrag, dersom de også er fradragsberettiget etter kapittel 6:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/59/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/59/liste/a/avsnitt/1">Skattyters kostnader til egenutført forsknings- og utviklingsprosjekt, begrenset til 20 millioner kroner i inntektsåret. Prosjektet må være godkjent av Norges forskningsråd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/59/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/59/liste/b/avsnitt/1">Skattyters kostnader til forsknings- og utviklingsprosjekt utført av forskningsinstitusjoner godkjent av Norges forskningsråd, begrenset til 40 millioner kroner i inntektsåret. Prosjektet må være godkjent av Norges forskningsråd. Samlet fradragsgrunnlag etter bokstav a og b skal ikke overstige 40 millioner kroner i inntektsåret.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/60">§ 16-50 med deloverskrift oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/61">§ 17-1 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/62">(6) Ved bruk av alminnelig inntekt etter denne paragraf medtas ikke oppjustering etter § 10-11, § 10-31, § 10-42 og § 10-44.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-115/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 2-38 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/v/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">verdipapirfond,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">§ 5-10 første ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/v/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">vederlag til arbeidstaker i forbindelse med opphør av arbeidsforhold ved avskjed, oppsigelse eller avtale med arbeidsgiver,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">§ 5-15 første ledd bokstav a oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">§ 10-1 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/6">§ 10-5 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/7">§ 10-12 første ledd siste punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/8">§ 10-13 første ledd siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/9">Reglene i denne paragraf gjelder ikke for den delen av utdeling fra verdipapirfond som behandles som rente etter § 10-20 første ledd annet punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/10">Ny § 10-20 med deloverskrift skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/10/avsnitt/1">Verdipapirfond</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/10/avsnitt/2">§ 10-20. Skattlegging av verdipapirfond og andelseiere</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/11">(1) Verdipapirfond kan kreve fradrag i inntekten for beløp som deles ut til andelseierne. Fradrag kan kreves for den delen av utdelingen som skattlegges som rente hos andelseierne etter tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/12">(2) Verdipapirfond er fritatt for skatteplikt på gevinst og har ikke fradragsrett for tap ved realisasjon av aksjer i selskaper hjemmehørende i land utenfor EØS.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/13">(3) Ved utdeling fra fondet skattlegges andelseierne på følgende måte:
<liste id="/kapittel/v/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">Utdeling fra verdipapirfond med mer enn 80 prosent aksjeandel skattlegges som aksjeutbytte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">Utdeling fra verdipapirfond med mindre enn 20 prosent aksjeandel skattlegges som renteinntekt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/13/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">Utdeling fra verdipapirfond med mellom 20 og 80 prosent aksjeandel splittes i en del som skattlegges som aksjeutbytte og en del som skattlegges som rente, beregnet forholdsmessig etter fjerde ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/14">(4) Aksjeandelen beregnes ut i fra forholdet mellom verdien av aksjer og andre verdipapirer ved inntektsårets begynnelse. For fond som er etablert i inntektsåret, beregnes andelen ut i fra forholdet ved inntektsårets slutt. Aksjer i underliggende fond inngår i beregningen, med en tilsvarende forholdsmessig del.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/15">(5) Bare den delen av andelens inngangsverdi som tilsvarer aksjeandelen i ervervsåret, er skjermingsgrunnlag etter § 10-12.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/16">(6) Utdeling som skattlegges som renteinntekt etter tredje ledd, gir ikke rett til fradrag for skjerming eller skattefritak etter § 2-38.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/17">(7) Gevinst ved realisasjon av andel i verdipapirfond skattlegges etter § 10-30 flg. For andelseiere i fond med andre verdipapirer enn aksjer, begrenses skattefritak for gevinst etter § 2-38 forholdsmessig til den beregnede aksjeandelen i fondet. Tilsvarende gjelder for tap. Gjennomsnittet av aksjeandelen i ervervsåret og i salgsåret legges til grunn. Tredje og fjerde ledd gjelder tilsvarende ved beregning av aksjeandelen i ervervsåret og i salgsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/18">(8) Syvende ledd får ikke anvendelse på andeler i verdipapirfond når disse er eid i forbindelse med individuell pensjonsavtale etter § 6-47 første ledd c når avtalen er inngått mellom andelseier og forvaltningsselskap. Tilsvarende gjelder for andel i verdipapirfond som er eid i forbindelse med innskuddspensjon etter innskuddspensjonsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/19">(9) Dersom fondet ikke har innrapportert opplysninger som er nødvendige for å fastsette aksjeandel etter fjerde ledd, må andelseier dokumentere dette. Dersom tilfredsstillende dokumentasjon ikke foreligger, skattlegges utdelingen som rente. Ved beregning av aksjeandel i slike fond inngår andeler i andre fond dersom de til sammen utgjør mer enn 25 prosent av samlet verdi ved inntektsårets begynnelse. Ved slik beregning medtas bare aksjer som underliggende fond eier direkte, med en tilsvarende forholdsmessig del. Dersom dokumentasjon kun mangler for andel i underliggende fond, anses andelen i fondet som andre verdipapirer enn aksjer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/20">§ 10-30 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/21">§ 10-31 tredje ledd oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-115/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">Endringene under II trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2015.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Endringene under III trer i kraft straks med virkning fra og med 7. oktober 2015.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">Endringene under IV trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2016.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-115/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">Endringene under V trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">Følgende overgangsregler gjelder:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vii/ledd/2/marg/1">Til § 5-15 første ledd bokstav a:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">Arbeidstakere som før 1. januar 2016 oppfyller vilkårene for å motta sluttvederlag i henhold til overenskomst mellom hovedorganisasjoner for arbeidstakere og arbeidsgivere, har rett til å få sluttvederlaget utbetalt skattefritt etter § 5-15 første ledd bokstav a nr. 1 slik denne lød før lovendringen, uavhengig av om utbetaling skjer etter 1. januar 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/4">Tilsvarende har arbeidstakere som før 1. januar 2016 har inngått avtale med sin arbeidsgiver om utbetaling av tilleggssluttvederlag, rett til å få tilleggssluttvederlaget utbetalt (delvis) skattefritt etter § 5-15 første ledd bokstav a nr. 2 slik denne lød før lovendringen, uavhengig av om utbetaling skjer etter 1. januar 2016.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vii/ledd/4/marg/1">Til § 10-20:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/5">For andeler ervervet før 7. oktober 2015 i fond som i 2015 hadde en eller flere aksjer, fastsettes aksjeandelen i ervervsåret til 100 prosent ved bruk av reglene i § 10-20 femte og syvende ledd. For andeler ervervet senere i 2015, skal aksjeandelen per. 1 januar 2016 legges til grunn ved bruk av de samme reglene.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
