<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-19-61" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-61">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-61</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 61</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 860</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-12-04-126</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-64</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2014-06-20-43</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0557</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til helsepersonelloven mv. (aldersgrensen)</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 61 om endr. i helsepersonelloven mv. (endring av aldersgrensen for bortfall av helsepersonells autorisasjon mv. fra 75 til 80 år)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i helsepersonelloven mv. (endring av aldersgrensen for bortfall av helsepersonells autorisasjon mv. fra 75 til 80 år)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.74 L (2014-2015), Innst.316 L (2014-2015), Lovvedtak 105 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 11. og 15. juni 2015. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 20. juni 2014 nr. 43 om helseregistre og behandling av helseopplysninger (helseregisterloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-61/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 48 andre ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">er under 80 år og
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 54 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 54. <i>Bortfall av autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Autorisasjon, lisens eller spesialistgodkjenning bortfaller når vedkommende fyller 80 år. Yrkestittelen kan likevel benyttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Personer over 80 år kan likevel gis lisens og spesialistgodkjenning på visse vilkår, jf. § 49 fjerde ledd og § 51.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 74 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Bare den som har autorisasjon, lisens eller spesialistgodkjenning har rett til å benytte slik yrkesbetegnelse som kjennetegner vedkommende gruppe helsepersonell. Dette gjelder også for den som hadde autorisasjon, lisens eller spesialistgodkjenning frem til bortfall på grunn av alder, jf. § 54 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 76 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Personer mellom 75 og 80 år som hadde autorisasjon, lisens eller spesialistgodkjenning som bortfalt da de fylte 75 år, kan gi melding til Helsedirektoratet eller den det bemyndiger om gjenerverv frem til de fyller 80 år. Helsedirektoratet eller den det bemyndiger skal uten godtgjørelse gi slik autorisasjon, lisens eller spesialistgodkjenning. Bestemmelsene i § 53 andre, tredje og fjerde ledd og § 68 andre ledd første punktum gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-61/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 20. juni 2014 nr. 43 om helseregistre og behandling av helseopplysninger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 4 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Kongen kan i forskrift bestemme at loven helt eller delvis skal gjelde for Svalbard og Jan Mayen, og kan fastsette særlige regler om behandling av helseopplysninger for disse områdene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 24 første ledd nytt andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Innsynsretten gjelder også der helseopplysningene behandles for historiske, statistiske eller vitenskapelige formål, og behandlingen ikke får noen direkte betydning for den registrerte.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-61/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 4. desember 1992 nr. 126 om arkiv skal § 9 bokstav d lyde:
<br/>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">rettast på ein slik måte at tidlegare urette eller ufullstendige opplysningar vert sletta, dersom desse har hatt noko å seia for saksførebuinga, vedtak eller anna som etter føremålet med denne lova bør kunna dokumenterast. Føresegner om sletting gjevne i medhald av § 27 tredje og femte leden og § 28 fjerde leden i personopplysningslova og §§ 8 til 11 og § 25 andre leden i helseregisterlova, gjeld likevel uinnskrenka.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-61/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
