<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-03-13-12" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-03-13-12">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-13-12</id>
    <dato>13.03.2015 nr. 12</dato>
    <dato type="iso">2015-03-13</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 163</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2001-06-15-59</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0172</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til stiftelsesloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 12 om endr. i stiftelsesloven (stiftelsesklagenemnd)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i stiftelsesloven (stiftelsesklagenemnd)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.12 L (2014-2015), Innst.151 L (2014-2015), Lovvedtak 41 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. februar og 3. mars 2015. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 15. juni 2001 nr. 59 om stiftelser (stiftelsesloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-03-13-12/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 15. juni 2001 nr. 59 om stiftelser gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 7 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 7 a. <i>Stiftelsesklagenemnda</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Stiftelsesklagenemnda avgjør klager på enkeltvedtak fattet av Stiftelsestilsynet i medhold av stiftelsesloven, dekningsloven, arvelova og samvirkelova, med mindre noe annet følger av særskilt lovbestemmelse. Departementet har ikke instruksjons- eller omgjøringsrett overfor Stiftelsesklagenemnda i enkeltsaker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Departementet er klageinstans for Stiftelsestilsynets og Stiftelsesklagenemndas avgjørelser om partsinnsyn etter forvaltningsloven, samt avgjørelser i saker etter offentleglova.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Stiftelsesklagenemnda skal ha en leder og to medlemmer, alle med personlig oppnevnte varamedlemmer. Medlemmene oppnevnes av Kongen for en periode på inntil fire år. Gjenoppnevning kan foretas. Stiftelsesklagenemnda skal ha et sekretariat som foretar saksforberedelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Stiftelsesklagenemnda kan bare treffe vedtak når alle medlemmene er til stede. Avgjørelser treffes med alminnelig flertall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Stiftelsesklagenemnda er klageinstans for Stiftelsestilsynets avgjørelser om sakskostnader etter forvaltningsloven § 36. Nemndas avgjørelser om sakskostnader kan ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Departementet kan gi forskrift med nærmere bestemmelser om Stiftelsesklagenemndas sammensetning, organisering og arbeid og om nemndas sekretariat. Departementet kan gi nærmere overgangsregler for nemndsbehandling av klager fremsatt før lovendringen trer i kraft. Stiftelsesklagenemnda finansieres gjennom den årlige avgiften stiftelsene betaler etter forskrift gitt i medhold av § 7 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 53 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Når sammenslåingen er vedtatt, og vedtaket i tilfelle er godkjent av Stiftelsestilsynet, skal Stiftelsestilsynet kunngjøre vedtaket i Brønnøysundregistrenes elektroniske kunngjøringspublikasjon og varsle stiftelsenes kreditorer om at de må melde fra til stiftelsen innen seks uker fra kunngjøringen, dersom de vil gjøre innsigelse mot sammenslåingen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-03-13-12/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
