<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-11-20-94" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-11-20-94">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-20-94</id>
    <dato>20.11.2015 nr. 94</dato>
    <dato type="iso">2015-11-20</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2051</publisert>
    <ikraft>20.11.2015 - 31.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-20 - 2017-12-31</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-05-15-35</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1104</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>1 Lov nr. 94 om endr. i utlendingsloven (innstramninger)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i utlendingsloven (innstramninger)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.16 L (2015-2016), Lovvedtak 5 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 16. og 19. november 2015. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-11-20-94/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 32 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">En søknad om oppholdstillatelse etter § 28 kan nektes realitetsbehandlet dersom søkeren
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">har fått asyl eller annen form for beskyttelse i et annet land,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kan kreves mottatt av et annet land som deltar i Dublin-samarbeidet, jf. fjerde ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">kan kreves mottatt av en annen nordisk stat etter reglene i den nordiske passkontrolloverenskomsten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">har reist til riket etter å ha hatt opphold i en stat eller et område hvor utlendingen ikke var forfulgt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 76 annet ledd annet og tredje punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 90 femte ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">utlendingen omfattes av § 32 første ledd,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 105 første ledd bokstav c, d og ny bokstav e skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">utlendingen er asylsøker eller har ulovlig opphold og er ilagt straff for et straffbart forhold eller treffes på fersk gjerning ved utøvelse av et straffbart forhold, som kan føre til høyere straff enn fengsel i seks måneder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">det eneste grunnlag for opphold i riket er vernet mot utsendelse etter § 73, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">utlendingens søknad om beskyttelse har blitt eller mest sannsynlig vil bli nektet realitetsbehandlet i medhold av § 32 første ledd bokstav a eller d fordi vedkommende har fått asyl eller annen form for beskyttelse i et annet land, eller forut for innreise til riket hadde opphold i en stat eller et område hvor vedkommende ikke var forfulgt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 106 første ledd bokstav e, f og ny bokstav g skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">utlendingen ikke gjør det som er nødvendig for å oppfylle plikten til å skaffe seg gyldig reisedokument, og formålet er å fremstille utlendingen for det aktuelle lands utenriksstasjon for å få utstedt reisedokument,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f/avsnitt/1">utlendingen er i transitt i norsk lufthavn, med sikte på utsendelse, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g/avsnitt/1">utlendingens søknad om beskyttelse mest sannsynlig vil bli nektet realitetsbehandlet i medhold av § 32 første ledd bokstav a eller d fordi vedkommende har fått asyl eller annen form for beskyttelse i et annet land, eller forut for innreise til riket hadde opphold i en stat eller et område hvor vedkommende ikke var forfulgt. Dette gjelder ikke hvis utlendingen er mindreårig eller har mindreårige barn som også har søkt beskyttelse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 106 femte ledd nytt fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Pågripelse og fengsling etter første ledd bokstav g kan ikke overstige 7 dager.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 106 a første ledd bokstav i, j og ny bokstav k skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/i/avsnitt/1">utlendingen er ansvarlig for alvorlige ordensforstyrrelser ved innkvarteringssted for asylsøkere mv., jf. § 95 første og annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/j/avsnitt/1">utlendingen er funnet å utgjøre en trussel mot grunnleggende nasjonale interesser, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/k/avsnitt/1">utlendingens søknad om beskyttelse er nektet realitetsbehandlet etter § 32 første ledd bokstav a eller d.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 107 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">En utlending som pågripes og fengsles i medhold av § 106 første ledd, skal som hovedregel anbringes i utlendingsinternat eller på annet særskilt tilrettelagt innkvarteringssted. På særskilt tilrettelagt innkvarteringssted som nevnt i første punktum gjelder reglene i tredje til åttende ledd så langt de passer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-11-20-94/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-11-20-94/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven oppheves fra og med 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
