<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-08-07-82" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-08-07-82">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-08-07-82</id>
    <dato>07.08.2015 nr. 82</dato>
    <dato type="iso">2015-08-07</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1586</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1957-05-03</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2004-07-02-59</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0560</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til forsvarspersonelloven m.m.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 82 om endr. i forsvarspersonelloven m.m.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i forsvarspersonelloven m.m.</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.111 LS (2014-2015), Innst.335 L (2014-2015), Lovvedtak 108 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. juni 2015. Fremmet av Forsvarsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 2. juli 2004 nr. 59 om forsvarspersonell (forsvarspersonelloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-08-07-82/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 2. juli 2004 nr. 59 om forsvarspersonell gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 2. <i>Virkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Loven gjelder for militært tilsatte i Forsvarsdepartementet med underliggende etater, når ikke annet er fastsatt i eller i medhold av denne lov.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 3. <i>Definisjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med militært tilsatte menes offiserer, befal, grenaderer og konstabler som er tilsatt i Forsvaret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Med forsvarspersonell menes vernepliktige, militært tilsatte og sivilt tilsatt personell i Forsvarsdepartementet og underliggende etater.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Med internasjonale operasjoner menes enhver operasjon i utlandet som krever bruk av militære styrker, og som er godkjent av norske myndigheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 4. <i>Tilsettingsvilkår for militært tilsatte</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Offiserer, befal, grenaderer og konstabler tilsettes på de vilkår som er fastsatt i lov 4. mars 1983 nr. 3 om statens tjenestemenn m.m. (tjenestemannsloven) med de avvik som følger i eller i medhold av denne lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Militært tilsatte er unntatt fra forbudet om forskjellsbehandling på grunn av alder etter arbeidsmiljøloven § 13-1 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Militært tilsatte plikter å overholde de regler om tilsetting, utdanning, disponering og avansement mv. som er fastsatt i den til enhver tid gjeldende ordningen for militært tilsatte. Ordningen for militært tilsatte fastsettes av Kongen med Stortingets samtykke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Departementet har instruksjons- og organisasjonsmyndighet og kan utforme nødvendige tilpasninger og regelverk innenfor de overordnede rammene i ordningen for militært tilsatte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Departementet gir regler om hvem som er tilsettingsmyndighet, og om fremgangsmåten ved tilsetting. Reglene kan fravike tjenestemannsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">§ 5. <i>Tilsettingsforholdets lengde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Offiserer, befal, grenaderer og konstabler kan tilsettes midlertidig, eller de kan tilsettes fast til de fyller 35 år eller fast til de fyller 60 år. De som er tilsatt midlertidig, skal fratre stillingen sin uten oppsigelse. De som er fast tilsatt, skal fratre stillingen ved første månedsskifte etter at de har fylt 35 eller 60 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Forsvaret kan ved behov forlenge tilsettingsperioden med inntil 3 år for dem som er tilsatt til de fyller 35 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Når spesielle forhold gjør det nødvendig, kan departementet forlenge tilsettingsperioden med inntil ett år om gangen for militært tilsatte som har nådd aldersgrensen på 60 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Departementet gir nærmere regler om varigheten av og om adgangen til å fornye det midlertidige tilsettingsforholdet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 6 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/avsnitt/1">§ 7. <i>Disponering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Militært tilsatte plikter å la seg disponere til stilling i Norge og i utlandet i samsvar med Forsvarets behov. Disponering fra stilling kan skje når dette åpenbart er påkrevd av helsemessige, sikkerhetsmessige eller særskilte grunner. Disponering fra stilling av slike særskilte grunner kan ikke skje i de tilfeller der grunnlaget for disponeringen faller inn under tjenestemannsloven §§ 15 og 16 eller lov 20. mai 1988 nr. 32 om militær disiplinærmyndighet § 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">For tjenestegjøring i internasjonale operasjoner gjelder bestemmelsene i kapittel III.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Militært tilsatte plikter å rette seg etter de krav til endringer i tjenesten og forflytninger som måtte bli nødvendig på grunn av organisasjonsendringer i Forsvaret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/1">§ 8. <i>Oppsigelse mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Militært tilsatte med plikttjeneste i Forsvaret har ikke rett til selv å si opp sin stilling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Midlertidig militært tilsatte og de som er fast tilsatt til de fyller 35 eller 38 år, kan ikke kreve fortrinnsrett og rett til ventelønn etter lov 4. mars 1983 nr. 3 om statens tjenestemenn m.m.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 9 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Militært tilsatte og vernepliktige skal i tjenestetiden ikke nyte alkohol eller annet berusende eller bedøvende middel. Departementet kan gi forskrift om unntak fra første punktum. Forbudet gjelder ikke ved fravær under permisjon eller fritid, med mindre annet er bestemt av departementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 10 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Militært tilsatte og vernepliktige skal heller ikke møte til tjeneste påvirket av alkohol eller annet berusende eller bedøvende middel. Som påvirket av alkohol regnes en person som har alkoholkonsentrasjon i blodet som er større enn 0,2 promille, eller en alkoholmengde i kroppen som kan føre til en så stor alkoholkonsentrasjon i blodet, eller større alkoholkonsentrasjon i utåndingsluften enn 0,1 milligram per liter luft.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Militært tilsatte kan disponeres til tjenestegjøring i internasjonale operasjoner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 12 b første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Staten skal uavhengig av skyld erstatte tap påført sivilt personell, militært tilsatte eller vernepliktige på grunn av skade eller sykdom oppstått som følge av tjeneste i en internasjonal operasjon, herunder psykiske belastningsskader.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/avsnitt/1">§ 19. <i>Overgangsbestemmelser</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Sivilt personell som nevnt i § 11 andre ledd kan bare disponeres til internasjonale operasjoner dersom vedkommende er tilsatt etter at kapittel III trådte i kraft, og etter at bestemte kategorier er fastsatt av Forsvarsdepartementet, med mindre vedkommende skriftlig har akseptert å bli underlagt disponering som nevnt i § 11.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Tidligere yrkesbefal som er tilsatt før 1. januar 2005, kan bare sies opp etter lov 4. mars 1983 nr. 3 om statens tjenestemenn m.m. § 10 nr. 2 bokstav a.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 12 a omfatter rett til oppfølging for personell som tjenestegjør i internasjonale operasjoner etter at bestemmelsen trådte i kraft. § 12 b omfatter skader og sykdom som er påført etter at bestemmelsen trådte i kraft.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-08-07-82/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 3. mai 1957 om pensjonering av fastlønt befal som etter søknad gis avskjed med redusert lønn og tjenesteplikt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Lovens tittel skal lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">
        <i>Lov om pensjonering av militært tilsatte som etter søknad gis avskjed med redusert lønn og tjenesteplikt</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/2">§ 1 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/3">§ 1. Militært tilsatte som etter søknad gis avskjed med redusert lønn og tjenesteplikt i samsvar med de bestemmelser som til enhver tid er fastsatt av Stortinget, skal ha adgang til å opprettholde innskottsbetalende medlemskap i Statens pensjonskasse inntil aldersgrensen for den stilling vedkommende innehadde ved avskjeden. Fra da av utbetales personens alderspensjon.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/4">§ 3 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/5">§ 3. For øvrig gjelder reglene i lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens pensjonskasse for militært tilsatte som går inn under denne lov.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/6">§ 4 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/7">§ 4. Loven trer i kraft straks og gis virkning for personer som allerede er innvilget avskjed i samsvar med Stortingets vedtak av 6. juli 1953.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-08-07-82/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Endringen i § 5 første ledd første punktum gjelder ikke for tidligere yrkesbefal som er fast tilsatt til de fyller 60 år. De beholder sitt tilsettingsforhold i Forsvaret til de har fylt 60 år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
