<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-19-76" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-76">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-76</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 76</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 936</publisert>
    <ikraft>Kongen fastset</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastset</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1998-07-17-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-07-04-84</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0548</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til opplæringslova og privatskolelova</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 76 om endr. i opplæringslova og privatskolelova (krav om relevant kompetanse i undervisningsfag m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i opplæringslova og privatskolelova (krav om relevant kompetanse i undervisningsfag m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.82 L (2014-2015), Innst.352 L (2014-2015), Lovvedtak 95 (2014-2015). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 11. og 15. juni 2015. Fremja av Kunnskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/lov+">Lov 4. juli 2003 nr. 84 om private skolar med rett til statstilskot (privatskolelova).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-76/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-3 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Grunnskoleopplæringa skal omfatte kristendom, religion, livssyn og etikk, norsk, matematikk, framandspråk, kroppsøving, kunnskap om heimen, samfunnet og naturen, og estetisk, praktisk og sosial opplæring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 2-4. <i>Undervisninga i faget kristendom, religion, livssyn og etikk</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kristendom, religion, livssyn og etikk er eit ordinært skolefag som normalt skal samle alle elevar. Undervisninga i faget skal ikkje vere forkynnande.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Undervisninga i kristendom, religion, livssyn og etikk skal gi kjennskap til kristendommen, andre verdsreligionar og livssyn, kjennskap til kva kristendommen har å seie som kulturarv og til etiske og filosofiske emne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Undervisninga i kristendom, religion, livssyn og etikk skal bidra til forståing, respekt og evne til dialog mellom menneske med ulik oppfatning av trudoms- og livssynsspørsmål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Undervisninga i kristendom, religion, livssyn og etikk skal presentere ulike verdsreligionar og livssyn på ein objektiv, kritisk og pluralistisk måte. Dei same pedagogiske prinsippa skal leggjast til grunn for undervisninga i dei ulike emna.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 2-12 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For private grunnskolar gjeld også §§ 2-2, 2-5 første, andre, tredje og sjette ledd, 2-9, 2-10, 2-11, 8-2, 9-1, 9-2, 9-3, 9-4, 9-5, 9-6, kapittel 9a, §§ 10-1, 10-2, 10-6, 10-6a, 10-9, 11-1, 11-2, 11-3,1 11-4, 11-7, 11-10, 13-3b, 13-7a, 13-10, 14-1, 14-4, 15-3 og 15-4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 10-2 tredje ledd andre punktum og femte ledd blir oppheva.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 13-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ansvaret omfattar barn og unge i institusjonar i fylkeskommunen som barne-, ungdoms- og familieetaten har ansvaret for etter barnevernlova § 5-1, og barn og unge i private og kommunale institusjonar som er godkjende etter barnevernlova § 5-8. Dersom opplæringa skjer i institusjonen, skal institusjonen sørgje for nødvendige lokale til formålet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ny § 15-6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">§ 15-6. <i>Rett til å ta avgjerder på vegner av barnet når barnevernstenesta har overteke omsorga</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Dersom barnevernstenesta har overteke omsorga etter barnevernlova §§ 4-8 eller 4-12, har barnevernstenesta rett til å ta avgjerder på vegner av barnet. Tilsvarande gjeld ved vedtak om flytteforbod etter barnevernlova § 4-8 og vedtak om plassering etter barnevernlova § 4-6 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Det er likevel foreldra til barnet som har rett til å velje privat skole, jf. § 2-1, samtykke til fritak frå heile opplæringsplikta, jf. § 2-1, velje målform, jf. § 2-5, krevje fritak frå delar av undervisninga med omsyn til religion eller livssyn, jf. § 2-3a og krevje opplæring i finsk og i og på samisk, jf. §§ 2-7 og 6-2.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-76/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 4. juli 2003 nr. 84 om private skolar med rett til statstilskot skal ny § 7-7 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1">§ 7-7. <i>Rett til å ta avgjerder på vegner av barnet når barneverntenesta har overteke omsorga</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Dersom barnevernstenesta har overteke omsorga etter barnevernlova §§ 4-8 eller 4-12, har barnevernstenesta rett til å ta avgjerder på vegner av barnet. Tilsvarande gjeld ved vedtak om flytteforbod etter barnevernlova § 4-8 og vedtak om plassering etter barnevernlova § 4-6 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Det er likevel foreldra til barnet som har rett til å krevje fritak frå delar av undervisninga med omsyn til religion eller livssyn, jf. § 3-12, og til å velje privat skole, jf. opplæringslova § 2-1.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-76/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Lova gjeld frå den tid Kongen fastset.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
