<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-12-18-122" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-122">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-122</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 122</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2297</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1989-06-02-27</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1261</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til alkoholloven (varigheten på bevillinger mv.)</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 122 om endr. i alkoholloven (varigheten på bevillinger mv.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i alkoholloven (varigheten på bevillinger mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.141 L (2014-2015), Innst.59 L (2015-2016), Lovvedtak 13 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 4. og 11. desember 2015. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-122/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-4 c annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Engrossalg av alkoholholdig drikk som ikke skjer til kjøper i utlandet, kan bare skje til den som har bevilling til detaljsalg, skjenking eller tilvirkning av vedkommende drikk, eller som kan drive engrossalg. Engrossalg kan likevel ikke skje til den som bare har bevilling til salg eller skjenking for en enkelt bestemt anledning, med mindre styrer og stedfortreder har dokumentert kunnskap om alkoholloven og bestemmelser gitt i medhold av den, eller til den som har en ambulerende skjenkebevilling. Selgeren plikter å forvisse seg om at kjøperen har nødvendig bevilling eller kan drive engrossalg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-6 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kommunal bevilling til salg av alkoholholdig drikk gruppe 2 og 3 kan gis for 4 år av gangen, og med opphør senest 30. september året etter at nytt kommunestyre tiltrer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kommunal bevilling til salg av annen alkoholholdig drikk enn nevnt i første ledd og til skjenking av alkoholholdig drikk kan gis for perioder inntil 4 år, og med opphør senest 30. september året etter at nytt kommunestyre tiltrer. Slike bevillinger kan dessuten gis for en bestemt del av året, og for en enkelt bestemt anledning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 1-6 nytt tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kommunen kan beslutte at bevillinger etter første og annet ledd likevel ikke skal opphøre, men gjelde videre for en ny periode på inntil fire år med opphør senest 30. september året etter at nytt kommunestyre tiltrer. Kommunen kan beslutte at ingen bevillinger skal opphøre eller fastsette nærmere retningslinjer for hvilke bevillinger det må søkes om fornyelse for. Ved fastsettelse av disse retningslinjene kan kommunen legge vekt på de samme forhold som ved behandling av ny søknad, jf. § 1-7a. Istedenfor krav om fornyelse kan kommunen endre eller fastsette nye vilkår for bevillinger i samme utstrekning som ved behandling av ny bevilling, jf. §§ 3-2 og 4-3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Beslutninger etter tredje ledd kan bare fattes dersom kommunen etter kommunevalget har foretatt en gjennomgang av alkoholpolitikken i kommunen, herunder vurdert bevillingspolitikken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nåværende § 1-6 tredje til femte ledd blir femte til syvende ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-122/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
