<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-12-18-108" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-108">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-108</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 108</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2281</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-07-04-80</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1155</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til introduksjonsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 108 om endr. i introduksjonsloven (tiltak for økt gjennomføring av plikt til opplæring og kvalifisering)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i introduksjonsloven (tiltak for økt gjennomføring av plikt til opplæring og kvalifisering)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.130 L (2014-2015), Innst.45 L (2015-2016), Lovvedtak 6 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 17. november og 1. desember 2015. Fremmet av Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-108/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 7. <i>Stans av introduksjonsordning på grunn av den enkeltes forhold</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kommunen kan stanse ordningen for den enkelte dersom det er saklig begrunnet i den enkeltes forhold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 17 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Rett eller plikt til deltakelse i opplæring i norsk foreligger ikke dersom det dokumenteres at vedkommende har tilstrekkelige kunnskaper i norsk. Rett eller plikt til deltakelse i opplæring i samfunnskunnskap foreligger ikke dersom det dokumenteres at vedkommende har tilstrekkelige kunnskaper om samfunnet. Plikt til deltakelse i opplæring i norsk foreligger ikke dersom det dokumenteres at vedkommende har tilstrekkelige kunnskaper i samisk. Dersom særlige helsemessige eller andre tungtveiende årsaker tilsier det, kan kommunen frita den enkelte fra plikt til deltakelse. Den enkelte må selv søke kommunen om fritak fra plikt til opplæring i norsk eller samfunnskunnskap etter leddet her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 18 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kommunen skal så snart som mulig og innen tre måneder etter folkeregistrering i kommunen eller at krav om deltakelse blir framsatt, sørge for tilbud om opplæring i norsk og samfunnskunnskap i henhold til § 17 for personer som er bosatt i kommunen eller bor midlertidig på asylmottak i kommunen. Kommunen kan kreve at personer som omfattes av § 17 tredje ledd, betaler for opplæringen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-108/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
