<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-02-13-9" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-13-9</id>
    <dato>13.02.2015 nr. 9</dato>
    <dato type="iso">2015-02-13</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 160</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2002-05-03-13</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1915-08-13-5</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1955-06-30-20</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1983-03-04-3</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0113</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Utenrikstjenesteloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 9 om utenrikstjenesten (utenrikstjenesteloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om utenrikstjenesten (utenrikstjenesteloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.11 L (2014-2015), Innst.133 L (2014-2015), Lovvedtak 39 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 5. og 10. februar 2015. Fremmet av Utenriksdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Følgende lov oppheves:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 3. mai 2002 nr. 13 om utenrikstjenesten.
<br/></fotnote></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/1">2 Lov 30. juni 1955 nr. 20 om når norsk tenestemakt kan halda brudvigjing i utlandet og utenlandsk tenestemakt i Noreg</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/2">3 Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven).</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/3">4 Lov 4. mars 1983 nr. 3 om statens tjenestemenn m.m.
<br/></liste>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Utenrikstjenestens oppgaver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Utenrikstjenestens oppgaver er
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">å ivareta og fremme Norges interesser overfor utlandet, både norske særinteresser og de interesser Norge har felles med andre land,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">å gi norske statsborgere og juridiske personer råd og hjelp overfor utenlandske myndigheter, personer og institusjoner, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">å gi bistand til norske statsborgere i utlandet, inkludert bistand i forbindelse med strafforfølging, ulykker, sykdom og dødsfall.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Utenrikstjenestens oppgaver ivaretas av utenriksstasjonene og det departementet som Kongen bestemmer. Departementet forvalter utenrikstjenestens virksomhet og påser at lover og forskrifter blir overholdt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Kongen gir nærmere forskrifter for utenrikstjenesten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Utenriksstasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Som utenriksstasjon regnes ambassade, konsulær stasjon, fast delegasjon eller annen utenriksrepresentasjon som opprettes av Kongen eller departementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Som diplomatisk fagstasjon regnes ambassade, fast delegasjon og annen utenriksrepresentasjon bestyrt av utsendt utenrikstjenestemann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Som konsulær fagstasjon regnes generalkonsulat og konsulat bestyrt av utsendt utenrikstjenestemann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Som honorær utenriksstasjon regnes generalkonsulat, konsulat, visekonsulat og konsularagentur bestyrt av honorær representant.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Utsendt utenrikstjenestemann</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Utsendt utenrikstjenestemann er embetsmann utnevnt i eller tjenestemann ansatt i departementet på ordinære vilkår som har stilling ved utenriksstasjon, og spesialutsending som er finansiert av annen statlig etat, utsendt for særlige formål ved utenriksstasjon for et bestemt tidsrom og ansatt midlertidig i departementet. Kravet om midlertidig ansettelse kan fravikes for så vidt gjelder spesialutsendinger fra forsvarsmyndighetene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Utsendt utenrikstjenestemann som har ansvar for fagområder som utenriksstasjonen ivaretar på vegne av annen statlig etat, kan ansettes på åremål. Åremålsperioden kan være inntil fire år, med adgang til gjentagelse. Ingen kan være ansatt på åremål etter denne bestemmelsen i mer enn åtte år til sammen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Utsendt utenrikstjenestemann er underlagt stasjonssjefen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Bestemmelsene i § 12 andre ledd, og §§ 13 og 14 gjelder ikke for spesialutsending, med mindre departementet bestemmer noe annet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Ambassadør eller generalkonsul er embetsmann. Dette gjelder likevel ikke honorær generalkonsul.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Departementet fastsetter forskrift om bruk av titlene ambassadør, ministerråd, ambassaderåd, ambassadesekretær, attaché, generalkonsul, konsul, visekonsul og konsularagent.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Annen utsending</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Annen utsending er utsending som etter departementets bestemmelse knyttes til utenriksstasjon for et bestemt tidsrom, og som er ansatt i selvstendig rettssubjekt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Annen utsending er underlagt stasjonssjefen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Honorær representant</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Honorær representant oppnevnes av departementet som honorær generalkonsul, konsul, visekonsul eller konsularagent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Departementet kan løse honorær representant fra vervet når det anses å være i Norges interesse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Lokalt ansatt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Lokalt ansatt er arbeidstaker som er ansatt ved utenriksstasjonen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Utenriksstasjonen har myndighet til å ansette, suspendere, si opp og avskjedige lokalt ansatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Saker som gjelder suspensjon, oppsigelse eller avskjed, skal på forhånd forelegges departementet til godkjenning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Flytteplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Flyttepliktig embetsmann eller tjenestemann har plikt til å motta forflytning til likeverdig eller høyere stilling i departementet eller ved utenriksstasjon, med mindre det i særlige tilfeller blir bestemt noe annet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Fast ansatt arbeidstaker i departementet blir flyttepliktig utenrikstjenestemann ved å tiltre stilling av minst ett års sammenhengende varighet ved utenriksstasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Departementet bestemmer hvilke stillinger ved utenriksstasjon og i departementet som skal anses likeverdige når det gjelder forflytning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Kongen gir forskrift om beordring av aspirant i utenrikstjenesten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Hjemkalling og rådighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Når tjenestlige hensyn tilsier det, kan utsendt utenrikstjenestemann hjemkalles og stilles til rådighet for departementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Statsborgerskap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Utsendt utenrikstjenestemann må være norsk statsborger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Verv, forretningsdrift mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Utsendt utenrikstjenestemann, annen utsending og honorær representant må ikke motta noe verv av diplomatisk, konsulær eller annen offisiell art av annen stats regjering eller av internasjonal organisasjon, med mindre departementet samtykker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Utsendt utenrikstjenestemann og annen utsending må ikke for egen eller andres regning drive noen form for forretningsvirksomhet på tjenestestedet eller i utenriksstasjonens embetsdistrikt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Verneting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">I rettssaker angående tjenesteanliggender har alt personell som er nevnt i §§ 3 og 4, verneting i Oslo, med mindre annet følger av folkeretten, eller saken etter alminnelige regler hører inn under annet verneting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">I rettssaker angående tjenesteanliggender har alt personell som er nevnt i §§ 5 og 6, verneting på arbeidsstedet, med mindre annet følger av folkeretten, eller saken etter alminnelige regler hører inn under annet verneting. Etter at tvist har oppstått, kan partene som er nevnt her, avtale annet verneting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Overoppsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Fagstasjonene har overoppsyn med underliggende honorære utenriksstasjoner i sitt embetsdistrikt. Diplomatiske fagstasjoner virker samtidig som konsulære fagstasjoner så langt departementet bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Embetshandlinger som ifølge lov skal utføres av konsulær fagstasjon, eller av tjenestemann ved konsulær fagstasjon, kan med samme rettsvirkning utføres av tjenestemann ved diplomatisk fagstasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Notarialforretning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Dersom norsk lov, overenskomst med fremmed stat eller denne statens lovgivning ikke er til hinder for det, kan utsendt utenrikstjenestemann, honorær representant eller den denne gir fullmakt, utføre enhver forretning som notarius publicus i Norge kan utføre, dersom det skjer til fordel for norsk borger, eller forholdet ellers har tilknytning til Norge eller norske interesser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Departementet fastsetter i forskrift de nærmere vilkårene for utførelse av notarialforretninger ved utenriksstasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Forsikring etter domstolloven § 141 kan likevel bare mottas av utsendt utenrikstjenestemann eller honorær representant som departementet har gitt fullmakt, eller, ved forfall, av hans stedfortreder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Vigsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Dersom norsk lov eller internasjonal overenskomst ikke er til hinder for det, og overenskomst med vedkommende vertsland tillater det, kan utsendt utenrikstjenestemann ved utenriksstasjon som departementet har gitt fullmakt, utføre vigsel. Det kan gis fullmakt til å utføre vigsel også når bare én av brudefolkene er norsk statsborger eller bosatt i Norge. Fullmakt kan ikke gis til vigsel av person som er borger av den stat hvor vigsel skal finne sted.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Dersom vigsel er utført i strid med første ledd, gjelder lov 30. juni 1955 nr. 20 om når norsk tenestemakt kan halda brudvigjing i utlandet og utenlandsk tenestemakt i Noreg § 11 tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Kongen gir forskrift om vigsel ved utsendt utenrikstjenestemann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Utenriksstasjonene kan innkreve gebyr for tjenestehandlinger etter forskrift fastsatt av departementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Loven trer i kraft på det tidspunkt Kongen bestemmer. Fra samme tidspunkt oppheves lov 3. mai 2002 nr. 13 om utenrikstjenesten. Forskrifter gitt med hjemmel i lov 18. juli 1958 nr. 1 om utenrikstjenesten og lov 3. mai 2002 nr. 13 om utenrikstjenesten gjelder også etter at loven har trådt i kraft, så langt det er hjemmel for å gi slik forskrift også etter loven her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-02-13-9/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Fra det tidspunktet loven trer i kraft gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/>
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">1. I lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene skal § 51 første ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">Konsulretten styres av utsendt utenrikstjenestemann og norsk honorær representant som departementet har gitt myndighet.
<br/>
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/4">2. I lov 30. juni 1955 nr. 20 om når norsk tenestemakt kan halda brudvigjing i utlandet og utenlandsk tenestemakt i Noreg skal § 4 lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/5">Utsend utanrikstenestemann kan vigja brudfolk i samsvar med lovreglane om utenrikstenesta.
<br/>
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/6">3. I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/17/ledd/6/marg/1">§ 225 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/7">Etterforskning av straffbare handlinger forøvd om bord i norsk skip kan også foretas av utsendte utenrikstjenestemenn og norske honorære representanter som departementet har gitt myndighet, etter nærmere regler som Kongen gir.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/17/ledd/7/marg/1">§ 231 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/8">Etter begjæring fra påtalemyndigheten kan utsendte utenrikstjenestemenn og norske honorære representanter som departementet har gitt myndighet, oppta forklaringer i utlandet, dersom det er adgang til det overfor den fremmede stat.
<br/>
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/9">4. I lov 4. mars 1983 nr. 3 om statens tjenestemenn m.m. skal § 12 tredje punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/10">Med dette gjøres ingen endring i plikten til å motta forflytninger etter utenrikstjenesteloven § 7, eller i plikten til å la seg disponere mv. i forsvarspersonelloven § 7.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
