<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-09-04-85" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-04-85</id>
    <dato>04.09.2015 nr. 85</dato>
    <dato type="iso">2015-09-04</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1588</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-04-08-7</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1991-07-04-47</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-07-17-10</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0553</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Lov om Haagkonvensjonen 1996</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 85 om gjennomføring av konvensjon 19. oktober 1996 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid vedrørende foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn (lov om Haagkonvensjonen 1996)</korttittel>
    <tittel>Lov om gjennomføring av konvensjon 19. oktober 1996 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid vedrørende foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn (lov om Haagkonvensjonen 1996)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.102 LS (2014-2015), Innst.329 L (2014-2015), Lovvedtak 100 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 11. og 15. juni 2015. Fremmet av Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 4. juli 1991 nr. 47 om ekteskap.</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester (barnevernloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Allmenne bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring i norsk rett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Konvensjon 19. oktober 1996 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid om foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn gjelder som norsk lov.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Sentralmyndighet mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Sentralmyndigheten skal motta og formidle henvendelser etter konvensjonen, samarbeide med sentralmyndighetene i de øvrige konvensjonsstatene for å oppfylle konvensjonens formål og utføre de oppgavene som konvensjonen ellers pålegger den.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Kongen utpeker det organet som skal være sentralmyndighet etter konvensjonen. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om sentralmyndighetens virksomhet og om adgangen til å ta rimelig betaling for den bistanden og de tjenestene som leveres etter konvensjonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Overføring av personopplysninger og taushetsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">I tilfeller der konvensjonen pålegger norske myndigheter å gi opplysninger, eller der konvensjonen legger til rette for at opplysninger kan gis etter anmodning, kan slike opplysninger gis etter personopplysningsloven § 29, jf. § 30 første ledd bokstav b og g.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">I tilfeller der norske myndigheter etter konvensjonen har plikt til å gi opplysninger, kan dette skje uten hinder av lovbestemt taushetsplikt. Tilsvarende gjelder der konvensjonen legger til rette for at opplysninger kan gis etter anmodning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av anmodninger om utveksling av opplysninger og gjennomføring av tiltak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Anmodninger fra en kompetent myndighet i en annen konvensjonsstat om utlevering av opplysninger eller gjennomføring av tiltak, jf. konvensjonen artiklene 32 og 34, skal sendes til sentralmyndigheten. Anmodninger fra en kompetent myndighet i en annen konvensjonsstat om bistand til gjennomføring av beskyttelsestiltak, jf. konvensjonen artikkel 35 nr. 1, og anmodninger fra en forelder om samvær, jf. konvensjonen artikkel 35 nr. 2, skal sendes til sentralmyndigheten eller en annen kompetent norsk myndighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Kommunene skal bistå sentralmyndigheten med å samle inn opplysninger i forbindelse med anmodninger etter konvensjonen artiklene 32, 34 og 35.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om gjennomføringen av forpliktelsene etter konvensjonen artiklene 32, 34 og 35.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Jurisdiksjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Overføring av jurisdiksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Anmodninger fra kompetente myndigheter i øvrige konvensjonsstater om overføring av jurisdiksjon, jf. konvensjonen artiklene 8 og 9, skal rettes til sentralmyndigheten i Norge. Sentralmyndigheten skal videreformidle anmodningene til kompetent norsk myndighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Den myndigheten i Norge som er, eller vil være, kompetent til å behandle en sak etter norsk rett, kan rette en anmodning til en annen konvensjonsstat om overføring av jurisdiksjon i saken, jf. konvensjonen artiklene 8 og 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Overføring av jurisdiksjon kan skje på alle stadier av saken og følger de prosessreglene som gjelder for sakstypen. Overføring gjøres ved kjennelse som kan ankes etter reglene i tvisteloven. Når fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker overfører saken, kan tingretten overprøve vedtaket etter barnevernloven. Når et forvaltningsorgan overfører saken, skal beslutningen anses for å være et enkeltvedtak som kan påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om gjennomføringen av reglene i denne paragrafen, herunder om hvilke organer som kan treffe beslutninger om overføring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Henvendelser om plassering av et barn i Norge</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Dersom en kompetent myndighet i en annen konvensjonsstat anmoder om å plassere et barn i Norge etter konvensjonen artikkel 33, skal anmodningen sendes til sentralmyndigheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Jurisdiksjon til å treffe midlertidige avgjørelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Når norske myndigheter har jurisdiksjon til å treffe beslutninger etter konvensjonen artikkel 11 (hastesaker) eller artikkel 12 (midlertidige avgjørelser), skal beslutningene treffes av den myndigheten som etter intern rett har kompetanse til å treffe beslutninger i tilsvarende saker. Det skal fremgå av beslutningen når beskyttelsestiltaket opphører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Myndigheten skal så langt det passer anvende de prosessreglene som etter intern rett gjelder for tilsvarende saker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Jurisdiksjon til å utstede attester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Fylkesmannen kan utstede attest etter konvensjonen artikkel 40 til den eller dem som har foreldremyndighet for barnet, og til den eller dem som er verge for barnet, så lenge barnet har vanlig bosted i Norge. Attesten skal redegjøre for rekkevidden av foreldremyndigheten eller vergemålet, herunder i hvilken utstrekning personen kan representere barnet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Anerkjennelse og fullbyrdelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Anerkjennelse og fullbyrdelse av avgjørelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">En begjæring om anerkjennelse eller fullbyrdelse i Norge av avgjørelser etter konvensjonen artiklene 24 og 26 rettes til tingretten for Oslo.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Retten avgjør ved beslutning om avgjørelsen skal anerkjennes eller fullbyrdes. Tvisteloven gjelder så langt den passer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Krav til begjæringen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">En begjæring om anerkjennelse eller fullbyrdelse av en avgjørelse truffet i en annen konvensjonsstat skal være skriftlig. Den avgjørelsen som ønskes anerkjent eller fullbyrdet, skal vedlegges begjæringen i original eller i bekreftet kopi. Om avgjørelsen er truffet overfor en part som har uteblitt, skal det også vedlegges et dokument som viser at stevningen eller tilsvarende dokument er meddelt parten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Gjelder saken fullbyrdelse, skal det i begjæringen også vedlegges dokumentasjon for at avgjørelsen kan fullbyrdes i den staten der avgjørelsen er truffet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Dersom dokumentene er skrevet på et annet språk enn norsk, skal en norsk oversettelse av dokumentene vedlegges dersom retten krever det.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Fullbyrdelse i Norge</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Dersom retten kommer til at en avgjørelse truffet i en annen konvensjonsstat kan fullbyrdes i Norge, skal den fullbyrdes etter de reglene som gjelder for tilsvarende avgjørelser i Norge.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til Svalbard og Jan Mayen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Loven gjelder også for Svalbard og Jan Mayen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-85/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Fra den tid loven trer i kraft gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/>
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">1. I lov 8. april 1981 nr. 7 om barn og foreldre gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/marg/1">§ 39 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/avsnitt/1">§ 39. <i>Melding om foreldreansvar mv.</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3">Avtale eller norsk avgjerd om foreldreansvaret skal meldast til folkeregistermyndigheita. Avtale om foreldreansvar som ikkje er meldt til folkeregistermyndigheita, er ikkje gyldig. Dersom farskap eller medmorskap er fastsett, og foreldra er folkeregistrerte på same adresse her i landet eller erklærer i melding til folkeregistermyndigheita at dei bur saman her, skal folkeregistermyndigheita registrera at foreldra har foreldreansvaret saman.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/4">Ei avtale etter første stykket må vere inngått i samsvar med norsk rett mellom foreldra og gjelde felles barn.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/4/marg/1">§ 40 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/4/avsnitt/1">§ 40. <i>Flytting for barnet ut av landet og opphald utanfor landet</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/5">Har den eine av foreldra foreldreansvaret åleine, kan den andre ikkje setje seg imot at barnet flyttar ut av landet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/6">Dersom foreldra har foreldreansvaret saman, må begge samtykkje til at barnet skal flytte ut av landet eller ta opphald utanfor landet utover stuttare utanlandsferder, jf. § 41. Det same gjeld der eit avtalt opphald blir forlenga eller endra, til dømes der barnet blir etterlate.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/7">Barn som er fylt 12 år, må samtykkje til ei avgjerd etter første og andre stykket dersom barnet flyttar eller tek opphald utan ein forelder med foreldreansvar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/8">Er foreldra usamde om kven som skal ha foreldreansvaret, flytting med barnet ut av landet, eller kven barnet skal bu fast saman med, må barnet ikkje flytte ut av landet før saka er avgjort.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/8/marg/1">§ 41 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/8/avsnitt/1">§ 41. <i>Utanlandsferd for barnet</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/9">Den som har sams foreldreansvar, kan ta med eller sende barnet på stuttare utanlandsferder. Har foreldra sams foreldreansvar, kan retten i orskurd setje forbod mot utanlandsferd for barnet, dersom det er uvisst om barnet vil kome attende. Forbodet kan gjelde ei enkelt reise eller ålment, og kan også setjast i ei sak om foreldreansvaret, kven barnet skal bu fast saman med, eller samværsrett. Retten kan ta førebels avgjerd for tida fram til saka er endeleg avgjord.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/10">I sak der det vert nedlagt reiseforbod, skal barnet førast ut av passet til den som vil forlate landet, eller barnet sitt pass skal trekkjast attende, eller barnet kan setjast bort til andre på forsvarleg måte til saka er avgjord.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/11">Dersom det er fare for at barnet ikkje vil kome attende, kan politiet leggje ned førebels utreiseforbod fram til saka kan handsamast av retten. Andre stykket gjeld tilsvarande. Eit førebels utreiseforbod kan ikkje påklagast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/12">Den av foreldra som ikkje har foreldreansvaret, kan ikkje reise ut av landet med barnet utan samtykkje frå den som har foreldreansvaret. Retten kan likevel etter krav frå den som vil reise, gje samtykkje til utanlandsferd med barnet når det er openbert at barnet vil kome attende. Første stykket tredje og fjerde punktum gjeld tilsvarande for samtykkjet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/13">Barn som er fylt 12 år, må samtykkje i ei avgjerd om å dra på utanlandsferd utan ein forelder med foreldreansvar.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/13/marg/1">§ 42 første ledd tredje punktum oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/13/marg/2">Ny § 42 a skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/13/avsnitt/1">§ 42 a. <i>Varsel ved flytting</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/14">Dersom ein av foreldra vil flytte i Noreg eller ut av landet, og det er avtale eller avgjerd om samvær, skal den som vil flytte, varsle den andre seinast seks veker før flyttinga.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/14/marg/1">Overskriften til kapittel 7 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/14/avsnitt/1">Kapittel 7. Sakshandsaminga i saker om foreldreansvar, flytting med barnet ut av landet, kven barnet skal bu fast saman med og samvær
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/14/avsnitt/1/marg/1">§ 48 første ledd skal lyde:</marg></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/15">Avgjerder om foreldreansvar, flytting med barnet ut av landet, kven barnet skal bu fast saman med og samvær, og handsaminga av slike saker, skal først og fremst rette seg etter det som er best for barnet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/15/marg/1">§ 56 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/16">Er foreldra usamde om kven som skal ha foreldreansvar, kven barnet skal bu fast saman med, eller samvær, kan kvar av dei reise sak for retten. Sak om flytting med barnet ut av landet kan reisast av forelder med foreldreansvar eller av forelder som samstundes reiser sak om foreldreansvar. Andre enn foreldra kan reise sak når vilkåra etter §§ 45 eller 63 er oppfylde.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/16/marg/1">§ 60 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/17">Retten kan etter krav frå ein part ta førebels avgjerd om foreldreansvar, flytting med barnet ut av landet, kven barnet skal bu fast saman med, og samvær. Sak om førebels avgjerd om flytting med barnet ut av landet kan reisast av forelder med foreldreansvar og av forelder som samstundes reiser sak om foreldreansvar. Slik avgjerd kan gjelde for ei viss tid eller til saka er endeleg avgjord. Retten kan også ta førebels avgjerd før saka er reist, dersom særlege grunnar talar for det. Etter krav frå ein part skal retten i alle høve ta førebels avgjerd dersom det er ein risiko for at barnet blir utsett for vald eller på anna vis handsama slik at den fysiske eller psykiske helsa blir utsett for skade eller fare.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/17/marg/1">§ 81 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/17/avsnitt/1">§ 81. <i>Når farskap eller medmorskap kan fastsetjast i Noreg</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/18">Farskap og medmorskap kan fastsetjast i Noreg etter § 4, § 7 og kapitla 3 og 4
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/18/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">dersom mora hadde vanleg bustad i Noreg då barnet vart født,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/18/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">dersom barnet seinare har fått vanleg bustad i Noreg, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/18/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/18/liste/c/avsnitt/1">dersom den oppgjevne faren eller medmora har vanleg bustad i Noreg.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/19">Endringssak etter § 6 kan reisast for norske domstolar, om nokon av dei som kan reise søksmål, har vanleg bustad i Noreg, eller farskapen er fastsett etter norske reglar.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/19/marg/1">§ 81 a skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/19/avsnitt/1">§ 81 a. <i>Når sak om morskap kan handsamast i Noreg</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/20">Ei sak om morskap kan handsamast etter kapittel 4A og § 5 tredje stykket
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">dersom barnet har vanleg bustad i Noreg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">dersom mora hadde vanleg bustad i Noreg då barnet vart født, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">dersom mora seinare har fått vanleg bustad i Noreg.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/20/liste/c/avsnitt/1/marg/1">§ 82 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/20/liste/c/avsnitt/1.1">§ 82. <i>Når sak om foreldreansvar, flytting med barnet ut av landet, kven barnet skal bu fast saman med, eller samvær kan handsamast i Noreg</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/21">Sak om foreldreansvar, flytting med barnet ut av landet, kven barnet skal bu fast saman med eller samvær kan reisast for norsk domstol dersom barnet har vanleg bustad i Noreg. Det same gjeld i sak som fylkesmannen skal handsame etter § 55.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/22">Sak om førebels avgjerd kan handsamast av norsk domstol i alle tilfelle der barnet har opphald i Noreg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/23">Første og andre stykket gjeld ikkje dersom anna følgjer av overeinskomst med annan stat.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/23/marg/1">§ 83 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/23/avsnitt/1">§ 83. <i>Når sak om fostringstilskot kan handsamast i Noreg</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/24">Spørsmålet om fostringstilskot kan handsamast av tilskotsfuten eller norsk domstol
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/24/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/24/liste/a/avsnitt/1">når det vert reist i sak om farskap, medmorskap, foreldreansvar, flytting med barnet ut av landet eller samvær for avgjerdsført norsk organ</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/24/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/24/liste/b/avsnitt/1">dersom ein av partane eller barnet har vanleg bustad i Noreg.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/24/liste/b/avsnitt/1/marg/1">§ 84 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/25">Saker som høyrer under norsk avgjerdsmakt etter §§ 81 til 83, skal avgjerast etter norsk rett, med mindre anna følgjer av overeinskomst med annan stat.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/25/marg/1">Ny § 84 a skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/25/avsnitt/1">§ 84 a. <i>Lovvalet for foreldreansvar etter lova mv.</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/26">Reglane i §§ 34 og 35 gjeld for barn som har vanleg bustad i Noreg. Det same gjeld § 39 om avtalar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/27">Foreldreansvar eller tilsvarande myndigheitsforhold etter lova i ein stat der barnet tidlegare hadde vanleg bustad, skal leggjast til grunn i Noreg når dette følgjer av konvensjon 19. oktober 1996 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid vedrørende foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn artikkel 16 nr. 3. Dette gjeld likevel ikkje dersom det ligg føre ei utanlandsk avgjerd som skal godkjennast etter § 84 b.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/28">Når eit barn får vanleg bustad i Noreg, og tidlegare hadde vanleg bustad i ein annan stat, kan ein forelder som ikkje har foreldreansvar etter andre stykket, berre tildelast foreldreansvar for barnet i kraft av barnelova dersom forelderen har vanleg bustad i Noreg.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/28/marg/1">Ny § 84 b skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/28/avsnitt/1">§ 84 b. <i>Godkjenning av utanlandsk avgjerd om foreldreansvar mv.</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/29">Avgjerd om foreldreansvar eller tilsvarande myndigheitsforhold, flytting med barnet ut av landet, kven barnet skal bu fast saman med eller samvær skal berre leggjast til grunn i Noreg direkte i kraft av lova når dette følgjer av overeinskomst med annan stat.
<br/>
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/30">2. I lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/30/marg/1">§ 1-2 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/30/avsnitt/1">§ 1-2. <i>Lovens stedlige virkeområde</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/31">Lovens bestemmelser om tjenester og tiltak gjelder når barn har vanlig bosted og oppholder seg i riket. Lovens bestemmelser om tjenester og tiltak gjelder også for barn som er flyktninger eller er internt fordrevne, eller når barnets vanlige bosted ikke lar seg fastsette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/32">For barn som har vanlig bosted i riket, men som oppholder seg i en annen stat, gjelder §§ 4-12 og 4-24. For barn som oppholder seg i riket, men som har vanlig bosted i en annen stat, gjelder §§ 4-4, 4-6, 4-7, 4-9, 4-10, 4-11, 4-25, 4-26 og 4-29.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/33">Kongen kan gi forskrifter om lovens anvendelse på Svalbard.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/33/marg/1">Ny § 4-4 a skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/33/avsnitt/1">§ 4-4 a. <i>Frivillig plassering i fosterhjem eller institusjon over landegrensene</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34">Barneverntjenesten kan beslutte at et barn skal plasseres i et konkret fosterhjem eller i en institusjon i en stat som har sluttet seg til konvensjon 19. oktober 1996 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid vedrørende foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn, dersom:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/a/avsnitt/1">Vilkårene for plassering som hjelpetiltak etter § 4-4 er oppfylt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/b/avsnitt/1">Plasseringen er forsvarlig og til barnets beste. Det skal legges særlig vekt på barnets tilknytning til staten som barnet ønskes plassert i.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/c/avsnitt/1">Barnets rettigheter er ivaretatt i samsvar med § 4-1 og § 6-3. Barnets mening skal tillegges stor vekt og skal fremkomme av sakens dokumenter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/d/avsnitt/1">Forelder med foreldreansvar og barn over 12 år har samtykket til plasseringen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/e/avsnitt/1">Staten som barnet ønskes plassert i, har en forsvarlig tilsynsordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/f/avsnitt/1">Gjennomføringen av tilsyn, oppfølging av barnet og utgiftsfordeling i forbindelse med plasseringen er avtalt med myndighetene i den staten som barnet ønskes plassert i.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/34/liste/g/avsnitt/1">Vilkår for plassering etter artikkel 33 i konvensjon 19. oktober 1996 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid vedrørende foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn er oppfylt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/35">Barneverntjenesten kan samtykke i plassering av et barn i et konkret fosterhjem eller en institusjon i Norge etter et utenlandsk vedtak truffet av en stat som har tiltrådt konvensjon 19. oktober 1996 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid vedrørende foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn. Samtykke kan bare gis dersom vilkårene i første ledd er oppfylt. Barneverntjenesten skal søke Utlendingsdirektoratet om oppholdstillatelse for barnet når dette er nødvendig. Barneverntjenesten kan ikke samtykke i plasseringen før barnet har fått oppholdstillatelse.
<br/>
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/36">3. I lov 4. juli 1991 nr. 47 om ekteskap (ekteskapsloven) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/36/marg/1">§ 25 a annet ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/36/marg/2">§ 30 d nytt femte ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/37">For spørsmål som bringes inn i saken etter første ledd bokstav a og c, gjelder § 30 b om norske domstolers kompetanse og § 30 c om verneting tilsvarende. For spørsmål som bringes inn i saken etter første ledd bokstav b, gjelder § 30 c om verneting tilsvarende. For spørsmål som bringes inn i saken etter første ledd bokstav b, gjelder barnelova § 82 om norske domstolers kompetanse tilsvarende, med mindre noe annet følger av overenskomst med annen stat. Med mindre noe annet følger av overenskomst med annen stat, har norske domstoler også kompetanse til å behandle spørsmål etter første ledd bokstav b dersom:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/37/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/37/liste/a/avsnitt/1">en av barnets foreldre har vanlig bosted her i landet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/37/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/37/liste/b/avsnitt/1">en av dem har foreldreansvar for barnet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/37/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/37/liste/c/avsnitt/1">det er til barnets beste at spørsmål etter barnelova behandles.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
