<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-05-39" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-05-39</id>
    <dato>05.06.2015 nr. 39</dato>
    <dato type="iso">2015-06-05</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 709</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-06-19-82</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0415</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>ID-kortloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 39 om nasjonalt identitetskort (ID-kortloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om nasjonalt identitetskort (ID-kortloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.66 L (2014-2015), Innst.243 L (2014-2015), Lovvedtak 65 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 5. og 12. mai 2015. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endring i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 19. juni 1997 nr. 82 om pass (passloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Rett til nasjonalt ID-kort</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Norske statsborgere som fyller vilkårene i loven, har etter søknad rett til å få nasjonalt ID-kort med funksjonalitet som gyldig reisedokument i EØS-området (reiserett).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Norske statsborgere som ikke kan få nasjonalt ID-kort med reiserett, men fyller lovens øvrige vilkår, har etter søknad rett til å få nasjonalt ID-kort uten reiserett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Ansvarlig myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Politiet er ansvarlig myndighet for utstedelse av nasjonalt ID-kort (ID-kortmyndighet).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om nasjonalt ID-kort</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Søknad om nasjonalt ID-kort fremmes ved personlig oppmøte med mindre særlige grunner vanskeliggjør fremmøte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Søker plikter å godtgjøre sin identitet og statsborgerskap, blant annet ved å avgi opplysninger og fremlegge dokumenter som ID-kortmyndigheten anser nødvendige. Det kan innhentes biometrisk personinformasjon i form av ansiktsfoto og fingeravtrykk til bruk for senere kontroll av kortinnehaverens identitet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Tidligere nasjonalt ID-kort skal innleveres for makulering før nytt utleveres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Kongen gir forskrift med nærmere regler om søknaden, godtgjøring av identitet og statsborgerskap og innhenting av biometrisk personinformasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Mindreårige og personer uten rettslig handleevne</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For utstedelse av nasjonalt ID-kort med reiserett til mindreårige under 18 år og personer uten rettslig handleevne kreves samtykke fra verge. Har foreldrene felles foreldreansvar for den mindreårige, må begge samtykke, med mindre barneloven gir adgang for en av foreldrene til å reise ut av landet med barnet uten den andres samtykke. Når barneverntjenesten har overtatt omsorgen etter barnevernloven § 4-8 eller § 4-12, skal samtykke kun innhentes fra barneverntjenesten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Samtykke fra verge kreves også for utstedelse av nasjonalt ID-kort uten reiserett til mindreårige under 13 år. Har foreldrene felles foreldreansvar, må begge samtykke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Nasjonalt ID-kort med reiserett kan i særlige tilfeller utstedes til person som nevnt i første ledd uten samtykke dersom det er åpenbart ubetenkelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Hindringer for å få nasjonalt ID-kort med reiserett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Nasjonalt ID-kort med reiserett skal ikke utstedes
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">når søkeren er etterlyst med henblikk på pågripelse, er besluttet pågrepet eller varetektsfengslet eller har samtykket i innlevering av pass etter straffeprosessloven kapittel 14</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">når utreiseforbud følger av tvisteloven § 33-11 eller konkursloven § 102</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">når det foreligger lovhjemlet beslutning av offentlig myndighet som innebærer at utreise vil være ulovlig.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Nasjonalt ID-kort med reiserett kan nektes utstedt når søkeren ikke kan reise ut av riket fordi det følger av
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">dom, kjennelse eller annen lovhjemlet beslutning av offentlig myndighet som pålegger frihetsberøvelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">innskrenkninger pålagt i henhold til straffeloven §§ 34, 39, 45, 46, 48, 52 og 62 (jf. psykisk helsevernloven § 5-3), straffegjennomføringsloven § 43 eller straffeprosessloven § 69 tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Nasjonalt ID-kort med reiserett kan også nektes utstedt når
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">det foreligger vedtak om passnektelse eller tilbakekall av pass etter passloven § 5 tredje ledd, jf. § 7 første ledd bokstav b</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">omstendighetene gir skjellig grunn til å tro at formålet med reisen er ulovlig virksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">søkeren tidligere har forfalsket eller brukt falskt nasjonalt ID-kort med reiserett, rettsstridig har overlatt kortet til tredjemann eller på annen måte har misbrukt det.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Nasjonalt ID-kort med reiserett må ikke nektes uten at tungtveiende hensyn taler for det. Ved avgjørelsen skal det tas i betraktning hvilken betydning kortet vil ha for søkeren. Etter annet ledd skal det vurderes om søkeren vil unndra seg iverksettelse av den lovhjemlede forpliktelsen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Innholdet i nasjonalt ID-kort</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Nasjonalt ID-kort skal bare inneholde opplysninger som er nødvendige for å kontrollere kortets ekthet og bekrefte innehaverens identitet. Biometriske personopplysninger innhentet etter § 3 annet ledd lagres i det nasjonale ID-kortet på en slik måte at hensynet til informasjonens ekthet, integritet og konfidensialitet blir ivaretatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Utfylling av personopplysninger i de enkelte nasjonale ID-kortene skal gjøres i Norge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Kongen gir forskrift med nærmere regler om innholdet i nasjonalt ID-kort, blant annet om hvordan biometriske personopplysninger kan lagres og hvilke opplysninger som skal fremgå på kortet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Oppbevaring og tap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det nasjonale ID-kortet skal oppbevares på betryggende måte. Kortinnehaver skal straks skriftlig eller ved personlig oppmøte melde tap av kortet til ID-kortmyndigheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kort som er meldt tapt kan ikke tas i bruk på nytt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tilbakekall, innlevering og beslag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Nasjonalt ID-kort med reiserett kan tilbakekalles når
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">det foreligger hindring som nevnt i § 5</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kortet er utstedt med, eller på bakgrunn av, informasjon som ikke var, eller lenger er, riktig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kortets utseende eller innhold er endret</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kortet er skadet eller slitt eller av andre årsaker ikke er tjenlig som identitetsbevis</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kortet finnes i uvedkommendes besittelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Første ledd bokstavene b, c, d og e gjelder for alle nasjonale ID-kort.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Når det er fattet vedtak om tilbakekall av nasjonalt ID-kort etter første ledd, skal kortet innleveres. Når kortet ikke innleveres frivillig, kan politiet ta det fra besitteren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Politiet kan ta beslag i nasjonalt ID-kort med reiserett som forevises ved grensekontroll i inntil 3 uker når vilkårene etter første ledd antas oppfylt. Kortet skal tilbakeleveres hvis ID-kortmyndigheten ikke har fattet vedtak om tilbakekall innen 3 uker. Straffeprosessloven § 208 gjelder tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Nasjonalt ID-kortregister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Det skal opprettes et nasjonalt ID-kortregister. Registeret kan kobles mot passregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Nasjonalt ID-kortregister kan inneholde opplysninger som er nødvendige for forvaltning av registeret og utstedelse av nasjonalt ID-kort, blant annet søkers navn, signatur, fødselsnummer, ansiktsfoto, høyde, øyenfarge, hårfarge, serienummer eller annen entydig referanse for tilknyttet eID, og opplysninger om tap og tilbakekall av kortet. Ved endring av navn eller andre opplysninger, og ved utstedelse av nytt nasjonalt ID-kort, kan tidligere data beholdes i registeret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Kongen gir forskrift med nærmere regler om
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">hvilke opplysninger som kan registreres</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">hvem som er behandlingsansvarlig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">innsyn, retting, sperring og sletting av opplysninger.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tilgang (rett til direkte søk)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">ID-kortmyndigheten, Politidirektoratet, Kripos og ansatte i politiet som utfører grensekontroll kan gis tilgang til opplysninger i nasjonalt ID-kortregister, eller opplysningene kan på annen måte gjøres tilgjengelig for dem når det er tjenestemessig behov for opplysningene til utstedelse av nasjonalt ID-kort eller utførelse av grensekontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Utlevering av opplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Opplysninger fra nasjonalt ID-kortregister kan utleveres når det er nødvendig for å kontrollere identiteten til innehavere av nasjonalt ID-kort eller kortets ekthet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Utlevering av opplysninger etter første ledd kan skje ved direkte søk som går ut på treff eller ikke-treff.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Utlevering av opplysninger til andre formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Opplysninger fra nasjonalt ID-kortregister kan utleveres til politiet til bruk
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">i arbeid med å finne savnet person eller med å identifisere en død person eller en person som det hører under politiets oppgaver å hjelpe</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">i arbeid med å identifisere en person som kan innbringes eller skal pågripes eller anbringes i politiarrest</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ved forebygging eller etterforskning av en handling som etter loven kan medføre høyere straff enn fengsel i seks måneder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">i arbeid etter utlendingsloven med å avklare identiteten til en person som har plikt til å gi opplysninger om egen identitet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">ved kontroll av opplysninger som skal føres inn i det sentrale registeret over strafferettslige reaksjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">når den opplysningene gjelder har gitt et uttrykkelig samtykke som er basert på frivillighet og informasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">for utførelse av oppgaver etter passloven.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Utlevering av opplysninger etter første ledd kan skje ved direkte søk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Opplysninger som er hentet fra nasjonalt ID-kortregister etter denne bestemmelsen, skal ikke lagres ut over det som er nødvendig for å oppfylle formålet med behandlingen av opplysningen eller dokumentere behandlingen av den saken som opplysningene er innhentet for.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Til oppgaver nevnt i første ledd kan opplysninger fra nasjonalt ID-kortregister utleveres til utenlandske samarbeidende politimyndigheter og sikkerhetstjenester når utleveringen ikke anses uforholdsmessig. Utleveringen skal besluttes av den som Politidirektoratet utpeker. Første og annet punktum innebærer ingen begrensning i adgangen til å utlevere opplysninger på annet grunnlag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Avgjørelser om å nekte eller tilbakekalle nasjonalt ID-kort, og om innsyn, retting, sperring og sletting etter denne loven, kan påklages til Politidirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Forskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Kongen gir forskrifter med nærmere regler om
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">gyldighetstiden for nasjonalt ID-kort, blant annet om begrenset eller forlenget gyldighetstid</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fastsetting og betaling av gebyr for søknad om nasjonalt ID-kort.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Kongen kan gi forskrifter med nærmere regler om
<liste id="/paragraf/14/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">tildeling og bruk av tilknyttet eID ved utstedelse av nasjonalt ID-kort, blant annet om aldersgrenser, gyldighet, sertifikatutsteder, sikkerhetsnivå, tilbakekall og klage</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">utenlandske statsborgeres rett til å få nasjonalt ID-kort, blant annet om særlige vilkår om tilknytning til Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">hvem som kan få utlevert opplysninger fra nasjonalt ID-kortregister</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">gjennomføring av loven, blant annet om søknads- og klagesaksbehandling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">adgang til å få nasjonalt ID-kort ved norsk fagutenriksstasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">adgang til å få midlertidig ID-dokument ved tap av nasjonalt ID-kort med reiserett.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til folkeretten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Loven skal anvendes i samsvar med internasjonale regler Norge er bundet av.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-05-39/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Endring i andre lover</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">I lov 19. juni 1997 nr. 82 om pass skal § 8 fjerde ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Bare passmyndigheten, ID-kortmyndigheten, Kripos og norsk grensekontrollmyndighet skal ha tilgang til passregisteret med mindre annet er bestemt i lov eller i forskrift i medhold av lov.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
