<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-12-18-121" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-121">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-121</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 121</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2294</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1972-05-12-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1984-03-30-15</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1994-08-05-55</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-63</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2000-05-12-36</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2001-06-15-53</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-12-05-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-06-24</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1263</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til helselovgivningen (Nasjonalt klageorgan)</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 121 om endr. i helselovgivningen (Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten mv.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i helselovgivningen (Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.9 L (2015-2016), Innst.91 L (2015-2016), Lovvedtak 15 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 7. og 11. desember 2015. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 30. mars 1984 nr. 15 om statlig tilsyn med helse- og omsorgstjenesten m.m. (helsetilsynsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer.</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven).</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven).</liste>
    <liste id="/ledd/7">8 Lov 12. mai 2000 nr. 36 om strålevern og bruk av stråling.</liste>
    <liste id="/ledd/8">9 Lov 15. juni 2001 nr. 53 om erstatning ved pasientskader mv. (pasientskadeloven).</liste>
    <liste id="/ledd/9">10 Lov 5. desember 2003 nr. 100 om humanmedisinsk bruk av bioteknologi m.m. (bioteknologiloven).</liste>
    <liste id="/ledd/10">11 Lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid (folkehelseloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-121/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 12. mai 1972 nr. 28 om atomenergivirksomhet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 57 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 57 a. <i>Klageinstans</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Departementet er klageinstans ved klage på Statens stråleverns vedtak etter denne loven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-121/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 21-4 nytt åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten er klageinstans for pålegg fra Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer om å gi opplysninger, erklæringer og uttalelser mv. etter paragrafen her og § 21-4c.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 21-4 a nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten er klageinstans for pålegg fra Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer om å gi opplysninger eller innsyn i dokumenter mv. etter paragrafen her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 21-11 a andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Vedtak om ytelser etter kapittel 5 fattes av Helsedirektoratet. Helsedirektoratet kan delegere vedtakskompetansen til underliggende organer eller, etter godkjenning fra departementet, til Arbeids- og velferdsdirektoratet. Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten er klageinstans.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 21-11 a sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Ved behandling av saker etter kapittel 5 er Helsedirektoratet behandlingsansvarlig, jf. personopplysningsloven § 2 nr. 4, og har ansvaret for informasjonssikkerhet og internkontroll, jf. personopplysningsloven §§ 13 og 14. Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten er behandlingsansvarlig ved behandling av klage på vedtak etter kapittel 5. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om behandlingsansvaret til Helsedirektoratet og Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">§ 21-12 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Vedtak etter folketrygdloven kan påklages til nærmeste overordnede organ eller til det organ som Arbeids- og velferdsdirektoratet bestemmer. Vedtak etter kapittel 5 kan påklages til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten. Etter at denne klageadgangen er benyttet, kan klageinstansens vedtak ankes inn for Trygderetten etter reglene i lov 16. desember 1966 nr. 9 om anke til Trygderetten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">§ 21-12 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Departementet kan bestemme at visse vedtak skal unntas fra anke til Trygderetten. Slike vedtak kan påklages etter reglene i forvaltningsloven kapittel VI til nærmeste overordnede organ eller til det organ som Arbeids- og velferdsdirektoratet bestemmer eller til Nasjonalt klageorgang for helsetjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">§ 22-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Departementet gir forskrifter om direkte oppgjør og om adgang for arbeids- og velferdsetaten og Helsedirektoratet til å nekte direkte oppgjør. Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten er klageinstans for vedtak om å nekte direkte oppgjør fattet av Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">§ 22-15 nytt sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten er klageinstans for vedtak om tilbakekreving etter paragrafen her fattet av Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">Sjuende og åttende ledd blir nye åttende og niende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">§ 22-15 a nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten er klageinstans for vedtak om tilbakekreving etter paragrafen her fattet av Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">Femte ledd blir nytt sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">§ 25-6 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten er klageinstans for vedtak om tap av retten til å praktisere for trygdens regning etter paragrafen her fattet av Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-121/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 7-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1">§ 7-2. <i>Klage mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Pasient eller bruker eller dennes representant som mener at bestemmelsene i kapitlene 2, 3 og 4, samt § 5-1, § 6-2 og § 6-3 er brutt, kan klage til Fylkesmannen. Klagen sendes til den som har truffet enkeltvedtaket eller avgjørelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Pasient eller representant for pasienten som mener at bestemmelsen i § 2-1 b femte ledd ikke er overholdt, kan klage til en klagenemnd som oppnevnes av departementet. Klagenemnda skal ha fem medlemmer. Lederen skal være jurist. Departementet oppnevner medlemmer og deres personlige varamedlemmer for to år om gangen. Det er adgang til å gjenoppnevne medlemmer og varamedlemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Den som har klaget til klagenemnd oppnevnt etter andre ledd, kan bringe saken inn for domstolene når vedtak fra klagenemnda foreligger. Søksmål rettes mot staten ved klagenemnda. I slike saker har staten alminnelig verneting i Bergen. Søksmål må reises innen seks måneder fra det tidspunkt vedtak i klagenemnda har kommet fram til vedkommende. Søksmål kan likevel i alle tilfelle reises når det er gått seks måneder fra klage første gang ble framsatt, og det ikke skyldes forsømmelse fra klagerens side at nemndas avgjørelse ikke foreligger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Når fristene etter tredje ledd er utløpt uten at søksmål er reist, har vedtaket samme virkning som rettskraftig dom.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Første ledd gjelder tilsvarende for andre som mener de ikke har fått sine selvstendige rettigheter etter kapitlene 3 til 6 oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">Pasientens eller brukerens representant etter første og annet ledd er den som har fullmakt til å klage på pasientens eller brukerens vegne, eller som har samtykkekompetanse etter kapittel 4. Fullmektig som ikke er advokat, skal legge frem skriftlig fullmakt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-121/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 71 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Vedtak i Statens helsepersonellnemnd etter §§ 53, 56 til 59 a og 62 til 65 a kan bringes inn for retten, som kan prøve alle sider av saken. Søksmål rettes mot staten ved Statens helsepersonellnemnd. I slike saker har staten alminnelig verneting i Bergen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-121/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 12. mai 2000 nr. 36 om strålevern og bruk av stråling gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">Benevnelsen «Statens strålevern» endres til «Helsedirektoratet» i §§ 18 første ledd, 19 første og andre ledd og 20.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">§ 22 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/3/avsnitt/1">§ 22. <i>Klage</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">Fylkesmannen avgjør klager over enkeltvedtak truffet av kommunen i medhold av denne loven. Departementet avgjør klager over øvrige enkeltvedtak truffet i medhold av denne loven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-121/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 15. juni 2001 nr. 53 om erstatning ved pasientskader mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 4 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Erstatning (oppreisning) for skade av ikke-økonomisk art etter skadeserstatningsloven § 3-5 og tap under 10 000 kroner erstattes likevel ikke etter loven her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/4/avsnitt/1">§ 16. <i>Pasientskadenemndas virksomhet og sammensetning m.m.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/5">Departementet oppnevner leder, nestleder og medlemmer med varamedlemmer til Pasientskadenemnda. Lederen skal ha juridisk embetseksamen eller mastergrad i rettsvitenskap. Funksjonstiden er tre år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/6">Pasientskadenemnda settes i den enkelte sak som hovedregel med tre medlemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/7">Pasientskadenemndas leder kan bestemme at nemnda i den enkelte sak skal settes med fem medlemmer når sakens vanskelighetsgrad gjør det nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/8">Når Pasientskadenemnda settes med tre medlemmer, skal den ledes av et medlem som har juridisk embetseksamen eller mastergrad i rettsvitenskap. Ett medlem skal være brukerrepresentant og ett medlem skal som hovedregel være medisinsk sakkyndig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/9">Når Pasientskadenemnda settes med fem medlemmer, skal den ledes av et medlem som har juridisk embetseksamen eller master i rettsvitenskap. Ett medlem skal være brukerrepresentant. Nemnda settes i tillegg med tre medlemmer som er medisinsk sakkyndige eller har juridisk embetseksamen eller mastergrad i rettsvitenskap.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/10">Pasientskadenemndas leder avgjør sammensetningen av nemnda i den enkelte saken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/11">Pasientskadenemndas leder kan bestemme at sekretariatet kan treffe avgjørelser på vegne av nemnda.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/12">Kongen kan gi forskrift om nemndas sammensetning og virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/13">Utgiftene til Pasientskadenemndas virksomhet dekkes i samsvar med forskrift gitt av Kongen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/14">§ 17 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/14/avsnitt/1">§ 17. <i>Saksbehandlingen i Pasientskadenemnda</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/15">Pasientskadenemnda treffer vedtak med alminnelig flertall. Både flertallets og mindretallets syn skal begrunnes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/16">Saksbehandlingsreglene for Norsk Pasientskadeerstatning i kapittel 3 gjelder tilsvarende for Pasientskadenemnda. Forvaltningsloven § 11 d om muntlige konferanser med saksbehandleren gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/17">Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten er sekretariat for nemnda og forbereder nemndas saker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/18">Nemndas avgjørelser settes i verk av Norsk Pasientskadeerstatning på samme måte som Norsk Pasientskadeerstatnings egne avgjørelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/19">§ 18 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/20">Den som krever erstatning etter loven her, kan bringe saken inn for domstolene når endelig vedtak i Pasientskadenemnda foreligger. Andre kan ikke bringe saken inn for domstolene. Søksmål reises mot staten ved Pasientskadenemnda. I slike saker har staten alminnelig verneting i Bergen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-121/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I lov 5. desember 2003 nr. 100 om humanmedisinsk bruk av bioteknologi m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">§ 2A-9 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/2/avsnitt/1">§ 2A-9. <i>Domstolsprøving</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">Den som har fremmet søknad til nemnd oppnevnt etter § 2A-4, kan bringe saken inn for domstolene når vedtak fra nemnda foreligger. Søksmål rettes mot staten ved Preimplantasjonsdiagnostikknemnda. I slike saker har staten alminnelig verneting i Bergen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/4">Søksmål må reises innen seks måneder fra det tidspunkt vedtak i nemnda har kommet fram til vedkommende. Når denne fristen er utløpt uten at søksmål er reist, har vedtaket samme virkning som rettskraftig dom.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-121/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">I følgende bestemmelser skal benevnelsene «Nasjonalt folkehelseinstitutt» og «Nasjonalt folkehelseinstitutts» endres til «Folkehelseinstituttet» og «Folkehelseinstituttets»:
<liste id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid § 24 andre ledd, § 25 overskriften og første, andre og fjerde ledd og § 28 første og tredje ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 2-2 åttende ledd og § 7-9 overskriften og første og andre ledd.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-121/kix">
      <kverdi>IX</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/1">I følgende bestemmelser skal benevnelsen «Nasjonalt kunnskapssenter for helsetjenesten» endres til «Helsedirektoratet»:
<liste id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. § 67 a.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. § 3-3 overskriften og andre, tredje, fjerde, femte og sjette ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 30. mars 1984 nr. 15 om statlig tilsyn med helse- og omsorgstjenesten m.m. § 2 femte ledd.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-121/kx">
      <kverdi>X</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/1">I følgende bestemmelser skal benevnelsene «Sosial- og helsedirektoratet» og «Sosial- og helsedirektoratets» endres til «Helsedirektoratet» og «Helsedirektoratets»:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/2">Lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 1-3 første ledd nr. 4, § 2-3 sjette ledd, § 3-7 fjerde ledd, § 3-8 fjerde ledd, § 3-9 første ledd bokstav e, § 4-1 andre og tredje ledd, § 4-2 tredje ledd, § 4-8 første ledd, § 5-4 tredje ledd, § 5-5 tredje ledd og § 7-10 overskriften og første, andre og tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-121/kxi">
      <kverdi>XI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/2">Endringene i pasientskadeloven § 4 gjelder for tilfeller der krav fremmes etter lovens ikrafttredelse.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
