<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-05-29-36" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-29-36">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-29-36</id>
    <dato>29.05.2015 nr. 36</dato>
    <dato type="iso">2015-05-29</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 706</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2002-06-14-20</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-05-20-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2007-12-21-119</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0414</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov om eksplosiver</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 36 om endr. i brann- og eksplosjonsvernloven, tolloven og straffeloven 2005 (utgangsstoffer for eksplosiver mv.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i brann- og eksplosjonsvernloven, tolloven og straffeloven 2005 (utgangsstoffer for eksplosiver mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.52 L (2014-2015), Innst.198 L (2014-2015), Lovvedtak 64 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 5. og 12. mai 2015. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet. - Jf. EØS-avtalens vedlegg II kapittel XV nr. 12zzp og vedlegg XXIX nr. 6 (forordning (EU) nr. 98/2013).
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff (straffeloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-29-36/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9 annet ledd nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kommunen skal evaluere hendelser for å sikre kontinuerlig læring og forbedring av det forebyggende og beredskapsmessige arbeidet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 10. <i>Dokumentasjon og rapportering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kommunen skal dokumentere at plikten etter § 9 første, annet og tredje ledd er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dokumentasjonen inkludert risiko- og sårbarhetsanalysen og eventuelle avtaler inngått etter § 9 fjerde ledd, skal sendes sentral tilsynsmyndighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">På forespørsel fra sentral tilsynsmyndighet skal kommunen rapportere om alle ressurser, hendelser og evalueringer etter § 9 annet ledd annet punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Departementet kan gi forskrifter om dokumentasjons- og rapporteringsplikt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 13 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kommunen kan ved enkeltvedtak bestemme at det skal føres tilsyn med andre byggverk m.m. enn de som er omfattet av første ledd. Kommunestyret selv kan fastsette lokal forskrift om tilsyn med andre byggverk m.m. enn de som er omfattet av første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ny § 20 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">§ 20 a. <i>Håndtering av utgangsstoffer for eksplosiver</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Virksomheter som håndterer utgangsstoffer for eksplosiver skal gjennom tekniske og organisatoriske tiltak i virksomheten sørge for at disse ikke kommer på avveie eller havner i urette hender.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Departementet kan gi forskrifter om håndtering av utgangsstoffer for eksplosiver, herunder hvilke utgangsstoffer som skal forbys eller begrenses.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Departementet kan videre gi forskrifter om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">Forbud mot privatpersoners innføring, besittelse eller bruk av utgangsstoffer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">Virksomheters tilgang til og tilgjengeliggjøring av utgangsstoffer, samt krav om melding og deklarering til særskilte registre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">Virksomheters plikt til å rapportere om mistenkelige transaksjoner eller forsøk på dette, og til å etablere systemer for registrering av kjøp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d/avsnitt/1">Betalingsplikt for destruksjon av beslaglagte eller ulovlige importerte stoffer.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 42 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 42. <i>Straff</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Den som legger hindringer i veien for undersøkelser som offentlig myndighet iverksetter etter denne loven, eller unnlater å yte pliktig bistand eller gi opplysninger som kreves for utførelsen av tilsynet etter denne loven, straffes med bot såfremt forholdet ikke rammes av et strengere straffebud.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer denne loven, sentrale eller lokale forskrifter eller enkeltvedtak fastsatt i medhold av denne loven, eller som medvirker til dette, straffes med bot eller fengsel inntil 3 måneder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Den som forsettlig eller grovt uaktsomt, og gjentatt eller på en graverende måte overtrer §§ 5, 19, 20, 20 a eller bestemmelser gitt i medhold av disse, straffes med bot eller fengsel inntil 2 år. Medvirkning straffes på samme måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Grov overtredelse etter tredje ledd straffes med bot eller fengsel inntil 6 år. Ved avgjørelsen om befatningen er grov, skal det særlig legges vekt på hvilken type og hvor stort omfang overtredelsen gjelder, og om den av andre grunner er særlig farlig eller samfunnsskadelig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-29-36/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 190 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 190. <i>Ulovlig befatning med skytevåpen, eksplosiver og utgangsstoffer for eksplosiver</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Med bot eller fengsel inntil 2 år straffes den som forsettlig eller grovt uaktsomt, og gjentatt eller på graverende måte, overtrer bestemmelsene om ulovlig innføring, avhendelse, erverv eller besittelse av våpen i våpenloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">På samme måte straffes den som forsettlig eller grovt uaktsomt, og gjentatt eller på en graverende måte, overtrer bestemmelsene i brann- og eksplosjonsvernloven §§ 5, 19, 20 eller 20 a eller bestemmelser gitt i medhold av disse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 191 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/avsnitt/1">§ 191. <i>Grov ulovlig befatning med skytevåpen, eksplosiver og utgangsstoffer for eksplosiver</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Grov ulovlig befatning med skytevåpen, ammunisjon, eksplosiver eller utgangsstoffer for eksplosiver, straffes med bot eller fengsel inntil 6 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Ved avgjørelsen av om befatningen er grov, skal det særlig legges vekt på
<liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">hvilken type og hvor stort omfang overtredelsen gjelder, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">om den av andre grunner er særlig farlig eller samfunnsskadelig.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-29-36/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 12-1 annet ledd bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">til politi, påtalemyndighet eller skattemyndighet i forbindelse med samarbeid med sikte på å bekjempe, hindre og undersøke overtredelser av tollovgivningen. Utenfor tollmyndighetenes forvaltningsområde kan opplysninger gis dersom det er grunn til å undersøke om noen forbereder, begår eller har begått en handling som kan medføre høyere straff enn fengsel i seks måneder. På samme vilkår som i annet punktum kan opplysninger også gis til Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-29-36/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Endringer i brann- og eksplosjonsvernloven § 42 tredje og fjerde ledd har virkning frem til lov om straff 20. mai 2005 nr. 28 trer i kraft.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
