<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-19-70" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-70</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 70</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 925</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0377</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Karanteneloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 70 om informasjonsplikt, karantene og saksforbud for politikere, embetsmenn og tjenestemenn (karanteneloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om informasjonsplikt, karantene og saksforbud for politikere, embetsmenn og tjenestemenn (karanteneloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.44 L (2014-2015), Innst.220 L (2014-2015), Lovvedtak 62 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 28. april og 5. mai 2015. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Hva loven omfatter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Loven omfatter politikere som skal tiltre embete eller stilling i departementene eller stilling eller verv utenfor statsforvaltningen, eller som etablerer næringsvirksomhet. Statsministerens kontor regnes som departement etter loven her.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Loven omfatter embets- og tjenestemenn som går over til stilling eller verv utenfor statsforvaltningen, eller som etablerer næringsvirksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Loven omfatter ikke overgang til partipolitisk arbeid eller politiske verv i Stortinget, kommuner og fylkeskommuner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Med politiker og politisk stilling menes i denne lov nåværende eller tidligere medlemmer av regjeringen, statssekretærer og politiske rådgivere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Med karantene menes et tidsbegrenset forbud mot å tiltre ny stilling eller verv utenfor statsforvaltningen eller etablere næringsvirksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Med saksforbud menes et tidsbegrenset forbud mot å involvere seg i bestemte saker eller saksområder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til forvaltningsloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Forvaltningsloven gjelder med de særlige bestemmelser som er gitt i denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Vedtak etter loven kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Parten kan innen fem virkedager uttale seg om vedtak etter §§ 6, 7, 10, 11, 13 og 14 og kreve ny vurdering av saken. Fristen regnes fra det tidspunkt vedkommende underrettes om vedtaket. Organet som har truffet vedtaket, skal fremlegge ny vurdering av saken innen fem virkedager fra det tidspunkt krav om ny vurdering er mottatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Parten kan innen tre uker uttale seg om vedtak etter §§ 18, 19 og 20 og kreve ny vurdering av saken. Fristen regnes fra det tidspunkt underretning om vedtaket er kommet frem til vedkommende part.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/5">Søksmål om gyldigheten av vedtak etter loven kan ikke reises uten at vedkommende part har benyttet sin adgang til å kreve ny vurdering av vedtaket, og ny vurdering er gitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/6">Departementet kan gi forskrift om saksbehandlingen, inkludert om beregningen av frister, samt fristoppreisning i saker der parten uttaler seg om vedtak og krever ny vurdering etter tredje og fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Politikeres overgang til stilling mv. utenfor statsforvaltningen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Karantenenemnda</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Kongen skal oppnevne en faglig uavhengig nemnd, Karantenenemnda, som treffer vedtak om karantene og saksforbud ved politikeres overgang til stilling eller verv utenfor statsforvaltningen eller etablering av næringsvirksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Kongen gir forskrift om nemndas sammensetning og funksjonstid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Informasjonsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Senest tre uker før overgang til stilling eller verv utenfor statsforvaltningen eller etablering av næringsvirksomhet, plikter politikeren å gi alle nødvendige opplysninger Karantenenemnda trenger for å fatte vedtak, inkludert opplysninger om tidligere embete eller stilling og den nye stillingen, vervet eller virksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Informasjonsplikten gjelder alle overganger til stilling eller verv utenfor statsforvaltningen og all etablering av næringsvirksomhet innen tolv måneder etter fratreden som politiker, også der overgangen eller etableringen ikke skjer direkte etter fratreden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Karantene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Karantenenemnda kan, ved overgang til stilling eller verv utenfor statsforvaltningen eller etablering av næringsvirksomhet, i særlige tilfeller ilegge en politiker karantene i inntil seks måneder etter fratreden når
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">det foreligger en konkret forbindelse mellom politikerens tidligere ansvarsområder, arbeidsoppgaver i den politiske stillingen eller bestemte saker som var til behandling i departementet i politikerens funksjonstid, og interessene til den virksomheten politikeren blir tilknyttet eller etablerer, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">politikerens tidligere ansvar og arbeidsoppgaver har gitt eller kan gi virksomheten politikeren blir tilknyttet eller etablerer særlige fordeler, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">overgangen på annen måte kan være egnet til å svekke tilliten til forvaltningen generelt.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Saksforbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Karantenenemnda kan i særlige tilfeller, dersom ett eller flere av vilkårene i § 6 er oppfylt, ilegge en politiker saksforbud i inntil tolv måneder etter fratreden. Saksforbud kan ilegges i stedet for eller i tillegg til karantene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Dersom det foreligger særlig tungtveiende grunner, kan det ilegges et saksforbud i inntil tolv måneder i tillegg til en karantene på inntil seks måneder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Godtgjørelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">En politiker som er ilagt karantene etter § 6, mottar en godtgjørelse i karantenetiden som tilsvarer den lønn vedkommende hadde ved fratreden som politiker, med tillegg av feriepenger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Lønn eller vederlag for annet arbeid, verv eller oppdrag som vedkommende måtte motta eller opptjene i karantenetiden, går til fradrag i godtgjørelsen etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">I karanteneperioden vil politikeren være omfattet av en ordning som tilsvarer gruppelivsordningen som følger av den til enhver tid gjeldende hovedtariffavtale i staten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandlingen i Karantenenemnda</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Karantenenemnda har frist på to uker til å treffe vedtak om å ilegge karantene og saksforbud, regnet fra det tidspunkt vedkommende politiker har oppfylt sin informasjonsplikt etter § 5. Politikeren kan ikke tiltre stilling eller verv eller etablere næringsvirksomhet før Karantenenemnda har truffet endelig vedtak i saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om saksbehandlingen i Karantenenemnda, inkludert om beregning av fristen etter første ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Politikeres overgang til embete eller stilling i departementene</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Overgang til visse ledende departementsstillinger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">En politiker som tiltrer eller gjeninntrer som departementsråd, assisterende departementsråd, ekspedisjonssjef eller kommunikasjonssjef i det departement vedkommende har vært politiker, kan ikke utøve embetets eller stillingens funksjoner i seks måneder etter fratreden. Tilsvarende forbud gjelder i tre måneder der overgang skjer til et annet departement.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">I tidsrom nevnt i første ledd, kan politikeren heller ikke ha arbeidsoppgaver som innebærer et direkte rådgivningsforhold til politisk ledelse, eller som vedrører saker som politikeren hadde til behandling i sin politiske stilling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Dersom særlig tungtveiende grunner tilsier det, kan departementet oppheve eller begrense forbudet etter første og andre ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Overgang til andre stillinger i departementene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Går en politiker over til andre embeter eller stillinger i departementet enn nevnt i § 10, kan departementet bestemme at vedkommende ikke skal ha oppgaver som innebærer direkte rådgivning til departementets politiske ledelse for en periode på inntil seks måneder etter fratreden. Når tungtveiende grunner tilsier det, kan politikeren ilegges et forbud etter § 10 første og andre ledd i inntil tre måneder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Lønn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Den som er underlagt forbud etter §§ 10 eller 11, mottar embetets eller stillingens lønn. Lønn eller vederlag for annet arbeid, verv eller oppdrag som vedkommende måtte motta eller opptjene i perioden, går til fradrag i lønnen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Embets- og tjenestemenns overgang til stilling mv. utenfor statsforvaltningen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Overgang fra ledende stilling i et departement eller annet statlig forvaltningsorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Dersom en departementsråd, assisterende departementsråd, ekspedisjonssjef eller leder av annet statlig forvaltningsorgan går over til stilling eller verv utenfor statsforvaltningen, eller etablerer næringsvirksomhet, kan tilsettingsmyndigheten i særlige tilfeller ilegge karantene når
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">det foreligger en konkret forbindelse mellom embets- eller tjenestemannens tidligere ansvar og arbeidsoppgaver i embetet eller stillingen eller bestemte saker som var til behandling i forvaltningsorganet i vedkommendes funksjonstid, og interessene til den virksomheten vedkommende blir tilknyttet eller etablerer, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">embets- eller tjenestemannens tidligere ansvar og arbeidsoppgaver har gitt eller kan gi virksomheten vedkommende blir tilknyttet eller etablerer særlige fordeler, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">overgangen på annen måte kan være egnet til å svekke tilliten til forvaltningen generelt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Dersom vilkåret i første ledd er oppfylt, kan tilsettingsmyndigheten ilegge et saksforbud. Saksforbud kan ilegges i stedet for eller i tillegg til karantene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/3">Karantene kan ilegges for inntil seks måneder og saksforbud inntil tolv måneder regnet fra fratreden fra embetet eller stillingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Overgang fra andre embeter og stillinger i statsforvaltningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">For andre embeter og stillinger enn nevnt i § 13, kan det ved utnevnelsen eller tilsettingen fastsettes en klausul i arbeidskontrakten om at karantene og saksforbud kan ilegges ved overgang til stilling eller verv utenfor statsforvaltningen eller ved etablering av næringsvirksomhet. Slik klausul kan fastsettes dersom stillingens karakter gir saklig grunn til det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Dersom det er fastsatt en klausul i arbeidskontrakten etter første ledd, kan tilsettingsmyndigheten i særlige tilfeller ilegge karantene og saksforbud når
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">overgangen kan gi virksomheten som embets- eller tjenestemannen blir tilknyttet eller etablerer, særlige fordeler på grunn av vedkommendes stilling, ansvar eller arbeidsoppgaver i statsforvaltningen, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">overgangen på annen måte kan være egnet til å svekke tilliten til forvaltningen generelt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3">Saksforbud kan fastsettes i stedet for eller i tillegg til karantene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/4">Dersom tilsettingsmyndigheten ikke med rimelighet kunne tatt inn klausul om karantene og saksforbud ved utnevnelsen eller tilsettingen, kan karantene og saksforbud likevel ilegges når tungtveiende hensyn til tilliten til forvaltningen tilsier det, og vilkårene i andre ledd er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/5">Karantene kan ilegges for inntil seks måneder og saksforbud for inntil tolv måneder regnet fra fratreden i embetet eller stillingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Informasjonsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Dersom embets- eller tjenestemann som nevnt i § 13 første ledd, eller som har en klausul om karantene og saksforbud i arbeidskontrakten sin, jf. § 14 første ledd, tar imot tilbud om stilling eller verv utenfor statsforvaltningen eller etablerer næringsvirksomhet, skal vedkommende uten ugrunnet opphold gi alle opplysninger tilsettingsmyndigheten trenger for å fatte vedtak om karantene og saksforbud, inkludert opplysninger om embete og stilling og den nye stillingen, vervet eller virksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Arbeidsgiver kan pålegge informasjonsplikt for andre embets- og tjenestemenn enn dem som er nevnt i første ledd, dersom vedkommendes ansvarsområder og arbeidsoppgaver kan gi grunnlag for å ilegge karantene og saksforbud etter § 14 fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3">Informasjonsplikten gjelder alle overganger innen tolv måneder etter fratreden fra embetet eller stillingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/4">Departementet kan gi forskrift om informasjonsplikten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Godtgjørelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">En embets- eller tjenestemann som er ilagt karantene etter §§ 13 eller 14, mottar en godtgjørelse som tilsvarer den tidligere stillingens lønn, med tillegg av feriepenger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Lønn eller vederlag for annet arbeid, verv eller oppdrag som vedkommende måtte motta eller opptjene i karantenetiden, går til fradrag i godtgjørelsen etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/3">I karanteneperioden vil embets- eller tjenestemannen være omfattet av en ordning som tilsvarer gruppelivsordningen som følger av den til enhver tid gjeldende hovedtariffavtale i staten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandlingsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Tilsettingsmyndigheten har frist på to uker til å treffe vedtak om karantene og saksforbud. Fristen regnes fra det tidspunkt vedkommende embets- eller tjenestemann har oppfylt informasjonsplikten etter § 15. Embets- eller tjenestemannen kan ikke tiltre stilling eller verv eller etablere næringsvirksomhet før tilsettingsmyndigheten har truffet endelig vedtak i saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om saksbehandlingen, inkludert om beregning av fristen etter første ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Reaksjoner ved overtredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k5/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg og tvangsmulkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1">Ved overtredelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av loven, eller i vedtak fattet i medhold av loven, kan Karantenenemnda eller tilsettingsmyndigheten gi pålegg om tiltak for å bringe de ulovlige forhold til opphør. Det kan settes frist for gjennomføring av slike tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/2">Karantenenemnda eller tilsettingsmyndigheten kan fastsette tvangsmulkt for å få gjennomført pålegg etter første ledd innen en særskilt angitt frist. Tvangsmulkten kan fastsettes samtidig med pålegg etter første ledd eller senere. Dersom tvangsmulkt ikke fastsettes samtidig med pålegget, skal det gis eget forhåndsvarsel om mulkten. Tvangsmulkten begynner å løpe når den ansvarlige oversitter fristen som er satt for retting av forholdet, og løper så lenge det ulovlige forholdet varer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/3">Tvangsmulkten tilfaller statskassen. Karantenenemnda eller tilsettingsmyndigheten kan i særlige tilfeller frafalle påløpt tvangsmulkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/4">Departementet kan gi forskrift om tvangsmulkt, inkludert om tvangsmulktens størrelse og varighet og frafall av påløpt tvangsmulkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k5/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Administrativ inndragning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1">Karantenenemnda eller tilsettingsmyndigheten kan helt eller delvis inndra inntekt som er oppnådd ved overtredelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av loven, eller i vedtak fattet i medhold av loven. Inndragning foretas overfor den som inntekten har tilfalt. Kan størrelsen av inntekten ikke godtgjøres, fastsettes beløpet skjønnsmessig. Inndragning kan bare skje dersom dette ikke vil være urimelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2">Endelig vedtak om inndragning er tvangsgrunnlag for utlegg. Inndratt inntekt tilfaller statskassen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/3">Departementet kan gi forskrift om inndragning, inkludert om skjønnsmessig utmåling av inntekt og fradrag for utgifter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k5/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/1">Ved grovt uaktsom eller forsettlig overtredelse av bestemmelser i eller gitt i medhold av loven, eller i vedtak fattet i medhold av loven, kan Karantenenemnda eller tilsettingsmyndigheten gi pålegg om å betale overtredelsesgebyr til statskassen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/2">Ved vurderingen av om overtredelsesgebyr skal ilegges, og ved utmålingen, skal det særlig legges vekt på overtredelsens grovhet, graden av skyld, om overtrederen har hatt eller kunne ha oppnådd noen fordel av overtredelsen, overtrederens økonomiske evne og den preventive effekten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/3">Når ikke annet er fastsatt i enkeltvedtak, forfaller overtredelsesgebyret til betaling fire uker etter at endelig vedtak er fattet. Endelig vedtak om overtredelsesgebyr er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/4">Dersom Karantenenemndas eller tilsettingsmyndighetens vedtak om overtredelsesgebyr bringes inn for domstolen, kan retten prøve alle sider av saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/5">Departementet kan gi forskrift om overtredelsesgebyr, inkludert om utmålingen. Det skal fastsettes et maksimumsbeløp for overtredelsesgebyret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-70/k6/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
