<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-01-23-6" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-01-23-6">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-01-23-6</id>
    <dato>23.01.2015 nr. 6</dato>
    <dato type="iso">2015-01-23</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 8</publisert>
    <ikraft>23.01.2015, Kongen fastset.</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-23, Kongen fastset.</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2002-06-21-45</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0057</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til yrkestransportlova</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 6 om endr. i yrkestransportlova (krav om butid for utferding av kjøresetel mv.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i yrkestransportlova (krav om butid for utferding av kjøresetel mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.15 L (2014-2015), Innst.115 L (2014-2015), Lovvedtak 37 (2014-2015). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 16. desember 2014 og 13. januar 2015. Fremja av Samferdselsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportlova).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-01-23-6/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy vert endra slik:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Den som mot vederlag vil drive persontransport i rute med luftputefartøy, eller med anna fartøy over 8 m lengde tilsvarande 4 bruttotonn må ha ruteløyve. § 4 andre ledd bokstav b) og c) og § 6 andre ledd gjeld tilsvarande.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 26 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 26. <i>Politiattest</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det skal krevjast ordinær politiattest ved søknad om løyve etter denne lova, og etter at løyve er gitt etter ein tidsperiode som vert nærare fastsett av departementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 37 a andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kjøresetelen gjeld for heile landet og blir utferda av politimeisteren eller den han gir myndigheit der vedkommande bur. Det er ikkje nødvendig med ny kjøresetel ved skifte av bustad, jf. likevel § 37 c fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 37 c skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 37 c. <i>Vilkår for tildeling av kjøresetel m.m.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Den som skal få kjøresetel, må vere fylt 20 år og ha slik vandel at politiet ikkje finn vedkommande uskikka til å virke som førar av slik motorvogn som nemnd i § 37 a.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For utlendingar krevst det 4 års butid i Noreg før kjøresetel kan utferdast. Kravet om butid gjeld likevel ikkje for
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">EØS-borgarar som legg fram politiattest frå heimstaten sin,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">utlendingar frå land utanfor EØS som har opphald i eit EØS-land og som kan leggje fram politiattest og bevis på lovleg opphald frå EØS-landet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">utlendingar frå land utanfor EØS med tidlegare opphald i Noreg, der fråveret ikkje er av eit slikt omfang at det ikkje kan gjennomførast tilfredsstillande vandelskontroll.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">For tredjelandsborgarar som ikkje har fått opphaldstillating før innreise til Noreg, skal butida reknast frå den datoen søknaden om opphaldstillating vert registrert hos utlendingsstyresmaktene. For EØS-borgarar, og tredjelandsborgarar som har fått opphaldstillating før innreise til Noreg, vert butida rekna frå det tidspunktet som følgjer av politiregisterforskrifta § 28-4 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Politimeisteren eller den han gir myndigheit kan bestemme at det for å få kjøresetel for drosje kan krevjast avlagt prøve som viser tilstrekkeleg kjennskap til løyvedistriktet. Er slikt vedtak sett i verk, gjeld ikkje kjøresetel frå anna politidistrikt utan påteikning frå politiet om at vedkommande har stått til kjentmannsprøven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">I kapittel 7A skal ny § 37 j lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">§ 37 j. <i>Forskrift om kjøresetel</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Departementet kan i forskrift gje nærare reglar om kjøresetel.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-01-23-6/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Lova trer i kraft straks. Endringa av § 7 gjeld likevel frå den tid Kongen fastset.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
