<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-01-09-2" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-01-09-2">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-01-09-2</id>
    <dato>09.01.2015 nr. 2</dato>
    <dato type="iso">2015-01-09</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 1</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-05-15-35</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1242</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til utlendingsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 2 om endr. i utlendingsloven m.m. (unntak fra taushetsplikt)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i utlendingsloven m.m. (unntak fra taushetsplikt)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.104 L (2013-2014), Innst.103 L (2014-2015), Lovvedtak 15 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 9. og 15. desember 2014. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-01-09-2/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her skal ny § 84 b lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 84 b. <i>Unntak fra taushetsplikt for ansatte i mottak og omsorgssentre mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ansatte som utfører arbeid eller tjeneste i mottak, skal etter anmodning gi utlendingsmyndighetene opplysninger om en beboer til bruk i sak etter loven her, herunder iverksetting av vedtak som innebærer at beboeren må reise ut av landet. De ansatte har adgang til å gi opplysninger om beboeren på eget initiativ. Opplysninger etter første og annet punktum kan gis uten hinder av reglene om taushetsplikt i forvaltningsloven §§ 13 flg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For beboere som er enslige, mindreårige asylsøkere, kan utlendingsmyndighetene ikke anmode ansatte som nevnt i første ledd, og ansatte i omsorgssentre for mindreårige og barnevernsinstitusjoner, jf. barnevernloven kapittel 5 og 5 A, om opplysninger etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kongen kan gi forskrift om hvilke opplysninger som skal gis etter første ledd, om fremgangsmåten for innhenting av opplysninger etter første ledd, og den videre behandling av de innhentede opplysninger.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-01-09-2/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
