<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-19-48" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-48">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-48</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 48</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 848</publisert>
    <ikraft>19.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-19</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1975-06-13-35</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0578</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til petroleumsskatteloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 48 om endr. i lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattlegging av undersjøiske petroleumsforekomster m.v.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattlegging av undersjøiske petroleumsforekomster m.v.</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.120 LS (2014-2015), Innst.355 L (2014-2015), Lovvedtak 112 (2014-2015). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 15. og 18. juni 2015. Fremja av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattlegging av undersjøiske petroleumsforekomster m.v.</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-48/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattlegging av undersjøiske petroleumsforekomster m.v. gjer ein følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 nr. 1 til nr. 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">1. Skattepliktige som driver utvinning og rørledningstransport av petroleum:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Skattepliktige som driver virksomhet som nevnt i lovens § 5, første ledd, lignes av Oljeskattekontoret for formue i og inntekt av slik virksomhet. Departementet kan gjøre vedtak om at Oljeskattekontoret også skal utføre ligning av statsskatt på annen formue og inntekt som slike skattepliktige har. Departementet gir nærmere forskrifter om gjennomføringen av denne bestemmelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Klage over ligning av formue i og inntekt av utvinning og rørledningstransport som nevnt i § 5, første ledd, behandles av en særskilt klagenemnd. Klagefristen er 3 uker regnet fra det tidspunkt ligningen utlegges. Nemnda avgjør klagen ved kjennelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1.1">I den utstrekning en klage gjelder et spørsmål som Klagenemnda finner er av liten betydning for den utlignede skatt, kan Klagenemnda uten realitetsbehandling gjøre vedtak om å endre ligningen for vedkommende år til gunst for den skattepliktige. Vedtak etter første punktum får ingen rettsvirkning for samme eller tilsvarende spørsmål i andre inntektsår.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1.2">Klagenemnda avgjør klage over bindende forhåndsuttalelser avgitt av Oljeskattekontoret etter § 6 nr. 4.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1.3">Vedtak i nemnda skjer ved kjennelse som ikke kan påklages.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1.4">Når Klagenemnda endrer en ligningsavgjørelse til gunst for den skattepliktige, skal Oljeskattekontoret tilkjenne den skattepliktige hel eller delvis dekning av sakskostnader. Den skattepliktige kan påklage Oljeskattekontorets sakskostnadsavgjørelse til Klagenemnda. Ligningsloven § 9-11 gjelder tilsvarende.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Klagenemnda for petroleumsskatt skal ha inntil 7 medlemmer, herav 1 leder og 1 nestleder som begge fyller kravene etter domstolsloven § 54 første ledd. Medlemmene i nemnda oppnevnes av Kongen.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1.1">Klagenemnda kan gjøre vedtak om å dele seg i 2 avdelinger, hver på 3 medlemmer. Nemndas leder og nestleder skal etter slikt vedtak styre hver sin avdeling. Vedtak i avdelingene må være enstemmig.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1.2">Klagenemnda gjør vedtak om hvilke saker som blir å avgjøre i avdelingene. Vedtak i klagesak kan ikke angripes på det grunnlag at klagen ikke har vært avgjort i samlet nemnd.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1.3">Når en sak avgjøres av den samlede Klagenemnd, skal minst 5 medlemmer delta i avgjørelsen. En av disse skal være nemndas leder eller nestleder.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1.4">Departementet kan gi forskrifter om Klagenemndas organisasjon og saksbehandling, herunder om gjennomføringen av inndeling av nemnda i avdelinger. Det er et vilkår at nemnda har hatt anledning til å uttale seg.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Oljeskattekontoret eller Klagenemnda avgjør hva som skal anses som skattepliktig inntekt og fradragsberettiget kostnad for finansielle poster som nevnt i § 3 d annet til syvende ledd.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1.1">Når klage etter bokstav b) er avgjort, treffes avgjørelse om fordeling mellom distrikter i riket av formue og inntekt, herunder utgifter, underskudd eller tap, som ikke er tatt med ved ligningen etter bokstav a), jf. bokstav b), etter bestemmelsene i lov av 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven).</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Saker som skal avgjøres av Klagenemnda legges frem av Oljeskattekontoret. Oljeskattekontoret har samme rettigheter og plikter som skattekontoret og lederen av skattekontoret er tillagt etter skattelovgivningen. Arbeidsgodtgjørelse til medlemmer av Klagenemnda fastsettes av vedkommende departement.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">For endring uten klage av ligning av formue i og inntekt av utvinning og rørledningstransport som nevnt i § 5, første ledd gjelder reglene i ligningsloven kapittel 9 med unntak som følger av bestemmelsene nedenfor.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f/avsnitt/1.1">Oljeskattekontoret tar opp spørsmål om endring av ligning etter ligningsloven § 9-5 nr. 1 og 2.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f/avsnitt/1.2">Oljeskattekontoret er vedtaksmyndighet i første instans i alle saker som gjelder endring av ligning uten klage. Endring av ligning etter domstolsavgjørelser behandles etter reglene i ligningslovens kapittel 8 eller 9.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f/avsnitt/1.3">For Oljeskattekontorets avgjørelser om å fravike poster i selvangivelsen under ligningsbehandlingen etter kapittel 8 gjelder ligningsloven § 3-11 tilsvarende.</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">2. Andre skattepliktige enn de som er nevnt i nr. 1:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Andre skattepliktige enn de som er nevnt i nr. 1 lignes ved skattekontoret. Skattelovgivningens regler for skattytere som ikke har varig tilknytning til riket og sjømenn bosatt i utlandet, gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">3. Søksmål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Søksmål om skatt fastsatt etter nr. 1 reises mot staten. Statens partsstilling utøves av Oljeskattekontoret. Ligningsloven § 11-1 nr. 3 annet og tredje punktum gjelder tilsvarende. Slikt søksmål kan bare reises mot avgjørelse i klagesak etter nr. 1 bokstav b. Frist for søksmål er 6 måneder fra det tidspunkt klagen er avgjort. Klagenemnda kan i særlige tilfeller gjøre vedtak om at det likevel kan reises søksmål mot avgjørelse i Oljeskattekontoret etter nr. 1 bokstav a.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Søksmål kan uten hinder av bestemmelsen i første ledd reises dersom klagen ikke er avgjort innen ett år etter utløpet av klagefristen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">4. Oljeskattekontoret kan på anmodning fra skattepliktig som driver virksomhet som nevnt i § 5 første ledd, avgi forhåndsuttalelse om de skattemessige virkninger av en konkret, forestående disposisjon i slik virksomhet før den gjennomføres. Dette gjelder bare når det er av vesentlig betydning å få klarlagt virkningene før gjennomføring. Kontorets avgjørelse om ikke å avgi slik uttalelse kan ikke påklages. Forhåndsuttalelse kan påklages, men ikke prøves for domstol. Avgitt forhåndsuttalelse skal legges til grunn som bindende ved ligningen dersom den skattepliktige krever det og den faktiske gjennomføringen av disposisjonen er i samsvar med forutsetningene for uttalelsen. Ligning hvor forhåndsuttalelse er lagt til grunn for den skattepliktige kan påklages etter de ellers gjeldende bestemmelser. Hvor ikke annet følger av denne lov eller forskrift gitt i medhold av denne lov, gjelder ligningslovens bestemmelser for ligningsvedtak så langt de passer for uttalelser gitt etter denne bestemmelse. For forhåndsuttalelse betales gebyr til statskassen med 25 ganger rettsgebyret. Departementet kan gi nærmere forskrifter til utfylling og gjennomføring av denne bestemmelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-48/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane under I tek til å gjelde straks med verknad frå og med 1. juli 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
