<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-12-18-112" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-112">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-112</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 112</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2283</publisert>
    <ikraft>18.12.2015, 01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-18, 2016-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1980-06-13-24</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1306</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til ligningsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 112 om endr. i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2015-2016), Prop.1 S Tillegg 1 (2015-2016), Innst.4 L (2015-2016), Lovvedtak 34 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 14. og 18. desember 2015. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-112/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 5-3. <i>Om finansielle forhold og forsikringer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">1. Plikt til å gi opplysninger om finansielle forhold og forsikringer har
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">finansinstitusjoner, jf. finansieringsvirksomhetsloven § 1-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">e-pengeforetak, jf. finansieringsvirksomhetsloven kapittel 4c,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">verdipapirforetak, jf. verdipapirhandelloven § 2-3 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">verdipapirregistre, jf. verdipapirregisterloven § 1-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">pensjonskasser, jf. forsikringsvirksomhetsloven kapittel 7,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">forsikringsselskaper, jf. forsikringsvirksomhetsloven kapittel 1, og forsikringsselskaps eierselskap,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">verdipapirfond og forvaltningsselskaper, jf. verdipapirfondloven § 1-2 første ledd nr. 1 og 2,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">alternative investeringsfond og forvalter, jf. AIF-loven § 1-2 bokstav a og b,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">innretning som primært, og som ledd i sin forretningsvirksomhet, investerer, administrerer eller forvalter finansielle aktiva eller penger for andres regning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/1">innretning hvis bruttoinntekt primært kan henføres til investering, reinvestering eller handel med finansielle aktiva, når innretningen styres, forvaltes eller på annen måte ledes av en annen innretning som omfattes av dette nr.,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/k/avsnitt/1">andre som har penger til forvaltning eller driver utlånsvirksomhet eller låneformidling som næring, samt andre som tar del i forvaltningen eller omsetningen av finansielle instrumenter eller andre finansielle produkter for andres regning som ledd i sin forretningsvirksomhet.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/k/avsnitt/1/marg/1">Departementet kan gi forskrifter om opplysningspliktiges registreringsplikt hos utenlandske skattemyndigheter.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">2. Det skal blant annet gis opplysninger om
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">innskuddskonti og lånekonti,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">innskudd i verdipapirfond og alternative investeringsfond,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">innskudd og andre interesser i innretninger som nevnt i nr. 1 bokstav i og j,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">finansielle instrumenter og andre finansielle produkter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">forsikringer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">individuelle pensjonsavtaler,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">innskuddspensjonsordninger.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/liste/g/avsnitt/1/marg/1">Opplysningene skal blant annet vise saldo eller verdi, avkastning, utbetalinger, erverv og realisasjon. Utbetalinger knyttet til individuelle pensjonsavtaler og innskuddspensjonsordninger følger reglene i § 5-2. Departementet kan gi forskrifter om opplysningsplikt ved formidling av bestemte betalinger, og om at opplysningspliktige som nevnt i nr. 1 bokstav a skal gi opplysninger om kontonummer som er aktuelle for overføring av eventuelle tilgodebeløp etter skatteavregning.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">3. Det skal gis opplysninger som nevnt i nr. 2 for blant annet den enkelte kontohaver, disponent, investor, forsikringstaker, forsikrede, mottaker av utbetalinger og reelle rettighetshaver. Opplysningspliktige skal identifisere kontohavere mv. som nevnt i første punktum. Departementet kan gi forskrifter om fremgangsmåten ved slik identifisering, herunder om innhenting av egenerklæring om skattemessig bosted mv. Det kan gis forskrifter om konsekvensene av at pliktig egenerklæring ikke er innhentet ved opprettelse av ny kontoavtale, herunder at slik kontoavtale ikke kan inngås. Det kan også gis forskrifter om at opplysningspliktige skal oppbevare opplysninger og dokumentasjon benyttet i forbindelse med identifisering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">4. Dersom opplysningspliktig etter denne bestemmelsen innretter seg for å unngå at opplysninger blir utvekslet etter overenskomst med fremmed stat, skal pliktene etter denne bestemmelsen likevel gjelde. Opplysningspliktig som har grunn til å tro at kontohaver eller annen person har innrettet seg for å unngå at opplysninger blir utvekslet etter overenskomst med fremmet stat, skal foreta undersøkelser for å avkrefte eller bekrefte mistanken. Dersom mistanken ikke kan avkreftes, skal den opplysningspliktige gi de opplysningene som foreligger, herunder om de forholdene som har medført mistanke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 5-4. <i>Om fordringer og gjeld i selskapsforhold</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Aksjeselskap, allmennaksjeselskap samt likestilte selskap og sammenslutninger som nevnt i skatteloven § 10-1, og deltakerlignet selskap, jf. skatteloven § 10-40, plikter å gi opplysninger om gjeld og rentebetalinger til personlig skattyter. Opplysningene spesifiseres slik at lånesaldo ved inngangen til hver kalendermåned framgår. Bestemmelsen gjelder ikke for lån knyttet til mengdegjeldsbrev og innskudd i bank.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5-5 nr. 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">3. Norsk Pasientskadeerstatning skal gi opplysninger om utbetalinger i siste år til skadelidte. Utbetaler av erstatning for personskade og tap av forsørger skal gi opplysninger om slike utbetalinger siste år, unntatt når fysiske personer er utbetaler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5-9 bokstav a til c og bokstav f oppheves. Nåværende § 5-9 bokstav d og e blir bokstav a og b. Nåværende bokstav g til i blir bokstav c til e.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5-12 nr. 4 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 6-6 nr. 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">1. Ligningsmyndighetene kan pålegge bokføringspliktig som omfattes av § 4-2 nr. 1 å oppfylle sin plikt til å innrette bokføringen, spesifikasjonen, dokumentasjonen og oppbevaringen av regnskapsopplysninger i samsvar med regler gitt i eller i medhold av lov 19. november 2004 nr. 73 om bokføring. Det samme gjelder plikt til å oppbevare dokumentasjon i samsvar med bestemmelser gitt i eller i medhold av § 5-3 nr. 3. Pålegg om bokføring rettes til styret i selskap, samvirkeforetak, forening, innretning eller organisasjon, og sendes hvert medlem. Det skal fastsettes en frist for oppfyllelse. Fristen skal være minimum fire uker og ikke lenger enn ett år.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-112/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 4-2 nr. 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">6. Næringsdrivende skal levere ligningsoppgaver til ligningsmyndighetene elektronisk. Som ligningsoppgaver etter denne bestemmelse menes opplysninger som skal gis etter § 4-3, 4-4 og 4-9 nr. 1 første punktum. Skattedirektoratet kan fastsette nærmere regler om slik levering, herunder vilkår for å avvise mangelfulle oppgaver.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Ny § 6-11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/avsnitt/1">§ 6-11. <i>Avregningsfradrag for ENØK-tiltak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Enova plikter å innberette til ligningsmyndighetene beløp som skal gis som avregningsfradrag for ENØK-tiltak på egen bolig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 8-8 nr. 2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Oppjustering av alminnelig inntekt etter skatteloven § 10-11, § 10-31, § 10-42 og § 10-44 skal ikke medtas i nettoinntekten i skattelisten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Nåværende tredje til femte ledd blir fjerde til nytt sjette ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-112/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 6-3 nr. 2 bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">myndigheter som fastsetter eller innkrever skatt, toll eller avgifter eller som utbetaler erstatninger, tilskudd, bidrag, trygder, stønader mv., etter krav fra ligningsmyndighetene gi opplysninger om de fastsatte, innkrevde eller utbetalte beløp, om grunnlaget for dem og om gjeld, beløp til gode og renter,</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-112/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Endringene under II trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Endringen under III trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
