<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-12-18-104" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-104">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-104</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 104</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2273</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1918-05-31-4</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-62</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1264</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til arbeidsmiljøloven og avtaleloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 104 om endr. i arbeidsmiljøloven og avtaleloven (konkurransebegrensende avtaler i arbeidsforhold)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i arbeidsmiljøloven og avtaleloven (konkurransebegrensende avtaler i arbeidsforhold)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.85 L (2014-2015), Innst.75 L (2015-2016), Lovvedtak 16 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 7. og 11. desember 2015. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-104/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 31. mai 1918 nr. 4 om avslutning av avtaler, om fuldmagt og om ugyldige viljeserklæringer skal § 38 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 38. Har noen på grunn av konkurransehensyn forpliktet seg til ikke å drive virksomhet av en viss art eller ta ansettelse i virksomhet av en viss art, er forpliktelsen ikke bindende i den utstrekning den urimelig innskrenker vedkommendes adgang til erverv eller må anses for å strekke seg lenger enn nødvendig for å verne mot konkurranse. Ved avgjørelsen av om forpliktelsen urimelig innskrenker adgangen til erverv, skal det også tas hensyn til den betydning det har for den annen part at forpliktelsen opprettholdes.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-104/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Nytt kapittel 14 A skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel 14 A Konkurransebegrensende avtaler i arbeidsforhold</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/2">§ 14 A-1. <i>Konkurranseklausuler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">(1) Med konkurranseklausul menes i dette kapittel avtale mellom arbeidsgiver og arbeidstaker som begrenser arbeidstakers adgang til å tiltre stilling hos en annen arbeidsgiver eller starte, drive eller delta i annen virksomhet etter arbeidsforholdets opphør.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">(2) En konkurranseklausul kan bare gjøres gjeldende så langt det er nødvendig for å ivareta arbeidsgivers særlige behov for vern mot konkurranse. Klausulen kan ikke i noe tilfelle gjøres gjeldende lenger enn ett år fra opphør av arbeidsforholdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">(3) Konkurranseklausul må inngås skriftlig for å være gyldig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">(4) En konkurranseklausul kan ikke gjøres gjeldende ved oppsigelse fra arbeidsgiver, med mindre oppsigelsen er saklig begrunnet i arbeidstakers forhold. Det samme gjelder dersom arbeidsgiver på grunn av mislighold av forpliktelser i arbeidsforholdet har gitt arbeidstaker rimelig grunn til å avslutte arbeidsforholdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">(5) Arbeidsgiver kan på ethvert tidspunkt mens arbeidsforholdet består, skriftlig si opp en konkurranseklausul. Oppsigelse kan likevel ikke skje i den perioden arbeidsgiver er bundet av redegjørelse etter § 14 A-2 femte ledd. Etter arbeidsforholdets opphør kan arbeidsgiver og arbeidstaker inngå skriftlig avtale om at en konkurranseklausul ikke lenger skal gjelde.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">(6) En konkurranseklausul faller bort dersom kravet til redegjørelse etter § 14 A-2 ikke blir oppfylt.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/avsnitt/1">§ 14 A-2. <i>Redegjørelse ved konkurranseklausuler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">(1) Ved skriftlig forespørsel fra arbeidstaker skal arbeidsgiver innen fire uker gi en skriftlig redegjørelse for om og i hvilken grad en konkurranseklausul vil bli gjort gjeldende. Arbeidsgivers særlige behov for vern mot konkurranse skal i tilfelle fremgå av redegjørelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">(2) Dersom arbeidstakeren sier opp, og det ikke allerede foreligger en bindende redegjørelse, skal oppsigelsen ha samme virkning som en skriftlig forespørsel etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">(3) Dersom arbeidsgiveren sier opp arbeidstakeren, og det ikke allerede foreligger en bindende redegjørelse, skal det gis redegjørelse samtidig med oppsigelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">(4) Dersom arbeidsgiveren avskjediger arbeidstakeren, og det ikke allerede foreligger en bindende redegjørelse, skal det gis redegjørelse innen en uke etter avskjeden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">(5) Redegjørelse etter denne paragrafen er bindende for arbeidsgiver i tre måneder. Ved oppsigelse er redegjørelsen uansett bindende ut oppsigelsestiden.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/avsnitt/1">§ 14 A-3. <i>Kompensasjon dersom konkurranseklausuler gjøres gjeldende</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">(1) Dersom en konkurranseklausul gjøres gjeldende, skal arbeidsgiver betale arbeidstakeren kompensasjon tilsvarende 100 prosent av arbeidstakerens arbeidsvederlag opp til 8 G, og deretter minst 70 prosent av arbeidstakerens arbeidsvederlag over 8 G. Kompensasjonen beregnes på grunnlag av opptjent arbeidsvederlag de siste 12 månedene før oppsigelses- eller avskjedstidspunktet. Kompensasjonen kan begrenses til 12 ganger folketrygdens grunnbeløp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">(2) Det kan gjøres fradrag med inntil halvparten av kompensasjonen for arbeidsvederlag eller arbeidsinntekt som arbeidstaker mottar eller opptjener i perioden konkurranseklausulen har virkning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">(3) Arbeidsgiver kan kreve at arbeidstaker opplyser om arbeidsvederlag eller arbeidsinntekter i perioden. Dersom arbeidstaker ikke etterkommer kravet, kan arbeidsgiver holde tilbake kompensasjon inntil opplysningene legges fram.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/16/avsnitt/1">§ 14 A-4. <i>Kundeklausuler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">(1) Med kundeklausul menes i dette kapittel avtale mellom arbeidsgiver og arbeidstaker som begrenser arbeidstakers adgang til å kontakte arbeidsgivers kunder etter arbeidsforholdets opphør.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">(2) En kundeklausul kan bare omfatte kunder som arbeidstaker har hatt kontakt med eller ansvar for det siste året før redegjørelse som nevnt i tredje ledd. Klausulen kan ikke i noe tilfelle gjøres gjeldende lenger enn ett år fra opphør av arbeidsforholdet. § 14 A-1 tredje til sjette ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">(3) Ved skriftlig forespørsel fra arbeidstaker skal arbeidsgiver innen fire uker gi en skriftlig redegjørelse for om og i hvilken grad en kundeklausul vil bli gjort gjeldende. Redegjørelsen skal i tilfelle angi hvilke kunder som skal omfattes av kundeklausulen. § 14 A-2 andre til femte ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/19/avsnitt/1">§ 14 A-5. <i>Unntak for virksomhetens øverste leder</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">Reglene om konkurranse- og kundeklausuler i dette kapittel gjelder ikke for virksomhetens øverste leder dersom vedkommende i skriftlig avtale har sagt fra seg slike rettigheter mot etterlønn før fratreden.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/20/avsnitt/1">§ 14 A-6. <i>Rekrutteringsklausuler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">(1) Med rekrutteringsklausul menes i dette kapittel avtale mellom arbeidsgiver og andre virksomheter som hindrer eller begrenser arbeidstakers muligheter til å ta ansettelse i annen virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">(2) Arbeidsgiver kan ikke inngå rekrutteringsklausul. En rekrutteringsklausul kan likevel inngås ved forhandlinger om virksomhetsoverdragelse, og gjøres gjeldende under forhandlingene og i inntil seks måneder etter at forhandlingene er avsluttet, dersom disse ikke fører frem. En rekrutteringsklausul kan også inngås fra tidspunktet for virksomhetsoverdragelsen og gjøres gjeldende i inntil seks måneder, dersom arbeidsgiver skriftlig har informert alle berørte arbeidstakere.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-12-18-104/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">For avtaler inngått før ikrafttredelsen, gis loven virkning ett år etter ikrafttredelsen.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
