<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-06-19-66" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-66">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-66</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 66</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 922</publisert>
    <ikraft>19.06.2015 - 01.09.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-19 - 2020-09-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2001-05-18-21</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0533</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til straffegjennomføringsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 66 om endr. i straffegjennomføringsloven (straffegjennomføring i annen stat)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i straffegjennomføringsloven (straffegjennomføring i annen stat)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.92 LS (2014-2015), Innst.309 L (2014-2015), Lovvedtak 79 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 8. og 15. juni 2015. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 18. mai 2001 nr. 21 om gjennomføring av straff mv. (straffegjennomføringsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-66/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 18. mai 2001 nr. 21 om gjennomføring av straff mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 1 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 1 a. <i>Straffegjennomføring i annen stat</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Etter beslutning av kriminalomsorgen kan domfelte som er dømt til ubetinget fengselsstraff, gjennomføre straffen i en annen stat som Norge har inngått avtale med.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Domfelte som gjennomfører straff i en annen stat etter første ledd, er å anse som innsatt i fengsel i Norge og skal, med de presiseringer som følger av tredje ledd, ha de rettigheter og plikter som følger av dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kriminalomsorgen skal sørge for at domfelte som gjennomfører straff i en annen stat etter første ledd, får tilbud om helsehjelp som er likeverdig med det tilbudet domfelte ville hatt krav på ved straffegjennomføring i Norge. Statens helsetilsyn fører tilsyn med kriminalomsorgens forpliktelser etter bestemmelsen her. Helsetilsynsloven gjelder tilsvarende. Pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 7 om klage gjelder for kriminalomsorgens forpliktelser etter bestemmelsen her. Kriminalomsorgen skal på anmodning gi Statens helsetilsyn og Fylkesmannen opplysninger som disse finner nødvendige for å kunne utføre sine oppgaver etter bestemmelsen her. Opplysningene kan gis uten hinder av taushetsplikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kongen kan gi utfyllende forskrift og fastsette de unntak fra §§ 4, 7, 8 første ledd og 27 som er nødvendige for at straff skal kunne gjennomføres i en annen stat etter første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-06-19-66/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft straks. Loven oppheves fra og med 1. september 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
