<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-04-24-20" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-24-20">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-24-20</id>
    <dato>24.04.2015 nr. 20</dato>
    <dato type="iso">2015-04-24</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 464</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-62</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-12-18-131</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0283</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til arbeidsmiljøloven og sosialtjenesteloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 20 om endr. i arbeidsmiljøloven og sosialtjenesteloven (adgang til midlertidig ansettelse mv. og vilkår om aktivitet for stønad til livsopphold)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i arbeidsmiljøloven og sosialtjenesteloven (adgang til midlertidig ansettelse mv. og vilkår om aktivitet for stønad til livsopphold)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.39 L (2014-2015), Innst.208 L (2014-2015), Lovvedtak 54 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 24. mars og 7. april 2015. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen.</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-24-20/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 14-6 første ledd bokstav e skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">forventet varighet dersom arbeidsforholdet er midlertidig, samt grunnlaget for ansettelsen, jf. § 14-9,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 14-9 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">når arbeidet er av midlertidig karakter,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 14-9 første ledd andre punktum bokstav d, bokstav e og ny bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">med deltaker i arbeidsmarkedstiltak i regi av eller i samarbeid med arbeids- og velferdsetaten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">med idrettsutøvere, idrettstrenere, dommere og andre ledere innen den organiserte idretten eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">for en periode på inntil tolv måneder. Slike avtaler kan omfatte inntil 15 prosent av arbeidstakerne i virksomheten, avrundet oppover, likevel slik at det kan inngås avtale med minst én arbeidstaker.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 14-9 første ledd siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Arbeidsgiver skal minst en gang per år drøfte bruken av midlertidig ansettelse etter bestemmelsene i dette ledd med de tillitsvalgte, blant annet grunnlaget for og omfanget av slike ansettelser, samt konsekvenser for arbeidsmiljøet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 14-9 fjerde ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dette gjelder likevel ikke deltaker i arbeidsmarkedstiltak som omfattes av andre ledd, jf. første ledd bokstav d.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 14-9 fjerde ledd nytt siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Bestemmelsen i fjerde punktum gir likevel ikke grunnlag for ansettelse utover tolv måneder ved ansettelse etter første ledd bokstav f.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 14-9 femte ledd nytt andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">I avtaleperioden gjelder lovens regler om opphør av arbeidsforhold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 14-9 nåværende femte ledd andre og tredje punktum blir nytt sjette ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Arbeidstaker som har vært sammenhengende midlertidig ansatt i mer enn fire år etter første ledd bokstav a eller i mer enn tre år etter første ledd bokstav b og f, skal anses som fast ansatt slik at reglene om oppsigelse av arbeidsforhold kommer til anvendelse. Ved beregning av ansettelsestid etter andre punktum skal det ikke gjøres fradrag for arbeidstakers fravær.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 14-9 nytt syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(7) Reglene i dette ledd gjelder ansettelser etter første ledd bokstav f for arbeidsoppgaver av samme art innenfor virksomheten. Arbeidsgiver kan regne enheter med minst 50 ansatte som en egen virksomhet. Når en arbeidstaker som er midlertidig ansatt etter første ledd bokstav f, ikke får videre ansettelse ved avtaleperiodens utløp, starter en karanteneperiode på tolv måneder for arbeidsgiveren. Arbeidsgiveren kan i karanteneperioden ikke foreta nye ansettelser som nevnt i første punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 14-11 første ledd nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ved brudd på bestemmelsen om kvote i § 14-9 første ledd bokstav f, kan retten avsi dom etter første punktum når særlige grunner tilsier det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 14-12 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Innleie av arbeidstaker fra virksomhet som har til formål å drive utleie, er tillatt i samme utstrekning som det kan avtales midlertidig ansettelse etter § 14-9 første ledd bokstav a til e.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 14-12 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Ved innleie etter denne paragraf gjelder reglene i § 14-9 sjette ledd tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 18-6 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Arbeidstilsynet gir de pålegg og treffer de enkeltvedtak ellers som er nødvendige for gjennomføringen av bestemmelsene i og i medhold av kapittel 2 til kapittel 11 samt §§ 14-1 a, 14-5 til 14-8, 14-9 første ledd bokstav f andre punktum og første ledd siste punktum, 14-12 andre ledd andre punktum, 14-12 tredje ledd, 15-2 og 15-15.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-24-20/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Lovens tittel skal lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">
        <i>Lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen (sosialtjenesteloven)</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/2">§ 20 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/3">§ 20. <i>Bruk av vilkår</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/4">Det skal stilles vilkår om aktivitet for tildeling av økonomisk stønad med mindre tungtveiende grunner taler mot det. Det kan også stilles andre vilkår for tildeling av økonomisk stønad, inkludert vilkår etter § 25.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/5">Vilkårene må ha nær sammenheng med vedtaket. De må ikke være uforholdsmessig byrdefulle for stønadsmottakeren eller begrense hans eller hennes handle- og valgfrihet på en urimelig måte. Vilkårene må heller ikke være i strid med andre bestemmelser i loven her eller i andre lover.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/6">Ved brudd på vilkår kan det fattes vedtak om at stønaden reduseres, forutsatt at det i vedtaket om stønad er informert om muligheten for slik reduksjon. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om reduksjon av stønaden.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-24-20/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringene i arbeidsmiljøloven §§ 14-6 første ledd bokstav e og 14-9 nytt sjette ledd gjelder arbeidsavtaler som er inngått etter lovens ikrafttredelsestidspunkt.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
