<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-04-17-19" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-17-19">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-17-19</id>
    <dato>17.04.2015 nr. 19</dato>
    <dato type="iso">2015-04-17</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 463</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1965-06-18-4</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0192</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til vegtrafikkloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 19 om endr. i vegtrafikkloven (tilbakeholdsrett i kjøretøy til sikring av sanksjoner, hjemmel for bruk av innretning til immobilisering av kjøretøy)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i vegtrafikkloven (tilbakeholdsrett i kjøretøy til sikring av sanksjoner, hjemmel for bruk av innretning til immobilisering av kjøretøy)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.45 L (2014-2015), Innst.170 L (2014-2015), Lovvedtak 43 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 5. og 12. mars 2015. Fremmet av Samferdselsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-17-19/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel V overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Kap. V. Reaksjoner ved overtredelse m.m.
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 36 nr. 3 annet punktum, nytt tredje punktum og nytt fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det samme gjelder i tilfelle som er nevnt i skattebetalingsloven § 14-11 første ledd, og dersom trafikktrygd ikke blir holdt i kraft, jf. bilansvarslova § 19. Bruksforbud som nevnt i første punktum kan om nødvendig sikres ved bruk av mekanisk eller elektronisk innretning. Kjøretøyet kan ved bruk av slik innretning holdes tilbake inntil omkostninger knyttet til bruken av innretningen er betalt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 36 nr. 9 nytt annet og tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Pålegg om hvile kan om nødvendig sikres ved bruk av mekanisk eller elektronisk innretning. Kjøretøyet kan ved bruk av slik innretning holdes tilbake inntil omkostninger knyttet til bruken av innretningen er betalt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 36 a annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Når kjøretøy påtreffes med overlast som medfører gebyrplikt etter første ledd, kan politiet eller regionvegkontoret ta kjøretøyet i forvaring for eierens regning og risiko eller forby bruk av det inntil gebyr og omkostninger er betalt eller sikkerhet for betaling er stilt. Forvaring og bruksforbud kan om nødvendig sikres ved bruk av mekanisk eller elektronisk innretning. § 31 a fjerde ledd gjelder tilsvarende for gebyr for overlasting.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 36 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 36 b. <i>Tilbakeholdsrett i motorvogn og kjøretøy som trekkes av motorvogn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Dersom motorvognfører ilegges eller antas å ville bli ilagt straff eller gebyr for overtredelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av vegtrafikkloven, kan politiet, regionvegkontoret og tollvesenet treffe avgjørelse om å holde tilbake motorvogn og kjøretøy som trekkes av motorvogn inntil bot, gebyr og omkostninger er betalt, eller sikkerhet for betaling er stilt. I saker der politiet vurderer å holde tilbake kjøretøy etter anmeldelse, er regionvegkontorets og tollvesenets tilbakeholdsrett for å sikre betaling av bot tidsbegrenset til påtalemyndigheten har avgjort påtalespørsmålet eller, dersom pålemyndigheten har besluttet å utferdige forelegg, til forelegget er meddelt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Tilbakeholdelse kan bare skje når det er nødvendig for å sikre betaling av nevnte beløp. Tilbakeholdsretten kan om nødvendig sikres ved bruk av mekanisk eller elektronisk innretning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Er beløpet ikke betalt innen 2 måneder etter rettskraftig avgjørelse eller endelig fastsatt gebyr, kan tilbakeholdte kjøretøy selges. Bestemmelsene i § 37 sjette til åttende ledd får tilsvarende anvendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 37 åttende ledd nytt annet og tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Forvaring kan om nødvendig sikres ved hjelp av mekanisk eller elektronisk innretning. Kjøretøyet kan ved bruk av slik innretning holdes tilbake inntil omkostninger knyttet til bruken av innretningen er betalt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-17-19/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
