<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-09-04-86" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-86">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-04-86</id>
    <dato>04.09.2015 nr. 86</dato>
    <dato type="iso">2015-09-04</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1593</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1995-08-04-53</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0547</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringer i politiloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 86 om endr. i politiloven (bistand fra Forsvaret)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i politiloven (bistand fra Forsvaret)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.79 L (2014-2015), Innst.326 L (2014-2015), Lovvedtak 93 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 10. og 15. juni 2015. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-86/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 20 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Militært personell som bistår politiet etter § 27 a, kan tildeles begrenset politimyndighet. Det samme gjelder når Kystvakten bistår politiet i medhold av kystvaktloven § 17 første ledd. Kongen kan gi nærmere bestemmelser om politimyndigheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 20 nåværende femte, sjette og syvende ledd blir sjette, syvende og nytt åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 20 nytt åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Personer som tildeles begrenset politimyndighet etter tredje ledd, skal fremlegge uttømmende og utvidet politiattest, jf. politiregisterloven § 41. Personer som tildeles begrenset politimyndighet etter fjerde og femte ledd, skal undergis vandelsvurdering, jf. politiregisterloven § 45. Dersom situasjonen som begrunner tildelingen ikke tillater vandelsvurdering, kan godkjent sikkerhetsklarering tre i stedet. Dersom situasjonen krever det, kan kravet om sikkerhetsklarering fravikes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny § 27 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 27 a. <i>Bistand fra Forsvaret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Etter anmodning kan Forsvaret bistå politiet ved
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">forebygging og bekjempelse av anslag av særlig skadevoldende eller omfattende karakter, herunder vakthold og sikring av objekter og infrastruktur,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">ettersøking og pågripelse av personer som kan sette menneskers liv og helse eller vesentlige samfunnsinteresser i alvorlig fare, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">ulykker, naturkatastrofer og lignende for å verne menneskers liv og helse, eiendom og for å opprettholde ro og orden.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ved bistand som nevnt i første ledd kan Forsvaret utøve makt innenfor de rammer som følger av § 6. Det samme gjelder når Kystvakten yter bistand etter kystvaktloven § 17 første ledd, og når Forsvaret utøver grenseoppsyn på landegrensen mellom Norge og Russland.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Utenfor tilfeller som nevnt i første ledd kan Forsvaret etter anmodning bistå politiet med materiell, spesialkyndig operatørpersonell og annet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kongen gir nærmere bestemmelser om Forsvarets bistand til politiet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-86/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
