<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-04-24-21" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-24-21">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-24-21</id>
    <dato>24.04.2015 nr. 21</dato>
    <dato type="iso">2015-04-24</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 465</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1993-06-04-58</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-62</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0282</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til arbeidsmiljøloven og allmenngjøringsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 21 om endr. i arbeidsmiljøloven og allmenngjøringsloven (arbeidstid, aldersgrenser, straff mv.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i arbeidsmiljøloven og allmenngjøringsloven (arbeidstid, aldersgrenser, straff mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.48 L (2014-2015), Innst.207 L (2014-2015), Lovvedtak 53 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 24. mars og 7. april 2015. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-24-21/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 10-4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(3) For beredskapsvakt utenfor arbeidsstedet skal som hovedregel minst 1/7 av vakten regnes med i den alminnelige arbeidstid, avhengig av hvor belastende vaktordningen er. Arbeidsgiver og arbeidstakernes tillitsvalgte i virksomhet som er bundet av tariffavtale, kan ved skriftlig avtale fravike bestemmelsen i første punktum. Arbeidstilsynet kan etter krav fra arbeidsgiver eller arbeidstakernes tillitsvalgte fastsette en annen beregningsmåte dersom beregningen av arbeidstiden etter første punktum vil virke urimelig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 10-5 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Arbeidsgiver og arbeidstaker kan skriftlig avtale at den alminnelige arbeidstid kan ordnes slik at den i løpet av en periode på høyst 52 uker i gjennomsnitt ikke blir lenger enn foreskrevet i § 10-4, men slik at den alminnelige arbeidstiden ikke overstiger ti timer i løpet av 24 timer og 48 timer i løpet av sju dager. Grensen på 48 timer i løpet av sju dager kan gjennomsnittsberegnes over en periode på åtte uker, likevel slik at den alminnelige arbeidstiden ikke overstiger 50 timer i noen enkelt uke. Avtale etter dette ledd kan ikke inngås med arbeidstaker som er midlertidig ansatt med grunnlag i § 14-9 første ledd bokstav f.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) Arbeidsgiver og arbeidstakernes tillitsvalgte i virksomhet som er bundet av tariffavtale, kan skriftlig avtale at den alminnelige arbeidstiden skal ordnes slik at den i løpet av en periode på høyst 52 uker i gjennomsnitt ikke blir lenger enn foreskrevet i § 10-4, men slik at den alminnelige arbeidstiden ikke overstiger 12,5 timer i løpet av 24 timer og 48 timer i løpet av sju dager. Grensen på 48 timer i løpet av sju dager kan gjennomsnittsberegnes over en periode på åtte uker, likevel slik at den alminnelige arbeidstiden ikke overstiger 54 timer i noen enkelt uke. Ved inngåelse av avtale som innebærer at den alminnelige arbeidstiden overstiger 10 timer i løpet av 24 timer, skal det legges særlig vekt på hensynet til arbeidstakernes helse og velferd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 10-6 femte og sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(5) Arbeidsgiver og arbeidstakernes tillitsvalgte i virksomhet som er bundet av tariffavtale, kan skriftlig avtale overtidsarbeid inntil 20 timer i løpet av sju dager, men slik at samlet overtidsarbeid ikke overstiger 50 timer i fire sammenhengende uker. Overtidsarbeidet må ikke overstige 300 timer innenfor en periode på 52 uker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(6) Arbeidstilsynet kan etter søknad i særlige tilfeller tillate samlet overtidsarbeid inntil 25 timer i løpet av sju dager og 200 timer i løpet av en periode på 26 uker. Referat fra drøftingene, jf. tredje ledd, skal vedlegges søknaden. Fremmer virksomheten søknad om overtid innenfor rammen i femte ledd, skal årsaken til at saken ikke er løst ved avtale med de tillitsvalgte alltid oppgis. Arbeidstilsynet skal ved sin avgjørelse legge særlig vekt på hensynet til arbeidstakernes helse og velferd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 10-6 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(8) Samlet arbeidstid må ikke overstige 13 timer i løpet av 24 timer eller 48 timer i løpet av sju dager. Grensen på 48 timer i løpet av sju dager kan gjennomsnittsberegnes over en periode på åtte uker, likevel slik at den samlede arbeidstiden etter § 10-5 andre ledd og § 10-6 femte ledd ikke overstiger 69 timer i noen enkelt uke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 10-8 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(4) Arbeidsfri som nevnt i andre ledd skal så vidt mulig omfatte søndag. Arbeidstaker som har utført søn- og helgedagsarbeid, skal ha arbeidsfri følgende søn- og helgedagsdøgn. Arbeidsgiver og arbeidstaker kan skriftlig avtale en arbeidstidsordning som i gjennomsnitt gir arbeidstaker arbeidsfri annenhver søn- og helgedag over en periode på 26 uker, likevel slik at det ukentlige fridøgn minst hver fjerde uke faller på en søn- eller helgedag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 10-12 åttende ledd oppheves. Nåværende niende ledd blir åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 14-12 c første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Virksomheter som leier inn arbeidstaker etter § 14-12, hefter på samme måte som en selvskyldnerkausjonist for utbetaling av lønn, feriepenger og eventuell annen godtgjøring etter kravet om likebehandling i § 14-12 a, inkludert krav som følger av tariffavtale som nevnt i § 14-12 a tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 15-13 a første, andre, tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(1) Arbeidsforholdet kan bringes til opphør når arbeidstaker fyller 72 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(2) Lavere aldersgrense kan fastsettes der det er nødvendig av hensyn til helse eller sikkerhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(3) Lavere aldersgrense, men ikke under 70 år, kan fastsettes dersom grensen gjøres kjent for arbeidstakerne, den praktiseres konsekvent av arbeidsgiver og arbeidstaker har rett til en tilfredsstillende tjenestepensjonsordning. Arbeidsgiver skal drøfte lavere aldersgrense med de tillitsvalgte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(4) Lavere aldersgrense fastsatt i medhold av andre eller tredje ledd må være saklig begrunnet og ikke uforholdsmessig inngripende, jf. § 13-3 andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Nåværende andre, tredje og fjerde ledd blir nytt femte, sjette og sjuende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 17-1 tredje ledd andre punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 17-1 femte ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 17-4 tredje ledd oppheves. Nåværende § 17-4 fjerde, femte og sjette ledd blir tredje, fjerde og femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 19-1 første til fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(1) Ved forsettlig eller uaktsom overtredelse av bestemmelse eller pålegg gitt i eller i medhold av denne lov, straffes innehaver av virksomhet, arbeidsgiver eller den som i arbeidsgivers sted leder virksomheten med bøter eller fengsel inntil ett år eller begge deler. Medvirkning straffes på samme måte, likevel slik at arbeidstaker straffes etter § 19-2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(2) Under særlig skjerpende omstendigheter kan fengsel inntil tre år anvendes. Ved avgjørelsen av om det foreligger slike omstendigheter, skal det særlig legges vekt på om overtredelsen har eller kunne ha medført alvorlig fare for liv eller helse eller om den er foretatt eller fortsatt tross pålegg eller henstilling fra offentlig myndighet, vedtak av arbeidsmiljøutvalget eller henstilling fra verneombud eller bedriftshelsetjeneste.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(3) For overtredelse som har eller kunne ha medført alvorlig fare for liv eller helse, kan innehaver av virksomhet, arbeidsgiver eller den som i arbeidsgivers sted leder virksomheten straffes etter denne paragraf, med mindre vedkommende i enhver henseende har opptrådt fullt forsvarlig med hensyn til sine plikter etter loven eller bestemmelser i medhold av loven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(4) Bestemmelsene i denne paragraf gjelder ikke reglene i kapittel 8, 12, 13, 15 og 16. Bestemmelsene gjelder heller ikke reglene i kapittel 14, med unntak av §§ 14-5 til 14-8 og 14-15.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-24-21/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 4. juni 1993 nr. 58 om allmenngjøring av tariffavtaler m.v. skal § 15 første ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Arbeidsgiver som forsettlig eller uaktsomt unnlater å rette seg etter et vedtak av Tariffnemnda, straffes med bøter eller fengsel inntil ett år. Det samme gjelder den som i arbeidsgivers sted leder virksomheten, og som opptrer som nevnt i første punktum, og oppdragsgiver som overtrer plikter i medhold av § 12. Grov overtredelse straffes med bøter eller fengsel inntil tre år. Medvirkning straffes på samme måte, likevel slik at arbeidstaker ikke kan straffes for medvirkning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-04-24-21/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Bestemmelser i tariffavtale om lavere aldersgrenser enn 70 år for opphør av arbeidsforhold kan beholdes inntil tariffavtalen utløper, jf. arbeidstvistloven § 5. Arbeidstvistloven § 5 tredje ledd gjelder likevel ikke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Aldersgrenser i kommunal og fylkeskommunal sektor som er begrunnet på tilsvarende måte som i aldersgrenseloven § 2, gjelder inntil annet er bestemt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Lavere bedriftsinterne aldersgrenser enn 70 år kan beholdes inntil ett år etter at loven trer i kraft, dersom de er etablert før dette tidspunktet.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
