<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-09-04-89" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-89">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-04-89</id>
    <dato>04.09.2015 nr. 89</dato>
    <dato type="iso">2015-09-04</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1597</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-06-27-71</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0561</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringer i plan- og bygningsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 89 om endr. i plan- og bygningsloven (sentral godkjenning av foretak)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i plan- og bygningsloven (sentral godkjenning av foretak)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.131 L (2014-2015), Innst.359 L (2014-2015), Lovvedtak 109 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. juni 2015. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-89/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Overskriften i kapittel 22 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel 22. Sentral godkjenning av foretak
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 22-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Sentral godkjenning for ansvarsrett gis til foretak som er kvalifisert til å påta seg oppgaven som ansvarlig søker etter § 23-4, ansvarlig prosjekterende etter § 23-5, ansvarlig utførende etter § 23-6 eller ansvarlig kontrollerende etter § 23-7, og som oppfyller krav gitt i forskrift etter § 22-3. Godkjenning gis i forskjellige tiltaksklasser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 22-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">§ 22-3. <i>Forskrifter om sentral godkjenning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Departementet kan gi forskrift om krav for å få sentral godkjenning, herunder krav om betalt skatt og merverdiavgift, oppfyllelse av krav i arbeidsmiljøloven og allmenngjøringsloven, revisjon av kvalitetssikringssystemer og andre forhold som er egnet til å vise foretakenes evne og vilje til lovlydig virksomhet. Departementet kan gi forskrift om at den sentrale godkjenningen også kan inneholde opplysninger om foretakenes forsikringer, godkjenninger foretakene har etter andre ordninger mv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Departementet kan gi forskrift om sentral godkjenning av foretak som ikke skal være ansvarlig etter § 20-3 for alle arbeider som har direkte tilknytning til prosjektering, utførelse og ferdigstillelse av bygge- og anleggstiltak. Slik godkjenning forutsetter at foretaket dokumenterer relevant fagutdanning. Det kan stilles krav som nevnt i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Departementet kan gi forskrift om saksbehandlingen av søknader om sentral godkjenning, tilbaketrekking, ordningens omfang og organisering, tidsfrister for behandling av søknader om sentral godkjenning og konsekvenser av fristoverskridelse. Departementet kan gi forskrift om innholdet i registeret over sentralt godkjente foretak. Departementet kan gi forskrift om gebyr for sentral godkjenning. Gebyret skal ikke overskride selvkost.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 22-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 22-5. <i>Forskrifter om byggesaksbehandlingen for sentralt godkjente foretak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Departementet kan gi forskrifter om at tiltak etter § 20-2 som forestås av sentralt godkjente foretak kan behandles etter særskilte regler. Forskriftene kan blant annet angi at tiltakene helt eller delvis unntas fra krav om uavhengig kontroll etter kapittel 24.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-89/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
