<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-05-07-26" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-07-26</id>
    <dato>07.05.2015 nr. 26</dato>
    <dato type="iso">2015-05-07</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 472</publisert>
    <ikraft>Kongen fastset.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastset.</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1898-06-04</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1996-06-07-32</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-12-05-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-06-20</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0362</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Obduksjonslova</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 26 om obduksjon og avgjeving av lik til undervisning og forsking (obduksjonslova)</korttittel>
    <tittel>Lov om obduksjon og avgjeving av lik til undervisning og forsking (obduksjonslova)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.38 L (2014-2015), Innst.223 L (2014-2015), Lovvedtak 59 (2014-2015). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 9. og 28. april 2015. Fremja av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Følgjande lov opphevast:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 4. juni 1898 indeholdende visse Bestemmelser om Behandlingen af Lig
<br/></fotnote></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/1">2 Lov 5. desember 2003 nr. 100 om humanmedisinsk bruk av bioteknologi m.m. (bioteknologiloven).</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/2">3 Lov 20. juni 2008 nr. 44 om medisinsk og helsefaglig forskning (helseforskningsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, verkeområde og definisjonar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med lova er å:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">bidra til at obduksjonar og anna behandling av lik blir utført på ein verdig måte med respekt for den døde og dei pårørande til den døde,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gi kunnskap om dødsprosessar og dødsårsaker, og bidra til ein påliteleg dødsårsaksstatistikk, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">legge til rette for kvalitetssikring i helse- og omsorgstenesta og for undervisning og tileigning av kunnskap.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Verkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Lova gjeld for medisinsk obduksjon og donasjon av lekam til undervisning og forsking og anna behandling av lik. Reglane i § 7 gjeld tilsvarande for forsking på biologisk materiale som er tatt ut i samband med ein rettsmedisinsk obduksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Kongen kan gi forskrift om at lova og forskrifter med heimel i lova heilt eller delvis skal gjelde for Svalbard og Jan Mayen og kan fastsette særlege reglar under omsyn til forholda på staden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">I denne lova meines med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">obduksjon: ei systematisk utvendig og innvendig medisinsk undersøking av ein død person der formålet er å påvise eller utelukke forandringar som er forårsaka av sjukdom eller skade</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">medisinsk obduksjon: obduksjon som ein lege har kravd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">rettsmedisinsk obduksjon: obduksjon som er kravd etter straffeprosessloven § 228 om sakkyndig likundersøkelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">næraste pårørande: næraste pårørande etter pasient- og brukerrettighetsloven § 1-3 bokstav b.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Obduksjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Dei regionale helseføretaka sitt ansvar for obduksjonsverksemdene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Dei regionale helseføretaka skal sørge for nødvendig kompetanse og kapasitet til å gjennomføre medisinske obduksjonar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Krav om medisinsk obduksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Krav om medisinsk obduksjon må setjast fram av ein lege.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Legen som konstaterer at døden har inntreft skal, så langt det er mogeleg, vurdere om det bør gjennomførast ein medisinsk obduksjon og dokumentere at vurderinga er gjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Sjukehuset som mottek krav om obduksjon, jf. første ledd, avgjer om obduksjonen skal gjennomførast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Departementet kan gi forskrift om framsetting av krav om obduksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til rettsmedisinsk obduksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Dersom legen etter helsepersonelloven § 36 tredje ledd har plikt til å melde frå til politiet fordi det er grunn til å tru at dødsfallet er unaturleg, kan medisinsk obduksjon ikkje setjast i gang før politiet har avgjort at det ikkje skal gjennomførast ein rettsmedisinsk obduksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Dersom det under ein medisinsk obduksjon blir avdekt forhold som tydar på unaturleg død, skal obduksjonen avbrytast og politiet underrettast utan opphald.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for gjennomføring av medisinsk obduksjon og rett for pårørande til å nekte obduksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Medisinsk obduksjon kan berre gjennomførast når det ikkje er grunn til å tru at den døde ville ha motsett seg ei slik undersøking. Dei pårørande skal, så sant det er mogeleg, spørjast om det ligg føre forhold som tilseier at den døde ville ha motsett seg obduksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Medisinsk obduksjon kan ikkje gjennomførast dersom ein av dei næraste pårørande til den døde, jf. § 3 bokstav d, nektar obduksjon. Næraste pårørande til den døde skal, så sant det er mogeleg, informerast om at det er ønskeleg med obduksjon, kva den inneber og om mogelegheita for å nekte obduksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Reglane i første og andre ledd gjeld tilsvarande for uttak av biologisk materiale frå avdøde til bruk i undervisning eller forsking.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Dersom det ligg føre særlege grunnar til at den døde bør obduserast, kan fylkesmannen tillate at obduksjon blir gjennomført sjølv om vilkåra i første og andre ledd ikkje er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføringa av obduksjonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Organ og anna biologisk materiale kan takast ut av kroppen for nærare undersøking og prøvetaking. Organ skal leggjast tilbake i kroppen når undersøkinga og prøvetakinga er avslutta, med mindre formålet med obduksjonen krev at organet må behaldast for å sluttføre undersøkinga eller organet skal brukast til undervisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Det kan gjevast undervisning i samband med medisinske obduksjonar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Departementet kan gi forskrift om korleis obduksjonar skal gjennomførast og om avgjeving og bruk av obduksjonsmateriale.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Anna behandling av lik</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Samtykke til bruk av lik i undervisning og forsking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Personar som har fylt 18 år kan samtykke til at kroppen deira kan brukast i undervisning og forsking etter at dei er døde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Dersom det kan godtgjerast at det er i tråd med ønsket til ein avdød som hadde fylt 18 år, kan næraste pårørande, jf. § 3 bokstav d, samtykke til at kroppen kan brukast i undervisning og forsking.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Samtykke til bruk av lik til undervisning og forsking skal vere skriftlege.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/4">Departementet kan gi forskrift om registrering og anna behandling av helseopplysingar og andre personopplysingar som er nødvendige for bruk av lik til undervisning og forsking.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Utlevering av lik til bruk i undervisning og forsking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Departementet skal peike ut institusjonar som kan bruke lik til undervisning og forsking.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Institusjonar etter første ledd kan krevje å få utlevert lik som er gitt til undervisning og forsking. Eit lik kan ikkje krevjast utlevert før det er avklart at det ikkje vil bli kravd rettsmedisinsk obduksjon eller medisinsk obduksjon etter § 7 fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Departementet kan gi forskrift om utlevering av lik til bruk i undervisning og forsking.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av lik i undervisning og forsking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Eit lik som er utlevert etter § 10 andre ledd, skal tilbakeførast til dei pårørande for kremasjon innan to år etter dødsfallet. Næraste pårørande kan samtykke til at institusjonen kan behalde liket, eller delar av liket utover to år. Dersom den døde ikkje har pårørande, kan departementet samtykke til at institusjonen kan behalde liket eller delar av liket utover to år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om bruk av lik i undervisning og forsking.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Dekning av kostnader ved bruk av lik til undervisning og forsking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Kostnader til transport og kremasjon skal dekkjast av den institusjonen som har fått utlevert liket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Fjerning av implantat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Nødvendig uttak av implantat før kremasjon skal utførast av helsepersonell. Slikt uttak krev ikkje samtykke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Gravferd og utførsel av lik ved mistanke om unaturleg dødsfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Dersom det er grunn til mistanke om at ein persons død er forårsaka ved straffbar handling, eller det elles er grunn til å tru at rettsmedisinsk obduksjon vil bli kravd, må liket ikkje førast ut av landet eller gravleggjast utan tillating frå politiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om krav til dokumentasjon ved utførsel av lik.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Pålegg, sanksjonar, straff og forholdet til andre lover</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til forvaltningsloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Forvaltningsloven kapittel IV, V, VI og VIII gjeld ikkje for avgjerder som blir treft etter lova her. Heile forvaltningsloven gjeld likevel for avgjerder etter § 7 fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg, sanksjonar og straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Spesialisthelsetjenesteloven §§ 7-1 og 7-2 gjeld tilsvarande ved brot på lova her og forskrifter gitt etter lova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Den som forsettleg eller grovt aktlaust bryt eller medverkar til å bryte reglar i lova her eller i medhald av ho, straffast med bøter eller fengsel i inntil tre månader.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/3">Offentleg påtale finn stad dersom allmenne omsyn krev det, eller etter krav frå Statens helsetilsyn.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Sluttføresegner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Endringar i andre lover</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">I lov 5. desember 2003 nr. 100 om humanmedisinsk bruk av bioteknologi m.m. skal § 1-2 tredje ledd lyde:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/2">Loven gjelder ikke for obduksjon som faller inn under lov 7. mai 2015 nr. 26 om obduksjon og avgjeving av lik til undervisning og forsking eller lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker § 228 om sakkyndig likundersøkelse.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/3">I lov 7. juni 1996 nr. 32 om gravplasser, kremasjon og gravferd skal § 13 første ledd lyde:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/4">Fristene i § 10 annet ledd og § 12 gjelder ikke når avdødes legeme skal nyttes i samsvar med bestemmelsene i obduksjonslova eller det er besluttet sakkyndig likundersøkelse i medhold av straffeprosessloven § 228.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/5">I lov 20. juni 2008 nr. 44 om medisinsk og helsefaglig forskning skal § 21 lyde:</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/5/avsnitt/1">§ 21. <i>Forskning på humant biologisk materiale fra døde</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/6">For forskning på biologisk materiale som tas ut fra avdøde gjelder obduksjonslova § 7 første til tredje ledd om informasjon og nærmeste pårørendes rett til å nekte donasjon mv.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/7">Lov 4. juni 1898 indeholdende visse Bestemmelser om Behandlingen af Lig opphevast.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-05-07-26/k5/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1">Lova gjeld frå den tida Kongen fastset. Kongen kan setje i verk dei einskilde føresegnene til ulik tid.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
