<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2015-09-04-91" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-04-91</id>
    <dato>04.09.2015 nr. 91</dato>
    <dato type="iso">2015-09-04</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1599</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1915-08-13-5</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1932-05-27-2</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1932-05-27-3</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1965-06-18-6</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1966-12-16-9</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1967-02-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1967-12-15-9</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1974-12-20-68</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1993-06-11-101</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1996-11-29</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-90</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-03-06-11</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0537</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Postloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 91 om posttjenester (postloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om posttjenester (postloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.109 L (2014-2015), Innst.314 L (2014-2015), Lovvedtak 83 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 9. og 15. juni 2015. Fremmet av Samferdselsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Følgende lov oppheves:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 29. november 1996 nr. 73 om formidling av landsdekkende postsendinger (postloven).
<br/></fotnote></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/1">2 Lov 27. mai 1932 nr. 2 om veksler.</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/2">3 Lov 27. mai 1932 nr. 3 om chekker.</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/3">4 Lov 18. juni 1965 nr. 6 om sameige.</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/4">5 Lov 16. desember 1966 nr. 9 om anke til Trygderetten.</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/5">6 Lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven).</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/6">7 Lov 15. desember 1967 nr. 9 om patenter (patentloven).</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/7">8 Lov 20. desember 1974 nr. 68 om vegfraktavtaler.</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/8">9 Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven).</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/9">10 Lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven).</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/10">11 Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/11">12 Lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven).</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/12">13 Lov 6. mars 2009 nr. 11 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering mv. (hvitvaskingsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Lovens formål er å legge til rette for at brukere over hele landet skal få tilgang til gode og fremtidsrettede posttjenester, og et likeverdig tilbud av leveringspliktige tjenester til overkommelig pris, gjennom effektiv bruk av samfunnets ressurser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Saklig virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Loven gjelder regelmessig formidling av registrerte og uregistrerte postsendinger mot vederlag, herunder leveringspliktig tjeneste. Virksomhet knyttet til slik formidling, herunder tilhørende infrastruktur, tjenester og utstyr, omfattes. Loven gjelder også formidling av postsendinger til og fra utlandet. Formidling av uadresserte postsendinger og egne postsendinger omfattes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Kongen kan ved forskrift og enkeltvedtak i tvilstilfeller avgjøre hva som faller inn under lovens virkeområde, og kan gjøre unntak fra lovens saklige virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Geografisk virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Loven gjelder for norsk landterritorium, herunder Svalbard. Loven gjelder ikke for Jan Mayen eller bilandene. Kongen kan fastsette unntaks- og særregler som følger av internasjonale overenskomster Norge har sluttet seg til, eller som er nødvendige på grunn av de stedlige forhold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">I loven menes med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>posttjeneste</i>: tilbud til allmennheten om regelmessig innsamling, sortering, transport og utdeling av postsending mot vederlag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>postnett</i>: den samlede organisasjon, arbeidskraft, infrastruktur og produksjonsutstyr som er nødvendig for å formidle postsending</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>postsending</i>: brevpost inntil 2 kg, aviser og blad i abonnement inntil 2 kg og lettgods inntil 20 kg som er påført mottakerens navn og adresse eller annen entydig identifikasjon, herunder som er adressert i henhold til liste</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>uregistrert postsending</i>: postsending som det ikke gis kvittering for ved inn- og utlevering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>registrert postsending</i>: postsending som det gis kvittering for ved innlevering og som utleveres mot kvittering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>rekommandert postsending</i>: postsending som det gis kvittering for ved innlevering og som mottaker får utlevert mot fremvisning av gyldig legitimasjon eller annen entydig identifikasjon og signatur</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>tilbyder</i>: enhver som tilbyr posttjeneste</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>bruker</i>: fysisk eller juridisk person som benytter posttjeneste, enten som avsender eller som mottaker.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Myndighet etter loven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Myndighet etter loven er Kongen, departementet og Nasjonal kommunikasjonsmyndighet. Kongen fastsetter funksjonsfordelingen innen myndigheten, og kan bestemme at andre offentlige myndigheter og private rettsubjekter skal ha myndighet på begrensede områder etter loven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Leveringsplikt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Valg av leveringspliktig tilbyder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Myndigheten kan inngå avtale med eller gjennom enkeltvedtak utpeke en eller flere tilbydere med ansvar for å tilby leveringspliktige posttjenester etter § 7. Avtalen skal være tidsbegrenset og kan ikke overdras uten etter tillatelse fra myndigheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Valg av leveringspliktig tilbyder skal skje gjennom en åpen, objektiv og ikke-diskriminerende prosess.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Avtalevilkår kan endres ensidig av myndigheten dersom viktige samfunnsforhold eller Norges internasjonale forpliktelser tilsier det, eller når det følger av avtalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om utvelgelse av leveringspliktig tilbyder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Leveringspliktige posttjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Tilbyder med leveringsplikt skal sikre et landsdekkende tilbud av følgende leveringspliktige posttjenester:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">formidling av brevpost inntil 2 kg, aviser og blad i abonnement inntil 2 kg og lettgods inntil 20 kg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">én innsamling av postsendinger minst fem dager i uken,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">én utlevering av postsendinger minst fem dager i uken til enhver juridisk eller fysisk persons forretningssted eller faste helårlige bosted,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">formidling av rekommandert postsending og verdipostsending, begge inntil 2 kg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">innenlands formidling av postsendinger til og fra utlandet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">vederlagsfri formidling av nærmere fastsatte posttjenester til blinde, svaksynte, krigsfanger og sivilt internerte.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Myndigheten kan gi forskrift om utlevering av aviser i abonnement seks dager i uken til mottakere som ikke har annen avisdistribusjon. Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om omfanget av og krav til de leveringspliktige tjenestene. Myndigheten kan også gi forskrift og fatte enkeltvedtak om geografisk dekningsområde, service og kvalitet, innsamlingsordning og antall og plassering av ekspedisjonssteder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra leveringsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Leveringsplikten etter § 7 gjelder bare når mottakeren har kjent adresse med tilstrekkelig merket utleveringspostkasse, postboks eller annen avtalt ordning for mottak av postsendinger, og postsendingen er korrekt adressert til mottakeren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Leveringsplikten etter § 7 første ledd nr. 2 til 4 gjelder ikke på høytids- og helligdager, og den opphører midlertidig ved ekstraordinære omstendigheter som hindrer normal postgang eller gjør den urimelig kostnadskrevende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om unntak fra leveringsplikt, herunder unntak for ekstraordinære omstendigheter eller særlige geografiske forhold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Finansiering av leveringspliktig tjeneste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Myndigheten skal etter anmodning fra en tilbyder som er utpekt gjennom enkeltvedtak etter § 6, dekke nettokostnadene ved offentlige midler dersom tilbyderen påføres en urimelig økonomisk byrde ved å tilby leveringspliktig posttjeneste. Tilbyderen må sammen med kravet om kostnadsdekning legge frem en beregning over nettokostnadene for de leveringspliktige tjenestene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om beregning av kostnader ved å tilby leveringspliktig posttjeneste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Leveringsvilkår og kostnadsorientering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Tilbyder med leveringsplikt skal tilby leveringspliktig posttjeneste til åpne, objektive og ikke-diskriminerende vilkår og til kostnadsorientert og overkommelig pris.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Myndigheten kan fatte enkeltvedtak om leveringspliktig tilbyders plikt til å tilby leveringspliktig posttjeneste på åpne, objektive og ikke-diskriminerende vilkår. Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om valg av kostnadsorienteringsmetode for utpekt leveringspliktig tilbyder etter § 6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Produktregnskap og regnskapsmessig skille</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Tilbyder med leveringsplikt skal føre et produktregnskap for regulatoriske formål som viser resultat og balanse for hver av de leveringspliktige tjenestene. Det skal være regnskapsmessig skille mellom leveringspliktige tjenester og annen virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Bekreftelse på at regnskapet er i samsvar med første ledd, skal utarbeides av ekstern revisor og offentliggjøres årlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om produktregnskap og regnskapsmessig skille, herunder krav til rapportering og offentliggjøring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Formidling av forhåndsstemmer ved valg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Myndigheten kan inngå avtale med tilbyder eller pålegge tilbyder med leveringsplikt å sikre innsamling og utlevering av forhåndsstemmer innenriks siste helg før valgdag ved stortings-, fylkestings- og kommunestyrevalg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Merkostnader ved avtale eller pålegg etter første ledd skal dekkes av myndigheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">Myndigheten kan gi forskrift eller fatte enkeltvedtak om formidling av forhåndsstemmer ved valg etter første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Enhetsporto</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Tilbyder med leveringsplikt skal tilby geografisk enhetsporto for enkeltsendinger av leveringspliktig brevpost inntil 50 gram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om enhetsporto, herunder fastsettelse av enhetsporto, når leveringspliktig tilbyder er utpekt etter § 6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Verdenspostkonvensjonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Myndigheten kan stille krav om at tilbyder med leveringsplikt skal oppfylle de plikter som følger av Verdenspostkonvensjonen og tilhørende regelverk. Verdenspostkonvensjonen er regelverket utformet av FN-organisasjonen Verdenspostforeningen (UPU) og som regulerer internasjonal postdistribusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">Myndigheten kan gi tillatelse til at andre enn tilbyder med leveringsplikt skal kunne utveksle postsending over landegrenser etter reglene i Verdenspostkonvensjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3">Myndigheten skal notifisere Verdenspostforeningen om hvilke tilbydere av posttjenester som ivaretar norske forpliktelser etter Verdenspostkonvensjonen etter første ledd. Myndigheten skal også notifisere tilbydere med tillatelse etter annet ledd til Verdenspostforeningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/4">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om internasjonale forpliktelser vedtatt av Verdenspostforeningen. Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om tildeling og vilkår for tillatelse etter annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra formidlingsplikt for postsending fra utlandet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Tilbyder med leveringsplikt har ikke plikt til å videreformidle postsending fra utlandet i Norge når en avsender som er bosatt eller hjemmehørende i Norge eller i et tredjeland, sender et så stort antall postsendinger fra utlandet at det foreligger en klar økonomisk gevinst.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/2">Tilbyder med leveringsplikt som mottar postsending fra utenlandsk tilbyder som er notifisert Verdenspostforeningen i henhold til Verdenspostkonvensjonen artikkel 2, har rett til å få dekket kostnader som er påløpt i forbindelse med mottak og videreformidling av internasjonale postsendinger etter første ledd. Retten til kostnadsdekning gjelder både for postsending formidlet fysisk til utlandet og for postsending produsert i utlandet. Kravet rettes mot avsenderen eller, dersom denne ikke betaler, mot tilbyder i utlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/3">Tilbyder med leveringsplikt skal informere myndigheten om formidlingsnekt etter første ledd og krav om betaling etter annet ledd så snart postsendingen er mottatt. Myndigheten kan innen tre uker etter at informasjonen ble mottatt, pålegge leveringspliktig tilbyder å formidle postsending uten betaling etter første ledd når vilkårene etter første eller annet ledd ikke er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/4">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om formidlingspliktig postsending fra utlandet når Verdenspostforeningens regelverk gir grunnlag for det.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Befordringsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1">Myndigheten kan pålegge rutetransportselskap å ta med leveringspliktige postsendinger mot vederlag for tilbyder med leveringsplikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/2">Vederlaget skal være kostnadsorientert. Myndigheten kan vedta at pålegget skal tre i kraft før endelig vederlag er fastsatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/3">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om rutetransportselskapenes plikt til å befordre postsendinger. Myndigheten kan i tvilstilfeller ved enkeltvedtak avgjøre hva som er å anse som et rutetransportselskap etter første ledd. Myndigheten kan også gi forskrift og fatte enkeltvedtak om kostnadsberegning etter annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhet og beredskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/1">Tilbyder med leveringsplikt skal tilby posttjeneste med forsvarlig sikkerhet for brukerne i fred, krise og krig. Tilbyderen skal opprettholde nødvendig beredskap og viktige samfunnsaktører skal prioriteres ved behov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/2">Myndigheten kan gi forskrift, fatte enkeltvedtak og inngå avtale om sikkerhet og beredskap.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Frimerker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/1">Det kreves tillatelse fra myndigheten for å utgi frimerker eller andre frankeringsmidler påført «Norge» eller «Noreg». Slik tillatelse kan bare gis til leveringspliktig tilbyder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/2">Frimerker skal ikke utformes slik at de fremstår som støtende for personer eller stater, eller være av politisk karakter. Det kan utgis frimerker som markerer viktige politiske personer eller organisasjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/3">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om frimerker og andre frankeringsmidler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k2/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Utleveringspostkasse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1">Eier eller bruksberettiget av fast, helårig bolig eller næringseiendom skal oppstille utleveringspostkasse eller tilsvarende for mottak av postsendinger til eiendommens postmottakere. Leveringspliktig tilbyder kan anmode eier av utleveringspostkasse om å flytte utleveringspostkassen til egnet sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/2">Dersom det settes opp utleveringspostkasser for fritidseiendom eller sesongbasert bosetting, skal disse plasseres ved nærmeste ordinære stopp i postruten, når ikke annet er avtalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/3">Myndigheten kan gi forskrift om plassering av utleveringspostkasse, herunder om avstandskrav for plassering av utleveringspostkasse, ulike avstandskrav for tettbygd og spredtbygd strøk og særlige regler for levering til bevegelseshemmede. Myndigheten kan gi forskrift om unntak fra slike avstandskrav, herunder antallet faste, helårlige boliger eller næringseiendommer som kan omfattes av unntaket. Myndigheten kan gi forskrift om krav til merking av utleveringspostkasse.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Registrering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Tilbyderen plikter å registrere seg hos myndigheten senest samtidig med at posttjeneste tilbys.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">Myndigheten kan gi forskrift om registreringsplikten, herunder om registreringsmåte, registreringens innhold og om unntak fra registreringsplikt. Myndigheten kan om nødvendig gi forskrift med krav om forhåndsgodkjenning av tilbydere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Krav til kvalitet, måling og rapportering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">Myndigheten kan gi forskrift om krav til tjenestekvalitet, måling av tjenestekvalitet og offentliggjøring av målt kvalitet for posttjeneste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2">Myndigheten kan gi forskrift om krav til årlig rapportering fra tilbydere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Leveringsvilkår og offentliggjøring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1">Tilbyderen skal utarbeide og offentliggjøre leveringsvilkår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2">Myndigheten kan gi forskrift om leveringsvilkår og offentliggjøring, herunder spesifisere hvilke posttjenester plikten skal gjelde for, krav til hva det skal informeres om, og på hvilken måte. Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak som gjør unntak fra plikten i første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Håndtering og oppbevaring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1">Tilbyderen skal håndtere og oppbevare postsending forsvarlig for å unngå tap av og skade på postsendingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/2">Tilbyderen skal gjennomføre nødvendige og forholdsmessige tiltak for å sikre at uvedkommende ikke får tilgang til postsendinger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/3">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om håndtering av postsending.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Merkeplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1">Myndigheten kan gi forskrift om at postsendinger skal merkes med tilbyderens firmanavn, om vilkår for slik merking og om unntak fra plikten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Avsenders råderett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/1">En avsender har råderett over postsending til den er utlevert til mottakeren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/2">Myndigheten kan gi forskrift om avsenderens råderett, herunder om kostnadsdekning for bruk av råderetten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Utlevering og retur av feiladressert postsending</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/1">Tilbyderen skal søke å utlevere feiladressert post til adressaten. Dersom postsendingen ikke kan formidles til adressaten, skal den returneres til avsenderen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/2">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om utlevering og retur av feiladressert postsending.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Ikke-leverbar postsending</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/1">Tilbyderen skal sikre forsvarlig behandling av ikke-leverbar postsending. Med ikke-leverbar postsending menes postsending som grunnet feilaktig eller mangelfull adressering ikke kan formidles til verken mottakeren eller avsenderen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/2">Myndigheten kan inngå avtale med eller pålegge én tilbyder å ha godkjent system for forsvarlig behandling av ikke-leverbar postsending.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/3">Myndigheten skal godkjenne system for forsvarlig behandling av ikke-leverbar postsending som oppfyller alle krav oppstilt i eller i medhold av loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/4">En tilbyder med godkjent system kan åpne ikke-leverbar postsending for å identifisere avsenderen eller mottakeren. Tilbydere som ikke selv har godkjent system, skal overlate ikke-leverbar postsending til en tilbyder med slikt system.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/5">En tilbyder med godkjent system plikter å tilby åpning av ikke-leverbar postsending som en tjeneste på kommersielle vilkår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/6">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om behandling av ikke-leverbar postsending og om tilbyderes rett til å selge, gi bort eller destruere slike postsendinger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Erstatning for tap, skade og forsinkelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/1">Tilbyderen skal betale erstatning for registrert postsending som skades eller går tapt i tiden fra innlevering til utlevering. Tilbyderen skal betale erstatning for registrert postsending som er forsinket, når det er betalt et særlig vederlag for at postsendingen skal komme raskt frem, eller for at den skal komme frem til særskilt avtalt leveringstidspunkt eller leveringsperiode. Erstatningsansvaret begrenses etter § 29.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/2">Tilbyderen skal offentliggjøre erstatningsvilkår for tap, skade og forsinkelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/3">Tilbyderen kan fastsette leveringsvilkår om rett til erstatning utover det som følger av denne bestemmelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/4">Krav om erstatning foreldes etter ett år, regnet fra dagen etter at postsendingen er innlevert til tilbyderen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/5">Myndigheten kan ved forskrift fastsette krav til hvilke vilkår som kan fastsettes for tilbyderens ansvar for tap, skade og forsinkelse, herunder om offentliggjøring av vilkårene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Ansvarsbegrensning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1">Tilbyderen er ikke erstatningspliktig for tap, skade eller forsinkelse etter § 28 som skyldes:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">feil eller forsømmelse fra den skadelidtes side</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">postsendingens beskaffenhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">mangelfull emballering eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">forhold og følger som tilbyder ikke kunne unngå eller avverge.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/2">Skyldes tap, skade eller forsinkelse en tredjepart som tilbyderen benytter for helt eller delvis å formidle postsending, er tilbyderen bare ansvarsfri om også tredjeparten vil være ansvarsfri etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/3">Tilbyderen er ikke ansvarlig for følgeskader.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/4">Ansvarsbegrensningen i første til tredje ledd gjelder ikke dersom annet er avtalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/5">Myndigheten kan gi forskrift om ansvarsbegrensning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/1">Tilbyderen og enhver som utfører arbeid eller tjeneste for tilbyderen, plikter å bevare taushet om informasjon som vedkommende gjennom sin virksomhet får kjennskap til. Taushetsplikten gjelder også etter at vedkommende har avsluttet arbeidet eller tjenesten. Taushetsplikten gjelder informasjon om:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">avsender og mottakers bruk av posttjeneste,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">avsender og mottakers forretningsmessige eller personlige forhold og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">innhold i postsending.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/1/liste/3/avsnitt/1/marg/1">Informasjonen kan ikke, utover lovlige behandlingsformål, nyttes i egen virksomhet.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2">Tilbyderen plikter å gjennomføre tiltak for å hindre at uvedkommende får kjennskap til informasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/3">Taushetsplikten er ikke til hinder for at informasjon etter første ledd nr. 1 og 2 gis til annen myndighet i medhold av lov eller etter fullmakt gitt i medhold av lov. Taushetsplikten er heller ikke til hinder for at politiet undersøker om postsending inneholder narkotika, eksplosiver, utgangsstoffer for eksplosiver eller radioaktivt materiale uten å åpne den. De som foretar slike undersøkelser, har taushetsplikt etter første ledd når det gjelder forhold som ikke angår oppdraget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/4">Adresseinformasjon, jf. § 37, som er gradert etter beskyttelsesinstruksen, er underlagt taushetsplikt. Adresseinformasjon som er gradert «strengt fortrolig», skal ikke utleveres til andre enn Folkeregisteret og skal ikke utleveres etter tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/5">Brudd på taushetsplikten straffes etter straffeloven §§ 209 og 210.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/6">Myndigheten kan gi forskrift om taushetsplikt og om unntak fra taushetsplikt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/1">Tilbyderen skal kreve fremleggelse av ordinær politiattest, jf. politiregisterloven § 40, ved tilbud om stilling som medfører behandling av postsendinger. For ansettelse i særlig betrodde stillinger kan det kreves uttømmende og utvidet politiattest, jf. politiregisterloven § 41.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/2">Politiattest etter første ledd skal vise om vedkommende er siktet, tiltalt, ilagt forelegg eller er dømt for brudd på straffelovens bestemmelser om vinningskriminalitet, narkotikakriminalitet, organisert kriminalitet, terrorhandlinger eller deltakelse i voldelige sammenslutninger med et politisk formål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/3">Myndigheten kan gi forskrift om bruk av politiattest, herunder om hvilke lovbrudd attesten skal vise.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k3/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhet i postnettet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/1">Tilbyderen skal undersøke, og om nødvendig selv eller ved hjelp av kompetent personell, åpne en postsending når det er mistanke om at postsendingen i seg selv er farlig å sende, eller det er mistanke om at den ikke er forsvarlig innpakket og av den grunn antas å kunne skade postnettet eller andre postsendinger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/2">Tilbyderen kan avbryte formidling av postsending som er omfattet av første ledd. Tilbyderen skal gi avsenderen melding hvis postsendingen har vært åpnet eller formidlingen avbrytes dersom avsenderens navn og adresse er kjent. Dersom avsenderens navn og adresse ikke er kjent, skal mottakeren varsles om at postsendingen har vært åpnet, eller at formidlingen er avbrutt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/3">Tilbyderen kan destruere postsending som er farlig å sende, jf. første ledd. Tilbyderen skal før destruering om mulig informere avsenderen om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/4">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om sikkerhet i postnettet, herunder om hvilke postsendinger som faller inn under første ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Felles bruk av postnett</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k4/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Tilbyderens tilgang til utleveringspostkasse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/33/ledd/1">Tilgang til utleveringspostkasse som ikke er tilgjengelig for allmennheten, skal avtales med postkasseeieren. Når avtale ikke kommer i stand, kan myndigheten gi leveringspliktig tilbyder tillatelse til å kreve tilgang til slik utleveringspostkasse. I særlige tilfeller kan myndigheten også gi andre tilbydere tillatelse til å kreve tilgang. Myndigheten kan sette vilkår for å gi tillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/33/ledd/2">Eier av postboksanlegg skal gi tilbyderen tilgang til å få distribuert postsendinger i postboksanlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/33/ledd/3">Tilbyderen skal dekke kostnader ved tilgang etter første og annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/33/ledd/4">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om tilgang til utleveringspostkasse og postboksanlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k4/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Videreformidling av postsending</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/34/ledd/1">Leveringspliktig tilbyder skal imøtekomme enhver rimelig anmodning fra en annen tilbyder om videreformidling av postsendinger. Med videreformidling menes formidling av postsendinger til adressat på vegne av en annen tilbyder. Videreformidling skal tilbys andre tilbydere på åpne, objektive og ikke-diskriminerende vilkår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/34/ledd/2">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om omfanget av plikten til å tilby videreformidling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k4/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Offentlig postnummersystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/1">Postnummersystemet forvaltes som en offentlig fellesressurs av myndigheten. I forvaltningen skal det tas hensyn til ressursbegrensninger, legges vekt på effektiv bruk av ressursen og konsekvenser for berørte tilbydere og brukere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/2">Større endringer i det offentlige postnummersystem skal høres hos registrerte tilbydere av posttjeneste, berørte kommuner, Statens kartverk og berørte offentlige myndigheter og andre særlig berørte. Endringer i postnummersystemet skal offentliggjøres på en hensiktsmessig måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/3">Endring etter annet ledd kan tidligst gjennomføres seks måneder etter at enkeltvedtak om endring er fattet, med mindre noe annet besluttes av myndigheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/4">Myndigheten er ikke erstatningsansvarlig ved tildeling, omdisponering og andre endringer av postnummer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/5">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om forvaltning og drift av det offentlige postnummersystemet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k4/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Tildeling av postnummer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/1">Myndigheten forvalter det offentlige postnummersystemet, jf. § 35, og skal imøtekomme enhver rimelig anmodning fra en tilbyder om tildeling av postnummer. Ved vurdering av om anmodningen er rimelig, skal det legges vekt på ressursbegrensninger, effektiv bruk av ressursen, tilbyderens behov og konsekvenser for berørte postmottakere. Postnummer skal ved enkeltvedtak så langt mulig tildeles tilbydere på åpne, objektive og ikke-diskriminerende vilkår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/2">En bruker kan anmode om endring av eget postnummer. Avgjørelser som avviser brukers anmodning, regnes ikke som enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/3">Myndigheten kan gi forskrift om tildeling av postnummer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k4/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/37/ledd/1"><i>Adresseregister og reservasjon mot utlevering av</i> adresseopplysninger</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/37/ledd/2">Tilbyder med leveringsplikt skal etablere og drifte et adresseregister. Leveringspliktig tilbyder skal motta melding om flytting og andre adresseopplysninger og sikre løpende oppdateringer av adresseregisteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/37/ledd/3">Tilbyder med leveringsplikt skal tilby tilgang til adresseendringer for registrerte tilbydere på åpne, objektive og ikke-diskriminerende vilkår og til kostnadsorientert pris.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/37/ledd/4">Det skal tilbys en gratis reservasjonsordning mot utlevering av adresseopplysninger til allmennheten. Adresseopplysninger som er omfattet av reservasjon, kan bare utleveres til registrert tilbyder etter § 20, Folkeregisteret og annen offentlig myndighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/37/ledd/5">Adresseopplysninger som i Folkeregisteret er gradert med hjemmel i beskyttelsesinstruksen skal underlegges særskilt tilgangsbegrensning, jf. § 30. Adresseopplysninger gradert «strengt fortrolig» skal ikke utleveres til andre enn Folkeregisteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/37/ledd/6">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om forvaltning av adresseregister og oppdatering av adresseopplysninger.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Konfliktløsning og klage</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k5/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Megling i tvister mellom tilbydere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/38/ledd/1">I tvister mellom tilbydere om rettigheter og plikter fastsatt i eller i medhold av denne loven, kan myndigheten etter skriftlig anmodning fra en part megle for å oppnå enighet mellom partene. Begge parter må samtykke til megling. Myndigheten skal avvise meglingsanmodningen dersom vilkårene for megling ikke er til stede, eller dersom myndigheten etter en helhetsvurdering finner at saken ikke egner seg for megling. Meglingen skal avsluttes senest fire måneder etter mottatt meglingsanmodning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/38/ledd/2">Myndigheten kan fastsette tidsfrister og andre vilkår knyttet til meglingen. Myndigheten kan på ethvert tidspunkt avbryte meglingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k5/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Tilbyders klageordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/1">Tilbyderen skal ha en klageordning for egne brukere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/2">Klageordningen skal være gratis, enkel å bruke og sikre at klager behandles rettferdig og raskt. Avgjørelser i klagesaker skal begrunnes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/3">Tilbyderen skal opplyse brukere om klageordningen og om klageadgang til brukerklagenemnd etter § 40.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/4">Myndigheten kan gi forskrift om omfang, innhold, rapportering og organisering av klageordning etter første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k5/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Brukerklagenemnd for posttjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/1">Brukerklagenemnda for posttjenester skal behandle klager på posttjenester i forbrukerforhold. Både forbrukere og små bedrifter omfattes av klageordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/2">Klageadgangen er subsidiær, og klageren må først rette klagen til tilbyderen etter § 39. Klageren kan likevel bringe tvisten direkte inn for Brukerklagenemnda når:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">tilbyderen ikke skriftlig har orientert klageren om forventet behandlingstid innen tre uker etter at tilbyderen mottok klagen, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">tilbyderen ikke har gitt endelig svar på klagen innen rimelig tid.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/3">Brukerklagenemndas avgjørelser skal ikke være rettslig bindende. Brukerklagenemnda skal sikre en rettferdig, rimelig og hurtig behandling av tvister etter første ledd. Forvaltningslovens bestemmelser kommer ikke til anvendelse for Brukerklagenemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/4">En tilbyder som omfattes av klageordningen, plikter å la Brukerklagenemnda behandle tvister mellom tilbyderen og en klager. Brukerklagenemndas virksomhet skal finansieres av tilbyderen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/5">Myndigheten kan gi forskrift eller enkeltvedtak om etableringen av Brukerklagenemnda, herunder om nemndas oppnevning, sammensetning, organisering og rapportering, og om nemndsmedlemmenes plikter. Myndigheten kan i forskrift eller enkeltvedtak avgrense Brukerklagenemndas kompetanse, fastsette regler for saksbehandling og finansiering, og kan i særlige tilfeller unnta tilbydere fra ordningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k5/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Klage til myndigheten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet skal behandle klager
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">fra brukere i tvister om posttjeneste som ikke faller inn under Brukerklagenemndas kompetanse etter § 40,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">i tvister mellom tilbydere av posttjeneste og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">i tvister mellom eier av utleveringspostkasser eller postboksanlegg etter § 33 og tilbyder av posttjeneste.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/2">Departementet er klageinstans for enkeltvedtak fattet av Nasjonal kommunikasjonsmyndighet med hjemmel i eller i medhold av denne lov. Klager fremsettes overfor Nasjonal kommunikasjonsmyndighet, jf. forvaltningsloven § 32.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/3">Kongen kan gi forskrift om hvem som er klageinstans i klagesaker av konkurransemessig karakter, jf. § 5.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Tilsyn og sanksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k6/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/42/ledd/1">Myndigheten skal føre tilsyn med at krav fastsatt i eller i medhold av loven er oppfylt. Myndigheten kan nytte bistand fra andre ved utførelsen av tilsynet og kan ta stikkprøver, foreta målinger og annen kontroll uten forhåndsvarsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/42/ledd/2">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om tilsyn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k6/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Medvirkning ved tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/43/ledd/1">Tilbyderen har plikt til å sørge for at myndigheten har uhindret adgang til virksomheten og til lokaler med utstyr knyttet til formidling av postsendinger. Nødvendig dokumentasjon skal gjøres tilgjengelig for myndigheten. Tilbyderen, dennes representant eller den som utfører oppdrag på vegne av tilbyderen, kan pålegges å være til stede under tilsynet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k6/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/44/ledd/1">Myndigheten kan kreve opplysninger fra tilbyderen som er nødvendige for gjennomføring av loven, vedtak gitt i medhold av loven, eller forpliktelser som følger av internasjonale overenskomster som Norge har sluttet seg til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/44/ledd/2">Opplysningene kan kreves utlevert skriftlig eller muntlig innen en fastsatt frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/44/ledd/3">Taushetsplikt som følger av § 30, annen lovgivning, pålegg eller avtale, er ikke til hinder for opplysningsplikten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/44/ledd/4">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om opplysningsplikten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k6/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Internasjonal utveksling av taushetsbelagt informasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/45/ledd/1">Myndigheten kan uten hinder av lovbestemt taushetsplikt gi relevant informasjon om markedet for posttjenester til internasjonale organisasjoner for å oppfylle Norges internasjonale avtaleforpliktelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/45/ledd/2">Ved utlevering av opplysninger etter første ledd skal myndigheten stille som vilkår at opplysningene bare kan formidles videre med samtykke fra myndigheten, og bare for det formålet som samtykket omfatter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/45/ledd/3">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om utveksling av taushetsbelagt informasjon mellom myndigheten og annen myndighet eller internasjonal organisasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k6/p46">
        <pverdi>§ 46.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg om retting og endring mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/46/ledd/1">Myndigheten kan ved enkeltvedtak pålegge retting eller opphør av ulovlige forhold og fastsette vilkår som skal sikre samsvar med krav fastsatt i eller i medhold av loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/46/ledd/2">Myndigheten kan ved enkeltvedtak pålegge avtaleinngåelse og stille krav til utforming av avtalevilkår i avtaler mellom tilbydere og mellom tilbyder og bruker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k6/p47">
        <pverdi>§ 47.</pverdi>
        <ptittel>Oppsigelse og tilbakekall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/47/ledd/1">Myndigheten kan si opp en avtale etter § 6 eller trekke tilbake tillatelse gitt i medhold av § 18 når det foreligger vesentlige eller gjentatte brudd på vilkårene og pålegg om retting etter § 46 ikke er etterkommet, eller når andre samfunnsviktige forhold gjør det nødvendig. Myndigheten kan trekke tilbake tillatelse gitt i medhold av § 33 første og annet ledd når det foreligger brudd på vilkårene for tilgang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/47/ledd/2">Tilbakekall av tillatelse etter § 18 eller oppsigelse etter første ledd får virkning ett år etter at det er gitt forhåndsvarsel etter forvaltningsloven. Dersom brudd på vilkår utgjør en overhengende fare for at tilbud om leveringspliktig posttjenester ikke opprettholdes, kan tilbakekallet gis umiddelbar virkning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k6/p48">
        <pverdi>§ 48.</pverdi>
        <ptittel>Internkontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/1">Myndigheten kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak om etablering av interne kontrollsystem, endring av kontrollsystem og dokumentasjon for å sikre at kravene fastsatt i eller i medhold av denne loven er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k6/p49">
        <pverdi>§ 49.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1">Myndigheten kan ilegge en fysisk person eller et foretak overtredelsesgebyr dersom personen, foretaket eller noen som handler på vegne av foretaket, forsettlig eller uaktsomt:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">overtrer §§ 7, 13, 17, 18, 20, 26, 30, 32, 33, 34, 43 eller 44,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">overtrer forskrift gitt med hjemmel i §§ 7, 9, 10, 12, 17, 18, 20, 21, 24, 25, 26, 27, 28, 32, 33, 34, 42 eller 44,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">unnlater å etterkomme enkeltvedtak fastsatt med hjemmel i §§ 7, 10, 16, 17, 18, 26, 32, 33, 34, 42, 44, 46 eller 48</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">gir uriktige eller ufullstendige opplysninger til myndigheten.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/2">Ved fastsettelse av overtredelsesgebyrets størrelse skal det særlig legges vekt på overtredelsens grovhet og varighet, utvist skyld og foretakets omsetning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/3">Adgangen til å pålegge gebyr foreldes etter fem år. Foreldelsesfristen begynner å løpe når overtredelsen er opphørt. Fristen avbrytes når myndigheten meddeler at et foretak er mistenkt for overtredelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/4">Myndigheten kan gi forskrift om utmåling av overtredelsesgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/50" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k6/p50">
        <pverdi>§ 50.</pverdi>
        <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/50/ledd/1">For å sikre at krav fastsatt i eller i medhold av loven oppfylles, kan myndigheten fastsette en løpende tvangsmulkt overfor den ansvarlige inntil lovstridig virksomhet opphører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/50/ledd/2">Tvangsmulkten begynner å løpe dersom den ansvarlige oversitter den frist for retting av forholdet som myndigheten har fastsatt i vedtaket om tvangsmulkt, og løper så lenge det ulovlige forholdet varer. Dersom det er grunn til å anta at et pålegg ikke vil bli overholdt, kan tvangsmulkt varsles samtidig med pålegget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/50/ledd/3">Myndigheten kan i særlige tilfeller helt eller delvis frafalle kravet om påløpt mulkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/50/ledd/4">Myndigheten kan gi forskrift om ileggelse av, størrelse, utmåling og frafall av påløpt tvangsmulkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/51" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k6/p51">
        <pverdi>§ 51.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/51/ledd/1">Med bøter eller fengsel inntil seks måneder straffes den som forsettlig eller uaktsomt:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/51/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/51/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">overtrer §§ 18, 20, 23, 32, 37, 43, 44 eller 46</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/51/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/51/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">overtrer forskrift gitt med hjemmel i §§ 20, 21 eller 44</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/51/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/51/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">unnlater å etterkomme enkeltvedtak fastsatt med hjemmel i §§ 44 eller 46</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/51/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/51/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">gir uriktige eller ufullstendige opplysninger til myndigheten, jf. § 44.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/52" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k6/p52">
        <pverdi>§ 52.</pverdi>
        <ptittel>Instruksjonsadgang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/52/ledd/1">Departementet kan pålegge Nasjonal kommunikasjonsmyndighet å behandle saker innenfor lovens virkeområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/52/ledd/2">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan ikke instrueres, verken generelt eller i den enkelte sak, ved behandling av saker etter kapittel 4 om felles bruk av postnett.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Gebyr og ekspropriasjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/53" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k7/p53">
        <pverdi>§ 53.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/1">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan kreve gebyr fra tilbydere av posttjenester til dekning av kostnader knyttet til forvaltningsoppgaver etter denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/2">Myndigheten kan gi forskrifter om gebyr til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet, herunder kan tilbydere med liten omsetning unntas fra gebyrplikten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/54" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k7/p54">
        <pverdi>§ 54.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av tvangsmulkt, overtredelsesgebyr, gebyr mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/54/ledd/1">Endelig vedtak om gebyrer som fastsettes etter § 53, tvangsmulkt etter § 50 eller overtredelsesgebyr etter § 49 er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/54/ledd/2">Innkreving av krav som nevnt i første ledd kan pålegges Statens innkrevingssentral.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/55" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k7/p55">
        <pverdi>§ 55.</pverdi>
        <ptittel>Ekspropriasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/55/ledd/1">Myndigheten kan fatte vedtak om ekspropriasjon av bruksrett til fast eiendom til fordel for tilbyder med leveringsplikt for å sette opp innsamlings- og utleveringspostkasser og nødvendig innretning for plassering av postkasser. Ekspropriasjon kan bare finne sted når det er nødvendig av hensyn til rasjonell postomdeling. Eier eller bruksberettiget kan kreve at postkasse flyttes eller fjernes fra eiendommen når dette er nødvendig av hensyn til en hensiktsmessig utnyttelse av eiendommen eller bruksretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/55/ledd/2">Det skal ytes vederlag for den byrden ekspropriasjonsvedtaket antas å påføre eieren eller den bruksberettigede. Vederlaget fastsettes ved skjønn dersom partene ikke kommer til enighet om vederlagets størrelse, jf. lov 1. juni 1917 nr. 1 om skjønn og ekspropriasjonssaker. Skjønnet styres av lensmannen, namsfogden eller politistasjonssjef med sivile rettspleieoppgaver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/55/ledd/3">Lov 23. oktober 1959 nr. 3 om oreigning av fast eiendom gjelder så langt den passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/55/ledd/4">Myndigheten kan gi forskrift om ekspropriasjon, herunder fastsette vilkår.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/56" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k8/p56">
        <pverdi>§ 56.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/56/ledd/1">Loven trer i kraft fra det tidspunkt Kongen bestemmer. Kongen kan bestemme at de enkelte bestemmelser skal tre i kraft på ulikt tidspunkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/56/ledd/2">Fra den tid loven trer i kraft oppheves lov 29. november 1996 nr. 73 om formidling av landsdekkende postsendinger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/57" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k8/p57">
        <pverdi>§ 57.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/57/ledd/1">Inntil det er inngått avtale med eller utpekt tilbyder med leveringsplikt, utpekes Posten Norge AS som leveringspliktig tilbyder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/57/ledd/2">Konsesjon til Posten Norge AS av 18. desember 2012 videreføres, med unntak av punkt 3.5, 3.8.1 og 3.8.2, kapitlene 4 og 5, og punkt 6.1, 6.2 og 6.3, inntil ny avtale eller vedtak som utpeker leveringspliktig tilbyder trer i kraft, eller konsesjonen på annet vis opphører. Ved motstrid mellom bestemmelser i konsesjon og lov skal bestemmelsene i loven ha forrang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/57/ledd/3">Departementet kan i enkeltvedtak endre konsesjonen inntil ny avtale eller vedtak som utpeker leveringspliktig tilbyder trer i kraft, eller konsesjonen opphører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/57/ledd/4">Enkeltvedtak med hjemmel i lov 29. november 1996 nr. 73 om formidling av landsdekkende postsendinger som er i kraft ved denne lovs ikrafttredelse, skal fortsatt gjelde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/58" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2015-09-04-91/k8/p58">
        <pverdi>§ 58.</pverdi>
        <ptittel>Endring i andre lover</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/1">Fra den tid loven trer i kraft, gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/>
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/2">1. I lov 20. desember 1974 nr. 68 om vegfraktavtaler skal § 2 første ledd lyde:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/3">Loven gjelder ikke befordring av døde, befordring av flyttegods eller befordring som omfattes av <i>postloven.</i>
<br/>
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4">2. I følgende bestemmelser skal uttrykkene «postoperatør» og «postoperatøren» erstattes av uttrykkene «tilbyder av posttjenester» og «tilbyderen av posttjenester»:
<br/>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene §§ 146 og 163 a</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">lov 27. mai 1932 nr. 2 om veksler § 45 femte ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">lov 27. mai 1932 nr. 3 om chekker § 42 femte ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">lov 18. juni 1965 nr. 6 om sameige § 16</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">lov 16. desember 1966 nr. 9 om anke til Trygderetten § 27 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 30</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">lov 15. desember 1967 nr. 9 om patenter § 73 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker § 118 første ledd og § 211 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart § 10-2 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd § 21-4 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister § 22-3 nr. 1.
<br/>
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/5">3. I lov 6. mars 2009 nr. 11 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering mv. gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/5/marg/1">§ 4 første ledd nr. 10 skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/5/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/5/liste/10/avsnitt/1"><i>tilbyder av posttjenester ved formidling av verdisendinger,</i><br/><marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/5/liste/10/avsnitt/1/marg/2">§ 12 annet ledd nr. 2 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/5/liste/2/avsnitt/1"><i>leveringspliktig tilbyder av posttjenester.</i></avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
