<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-19-2418" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2418">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-19-2418</id>
    <dato>19.12.2017 nr. 2418</dato>
    <dato type="iso">2017-12-19</dato>
    <ikraft>01.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-06-22-1049</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0028</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om pedagogisk bemanning og dispensasjon i barnehager</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om pedagogisk bemanning og dispensasjon i barnehager</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 19. desember 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven) § 18 fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2418/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. juni 2017 nr. 1049 om pedagogisk bemanning og dispensasjon i barnehager skal § 1 lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1. <i>Norm for pedagogisk bemanning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Barnehagen skal ha en forsvarlig pedagogisk bemanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Barnehagen skal ha minst én pedagogisk leder per syv barn under tre år og én pedagogisk leder per 14 barn over tre år. Ett barn til utløser krav om en ny fulltidsstilling som pedagogisk leder. Barn regnes for å være over tre år fra og med august det året de fyller tre år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Styrerens tid til administrasjon og ledelse skal ikke inngå i beregningen av normen for pedagogisk bemanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I barnehager der over halvparten av barna har avtalt kortere oppholdstid enn seks timer per dag, skal omregnede heltidsplasser legges til grunn i beregningen av normen for pedagogisk bemanning etter andre ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2418/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. august 2018.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2418/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Merknader til endringsforskriften</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1"><i>Andre ledd første punktum</i> endres slik at barnehagen minst skal ha én pedagogisk leder per syv barn når barna er under tre år, og én pedagogisk leder per 14 barn når barna er over tre år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2"><i>Nytt fjerde ledd</i> fastslår at i barnehager der over halvparten av barna har avtalt kortere oppholdstid enn seks timer per dag, skal omregnede heltidsplasser legges til grunn i beregningen av normen for pedagogisk bemanning etter andre ledd.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
