<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-14-2471" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-14-2471</id>
    <dato>14.12.2017 nr. 2471</dato>
    <dato type="iso">2017-12-14</dato>
    <ikraft>30.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-30</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-06-20-56-§4">L20.06.2003 nr. 56 § 4</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§6">§ 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0191</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for Fagskolen AOF Hordaland - Sogn og Fjordane</korttittel>
    <tittel>Forskrift for Fagskolen AOF Hordaland - Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret i AOF Hordaland - Sogn og Fjordane 14. desember 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 4 og § 6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Denne forskriften gjelder for alle fagskoleutdanninger i regi av AOF Hordaland - Sogn og Fjordane.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Studentens ansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) Studenten plikter å sette seg inn i skolens reglement jf. forskriftens § 6-1. Studenten kan ikke påberope seg manglende kjennskap til reglement som unnskyldning for regelbrudd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) Studenten plikter å sette seg inn i informasjon som er tilgjengelig på skolens nettside eller læringsplattform. Dette gjelder særlig informasjon om undervisning, ordensregler og utfyllende retningslinjer for gjennomføring av eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Skolens ansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Skolen skal gjennomføre undervisningen slik den er definert i studieplanen. Skolen kan gjøre mindre endringer i undervisningen dersom særlige grunner tilsier dette. Slike endringer skal kommuniseres på skolens nettside eller læringsplattform så snart som mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) Denne forskriften, skolens reglement og studieplaner, skal publiseres på skolens nettside eller læringsplattform.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Fravær fra obligatorisk undervisning - tilstedeværelsesplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">(1) Skolens utdanninger har ikke obligatorisk undervisning med mindre annet er fastsatt i studieplanen. Det forventes imidlertid at studenten møter etter oppsatt timeplan og semesterplan, og gir melding til faglærer eller skolens administrasjon ved uteblivelse. Følges ikke deltakelse på obligatorisk undervisning fastsatt i studieplan, kan studenten miste studieretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">(2) Lengre fravær som skyldes sykdom, ulykke eller lignende, og som dokumenteres med legeerklæring, kan etter skriftlig søknad til skolen gi fritak for tilstedeværelsesplikten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/3">(3) Vedtak om fritak for tilstedeværelsesplikten fattes av administrativ eller faglig leder etter innstilling fra administrasjonen. Vedtaket kan påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/4">(4) I studier som har innlagt praksis, er praksis å anse som obligatorisk undervisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/5">(5) Fravær utover 10 % i praksistiden vil medføre at praksis ikke er bestått. Ved ikke bestått praksis, kan studenten ta praksis på nytt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Overordnet om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) For opptak til utdanningen kreves fullført og bestått videregående opplæring eller tilsvarende realkompetanse jf. fagskoleloven § 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) For de enkelte fagskoleutdanningene kan det kreves at spesifiserte studieretninger er fullført og bestått. Nærmere informasjon om opptakskrav til den enkelte fagskoleutdanning følger av den enkelte studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">(3) Styret bestemmer for hvert studieår hvilket antall studenter som kan tas opp ved de enkelte utdanningene innenfor rammene av NOKUTs godkjenning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Formelle opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Ved opptak på grunnlag av formell kompetanse, skal nivået på kvalifikasjonene være vgo./NKR nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (NKR).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Studieplanene - som publiseres på skolens nettside - gir informasjon om hvilke utdanningsprogram fra videregående opplæring som kreves for opptak til den enkelte utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) Søkere med annet morsmål enn norsk eller annet nordisk språk, må ha kunnskaper i norsk tilsvarende Norsk Vg1 studieforberedende, Norsk Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram, alternativt bestått test i norsk høyere nivå eller bestått Bergenstesten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på grunnlag av realkompetansevurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Med realkompetanse menes all formell og ikke-formell kompetanse som søker har opparbeidet seg gjennom skolegang, arbeid og fritid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Søknad om opptak på bakgrunn av realkompetanse forutsetter at søker har minimum fem års relevant arbeidserfaring, skolegang og/eller annen relevant erfaring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">(3) Opptak på bakgrunn av realkompetanse forutsetter at søker er minimum 23 år på søknadstidspunktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">(4) Opptak på bakgrunn av realkompetanse foretas etter en vurdering av søkerens dokumentasjon og eventuelt utfyllende informasjon. Vurdering baseres på kravene til opptak på grunnlag av formell kompetanse, jf. forskriftens § 2-2. Nærmere bestemmelser for opptak på bakgrunn av realkompetanse, fastsettes i studieplan til den enkelte utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/5">(5) Vedtak om opptak på bakgrunn av realkompetanse fattes av administrativ eller faglig leder etter innstilling fra administrasjonen. Vedtaket kan påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Rullerende opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Skolen benytter rullerende opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Kvalifiserte søkere tas opp til studiet fortløpende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">(3) Ved fulltegnet studie, opprettes nummererte ventelister.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">(4) Søkere som får tilbud om studieplass, må akseptere studieplassen ved å returnere undertegnet kontrakt innen oppgitt frist. Dersom skolen ikke har mottatt kontrakt innen oppgitt frist, kan studenten miste studieplassen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Innpassing og fritak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Innpassing av emner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Studenten kan søke om å få godkjent tidligere bestått fagskoleutdanning som en del av utdanningen. Utdanningen må tilfredsstille de faglige kravene for emnet eller emnene det søkes om innpassing for. Det er kun emner fra andre godkjente fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektede fagområder og med samme omfang, som kan innpasses i utdanningen. Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for deler av utdanningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Studenter kan søke om å få fritak for deler av utdanningen. Fritaket gis på grunnlag av dokumentert oppnådd likeverdig kompetanse. Relevant kompetanse kan for eksempel være utenlandsk utdanning, voksenopplæring eller høyere utdanning på samme eller beslektet fagområde. Fritak kan også gis på grunnlag av realkompetanse. Det gis ikke fritak for utdanning på videregående opplæringsnivå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Prosedyre ved vurdering av innpassing og fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Søknad om innpassing eller fritak må inneholde nødvendig dokumentasjon av omfang og innhold i emnet som studenten ønsker godskrevet. Eksempler på dokumentasjon er vitnemål, kompetansebevis, attester, studieplan med mer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Utgangspunktet for vurderinger om innpassing og fritak er læringsutbyttet for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet, og fagskolepoeng<fref id="/kapittel/3/paragraf/3-3/fotnote/1">1</fref> eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning. Dersom utdanningen eller emnet ikke inneholder læringsutbyttebeskrivelser, kan studenten dokumentere læringsutbytte gjennom studieplan eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">(3) Innpassing/fritak for fag/emner vil fremgå av vitnemål eller karakterutskrift med merknad om grunnlaget for fritaket/innpassingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">(4) Vedtak om innpassing eller fritak fattes av administrativ eller faglig leder etter innstilling fra administrasjonen. Vedtaket kan påklages.
<fotnote id="/kapittel/3/paragraf/3-3/fotnote/1">1 I den nye fagskolelov, som etter planen skal legges frem for Stortinget våren 2018, er begrepet «fagskolepoeng» foreslått endret til «studiepoeng». Begrepsendringen er ikke ment til å ha noen realitetsendring. Dersom endringen blir vedtatt skal begrepet fagskolepoeng forstås som studiepoeng.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Rullerende opptak og rangering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Se § 2-4 Rullerende opptak.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel>Eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Eksamens- og vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Ved skolens utdanninger benyttes følgende eksamens- og vurderingsordninger:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Skriftlig skoleeksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Hjemmeeksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Muntlig eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Mappevurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Digital eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Fag- og prosjektoppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Fagskoleansvarlig<fref id="2">2</fref> kan godkjenne andre vurderingsformer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Det vil fremgå av den enkelte studieplan hvilke eksamens- og vurderingsformer som benyttes i den enkelte utdanning.
<fotnote id="/kapittel/4/paragraf/4-1/fotnote/2">2 Se Kvalitetshåndbok for fagskoleutdanning, AOF Hordaland - Sogn og Fjordane kapittel 1.2.5.2.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Skolen kan i reglement fastsette utfyllende bestemmelser om eksamens- og vurderingsordninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Karakterer og vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Skolen benytter både en gradert karakterskala (A til F) og bestått/ikke bestått (B/IB).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Det skal fremgå av studieplanen hvilket karaktersystem som benyttes for det enkelte emne/fag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Karakterskalaen A til F anvendes ved hjelp av følgende vurderingskriterier:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A Fremragende </entry>
                <entry colname="2">Fremragende prestasjoner som klart utmerker seg. Studenten viser helhetlig innsikt, kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B Meget godt </entry>
                <entry colname="2">Meget god prestasjon. Studenten viser solid innsikt, kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C God </entry>
                <entry colname="2">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Studenten viser god innsikt, kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D Nokså god </entry>
                <entry colname="2">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Studenten viser nokså god innsikt, kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="2">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Studenten viser tilstrekkelig innsikt, kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F Ikke bestått </entry>
                <entry colname="2">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Studenten viser manglende innsikt og sammenheng, kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">(4) Eksamenskarakterene skal gjøres tilgjengelig for studentene, senest 4 uker etter avholdt eksamen. Etter fullført og bestått utdanning vil vitnemål bli sendt hjem til studenten. Ved klage vil vitnemålet bli sendt studenten på samme måte, så snart klagebehandling er endelig avsluttet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/5">(5) Studenten er selv ansvarlig for å holde seg orientert om eksamens- og prøveresultater gjennom skoleåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/6">(6) Skolen dokumenterer fullført og bestått fagskoleutdanning med vitnemål. Utstedelse av vitnemål forutsetter at studieavgiften er betalt i sin helhet. Skolen utsteder kun ett vitnemål til hver student. Det vil påløpe avgift ved bestilling av nytt vitnemål (duplikat).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7">(7) Vitnemålet skal dokumentere:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">Hvilken fagskole som har utstedt vitnemålet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">Det overordnede læringsutbyttet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">Emner og eventuell praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">NKR-nivå og kvalifikasjonen som oppnås (fagskole 1 eller fagskole 2)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">Karaktersystemet som benyttes (karakterskala (A-F) eller bestått/ikke bestått (B/IB))</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/f/avsnitt/1">Omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7/liste/g/avsnitt/1">Karakter(er).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for å avlegge eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Studenten har rett til å avlegge avsluttende eksamen når hun/han har:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Signert studiekontrakten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Betalt studieavgift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Bestått alle obligatoriske arbeidskrav.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon om og oppmelding til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) Eksamenstidspunkt publiseres på skolens nettside eller læringsplattform i forkant av hvert semester. Publisering på nettside og læringsplattform ansees også som skriftlig kunngjøring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) Stedsbaserte studenter er automatisk påmeldt de eksamener og prøver som fremgår av studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">(3) Studenter som ikke ønsker å ta en eksamen de er oppmeldt til, må selv melde seg av eksamen innen fastsatte frister. En student som trekker seg under eksamen uten grunn lovlig grunn jf. forskriftens § 4-7, eller unnlater å møte uten å ha meldt seg av eksamen innen fastsatte frister, betraktes som å ha fremstilt seg til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4">(4) Administrasjonen oppnevner sensor(er). Sensor(ene) vil enten være interne, eksterne eller en kombinasjon av disse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/5">(5) Der det benyttes flere interne sensorer skal det på forhånd være avklart hvem som har de avgjørende ordet ved eventuell uenighet om karakteren. Det er den eksterne sensoren som har det avgjørende ordet dersom det er uenighet mellom sensorene om karakterfastsettelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelagt eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1) Studenter som av medisinske eller andre tungtveiende grunner mener seg berettiget til utvidet tid ved gjennomføring av eksamen, og/eller har behov for spesielle hjelpemidler/hjelpetiltak, må søke om dette. Søknadsskjema skal finnes på skolens nettside eller læringsplattform og leveres i utfylt stand sammen med dokumentasjon senest to uker før fastsatt dato før eksamen. Ved akutte skader eller sykdommer kan søknad sendes så snart som mulig etter at grunnen for søknaden er oppstått. Søknaden må dokumenteres med legeattest eller annen relevant dokumentasjon for den tungtveiende grunnen. Vedtak fattes av fagskoleansvarlig etter innstilling fra administrasjonen og kan påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">(2) Student som har behov for tilrettelegging av hjemmeeksamen kan få forlenget frist. Det gis ikke forlengelse ut over 14 dager. Søknad om forlenget frist ved hjemmeeksamen sendes skolens administrasjon senest to uker før fristen for levering. Vedtak om forlenget frist fattes av fagskoleansvarlig etter innstilling fra administrasjonen og kan påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Sykdom og annet gyldig fravær fra eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">(1) Egen sykdom eller alvorlig sykdom eller død i nær familie er å anse som gyldig fravær fra eksamen. Fravær fra eksamen grunnet egen sykdom skal dokumenteres med sykemelding fra lege. Andre fraværsgrunner jf. forrige setning, må også kunne dokumenteres. Dersom fraværet ikke dokumenteres ansees studenten å ha fremstilt seg til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">(2) Blir studenten syk under eksamen, kan hun/han forlate lokalet. Sykemeldingsskjema og legeerklæring må sendes skolen innen 48 timer for at eksamen ikke skal telle som et eksamensforsøk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Kontinuasjonseksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">(1) Student som har gyldig fravær fra eksamen jf. forskriftens § 4-7, må selv melde seg opp til ny eksamen innen to kalenderår etter ordinær eksamen. Studenter som har strøket på eksamen eller som ønsker å forbedre sin karakter, kan ta kontinuasjonseksamen. Kontinuasjonseksamen avlegges mot eksamensavgift. Studenter som har gyldig fravær fra eksamen, kan gjennomføre eksamen uten avgift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">(2) Kontinuasjon gjennomføres samtidig med neste ordinære eksamen i faget/emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/3">(3) I de tilfeller hvor det foretas endringer i faginnhold eller fagsammensetning, vil det bli gitt anledning til å kontinuere en gang etter gammel ordning. For øvrig kan en eksamen kontinueres inntil to ganger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Klage på karakterfastsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">(1) Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen. Studenten må fremsette krav om begrunnelse innen tre uker fra karakteren ble kunngjort. Krav om begrunnelse for karakter sendes skolens administrasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2">(2) Ved muntlig eksamen må studenten be om begrunnelse umiddelbart etter at karakteren er meddelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/3">(3) Sensor skal normalt gi begrunnelsen innen to uker etter at studenten har bedt om denne. I begrunnelsen skal sensor gjøre rede for de generelle prinsippene som er lagt til grunn for bedømmelsen, samt den konkrete bedømmelsen av studentens prestasjon. Sensor kan velge om begrunnelsen gis skriftlig eller muntlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/4">(4) Studenten har rett til å klage på karakterfastsettelsen. Klage på karakterfastsettelsen skal sendes til skolens administrasjon senest tre uker etter at karakteren er gjort kjent for studenten, eller tre uker etter at studenten har mottatt begrunnelse for karakteren. Studenten har ikke klagerett på karakter satt på muntlig eksamen. Det samme gjelder annen bedømmelse som på grunn av prøvens art ikke lar seg etterprøve.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/5">(5) Ved klage på karakteren oppnevner administrasjonen ny(e) sensor(er).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/6">(6) Den eller de nye sensorene skal ikke gjøres kjent med hvilken karakter besvarelsen ble gitt ved ordinær sensur. Den eller de nye sensorene setter den endelige karakteren. Karakterene fra fornyet sensur er endelige og kan ikke påklages. Klagebehandlingen kan ta opptil tre uker med mindre særlige grunner tilsier en lengre behandling jf. fagskoleloven § 6 (3). Resultatet av den nye sensuren sendes studenten skriftlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Klage på formelle feil ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1">(1) En student som har vært oppe til eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter, kan klage over formelle feil innen tre uker etter at studenten er eller burde være kjent med forholdet som begrunner klagen jf. fagskoleloven § 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">(2) Klage på formelle feil skal rettes til skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3">(3) Den lokal klagenemden behandler klager etter dette kapitlet. Klagen skal være saksbehandlet og melding om vedtak i klagesaken meddelt studenten innen 4 uker etter mottatt klage. Klageren har krav på et begrunnet svar. Et vedtak i lokal klagenemnd er endelig og kan ikke påklages videre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Fusk eller forsøk på fusk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1">(1) Handlinger eller forhold som tar sikte på å gi studenten, eller en medstudent, et uberettiget fortrinn regnes som fusk. Det samme gjelder for handlinger som medfører at studentens, eller en medstudents kunnskaper eller ferdigheter ikke blir prøvd og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2">(2) Eksempler på fusk er:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Tilgang til urettmessige hjelpemidler under eksamen eller prøve.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Innlevere en besvarelse som helt eller delvis er utarbeidet av en annen person.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Levere en besvarelse som helt eller delvis er brukt av studenten ved en tidligere eksamen eller prøve.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Levere arbeid av praktisk eller kunstnerisk art som er laget av andre enn studenten selv.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Gjengi/sitere lærebøker, andre fagbøker, andres oppgaver, stoff som er hentet fra internett osv. som er fremstilt uten kildehenvisning og uten klar markering av at dette er gjengivelse/sitater.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/3">(3) Ved skriftlig eksamen i skolens eller andre godkjente lokaler vil fusk eller forsøk på fusk medføre at eksamensinspektøren sender en skriftlig rapport til skolens administrasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4">(4) Dersom studenten forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket, eller forsettlig har forsøkt å fuske, i forbindelse med eksamen, prøven eller lignende under gjennomføringen av emnet, kan resultatet av en eksamen, prøve eller lignende og godkjenningen av et emne annulleres jf fagskoleloven § 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/5">(5) Det er fagskoleansvarlig som fatter vedtak om annullering av eksamen eller utestengning av studenten. Studenten har rett til å uttale seg før vedtak fattes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6">(6) Vedtak fattet etter § 4-11 (5) kan påklages.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k5">
      <kverdi>5</kverdi>
      <ktittel>Generelle regler om enkeltvedtak og klagerett</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Enkeltvedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Studenten har klagerett på alle enkeltvedtak fattet av skolen jf. forvaltningsloven § 2 (b) og § 28.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Alle enkeltvedtak skal være skriftlige og inneholde en begrunnelse for vedtaket. Dersom begrunnelsen likevel ikke skulle foreligger sammen med vedtaket, kan studenten be om en begrunnelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Enkeltvedtaket skal inneholde informasjon om klageretten, klagefrist, klageinstans og fremgangsmåte ved klage, samt retten til å se sakens dokumenter jf. forvaltningsloven § 18.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Klagefrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Klagefrist på alle enkeltvedtak er tre uker løpende fra det tidspunkt studenten mottok vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Dersom studenten har bedt om en begrunnelse for vedtaket, gjelder klagefristen fra begrunnelsen er mottatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Klagens form og innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">(1) Klagen må være skriftlig og inneholde informasjon om det vedtaket det klages på, og de endringer som ønskes i vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">(2) Klagen må være undertegnet og datert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">(3) Klagen bør være begrunnet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Hvor klagen rettes og adgangen til omgjøring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">(1) Klagen rettes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">(2) Når vedtaket påklages har skolen plikt til å foreta de undersøkelser klagen gir grunn til. Skolen kan oppheve eller endre vedtaket dersom den finner klagen begrunnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/3">(3) Dersom skolen ikke finner grunn til å oppheve eller endre vedtaket, sendes klagen til klageinstansen sammen med skolens syn på klagen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Veiledning, hjelp og støtte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">Studenten har rett til å få hjelp fra skolens administrasjon til å utforme og å inngi klagen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k5/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Klageorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1">(1) Skolen skal opprette en lokal klagenemnd som oppfyller vilkårene i fagskoleloven § 13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/2">(2) Den lokale klagenemnden behandler alle klager over enkeltvedtak fattet av skolen og klagesaker etter fagskoleloven § 7 og § 9 - § 12.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/3">(3) Den lokale klagenemndens vedtak etter fagskoleloven § 9 - § 12 kan påklages til Nasjonalt klagenemd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k6">
      <kverdi>6</kverdi>
      <ktittel>Øvrige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Studiehåndbok</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Skolen skal utarbeide en utfyllende studiehåndbok. Studiehåndboken må ikke stride mot Fagskoleloven med tilhørende forskrifter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Studentorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Skolen skal legge til rette for at studentorgan kan opprettes jf. fagskoleloven § 4 fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Utestengning og bortvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">(1) En student som på tross av skriftlig advarsel fra skolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved skolen ellers, kan etter vedtak av lokal klagenemnd bortvises fra skolen i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">(2) Hvis en student på tross av skriftlig advarsel fra skolen ikke etterkommer et vedtak om bortvisning, kan lokal klagenemnd vedta å utestenge studenten fra utdanningen i inntil et år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3">(3) Lokal klagenemnd kan vedta at en student som har skapt fare for liv eller helse, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor, noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisopplæring, skal utestenges fra fagskoleutdanning med klinisk undervisning og praksisstudier og fratas retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved skolen i inntil tre år. Det samme gjelder dersom en student har brutt lovfestet taushetsplikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/4">(4) Lokal klagenemnd kan vedta at en student som har benyttet et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden som nevnt i lov om fagskoleutdanning § 9 første og annet ledd, eller som har fusket eller forsøkt å fuske som nevnt i lov om fagskoleutdanning § 9 første ledd tredje punktum, skal utestenges fra all utdanning ved skolen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved skolen i inntil ett år. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/5">(5) Et vedtak om å bortvise eller utestenge en student treffes av lokal klagenemnd. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om bortvisning eller utestengning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/6">(6) Vedtak om bortvisning og utvisning kan påklages til Nasjonalt klagenemd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">(1) For opptak til enkeltutdanninger jf. fagskolelovens § 12 kreves fremlagt politiattest jf. politiregisterloven § 39 (1).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2">(2) Søkere og studenter informeres om eventuelt krav om politiattest i informasjon om studiet og studieplan for den enkelte fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/3">(3) Et vedtak om at studenten skal nektes retten til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring fattes av lokal klagenemnd. Vedtaket kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon og avbrudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">(1) Ved spesielle forhold som for eksempelvis sykdom, graviditet og fødsel hos student eller sykdom/død i nær familie, kan en student få permisjon fra studiet. Søknad med dokumentasjon, fremmes skriftlig til skolens administrasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">(2) Vedtak fattes av fagskoleansvarlig etter innstilling fra administrasjonen og kan påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/3">(3) Ved tiltredelse i studiet etter permisjon, vil studenten tre inn i studiet etter sist fullførte emne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2471/k6/p6-6">
        <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">Forskriften trer i kraft 30. april 2018.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
