<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-19-2451" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-19-2451</id>
    <dato>19.12.2017 nr. 2451</dato>
    <dato type="iso">2017-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-06-20-56-§4">L20.06.2003 nr. 56 § 4</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§6">§ 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0070</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for opptak, studier og eksamen ved Imageakademiet</korttittel>
    <tittel>Forskrift for opptak, studier og eksamen ved Imageakademiet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Imageakademiet 19. desember 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 4 og § 6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne forskriften gjelder for alle studenter ved studier som tilbys ved Imageakademiet. Med student menes en person med en skriftlig, bindende kontrakt med skolen. For deltakere på kortere kurs gjelder egne regler. Jf. forvaltningsloven for bestemmelser om behandlingen av saker etter paragrafene i denne forskrift.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det skal ikke gjøres endringer i vilkårene for skolekontrakten i løpet av avtaleperioden. Daglig leder kan foreta endringer i studieplanene, men må i så fall dokumentere og begrunne hvorfor endringene er nødvendige.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Skolens studenter skal gjøres kjent med denne forskriften gjennom at de viktigste punktene blir gjennomgått i plenum ved skolestart. Studentene vil få tilbud om en egen kopi, og skal ved skolestart kvittere på at dokumentet er gjennomgått og forstått og forplikter seg samtidig til å følge skolens retningslinjer som videre beskrevet.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Grunnleggende forutsetninger</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Grunnlaget for opptak ved Imageakademiet er kompetanse på nivå 4 Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring. Søkere uten formelle kvalifikasjoner på dette nivået har krav på å få vurdert om de er kvalifisert for opptak på grunnlag av realkompetanse, jf. § 3-1 første ledd bokstav a) i fagskoletilsynsforskriften.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Vedtak om opptak på formelt grunnlag tas av daglig leder. En opptakskomité bestående av daglig leder og en fagansvarlig lærer står for realkompetansevurderingen, med et endelig vedtak fattet av daglig leder.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Formell kompetanse</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">For å bli tatt opp til studier ved Imageakademiet må søkeren ha fullført og bestått videregående opplæring i ett av utdanningsprogrammene under:
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/1">Formgivingsfag</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/2">Medier og kommunikasjon</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/3">Drama</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/4">Hudpleie</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/5">Interiør</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/6">Kunst, design og arkitektur</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/7">eller tatt ett av følgende svennebrev eller fagbrev:</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/8">Frisørfaget</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/9">Fotograffaget</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/10">Maskør- og parykkmakerfaget</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/11">Kostymesyerfaget</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/12">Aktivitør</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/13">Blomsterdekoratør</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/14">Gullsmed</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/15">Sølvsmed</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/16">Bunadtilvirker</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/17">Herreskredder</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/18">Håndvever</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/19">Kjole- og draktsyer</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/20">Modist</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/21">Mediedesigner</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/22">Mediegrafiker</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/23">Eventuelt tidligere eller nye utdanningsløp som overlapper med disse.</marg></avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Søkere som ikke er ferdige med videregående skole eller læretiden, men som kan dokumentere at de skal gjennomføre sine respektive utdanninger kort tid etter søknadsfristen, kan tildeles plass på det vilkår at utdanningen blir bestått. Dersom utdanningen ikke blir bestått, forbeholder skolen seg retten til å revurdere tilbudet og/eller kreve at det søkes på et annet grunnlag. Ved tap av skoleplassen vil søkeren ikke få betalt tilbake registreringsavgiften.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Realkompetanse</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne bestemmelsen gjelder ikke søkere som er kvalifisert for opptak etter § 2-2 i denne forskriften.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Søkere som har fullført annet utdanningsløp på videregående skole enn de som gir formell kompetanse, samt alle som minst fyller 19 år i året for studiestart, har krav på å få vurdert om de er kvalifisert på grunnlag av realkompetanse. Fagskolen vil vurdere den enkelte søkers kvalifikasjoner opp i mot læringsutbyttet på nivå 4A i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (NKR).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Opptakskomiteen vil ta følgende med i sin helhetlige kompetansevurdering:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3.a/avsnitt/1">Andre utdanningsløp på videregående skole enn de listet opp i § 2-2 punkt 1 i denne forskrift dokumentert i form av vitnemål, samt annen relevant utdanning i form av kursbevis og kompetansebevis.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1">Relevant yrkespraksis i form av arbeidsattest eller arbeidsbekreftelse som angir start- og eventuelt sluttidspunkt for arbeidsforholdet, stillingsprosent og/eller arbeidstimer i sum eller per uke/måned. For en oppdatert liste over godkjent relevant yrkesbakgrunn se studieplanene på skolens nettside.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3.c/avsnitt/1">Relevant erfaring fra organisasjonsliv, verv, fritid og fritidsinteresser som dokumenteres i den grad det er mulig. For å ansees som relevant må søkeren gjennom erfaringen ha behandlet visuelt estetiske emner og/eller menneskers fremtoning og/eller generell kundebehandling.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3.d">
            <lverdi>d)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3.d/avsnitt/1">En opptaksprøve i grunnleggende tegning, form og farge gitt til søkere som har yrkespraksis og/eller erfaring, men mangler dokumenterbar estetisk erfaring. Testen vil bli vurdert til bestått eller ikke bestått av skolens opptakskomité. Vurderingskriteriene finnes i studieplanene på skolens nettside. Vurderingen av opptaksprøven kan ikke påklages.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3.d/avsnitt/1/marg/1">Skolen legger i utgangspunktet til grunn minimum 3 års arbeidserfaring under punkt b, med mindre det kan kompenseres iht. punktene a og c, og/eller punkt d.</marg>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Krav til språkkunnskaper</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søkere som ikke har formell kompetanse i norsk, samt utenlandske søkere med et ikke-nordisk morsmål, må utvise tilstrekkelig forståelse i både norsk og engelsk til å kunne følge undervisningen. Skolen vil i disse tilfellene foreta et intervju eller en annen vurderingsform for å kartlegge i hvilken grad søkeren har den nødvendige språkkompetansen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Innpasning og fritak</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En søker til en av skolens studier kan søke om å få innpasset beståtte emner fra annen godkjent fagskoleutdanning med samme antall fagskolepoeng i den utstrekning utdanningen oppfyller de faglige krav for emnet eller emnene det søkes om innpassing for.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Med emne menes de minste resultatbærende enhetene som gir uttelling i form av fagskolepoeng. Med minste resultatbærende enhet menes alle enheter som gir en selvstendig karakter, og som studenten må bestå for å få godkjent et vitnemålsgivende utdanningstilbud.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Innpassing kan bare skje mellom fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektet fagområde og det kan ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold, jf. § 1 første ledd i forskrift om fagskoleutdanning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">En søker kan også gis fritak for emner på grunnlag av annen dokumentert relevant utdanning eller realkompetanse, jf. § 1 andre ledd i forskrift om fagskoleutdanning. Fritak på bakgrunn av realkompetanse skal baseres på en faglig vurdering av søkerens bakgrunn i henhold til § 2-3 i denne forskrift.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Utgangspunktet for vurderinger om innpassing og fritak skal være læringsutbyttebeskrivelsene for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet, og fagskolepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning for de emner eller den kompetanse det søkes om innpassing eller fritak for.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Styret kan annullere fritak for eller innpassing av utdanning og kompetanse som en student har fått ved å benytte et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden, jf. fagskoleloven § 9 andre ledd. Annulleringen kan påklages av studenten til nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist og venteliste</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Imageakademiet praktiserer rullerende opptak, det vil si at søknader behandles forløpende uten en siste frist til alle studieplasser er fylt opp.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">I det tilfelle at det er flere søkere enn det er studieplasser for en klasse, opprettes det en venteliste for inntak til klassen. Søkere som har vært gjennom inntaksprosessen og tilfredsstiller kravene for opptak, mottar skriftlig beskjed hvor de opplyses om sin plass på ventelisten. Plassen på ventelisten bestemmes av hvor mange som allerede var på ventelisten i det søkeren gjennomførte opptaksprosessen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Blir det en ledig plass i den aktuelle klassen og søkeren er nummer en på ventelisten, sendes han/hun et inntaksbrev med tilbud om skoleplass på ordinær måte. Ved skolestart informeres alle resterende søkere på ventelisten om at inntaket til klassen er avsluttet.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Registreringsavgift</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søkeren bekrefter tilbudet om skoleplass ved å returnere signert studiekontrakt og betale registreringsavgiften innen fristen. Ønsker søkeren plassen etter at fristen har gått ut må søkeren kontakte skolen for å klarlegge om plassen fortsatt er ledig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Så snart skolen har mottatt registreringsavgiften, og senest innen to uker, sender skolen studenten en bekreftelse på betaling, sammen med angrerettskjema. Før studenten mottar denne bekreftelsen, har studenten ikke anledning til å søke Statens lånekasse for utdanning om lån og stipend.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Innbetalt registreringsavgift refunderes ikke.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om opptak</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Vedtak om opptak og resultat av realkompetansevurdering kan påklages. Det samme gjelder vedtak om innpassing og fritak av emner. For prosedyren ved klagebehandling se kapittel 6 i denne forskrift.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Studentenes rettigheter og plikter under studiet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Grunnleggende rettigheter og plikter</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studentene ved Imageakademiet har rett til opplæring, vurdering og dokumentasjon i samsvar med bestemmelsene i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Studenten har rett til opplæring og veiledning i henhold til studieplanen for det studiet studenten følger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Student plikter å sette seg inn i det til enhver tid gjeldende regler ved skolen og de særskilte regler som gjelder det studietilbudet studenten følger. Videre plikter studenten å sette seg inn i studiets rutiner, herunder fag-, time-, prøve- og eksamensplaner. Manglende kjennskap fritar ikke studenten fra disse bestemmelsene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Studenten plikter skriftlig å underrette skolen om endringer av navn og kontaktinformasjon, herunder inkludert e-post.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Enhver student er forpliktet til å betale den studieavgift som til enhver tid er gjeldene for det aktuelle studium. Registreringsavgiften kommer til fradrag i den totale avgiften for studiet. Ved forsinket betaling ilegges forsinkelsesrenter og purregebyr i henhold til forsinkelsesrenteloven av 17. desember 1976 nr. 100 og inkassoloven av 13. mai 1988 nr. 26 med forskrift. Manglende betaling kan bli inndrevet gjennom rettslig inkasso.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Gyldig studieavbrudd</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ved uforutsette, alvorlige forhold som gjør videre skolegang urimelig tyngende eller umulig (personlig <i>force majeure</i>) kan studenten skriftlig søke om å få avbryte studiet i sin helhet, eller om permisjon fra deler av det. Søknaden må dokumenteres med legeerklæring eller annen relevant dokumentasjon.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det skal ved innvilget permisjon så fort som mulig avtales et møte hvor studenten og skolen i fellesskap setter opp en kontinuitetsplan for studenten i tråd med § 3-3 i denne forskrift.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ved godkjennelse av avbrutt studium skal studenten kun betale for mottatt undervisning og materiell på søknadstidspunktet.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Kontinuitetsplan</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En student har rett på en kontinuitetsplan (k-plan) ved en godkjent permisjon eller ved gyldig fravær. En student kan på et hvilket som helst tidspunkt be om en k-plan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det skal i forbindelse med oppsettet av en k-plan tilstrebes at studiet fullføres sammen med den klassen studenten er tilknyttet. Anser studenten og/eller skolen at det ikke er mulig å etablere en k-plan hvor studenten fullfører studiet innenfor den opprinnelige klassen, skal det settes opp en k-plan hvor studenten fullfører studiet sammen med en senere klasse. Anser skolen det som den beste faglige løsningen, kan skolen alternativt tilby en student å starte helt på nytt i en annen klasse i løpet av de tre neste skoleårene. Begge parter skal tilstrebe å finne en løsning for en raskest mulig fullføring av studiet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">I forhold til oppsettet av en k-plan er det skolen som har det avgjørende ordet for hvilke fagtimer som må tas opp. For timer som tas opp og som skyldes ugyldig fravær, må studenten betale en avgift pr. time. Ellers skal det for gjennomføringen av en k-plan ikke tilkomme studenten noen kostnader ut over det denne ville hatt hvis undervisningen hadde blitt fulgt som opprinnelig planlagt for klassen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">En student som har startet på en k-plan eller i en ny klasse og som heller ikke her fullfører studiet vil kunne tilbys en ny k-plan eller klasse. Fulle timeavgifter eller skolepenger vil da tilkomme uavhengig av gyldighet av fravær eller bakgrunn for studieavbrudd. Det samme gjelder hvis studenten i utgangspunktet ikke tilfredsstiller denne forskriftens uttømmende krav for å få etablert en k-plan. Unntak til dette vil kunne følge av lov eller forskrift.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Passivitet fra studentens side i forhold til å finne en løsning for en fullføring av studiet vil medføre at studenten mister rettighetene i forhold til oppsettet av en k-plan. Når en k-plan er iverksatt er studenten bundet til avtalen på lik linje som ved signering av opprinnelig studiekontrakt.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Bortvisning</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skolens ledelse eller faglærer ansvarlig for undervisningen kan vise bort studenter som grovt forstyrrer undervisningen gjentatte ganger. Vedkommende student(er) skal først gis klar muntlig advarsel om dette. Advarsel er ikke påkrevet hvis studenten er ruspåvirket.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Studenten kan vises bort fra undervisningslokalet eller helt fra skolens lokaler for en periode opp til inneværende undervisningsdag. Skolens ledelse skal legge til rette for at vedkommende student får mulighet for å forklare seg så raskt som mulig etter hendelsen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Utestengning</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En student som er ansvarlig for grovt brudd mot ordensreglene kan etter vedtak fra skolens styre utestenges fra skolen for en periode på inntil 6 måneder og fratas retten til å gå opp til eksamen i den samme perioden. Studenten skal gis anledning til å forklare seg før et utestengningsvedtak finner sted, jf. forvaltningsloven kap. 4 om kontradiksjon.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Som grovt brudd regnes her: Forsettlig eller grovt uaktsomt å ha skapt fare for liv eller helse for medstudenter, ansatte eller andre som studenten har å gjøre med som del av opplæringen; tyveri eller annen grovt usømmelig opptreden; eller gjentatte brudd av mindre grov karakter, herunder gjentatte bortvisninger, som har medført gjentatte skriftlige advarsler fra skolen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Som grovt brudd regnes også forsettelig eller grovt uaktsomt fusk, eller forsettelig forsøk på eller forsettelig medvirkning til fusk, i forbindelse med eksamen, prøver eller lignende. For hva som gjelder som fusk se skolens egne retningslinjer for dette.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Et vedtak om å utstenge en student krever to tredelers flertall i styret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Studenten skal ikke betale skolepenger for utestengelsesperioden.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Klage på disiplinæraksjoner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studenten har rett til å klage på bortvisning eller utestengning. For prosedyren ved klagebehandling se kapittel 6 i denne forskrift.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Styret har ansvar for at eksamen gjennomføres slik at studentenes kunnskaper, ferdigheter og kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte, jf. fagskoleloven § 6. Alle eksamener baserer seg på det til enhver tid gjeldende pensum slik det fremgår av den aktuelle studieplanen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det skal fremgå av studieplanene hvilke eksamener og hva slags eksamensformer studenten må avlegge, i tillegg til vektingen av disse. For å bestå studiet må samtlige deleksamener være bestått.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Dag for eksamen skal gjøres kjent for studentene senest tre måneder før eksamensdatoen. Sted og oppmøtetidspunktet skal gjøres kjent for studentene senest 12 dager før eksamen. Samme frist gjelder for utlevering av oppgaveteksten for praktisk eksamen. Alle eksamenskandidater er selv ansvarlige for å holde seg orientert om tid og sted for eksamensavleggelsen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">For studenter som ikke har bestått eksamen, eller som har hatt lovlig fravær i henhold til gjeldende retningslinjer fra ordinær eksamen, avholdes ny eksamen så snart skolen anser det som mulig, men senest innen utgangen av påfølgende undervisningsklasse.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å gå opp til eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studenten har rett til å gå opp til eksamen når følgende vilkår er oppfylt:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">Har et ugyldige fraværet på mindre enn 15 prosent i emnet det skal tas eksamen i.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">Har gjennomført færre enn tre eksamensforsøk i den aktuelle enkelteksamen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">Har betalt forfalt studieavgift.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Vedtak om å nekte en student å gå opp til eksamen kan påklages. Hvis klagen ikke tas til følge vil den automatisk bli sendt til den lokale klagenemnda. Fristen for å klage er tre uker fra det tidspunkt vedtaket er gjort kjent for studenten.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">En student er automatisk påmeldt de eksamenene som følger av studiet. Ønsker en student å avstå fra å gjennomføre en eksamen sammen med sin klasse, må dette meldes skriftlig til skolen senest 14 dager før den aktuelle eksamenen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Et eksamensforsøk er gjennomført hvis studenten ikke har meldt seg av eksamenen innen utløpet avmeldingsfristen eller ikke har dokumentert legitimt fravær, f.eks. sykdom ved eksamen, innen to uker etter eksamensdatoen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensavgift</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Eksamensavgift for første eksamensforsøk er inkludert i studieavgiften.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved nye eksamensforsøk betales en egen eksamensavgift per forsøk.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Spesiell tilrettelegging av eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skolen vil, så langt det er mulig og rimelig, tilrettelegge eksamen for studenter med særskilte behov jf. fagskoleloven § 4a.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Særordninger kan være spesiell fysisk tilrettelegging, bruk av særskilte hjelpemidler og/eller utvidet tid til eksamen, eller i spesielle tilfeller alternativ eksamensform. Eksempler er bruk av elektronisk utstyr, skrivehjelp, muntlig eksamen i stedet for skriftlig, ekstra pauser med mulighet for å hvile, ammepauser, etc. Ved skriftlig eksamen med tilsyn og praktisk eksamen, kan det gis utvidet tid med inntil 25 % av normal eksamenstid, maksimalt 1 time.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Studenter som har behov for særordninger i forbindelse med gjennomføringen av eksamen, må sende skriftlig søknad til skolen senest en uke før eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Søknaden må inneholde dokumentasjon i form av legeattest eller attest fra en sakkyndig person som bekrefter behovet for særskilt tilrettelegging. Sakkyndig person kan for eksempel være lege, psykolog eller logoped.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Søknaden vil bli vurdert ut fra om gjennomføringen av eksamen vil være faglig forsvarlig. Tilretteleggingen skal ikke gi studenten fordeler i forhold til andre studenter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Søknad om spesiell tilrettelegging behandles individuelt av skolens ledelse. Kandidaten kan klage på skolens vedtak. Klagen skal sendes skolen senest tre uker etter at vedtaket er kommet kandidaten til kjennskap. Hvis klagen ikke tas til følge vil den automatisk bli sendt til den lokale klagenemda.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Ny eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kandidater som ikke møter til eksamen eller ønsker å forbedre karakteren, kan melde seg opp til ny eksamen. Kandidaten kan gjennomføre maksimalt tre eksamensforsøk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Når en student har avlagt eksamen på nytt, gjelder den beste karakteren.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Utsatt eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En student som kan dokumentere gyldig fravær fra «ordinær eksamen» eller «ny eksamen», har rett til å gå opp til «utsatt eksamen». Gyldig fravær vil ikke telle som ett forsøk på eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Som gyldig fravær regnes situasjoner der studenten er forhindret fra å møte til eksamen grunnet forhold som er ute av studentens kontroll, og som studenten ikke selv kan lastes for. Sykdom regnes for eksempel som gyldig fravær.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Dokumentasjon på gyldig fravær skal komme fra lege eller annen sakkyndig og må fremlegges for skolen så snart som det er mulig for studenten, senest 14 dager etter eksamensdatoen. Forlater en kandidat eksamen på grunn av sykdom, gjelder de samme reglene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ved rett til utsatt eksamen skal det ikke betales ny eksamensavgift.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Sensorer oppnevnes av skolens daglige ledelse. Ved skriftlig og muntlig eksamen skal besvarelsen evalueres av minst to sensorer, hvorav minst en er ekstern. Ved praktisk eksamen skal det ideelt sett være tre sensorer, men minimum to, hvorav minimum to er eksterne.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det er adgang til å gi ulike deler av eksamen spesielle/faste vekter. Vektingen skal oppgis i oppgaveteksten og benyttes i sensureringen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Sensur skal foreligge innen 14 virkedager fra eksamensdato hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke mer tid.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Rett til begrunnelse</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kandidaten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen av sine prestasjoner, jf. § 8 i fagskoleloven.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Krav om begrunnelse må framsettes skriftlig innen én uke etter at karakteren ble kunngjort elektronisk. Ved muntlige og praktiske eksamener må krav om begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakteren oppgis.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Begrunnelse skal normalt være gitt innen to uker etter at studenten har framsatt krav om det. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av studentens prestasjon. Begrunnelse gis muntlig eller skriftlig etter sensors valg. Sensorene avgjør seg imellom hvem som skal gi begrunnelsen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Er det gitt skriftlige sensorveiledning for bedømmelsen, skal disse være tilgjengelig for kandidatene etter at sensuren er kunngjort.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å klage på eksamenskarakter</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kandidaten kan klage skriftlig på avsluttende eksamenskarakter innen tre uker etter at eksamensresultatet er kunngjort, eller - dersom det er bedt om begrunnelse - fra det tidspunkt begrunnelse er gitt. Dersom kandidaten har fremsatt klage på formelle feil ved eksamen løper klagefristen først fra det tidspunkt endelig avgjørelse av klagen over formelle feil foreligger, jf. fagskoleloven § 8 fjerde ledd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Den skriftlige klagen skal inneholde: hvem som klager, det vedtak det klages over (fag, eksamensdato, karakter), hva klagen gjelder, dato og underskrift.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Bedømmelse av muntlig prestasjon eller annen bedømmelse av praktiske øvelser som på grunn av prøvens art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Ny sensur</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ved ny sensur benyttes minst to nye sensorer, hvorav minst én ekstern. Det er skolens styre som oppnevner sensorene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved ny sensur skal sensor ikke få vite opprinnelig karakter, forrige sensors begrunnelse for karakteren, eller studentens begrunnelse for klagen, jf. fagskoleloven § 8 fjerde ledd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ny sensur skal foreligge innen tre uker fra skolen mottar klagen. Kandidaten kan kreve begrunnelse for den nye sensuren, men ny sensur kan ikke påklages, jf. fagskoleloven § 8 sjette ledd. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å klage over formelle feil ved eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studenten har rett til å klage over formelle feil ved eksamen som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne. Formelle feil kan være feil ved oppgavegiving, eksamensavvikling eller gjennomføring av sensuren. Klageinstans er skolens styre.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Klage over formelle feil ved eksamen må framsettes innen tre uker etter at studenten er eller burde vært kjent med det forhold som begrunner klagen. Er krav om begrunnelse eller klage på karakter framsatt, løper klagefristen fra studenten har fått begrunnelse eller avgjørelse fra skolen, jf. fagskoleloven § 7 tredje ledd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Finner styret at det er begått formelle feil, og det er rimelig å anta at dette kan ha hatt betydning for en eller flere studenters prestasjon eller bedømmelsen av denne, skal det foretas ny sensur eller holdes ny eksamen så snart som mulig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Dersom det avholdes ny sensur eller ny eksamen, kan den nye karakterfastsettingen påklages etter reglene i § 4-10 i denne forskrift.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k4/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ptittel>Fusk og annullering</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Styret kan annullere resultatet av eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes dersom det fremkommer at studenten har benyttet falske vitnemål eller dokumenter, har opptrådt uredelig, har forsettelig eller grovt uaktsomt fusket eller forsettelig medvirket til fusk i forbindelse med eksamen eller prøve, jf. § 9 første ledd i fagskoleloven.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det anses som fusk når en student har ulovlige hjelpemidler tilgjengelig under eksamen eller på andre måter handler i strid med regler om kildebruk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Dersom det under avleggelse av eksamen med tilsyn oppstår situasjoner som gjør at en student kan mistenkes for fusk, skal studenten straks gjøres oppmerksom på at forholdet vil bli rapportert til administrasjonen for videre forføyning. Studenten gis da mulighet til å velge om han/hun vil avbryte eller fortsette eksamen. Det samme gjelder for studenter som har medvirket til fusk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Avbryter en student i en slik situasjon sin eksamen, og den aktuelle situasjonen ved ettersyn ikke kan karakteriseres som fusk, skal studenten tilbys en ny eksamen som ikke skal telle som et nytt eksamensforsøk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Studenten har rett til å klage på en annullering av eksamen eller prøve til nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning, jf. § 9 tredje ledd i fagskoleloven. Får studenten medhold i sin klage skal skolen anstrenge seg for å sette studenten i en situasjon mest mulig lik den studenten hadde vært i hvis den urettmessige annulleringen ikke hadde funnet sted.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Karakterfastsetting og dokumentasjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Karakterer</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det gis én samlekarakter og én eksamenskarakter i hvert emne. Disse skal gjenspeile studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse i forhold til læringsutbyttebeskrivelsen for emnet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Samlekarakteren i hvert emne vil evalueres gjennom teoretiske og praktiske prøver, oppgaver og innlevering av portofolio. Hvert emne er igjen inndelt i fag som gis forskjellig vekting opp i mot den samlede snittkarakteren. Vektingen av de forskjellige fagene fremgår av skolens studieplaner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">I henhold til § 1-4 i forskrift om fagskoleutdanning benytter Imageakademiet bokstavkarakterer fra A til F. Karakteren A er beste ståkarakter, E er dårligste ståkarakter, og F gis ved stryk. Følgende karakterbeskrivelser gjelder:</avsnitt>
        </liste>
        <table niv="2" frame="0">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="42*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="42*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Studenten viser svært gode kunnskaper, ferdigheter og holdninger. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon. Studenten viser solide kunnskaper, ferdigheter og holdninger. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Studenten viser gode kunnskaper, ferdigheter og holdninger. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Studenten viser nokså gode kunnskaper, ferdigheter og holdninger. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Studenten viser tilstrekkelige kunnskaper, ferdigheter og holdninger. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Studenten viser manglende innsikt og sammenheng, kunnskaper, ferdigheter og holdninger. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Studenten har selv ansvar for å holde seg oppdatert i forhold til de prøver, oppgaver og innleveringer som følger av det aktuelle studiet. Dette gjelder også frister for innleveringer og oppmøte. For sent leverte arbeider gis karakteren F. Har en student begynt på en prøve, oppgave eller innlevering og avslutter denne uten evaluering, gis karakteren F. En levert oppgave, innlevering eller avlagt prøve kan ikke tas opp igjen. For eksamen gjelder egne regler, jf. § 4-6 i denne forskrift.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Studenten skal gjennom hele studietiden ha tilgang til sine karakterer gjennom skolens nettverksplattform. Denne karakteroversikten skal være oppdatert innen rimelig tid etter hver prøve og innlevering.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Studenten har rett til å klage på karakterer satt på prøver, oppgaver og portfolio-innleveringer som regnes inn i snittkarakteren gitt i hvert emne. Klagen stiles skriftlig til faglig leder.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål og kompetansebevis</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studentene har krav på å få dokumentert fullført utdanning gjennom utstedelse av vitnemål, jf. § 5 i fagskoleloven. Vitnemål utstedes når hele studiet er fullført og alle eksamener er bestått.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Vitnemålet skal dokumentere det overordnede læringsutbyttet til utdanningen og oppnådd kvalifikasjon. Alle avsluttende vurderinger og eksamenskarakterer skal fremgå, sammen med antallet oppnådde fagskolepoeng. For ett års bestått fagskoleutdanning på heltid gis 60 fagskolepoeng.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ved innpass for utdanning fra flere skoler, må minimum 30 av fagskolepoengene som skal inngå i beregningsgrunnlaget være avlagt ved Imageakademiet, og utdanningen må som hovedregel være ferdigstilt her, for at skolen skal utstede vitnemål.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Etter fullført, men ikke bestått utdanning, utstedes det kompetansebevis. Den som ikke har avsluttet utdanningen skal på anmodning gis utskrift av de vurderinger som er gitt på de eksamener og/eller prøver, oppgaver og innleveringer som studenten har bestått, i tillegg til kompetansebevis for de deler som studenten har fullført.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Klagebehandling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Klagerett</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studentene har rett til å klage på enkeltvedtak, jf. § 13 i fagskoleloven. Som enkeltvedtak regnes alle avgjørelser som berører studentenes plikter og rettigheter tatt av styret og skolens administrative ledelse.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Avgjørelser om opptak til studiet, avslag på søknad om fritak for deler av utdanningen, annullering av eksamen eller prøve, og anvendelse av disiplinærsanksjoner er blant vedtak studenten kan klage på.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Studenten har krav på en skriftlig begrunnelse av de enkeltvedtak som angår ham/henne.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Klagefrist</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Klagefrist på alle enkeltvedtak er 3 (tre) uker etter at studenten har mottatt vedtaket. Dersom studenten har bedt om begrunnelse for vedtaket, gjelder klagefristen fra begrunnelsen er mottatt.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Klagens innhold</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En klage må være skriftlig og inneholde informasjon om vedtaket det klages på og endringen som ønskes i vedtaket det klages over. Klagen bør også være begrunnet. Klagen må være undertegnet og datert.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Veiledning, hjelp og støtte</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skolen skal informere studenten om klageadgang, klagefrist, klageinstans og fremgangsmåte ved klage, samt retten til å se sakens dokumenter. Denne informasjonen skal gis i alle enkeltvedtak.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Studenten kan få hjelp og støtte fra skolens administrasjon til utforming av en skriftlig klage. Dersom klagen gjelder en disiplinær sanksjon har studenten rett til å la seg bistå i alle trinn av saksbehandlingen, for eksempel av studentrepresentant. Studentrepresentanten som eventuelt bistår studenten, skal ikke sitte i skolens klagenemd.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Klageinstans</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Styret skal opprette en fast klagenemnd som behandler klager over enkeltvedtak som definert i § 6-1 i denne forskrift.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Skolens klagenemd skal ha fem medlemmer med personlige varamedlemmer. Lederen og varamedlemmet for lederen skal fylle de lovbestemte kravene for lagdommere. Lederen og varamedlemmet for lederen skal ikke være ansatt ved fagskolen. To av medlemmene skal være studenter. Daglig leder har ikke anledning til å sitte i klagenemda.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Klagenemda er vedtaksfør når lederen eller varamedlemmet for lederen og to andre medlemmer er tilstede.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Klagenemnda innkalles og møtes etter behov.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Vedtak i saker som berører annullering av eksamen, utestengning og bortvisning, samt andre forhold som definert i § 9 - § 12 i fagskoleloven, kan påklages til nasjonal klagenemd for fagskoler.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k6/p6-6">
        <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
        <ptittel>Saksgang ved klage</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studenten skal sende klagen skriftlig til daglig leder som skal bekrefte at klagen er mottatt og informere om videre saksgang.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Klagen behandles først av styret. Hvis styret ikke finner grunn til å omgjøre vedtaket til klagers gunst, sendes klagen videre til skolens klagenemnd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Skolens klagenemd kan om nødvendig innhente ytterligere informasjon fra skolens administrasjon og fra den som klager. Klagen skal være så godt belyst som mulig før vedtaket fattes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Søkeren har krav på et begrunnet svar på klagen innen 3 (tre) uker fra skolens klagenemd har mottok klagen. Med unntak av i de klagesaker som nevnes i § 6-5 femte ledd er den lokale klagenemdas vedtak endelig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Bestemmelsene om taushetsplikt i forvaltningsloven gjelder ved behandling av saker i klagenemnda.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Ikraftsettelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2451/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne forskrift ble vedtatt av styret ved Imageakademiet 19. desember 2017 og gjelder fra 1. januar 2018.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
