<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-26-1031" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-26-1031</id>
    <dato>26.06.2018 nr. 1031</dato>
    <dato type="iso">2018-06-26</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Reidriftsavtalen</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-06-14-888</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0648</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til reinbeitedistrikter og tamreinlag</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til reinbeitedistrikter og tamreinlag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 26. juni 2018 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Tilskudd til administrasjon, planlegging, ressursforvaltning og kriseberedskap</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Tilskudd til reinbeitedistrikter og tamreinlag skal bidra til å gi disse økt medansvar for utvikling av reindriften i bærekraftig retning, balanse mellom reintall og beiter, sikring av arealer og økt lønnsomhet. Tilskuddet skal videre gi grunnlag for avsetning til kriseberedskap, arbeid med helse, miljø og sikkerhet og avløserordning ved sykdom og svangerskap ut over folketrygdens generelle ordninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Formålet med avsetning og tilskudd til kriseberedskap er å legge til rette for reinbeitedistriktenes og tamreinlagenes nødvendige tiltak i forbindelse med beitekriser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Generelle vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Tilskudd kan innvilges reinbeitedistrikter og tamreinlag etter denne forskriften dersom
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">reinbeitedistriktet/tamreinlaget er i drift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">reinbeitedistriktet/tamreinlaget har vedtatt en distriktsplan og sendt siste oppdaterte versjon til fylkesmannen<fref id="/kapittel/1/paragraf/1-2/fotnote/1">1</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">fylkesmannen har fått oversendt revisorgodkjent regnskap for foregående år<fref id="2">2</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">reinbeitedistriktet/tamreinlaget har avsatt midler til kriseberedskapsfond i henhold til bestemmelsen i § 1-5.</avsnitt></liste>
<fotnote id="/kapittel/1/paragraf/1-2/fotnote/1">1 Jf. lov om reindrift § 62 annet ledd.</fotnote>
<fotnote id="/kapittel/1/paragraf/1-2/fotnote/2">2 Jf. lov om reindrift § 50 jf. § 48 og lov om revisjon og revisorer § 2-1.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til administrasjon, planlegging og ressursforvaltning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Tilskudd til administrasjon, planlegging og ressursforvaltning til reinbeitedistriktene, herunder Trollheimen, ytes med et fast grunnbeløp på inntil kr 92 000 per distrikt. Ved sammenslåing av distrikter økes grunnbeløpet i forhold til antall distrikter som blir sammenslått, avgrenset til to år etter sammenslåingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">Tilskudd til administrasjon, planlegging og ressursforvaltning utgjør
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">inntil kr 250 000 til distrikt 17 i Øst-Finnmark,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">inntil kr 250 000 til distrikt 16 i Øst-Finnmark,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">inntil kr 250 000 til hvert av distriktene 30A, 30B og 30C i Vest-Finnmark reinbeiteområde,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">inntil kr 50 000 til Femund reinbeitedistrikt i Sør-Trøndelag/Hedmark reinbeiteområde,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">inntil kr 125 000 til hvert av tamreinlagene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">I tillegg ytes et beløp per siidaandel på inntil kr 12 000. For siidaandeler i distrikt 16 i Øst-Finnmark utgjør beløpet inntil kr 18 500. Det variable tilskuddet skal kun ytes for det antall siidaandeler som er innvilget drifts/produksjonstilskudd<fref id="1">1</fref> minst et av de tre foregående driftsårene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">Distrikter som har vedtatt en siidainndeling gjennom årsmøtevedtak kan fordele midlene på de ulike siidaene.
<fotnote id="/kapittel/1/paragraf/1-3/fotnote/1">1 Jf. gjeldende forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Særskilt tilskudd for Trollheimen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">For Trollheimen ytes det tilskudd til spesielle kostnader med inntil kr 15 000 per siidaandel for det antall enheter som er innvilget drifts/produksjonstilskudd<fref id="1">1</fref> i minst et av de tre foregående driftsårene. Med bakgrunn i gitte rammebetingelser utbetales et ekstraordinært tilskudd på inntil 50 000 kroner til hver av de fem siidaandelene i Trollheimen. Ved endring av rammebetingelsene bortfaller tilskuddet.
<fotnote id="/kapittel/1/paragraf/1-4/fotnote/1">1 Jf. gjeldende forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Avsetning til kriseberedskapsfond</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Reinbeitedistriktet/tamreinlaget må oppgi hvor stor andel av søknadsårets distriktstilskudd som skal avsettes til kriseberedskapsfond. Avsetningen må utgjøre minimum kr 5 000.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">Tilskudd til kriseberedskap gis med 150% av avsetningen etter første ledd, begrenset oppad inntil 25 % av totalt tilskudd etter § 1-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/3">Årets samlede avsetning settes på særskilt bankkonto for kriseberedskapsfond. Opptjent avkastning skal inngå i øvrige midler på bankkontoen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/4">Regler for bruk av kriseberedskapsfondet er gitt i kapittel 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Krav til søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">Søknad om tilskudd til reinbeitedistrikter og tamreinlag skal sendes på særskilt skjema til fylkesmannen innen 15. juli. Det skal i søknaden oppgis hvilke relevante hjelpemidler reinbeitedistriktet skal anskaffe som ledd i arbeid med helse, miljø og sikkerhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">Vedtak om tilskudd fattes av fylkesmannen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1/p1-8">
        <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
        <ptittel>Dekning av kostnader til utarbeidelse av bruksregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1">Dersom distriktet ikke selv utarbeider bruksregler, dekkes fylkesmannens utgifter til utarbeiding av bruksreglene<fref id="1">1</fref> innenfor rammen av distriktstilskudd.
<fotnote id="/kapittel/1/paragraf/1-8/fotnote/1">1 Jf. lov om reindrift § 58 4. ledd.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1/p1-9">
        <pverdi>§ 1-9.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1">Mottakere av tilskudd etter denne forskriften plikter å gi alle opplysninger som reindriftsmyndighetene finner nødvendig for å kunne forvalte tilskuddordningene, eller for å kunne oppfylle reindriftsavtalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/2">Reindriftsmyndighetene fører tilsyn med at utbetalinger av tilskudd er riktige, og har adgang til all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. Det kan kreves at opplysningene bekreftes av revisor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1/p1-10">
        <pverdi>§ 1-10.</pverdi>
        <ptittel>Retting av feilutbetalinger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-10/ledd/1">Reindriftsmyndighetene kan rette feil i utbetalt tilskudd, enten ved etterbetaling eller krav om tilbakebetaling av tilskudd fra tilskuddsmottaker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1/p1-11">
        <pverdi>§ 1-11.</pverdi>
        <ptittel>Avkortning mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1">Dersom tilskuddsmottaker uaktsomt eller forsettlig har gitt feil eller mangelfulle opplysninger i søknaden som har eller ville dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av tilskuddet, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/2">Dersom tilskuddsmottaker i henhold til reindriftsmyndighetenes vedtak driver eller har drevet sin virksomhet i strid med lover eller forskrifter for reindriftsnæringen, og det er utvist uaktsomhet eller forsett, kan hele eller deler av tilskuddet holdes tilbake inntil forholdet er rettet. Er det ved overtredelsen av slikt regelverk utvist grov uaktsomhet eller forsett, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/3">Dersom Femunden reinbeitedistrikt ikke overholder vilkårene for utøvelse av reindrift innenfor distriktets grenser, skal hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1/p1-12">
        <pverdi>§ 1-12.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av tilbakebetalings- eller avkortingsbeløp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-12/ledd/1">Differansen mellom utbetalt beløp og berettiget tilskudd som følge av vedtak om tilbakebetaling etter § 1-10 eller avkortning etter § 1-11, kan kreves tilbakebetalt fra tilskuddsmottakeren eller motregnes i senere tilskuddsutbetalinger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-12/ledd/2">Krav fra reindriftsmyndighetene kan motregnes i tilskuddsutbetalinger til tilskuddsmottakeren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-12/ledd/3">Dersom foretaket/tilskuddsmottakeren ikke var i aktsom god tro om utbetalingen, kan renter kreves fra det tidspunkt tilbakebetalingskravet er kommet fram til foretaket/mottaker. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter kreves fra tidspunktet for utbetaling av det urettmessige tilskuddet. Rentefoten skal settes lik den rentefot som til enhver tid er fastsatt av Finansdepartementet i medhold av § 3 i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k1/p1-13">
        <pverdi>§ 1-13.</pverdi>
        <ptittel>Klageadgang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/1">Fylkesmennenes vedtak etter denne forskrift kan påklages til Landbruksdirektoratet etter forvaltningslovens regler.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Bruk av kriseberedskapsfondet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Med beitekrise menes en hendelse som avviker markant fra den normale beitevariasjonen som er mellom år, der en vesentlig andel av beitearealet er utilgjengelig, og det foreligger en betydelig risiko for omfattende tap av rein.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Generelle vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Kriseberedskapsfondet etter § 1-5 skal kun brukes til å dekke kostnader i forbindelse med tilfeller der kriseberedskapsutvalget har fastslått at det foreligger en beitekrise.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Reinbeitedistriktet/tamreinlaget må melde beitekrisen til fylkesmannen før bruk av kriseberedskapsfondet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">Reinbeitedistriktet/tamreinlaget skal rådføre seg med fylkesmannen ved gjennomføring av tiltak i forbindelse med beitekrisen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Kostnader og satser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Som kostnader etter § 2-2 regnes blant annet leie av alternative beiteområder, innkjøp av fôr, innleid arbeidskraft, transport av fôr og personell, samt flytting av rein til alternative beiteområder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Vederlag for enkeltpersoners arbeidsinnsats kan maksimalt utgjøre kr 150 per time.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">For dekning av bruk av enkeltpersoners transportmidler og annet utstyr anvendes statens satser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Reinbeitedistriktet/tamreinlaget skal rapportere bruk av kriseberedskapsfondet til fylkesmannen senest to måneder etter at beitekrisen er opphørt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Den som disponerer kriseberedskapsfondet plikter å gi alle opplysninger som fylkesmannen finner nødvendig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">Fylkesmannen fører tilsyn med at bruken av kriseberedskapsfondet er riktig, og har adgang til all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedrører bruken. Det kan kreves at opplysningene bekreftes av revisor.<fref id="1">1</fref>
<fotnote id="/kapittel/2/paragraf/2-4/fotnote/1">1 Jf. lov om reindrift § 50 jf. § 48 og lov om revisjon og revisorer § 2-1.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Krav om tilbakeføring ved uberettiget bruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Fylkesmannen kan kreve hele eller deler av de brukte midlene tilbakeført til kriseberedskapsfondet dersom
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">fondet brukes i strid med de generelle vilkårene i § 2-2, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">fylkesmannen ikke godkjenner rapporteringen ved bruk av fondet etter § 2-4.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1031/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. juli 2018. Samtidig oppheves forskrift 14. juni 2010 nr. 888 om tilskudd til reinbeitedistrikter og tamreinlag.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
