<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-07-1224" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-07-1224">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-07-1224</id>
    <dato>07.08.2018 nr. 1224</dato>
    <dato type="iso">2018-08-07</dato>
    <ikraft>08.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-08</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-07-04-83-§1-4">L04.07.2003 nr. 83 § 1-4</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§2-3">§ 2-3</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§8-1">§ 8-1</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§8-2">§ 8-2</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§10-1">§ 10-1</ref>, <ref id="for-2017-03-17">F17.03.2017</ref>nr. 338</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-04-15-377</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0758</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om EØS-krav til radioutstyr</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om EØS-krav til radioutstyr</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nasjonal kommunikasjonsmyndighet 7. august 2018 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven) § 1-4, § 2-3, § 8-1, § 8-2 og § 10-1, jf. delegeringsvedtak 17. mars 2017 nr. 338.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XVIII nr. 4zzr (direktiv 2014/53/EU) og nr. 4zzs (forordning (EU) 2017/1354).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-07-1224/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. april 2016 nr. 377 om EØS-krav til radioutstyr gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens hjemmels- og EØS-henvisningsfelt skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nasjonal kommunikasjonsmyndighet 15. april 2016 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven) § 1-4, § 2-3, § 8-1, § 8-2 og § 10-1, jf. delegeringsvedtak 17. mars 2017 nr. 338.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XVIII nr. 4zzr (direktiv 2014/53/EU) og nr. 4zzs (forordning (EU) 2017/1354).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3 første ledd bokstav a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4"><i>radioutstyr</i>: et elektrisk eller elektronisk produkt, som enten alene eller sammen med ekstrautstyr, for eksempel en antenne, tilsiktet utstråler eller mottar radiobølger for radiokommunikasjon eller radiobestemmelse
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 25 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Der det i annet regelverk er gitt begrensninger for å sette radioutstyret i drift eller det er satt krav om autorisasjon for bruk skal produsent sørge for at det gis informasjon på radioutstyrets emballasje om i hvilke land, eller på hvilke geografiske steder i et land, der det er slike bruksbegrensninger. Informasjonen skal gis i form av et piktogram i henhold til vedlegg 4, eller ved bruk av ordene «Bruksbegrensninger eller krav i», etterfulgt av forkortelsene i vedlegg 4 punkt 3 for de landene hvor det er slike bruksbegrensninger eller krav. I bruksanvisningen som følger med utstyret skal det gis informasjon om hvilke land og geografiske områder hvor det er bruksbegrensninger eller krav om autorisasjon for bruk og utfyllende informasjon om hva begrensningene eller kravene består i.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 28 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Radioutstyr skal være merket med produsentens navn, registrert firmanavn eller registrert varemerke og postadresse som angir et bestemt sted som produsenten kan kontaktes på. Utstyret skal også merkes med importørens navn, registrert firmanavn eller registrert varemerke og postadresse som angir et bestemt sted som importøren kan kontaktes på. Der dette som følge av radioutstyrets størrelse eller utforming ikke er mulig, herunder dersom importør må åpne emballasjen for å merke radioutstyret, skal slike opplysninger fremgår av emballasjen eller dokumentasjonen som følger med radioutstyret. Kontaktinformasjon skal gis på norsk, svensk, dansk eller engelsk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 28 sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Radioutstyr og dets emballasje skal merkes med teknisk kontrollorgans identifikasjonsnummer når det nyttes samsvarsprosedyre etter § 21 til § 24. Identifikasjonsnummeret skal plasseres like etter og ha samme høyde som CE-merkingen. Identifikasjonsnummeret skal påføres av teknisk kontrollorgan eller av produsenten eller autorisert representant i EØS etter instruksjon fra teknisk kontrollorgan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">I følgende bestemmelser skal uttrykkene «EF-typeprøving» endres til «EU-typeprøving» og «EF-typeprøvingssertifikat» endres til «EU-typeprøvingssertifikat»:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">§ 17 første ledd, bokstav b, annet ledd bokstav b og tredje ledd bokstav a.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">§ 19 overskrift, første ledd, fjerde ledd, femte ledd, åttende ledd, niende ledd, ellevte ledd og tolvte ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">§ 20 første ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4/avsnitt/1">§ 30 annet ledd bokstav d.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5/avsnitt/1">§ 31 første ledd og fjerde ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6/avsnitt/1">§ 32 første ledd bokstav a.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/7/avsnitt/1">Vedlegg 1, nr. 7.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/8/avsnitt/1">Vedlegg 3 bokstav f.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Nytt vedlegg 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Vedlegg 4. Piktogram
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1/avsnitt/1">Piktogrammet skal utformes som en tabell.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/2/avsnitt/1">Piktogrammet skal inneholde følgende merke:</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">
        <img src="sf-20180807-1224-01-01.png" alt="ikon"/>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3/avsnitt/1">Ved siden av eller under merket i nr. 2 skal det opplyses om hvilke land hvor det er begrensninger for å sette radioutstyret i drift eller det er satt krav om autorisasjon for bruk. Informasjonen skal gis som forkortelser på følgende måte:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3/avsnitt/1/marg/1">Belgia (BE), Bulgaria (BG), Tsjekkia (CZ), Danmark (DK), Tyskland (DE), Estland (EE), Irland (IE), Hellas (EL), Spania (ES), Frankrike (FR), Kroatia (HR), Italia (IT), Kypros (CY), Latvia (LV), Litauen (LT), Luxemburg (LU), Ungarn (HU), Malta (MT), Nederland (NL), Østerrike (AT), Polen (PL), Portugal (PT), Romania (RO), Slovenia (SI), Slovakia (SK), Finland (FI), Sverige (SE), Storbritannina (UK), Norge (NO), Sveits (CH), Liechtenstein (LK) og Island (IS).</marg></avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/4/avsnitt/1">Piktogrammet og innholdet i dette kan ha ulik utforming (for eksempel farge, fylt eller ikke fylt, linjestørrelse) forutsatt at utformingen er tydelig og leselig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/5">
          <lverdi>5)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/5/avsnitt/1">Eksempler på piktogram:</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">
        <img src="sf-20180807-1224-02-01.png" alt="ikon"/>
      </ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-07-1224/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 8. august 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
