<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-05-23-747" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-23-747</id>
    <dato>23.05.2018 nr. 747</dato>
    <dato type="iso">2018-05-23</dato>
    <ikraft>01.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets budsjettvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-12-11-1574</endrer>
    <rettet>07.11.2018 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2018-0424</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for distrikts- og regionalpolitiske virkemidler</korttittel>
    <tittel>Forskrift om Kommunal- og moderniseringsdepartementets distrikts- og regionalpolitiske tilskuddsposter forvaltet av fylkeskommunene (Forskrift for distrikts- og regionalpolitiske virkemidler)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 23. mai 2018 til oppfølging av Stortingets budsjettvedtak kap. 550, post 64 (Inkluderende og vekstkraftige lokalsamfunn), kap. 553, post 60 (Regionale tiltak for utvikling av næringsmiljøer og tilgang til kompetanse) og kap. 553, post 65 (Omstillingsprogrammer ved akutte endringer i arbeidsmarkedet).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Fellesbestemmelser for tilskuddspostene</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Formålet er å regulere distrikts- og regionalpolitiske virkemidler fastsatt av Stortinget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/2">Tilskuddspostenes hovedformål er å bidra til omstillingsdyktig næringsliv og lokalsamfunn i distriktene og omstillingsdyktige regioner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/3">Tilskuddspostene har ulike mål som fremgår av § 1a - § 1c.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki/p1a">
        <pverdi>§ 1a.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til inkluderende og vekstkraftige lokalsamfunn i områder med særlige distriktsutfordringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1a/ledd/1">Tilskuddsmidlene skal bidra til å inkludere tilflyttere, styrke sårbare næringsmiljøer og styrke kommunenes evne til å planlegge, mobilisere, samarbeide og gjennomføre utviklingstiltak. Innsatsen skal styrke den regionale balansen i fylket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1a/ledd/2">Tilskuddsmidler som tildeles gjennom kommunale og regionale næringsfond skal utvikle og legge til rette for lokalt næringsliv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki/p1b">
        <pverdi>§ 1b.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til velfungerende næringsmiljøer og tilgang til relevant kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1b/ledd/1">Tilskuddsmidlene skal mobilisere til samarbeid mellom bedrifter i næringsmiljø og bedre koblinger mellom bedrifter og relevante utdanningsmiljøer for å møte næringslivets behov for kunnskap og relevant arbeidskraft.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1c" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki/p1c">
        <pverdi>§ 1c.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til nye arbeidsplasser i kommuner med vesentlig reduksjon i sysselsettingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1c/ledd/1">Tilskuddsmidlene skal styrke næringsgrunnlaget og bidra til etablering av nye arbeidsplasser i kommuner eller regioner som opplever vesentlig reduksjon i sysselsettingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Geografisk virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder i hele Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">For tilskudd til inkluderende og vekstkraftige lokalsamfunn, jf. § 1a, begrenses virkeområdet til områder med særlige distriktsutfordringer, fylkeskommunene avgjør hva som er særlige distriktsutfordringer ut fra distriktsindeksen, geografiske kjennetegn, befolkningssammensetning, arbeidsmarkedsutvikling og levekår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Kunngjøring ved utlysning av tilskuddsmidlene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">Adgangen til å søke om tilskuddsmidler skal kunngjøres gjennom Kommunal- og moderniseringsdepartementets elektroniske forvaltningsportal, regionalforvaltning.no. Dersom dette ikke er tilstrekkelig for å nå hele målgruppen, må forvalter i tillegg bruke andre kanaler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/2">Søknadsfrist for det enkelte tilskuddsordning skal gå frem av kunngjøringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Krav til en søknad om tilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Søknaden skal sendes inn gjennom
<lenke url="http://www.regionalforvaltning.no">regionalforvaltning.no</lenke>.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2">Følgende opplysninger må oppgis eller beskrives i alle søknader:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3">
          <i>Opplysninger om søker</i>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3/liste/a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Den ansvarlig prosjekteierens navn og organisasjonsnummer.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3/liste/b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Hvem som er kontaktperson.
<br/></avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4">
          <i>Økonomi</i>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4/liste/c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Hvilket tilskuddsbeløp det søkes om.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4/liste/d">
            <lverdi>d)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Budsjett med en finansieringsplan.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4/liste/e">
            <lverdi>e)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Om søker på søknadstidspunktet har mottatt annen offentlig støtte det inneværende år og de to siste regnskapsårene, jf. reglene om offentlig støtte. Bagatellmessig støtte utgjør 200 000 euro fordelt over tre sammenhengende regnskapsår.
<br/></avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5">
          <i>Beskrivelse av tiltaket og forventede resultater</i>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5/liste/f">
            <lverdi>f)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">Tiltaket det søkes om tilskudd til, herunder mål og målgruppe.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5/liste/g">
            <lverdi>g)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5/liste/g/avsnitt/1">Fremdriftsplanen for aktiviteter.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5/liste/h">
            <lverdi>h)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5/liste/h/avsnitt/1">Organiseringen av tiltaket, herunder eventuelle samarbeidspartnere og hvilke roller de skal ha.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5/liste/i">
            <lverdi>i)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5/liste/i/avsnitt/1">Om tiltaket har forankring i kommunale eller fylkeskommunale planer.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5/liste/j">
            <lverdi>j)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5/liste/j/avsnitt/1">Resultatene søker forventer å oppnå ved avslutningen av tiltaket.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5/liste/k">
            <lverdi>k)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5/liste/k/avsnitt/1">Forventede, langsiktige effekter av tiltaket etter at det er avsluttet. Dette gjelder kun for tilskudd på minimum 500 000 kroner etter § 1a.</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/6">I tillegg skal søknaden opplyse om andre forhold som søkeren bør forstå er viktig for vurdering av søknaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsbehandlingen og forholdet til forvaltningsloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1">Tildeling av tilskudd eller avslag på tilskuddssøknad er enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav b, jf. bokstav a.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/2">Ellers vises det til forvaltningsloven når det gjelder alminnelige saksbehandlingsregler, klagebehandling med mer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Hva det kan og ikke kan tildeles tilskudd til</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1">Tilskuddsmottakere kan få tilskudd til et bestemt tiltak i maksimalt 5 år selv om tiltaket har lengre varighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/2">Tilskuddet skal kun dekke kostnader som er nødvendige for å realisere tiltaket. I vurderingen av hva som er direkte tilknyttet realiseringen, skal forvalter blant annet legge vekt på hva som er nødvendige utgifter for å realisere formålet med tilskuddet. Tilskuddet skal ha effekt utover å opprettholde et tilbud.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3">Tilskuddet skal ikke brukes til
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">løpende driftskostnader i næringsvirksomheter eller organisasjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kausjon eller annen økonomisk garanti</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">direkte eller indirekte investeringer i virksomhetens egenkapital</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">renter og avdrag på lån og refinansiering av gjennomførte prosjekter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">drift av eller investeringer i statlige, fylkeskommunale eller kommunale lovpålagte oppgaver som er utført av fylkeskommunen, kommunen eller andre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">avsetting av midler til uspesifiserte fond hos tilskuddsmottaker. Dette omfatter ikke delegerte midler til kommuner, regionråd eller andre forvaltere, der bruken av midlene er i tråd med denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">politikkforberedende aktiviteter internt hos eller i regi av den som tildeler tilskuddene, innbefattet kjøp av tjenester i samband med utforming av nye tiltak og lovpålagte eller egeninitierte plan- og strategiprosesser.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/4">Bokstavene i tredje ledd a, b og c gjelder ikke Innovasjon Norge.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Adgangen til å kontrollere at vilkårene for tilskudd er oppfylt. Evaluering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/1">Riksrevisjonen, departementet og forvalter kan kontrollere at vilkårene for å motta tilskudd, herunder vilkårene fastsatt i tilskuddsvedtaket, er oppfylt av tilskuddsmottakeren. Tilskuddsmottaker plikter å gi de opplysninger og den dokumentasjon som er nødvendig for å gjennomføre kontrollen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/2">Tilskuddsmottaker plikter også å medvirke til at den som skal evaluere det enkelte prosjektet får adgang til de opplysninger og dokumenter som er nødvendige for å foreta en forsvarlig evaluering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Redusering og stans i utbetaling av tilskuddsmidler. Krav om tilbakebetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1">Departementet og forvalter kan redusere utbetalingene av tilskudd, stanse utbetalingen av tilskudd eller kreve at tilskuddsmottakeren betaler tilbake hele eller deler av det utbetalte tilskuddet dersom
<liste id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tilskuddsmottakeren har påbegynt arbeidet tilskuddet er ment å dekke, før tilskuddet ble innvilget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tildelingen har bygget på uriktige, misvisende eller mangelfulle opplysninger fra søkeren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilskuddet ikke er brukt i samsvar med kravene i forskriften og tilskuddsvedtaket, og forvalter ikke har godtatt endringene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tiltaket gjennomføres til en lavere kostnad enn forutsatt ved tildelingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">tilskuddsmottaker unnlater å levere pliktig rapportering.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Krav til tilskuddsmottakers rapportering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1">Tilskuddsmottakere skal rapportere i henhold til rapporteringskrav i departementets elektroniske forvaltningsportal,
<lenke url="http://www.regionalforvaltning.no/">regionalforvaltning.no</lenke>. Forvalteren kan fastsette ytterligere krav til oppfølging og rapporteringer i tilskuddsvedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/2">Tilskuddsmottakeren skal rapportere til forvalteren om tiltaket er gjennomført i henhold til vedtaket. Tilskuddmottaker skal sende inn et regnskap for prosjektet, satt opp etter samme oppstilling som budsjettet. Tilskuddsmottakeren skal gi forvalteren melding dersom det inntrer forhold som innebærer endringer i forhold til de forutsetningene som går frem av søknaden eller vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/3">I tillegg gjelder egne rapporteringsregler for tilskudd etter § 1a, jf. § 13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/ki/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Utbetaling av tilskuddsmidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/10/ledd/1">Tilskuddsmidlene utbetales i hovedsak etterskuddsvis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/10/ledd/2">Minst 25 prosent av tilskuddsmidlene skal holdes tilbake til tiltaket er avsluttet og forvalteren har mottatt sluttrapport eller et resultatskjema i departementets elektroniske forvaltningsportal, regionalforvaltning.no.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/10/ledd/3">For tilskudd over 200 000 kroner skal tilskuddsmottaker sende inn revidert prosjektregnskap som er bekreftet av revisor, alternativt godkjent regnskapsfører dersom virksomheten ikke er revisjonspliktig. Der kommunene og fylkeskommunene selv er tilskuddsmottakere trenger de ikke å sende inn et revidert prosjektregnskap.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Særregler for søkere og mottakere av tilskudd til inkluderende og vekstkraftige lokalsamfunn i områder med særlige distriktsutfordringer, jf. § 1a</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Hvem som kan søke om tilskudd og tildelingskriterier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1">Det kan gis tilskudd til alle offentlige og private aktører og virksomheter med konkrete tiltak som faller innenfor formålet i § 1a.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2">I vurderingen av søknader om tilskudd skal forvalter legge vekt på følgende tildelingskriterier:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Resultatene av tiltaket må kunne vurderes konkret, og knyttes til § 12 om kriterier for måloppnåelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Tiltaket må være godt lokalt forankret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Hvorvidt samarbeidet er tverrsektorielt, der en samler ressurser for størst mulig samfunnseffekt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Tiltaket må bidra til kunnskapsbygging og informasjonsdeling.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/3">Fylkeskommunene må ved tildeling av tilskudd velge ut de prosjektene som i størst grad bidrar til måloppnåelsen i ordningen, jf. § 12.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/4">Tilskuddsforvalteren kan fastsette ytterligere tildelingskriterier, innenfor rammene i denne forskriften i relevant omfang når det etableres tilskuddsordninger, jf. kapittel V.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for måloppnåelse for ordningene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1">Fylkeskommunen skal vurdere måloppnåelse ut fra følgende kriterier:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Økt sysselsetting.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Flere søkere til ledige stillinger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Om lokalsamfunnet beholder tilflyttere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Økt samarbeid mellom lokale aktører.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Økt grad av deltakelse i frivillige organisasjoner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Utvikle og legge til rette for lokalt næringsliv.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2">Fylkeskommunene skal rapportere til departementet i hvilken grad innsatsen påvirker disse kriteriene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Særregler om krav til tilskuddsmottakers rapportering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1">I tillegg til rapporteringskravene i § 9, gjelder følgende krav til rapportering:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For tilskudd under 200 000 kroner skal rapporteringen være knyttet til at tiltaket er gjennomført i henhold til søknaden og vedtaket.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For tilskudd mellom 200 000 og 500 000 kroner skal rapporteringen i tillegg være knyttet til de resultatet som er nådd ved avslutningen av tiltaket.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Ved enkelttilskudd på mer enn 500 000 kroner skal fylkeskommunene rapportere til departementet på forventede virkninger av tiltaket på sikt.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Særregler for søkere og mottakere av tilskudd til velfungerende næringsmiljøer og tilgang til relevant kompetanse, jf. § 1b</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kiii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Hvem som kan søke om tilskudd til hva og tildelingskriterier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1">Det kan gis tilskudd til offentlige og private virksomheter som driver tiltak som faller innenfor formålet i § 1b og oppfyller følgende tildelingskriterier:
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Tiltakets formål skal være i tråd med regionale nærings- og kompetansestrategier.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Tiltaket skal ikke rettes mot enkeltbedrifter, men nå flere bedrifter samtidig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Innsatsen for næringsmiljøer og kompetanseheving skal gi samarbeid i verdikjeder, mellom bedrifter og mellom bedrifter og utdannings- og kompetansemiljøer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/2">Fylkeskommunene må ved tildeling av tilskudd velge ut de prosjektene som i størst grad bidrar til måloppnåelsen i ordningen, jf. § 15.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/3">Tilskuddsforvalteren kan fastsette ytterligere tildelingskriterier i relevant omfang når det etableres tilskuddsordninger, jf. kapittel V.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kiii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for måloppnåelse for ordningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1">Fylkeskommunene skal rapportere om de overordnede kriteriene for måloppnåelse, som er styrket innovasjonsevne og bedre tilgang til relevant kompetanse i bedriftene. Konkret innebærer dette å angi
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tall på mobiliseringstiltak for kompetanseheving og for samarbeid i næringsmiljø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tall på næringsmiljø med nytt eller styrket samarbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tall på utviklingsprosjekt for kompetanseheving.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Særregler for tilskudd til nye arbeidsplasser i kommuner med vesentlig reduksjon i sysselsettingen jf. § 1c</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kiv/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Fordeling av ordinære tilskuddsmidler etter innspill fra fylkeskommunene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/1">Fylkeskommunene skal opplyse departementet om følgende:
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">omfanget av reduksjonen i sysselsettingen i kommunene og regionene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">muligheten for pendling til andre arbeidsmarkeder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">den generelle arbeidsledigheten i kommunene og regionene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">eventuelle andre forhold som kan ha betydning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/2">Fylkeskommunene skal legge de ovennevnte tildelingskriteriene til grunn ved tildeling til omstillingskommuner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kiv/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Ekstraordinære statlige omstillingsmidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/17/ledd/1">I de tilfellene hvor en kommune/fylkeskommune søker om ekstraordinære statlige omstillingsmidler, gjelder følgende kriterier for å kunne få økonomisk støtte:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/17/ledd/2">Reduksjonen i den direkte sysselsettingen i hjørnesteinsbedriften/næringen bør være betydelig over en treårsperiode, og reduksjonen bør som hovedregel utgjøre minst 15 prosent av den totale sysselsettingen i kommunen. I absolutte tall bør nedleggelsen som et minimum ligge på 150 personer. I helt særskilte tilfeller bør departementet imidlertid vurdere om man kan gå noe lavere på små og isolerte steder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/17/ledd/3">I en totalvurdering av situasjonen i området vil det også bli lagt vekt på reduksjonen i den indirekte sysselsettingen, den generelle arbeidsledigheten og mulighetene for pendling innenfor den aktuelle bo- og arbeidsmarkedsregionen. I tillegg kan det også være aktuelt å ta i betraktning trygdebudsjettets størrelse, andel yrkesaktive i kommunen og kommuneøkonomi for å få et mest mulig komplett bilde av tilstanden i lokalsamfunnet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kiv/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for måloppnåelse som enkelt tiltak skal vurderes opp mot</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/1">Måloppnåelsen vil bli vurdert opp mot
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">antall arbeidsplasser som er etablert eller sikret som følge av omstillingsarbeidet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">et styrket næringsgrunnlag, slik at kommunene og regionene fremstår mer robust og med en mer variert næringsstruktur</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">styrket utviklingsevne i området i løpet av omstillingsperioden</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/2">Innovasjon Norge rapporterer kun på bokstav a. De øvrige kriteriene dokumenteres gjennom evalueringer, jf. § 7.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel>Bestemmelser for forvaltere av tilskuddspostene</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kv/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Hvem som forvalter tilskuddspostene og deres fullmakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/1">Departementet tildeler tilskuddsmidler til fylkeskommunen som tilskudd uten krav om tilbakebetaling. Fylkeskommunen kan dermed disponere midlene uavhengig av bevilgningsår, og det fremgår av statsbudsjettet hvorvidt midler tildelt under en ordning kan brukes under andre ordninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/2">Fylkeskommunene har videre fullmakt til å
<liste id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bestemme i hvilket år tilsagnet skal gis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">avgjøre hvor lenge tilsagnet er gyldig (maksimalt 5 år)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">behandle søknad om forlengelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">bevilge ubenyttede midler til nye tiltak i tråd med de målene som er satt for bevilgningene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/3">Fylkeskommunene kan finansiere tiltak og programmer i egen regi, utarbeide egne tilskuddsordninger og medfinansiere nasjonale eller regionale prosjekter og programmer. Fylkeskommunen kan unntaksvis tildele enkelttilskudd ved særskilt å navngi mottakeren i vedtak fattet av fylkestinget. Forvalter skal rapportere på lik linje med øvrige tilskuddsmottakere. Bruken av tilskuddsmidlene skal være forankret i regionale mål og strategier, i forpliktende partnerskap med næringslivet og regionale og lokale aktører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/4">Kommuner og regionråd kan gjennom kommunale og regionale næringsfond gi distriktsrettede investeringstilskudd og utviklingstilskudd til enkeltbedrifter og etablerere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kv/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Spesielt om virkemiddelaktørene som forvaltere av tilskuddsmidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/20/ledd/1">De nasjonale virkemiddelaktørene er Innovasjon Norge, Siva og Norges forskningsråd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/20/ledd/2">Innovasjon Norge og Siva er unntatt saksbehandlingsreglene i forvaltningsloven, jf. lov om Innovasjon Norge § 4 og lov om statsforetak § 6 første ledd. Forvaltningsloven gjelder ikke for Forskningsrådet. Forskningsrådet har egne klageregler, jf. forskrift om vedtekter for Norges forskningsråd, § 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/20/ledd/3">Tilskuddspostenes mål og ulike kriterier gjelder også for virkemiddelaktørene. De har egne bestemmelser om kunngjøring, krav til søknad og rapporteringer. De skal ikke utarbeide forskrifter, jf. § 22</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kv/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Delegering av forvalteransvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/21/ledd/1">Fylkeskommunen kan delegere hele eller deler av forvaltningen til virkemiddelaktørene kommuner og regionråd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/21/ledd/2">Det kan unntaksvis delegeres forvaltningsmyndighet til private rettssubjekter der delegeringen av myndighet og dens omfang skal kontraktsfestes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/21/ledd/3">Fylkeskommunene er ansvarlig ovenfor Kommunal- og moderniseringsdepartementet for de midlene som er delegert til andre forvaltere og at forvaltningen skjer i henhold til denne forskriften. Fylkeskommunene skal også fastsette reaksjoner for feil forvaltning og eller feil bruk av midlene av forvalter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kv/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Forvalteres etablering av tilskuddsordninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/1">Forvaltere skal etablere en eller flere tilskuddsordninger innenfor rammen av denne forskriften. En tilskuddsordning består av følgende hovedelementer:
<liste id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Målet med tilskuddsordningen, jf. § 1</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kriterier for måloppnåelse, jf. § 12, § 15, § 18</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Tildelingskriterier, herunder beregningsregler, jf. § 11, § 14, § 16</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Oppfølging og kontroll, jf. § 7</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Eventuelt evaluering, jf. § 7.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/2">Forvaltere skal selv vurdere hvorvidt det er nødvendig å
<liste id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ytterligere presisere hovedelementene for hver enkelt tilskuddsordning innenfor de som fremgår av denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">vurdere om en slik presisering av hovedelementene har karakter av rettigheter og plikter og derfor skal fastsettes i forskrifts form.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/22/ledd/3">Private rettssubjekt skal ikke lage forskrifter, smnl. denne bestemmelsen annet ledd, bokstav b.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kv/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Krav til forvalters tilsyn med tilskuddsmidlene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/1">Forvaltere skal
<liste id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">etablere rutiner for å sikre god internkontroll, slik at de selv og departementet kan kontrollere at betingelsene for tilskuddet og vilkårene i tildelingen er oppfylt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">føre tilsyn med at kravene i forskriften og i tilskuddsvedtaket blir fulgt opp.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kv/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Konsekvenser ved feil forvaltning og feil bruk av tilskuddsmidlene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/24/ledd/1">Dersom tilskuddsmidlene ikke forvaltes i henhold til det som fremgår av statsbudsjettet, forskriften eller de årlige oppdragsbrevene, eller at midlene ikke brukes i tråd med de nevnte dokumentene, vil departementet be om en skriftlig redegjørelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/24/ledd/2">Gjentatt feil kan medføre krav fra departementet om tilbakebetaling ved en reduksjon av bevilgningen på tilsvarende beløp det påfølgende budsjettår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kv/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Administrasjons- og gjennomføringskostnader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/25/ledd/1">Forvalter kan bruke inntil 5 prosent av tilskuddsmidlene til å dekke egne administrasjons- og gjennomføringskostnader som kan knyttes direkte til forvaltningen av midlene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kv/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging og rapportering for forvaltere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/26/ledd/1">De ansvarlige forvalterne skal rapportere i henhold til rapporteringskrav i departementets elektroniske forvaltningsportal,
<lenke url="http://www.regionalforvaltning.no/">regionalforvaltning.no</lenke>.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kvi">
      <kverdi>Kapittel VI</kverdi>
      <ktittel>Sluttbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kvi/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/27/ledd/1">Departementet kan i særlige tilfeller dispensere fra denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kvi/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/28/ledd/1">For de tilskudd som er tildelt før denne forskriften trådte i kraft, gjelder den tidligere forskrift 11. desember 2013 nr. 1574 om distrikts- og regionalpolitiske virkemidler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/kvi/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/29/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juni 2018. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 11. desember 2013 nr. 1574 om distrikts- og regionalpolitiske virkemidler.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-23-747/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">§ 21 første ledd skal lyde:</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Fylkeskommunen kan delegere hele eller deler av forvaltningen til <i>virkemiddelaktørene, kommuner</i> og regionråd.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
