<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-30-1282" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1282">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-30-1282</id>
    <dato>30.08.2018 nr. 1282</dato>
    <dato type="iso">2018-08-30</dato>
    <ikraft>01.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-07-04-80-§20">L04.07.2003 nr. 80 § 20</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-80-§20c">§ 20c</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-07-18-973</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-04-20-341</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-04-19-358</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0802</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 30. august 2018 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven) § 20 og § 20c.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1282/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. juli 2003 nr. 973 om fravær og permisjon ved nyankomne innvandreres deltakelse i introduksjonsordning gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-3 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kommunen skal tilby oppfølging og norskopplæring eller språktrening til deltakere som er i omsorgspermisjon etter fødsel eller adopsjon. Tilbudet skal gis fra og med den fjerde måneden av permisjonstiden og tilpasses den enkelte deltaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nåværende annet til fjerde ledd blir tredje til fjerde og nytt femte ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1282/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 20. april 2005 nr. 341 om opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 13 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Kommunen skal tilby oppfølging og norskopplæring eller språktrening til deltakere som er i omsorgspermisjon etter fødsel eller adopsjon. Tilbudet skal gis fra og med den fjerde måneden av permisjonstiden og tilpasses den enkelte deltaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Nåværende annet og tredje ledd blir tredje og nytt fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 28 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Kandidater som blir bortvist fra prøvelokalet på grunnlag av fusk eller forsøk på fusk, eller hvor prøve i norsk, prøve i samfunnskunnskap eller delprøve i norsk gjøres ugyldig, kan gå opp til ny prøve som privatist, og må betale en prøveavgift. Kandidaten kan ilegges en karantene på inntil ett år dersom dette etter overtredelsens art, alvor og forholdene for øvrig fremstår som forholdsmessig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Nytt kapittel 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Kapittel 8. Opplæring i mottak</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 29. <i>Opplæring i norsk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Asylsøkere i mottak som omfattes av målgruppen i introduksjonsloven § 20a har plikt til å delta i 175 timer opplæring i norsk. Opplæringen skal følge læreplan i norsk og samfunnskunnskap, jf. forskrift om læreplan i norsk og samfunnskunnskap for voksne innvandrere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Plikten inntrer etter registrering i mottaket og opphører når personen ikke lenger omfattes av målgruppen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">For fritak etter introduksjonsloven § 20a annet ledd, av særlige helsemessige eller andre tungtveiende grunner, gjelder denne forskriften § 4 første punktum tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">§ 30. <i>Opplæring i norsk kultur og norske verdier</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">Asylsøkere i mottak som omfattes av målgruppen i introduksjonsloven § 20a har plikt til å delta i 50 timer opplæring i norsk kultur og norske verdier.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Plikten inntrer etter registrering i mottaket og opphører når personen ikke lenger omfattes av målgruppen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">For fritak etter introduksjonsloven § 20a annet ledd, av særlige helsemessige eller andre tungtveiende grunner, gjelder denne forskriften § 4 første punktum tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">Nåværende kapittel 8 blir nytt kapittel 9 og nåværende § 29 og § 30 blir nye § 31 og § 32.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1282/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 19. april 2012 nr. 358 om læreplan i norsk og samfunnskunnskap for voksne innvandrere gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Første avsnitt under punktet «Kartlegging ved inntak» skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Før opplæringen starter, er det nødvendig å kartlegge deltakerens bakgrunn, opplæringsbehov og framtidsplaner for å kunne tilpasse opplæringen. Kartleggingen kan bestå av en samtale, eventuelt med tolk. Dersom deltakeren har fått kartlagt sin kompetanse, mottatt karriereveiledning eller deltatt i opplæring og andre tiltak før bosetting i kommunen, skal kommunen bygge videre på dette arbeidet i utformingen av deltakerens individuelle plan, jf. introduksjonsloven § 6 første ledd og § 19 første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1282/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. september 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
