<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-03-19-1542" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-19-1542">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-03-19-1542</id>
    <dato>19.03.2018 nr. 1542</dato>
    <dato type="iso">2018-03-19</dato>
    <ikraft>19.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-03-19</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2001-06-15-75-§6">L15.06.2001 nr. 75 § 6</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§6">L19.06.2009 nr. 97 § 6</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§38">§ 38</ref>, <ref id="for-2010-06-11-814">F11.06.2010 nr. 814</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-01-19-77</endrer>
    <rettet>12.04.2019 (se nederst).</rettet>
    <journalnummer>2018-0904</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om dyrehelsepersonell</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om rett til å arbeide som dyrehelsepersonell eller seminpersonell etter EØS-avtalen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 19. mars 2018 med hjemmel i lov 15. juni 2001 nr. 75 om veterinærer og annet dyrehelsepersonell § 6, lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd § 6, § 7 og § 38, jf. delegeringsvedtak 11. juni 2010 nr. 814, og lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 8.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg VII nr. 1 (direktiv 2005/36/EF endret ved direktiv 2006/100/EF og direktiv 2013/25/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-19-1542/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. januar 2009 nr. 77 om rett til å arbeide som dyrehelsepersonell eller seminpersonell etter EØS-avtalen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-1 2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Utdanning på et kvalifikasjonsnivå som nevnt i forskriftens vedlegg I 1. ledd bokstav a, gir ikke rett til autorisasjon etter første ledd dersom den norske utdanningen er på et kvalifikasjonsnivå som nevnt i forskriftens vedlegg I 1. ledd bokstav e.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-1 nytt 3. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Mattilsynet kan vurdere om søkeren skal gis delvis adgang til et yrke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3-3 1. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Mattilsynet kan fatte enkeltvedtak om at de som søker om autorisasjon etter § 3-1 eller § 3-2, enten skal gjennomgå en prøveperiode på høyst tre år eller skal bestå en egnethetsprøve dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">den norske utdanningen er vesentlig forskjellig fra søkerens utdanning, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">det aktuelle yrket i Norge omfatter lovregulerte yrkesaktiviteter som ikke inngår i sammenlignbare former i det tilsvarende yrket i søkerens hjemland, og det i Norge kreves en særskilt utdanning som er vesentlig forskjellige fra søkerens utdanning.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3-3 4. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Søkeren kan velge mellom prøveperiode og egnethetsprøve. Søkeren skal gis mulighet til å ta egnethetsprøven senest seks måneder etter at Mattilsynet har bestemt at søkeren må ta en slik prøve. Dersom det er nødvendig, kan det gjøres unntak fra yrkesutøverens valgfrihet i ett av følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">yrkesutøver med kvalifikasjoner vist med kursbevis som nevnt i vedlegg I 1. ledd bokstav a, og hvor det i Norge kreves kvalifikasjoner som nevnt i vedlegg I 1. ledd bokstav c, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">yrkesutøver med kvalifikasjoner vist med attest med fullført videregående utdanning som nevnt i vedlegg I 1. ledd bokstav b, og hvor det i Norge kreves kvalifikasjoner som nevnt i vedlegg I 1. ledd bokstav d, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">dersom yrkesutøveren innehar kursbevis som nevnt i vedlegg I 1. ledd bokstav a, men hvor yrket i Norge krever kvalifikasjoner som nevnt i vedlegg I 1. ledd bokstav d, kan Mattilsynet pålegge yrkesutøveren å utføre både prøveperiode og egnethetsprøve.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4-1 1. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Person som er lovlig etablert som veterinær, fiskehelsebiolog, dyrepleier eller seminpersonell i et annet EØS-land, har rett til å arbeide som slikt personell uten norsk autorisasjon under midlertidig opphold i Norge. Dersom yrket ikke er lovregulert i etableringslandet, må vedkommende ha utøvet yrket der i minst ett år i løpet av de siste ti årene for å ha rett til midlertidig tjenesteytelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4-1 nytt 3. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Personer som ikke gis rett til å utøve yrket midlertidig, kan gis delvis adgang til yrket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5-1 1. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Personer som får autorisasjon eller har rett til midlertidig arbeid etter denne forskriften, kan utøve yrket med de samme rettighetene og pliktene som annet tilsvarende personell i Norge.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 5-6 nytt 3. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Enkeltvedtak truffet med hjemmel i denne forskriften kan påklages etter reglene i forvaltningsloven kapittel VI. Det samme gjelder dersom avgjørelsen ikke er truffet innen fristene som fremgår av 2. ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 5-7 2. og 3. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Dersom en veterinær i Norge har fått begrenset retten til å utøve yrket, skal Mattilsynet varsle ansvarlige myndigheter i alle øvrige EØS-land. Varslingen skal inneholde informasjon om
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a/avsnitt/1">identiteten til yrkesutøveren,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">hvilket yrke det gjelder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c/avsnitt/1">hvilken myndighet som har fattet vedtaket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/d/avsnitt/1">omfanget av vedtaket, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/e/avsnitt/1">hvilken periode vedtaket gjelder.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Dersom en yrkesutøver i Norge har blitt domfelt for bruk av falske vitnemål i forbindelse med søknad om autorisasjon, skal Mattilsynet varsle ansvarlige myndigheter i alle øvrige EØS-land om dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 5-7 nytt 4. og 5. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Varslingen skal skje innen tre dager etter vedtaket eller dommen. Dersom begrensningen eller forbudet mot å utøve yrket opphører, eller dersom vedtaket eller dommen er opphevet, skal ansvarlige myndigheter i alle øvrige EØS-land underrettes om dette innen tre dager.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Yrkesutøveren skal straks informeres om varslingen. Varslingen kan påklages.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Vedlegg I - Kvalifikasjonsnivåer skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Yrkeskvalifikasjonene er ordnet i følgende nivåer:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">A </entry>
              <entry colname="2">Kursbevis på kvalifikasjon utstedt av ansvarlig myndighet, på grunnlag av 1. opplæring som ikke leder til en formell kvalifikasjon 2. særskilt eksamen uten forutgående opplæring 3. utøvelse av yrket i tre sammenhengende år på fulltid eller av tilsvarende varighet på deltid i løpet av de siste ti år 4. dokumentasjon på antall år eller fullførte fag på grunnskole, eller kompetansebevis fra videregående opplæring dersom denne ikke er fullført. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">B </entry>
              <entry colname="2">Vitnemål på fullført videregående opplæring. Med dette menes: 1. studieforberedende videregående opplæring 2. yrkesfaglig videregående opplæring. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">C </entry>
              <entry colname="2">Vitnemål på fullført utdanning utover videregående opplæringsnivå, men som ikke er på nivå med høyere utdanning, dette gjelder 1. utdanning med en varighet på minst ett år 2. yrkesopplæring med særlig struktur som går utover det som kreves i nivå B. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">D </entry>
              <entry colname="2">Vitnemål på fullført høyere utdanning med en varighet på minst tre år og høyst fire år ved et universitet eller annen høyere utdanningsinstitusjon. Utdanningen kan uttrykkes i et tilsvarende antall studiepoeng (ECTS). </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">E </entry>
              <entry colname="2">Vitnemål på fullført høyere utdanning med en varighet på minst fire år ved et universitet eller annen høyere utdanningsinstitusjon. Utdanningen kan uttrykkes i et tilsvarende antall studiepoeng (ECTS). </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Alle kvalifikasjonsbevis eller sett av kvalifikasjonsbevis utstedt av kompetent myndighet i en EØS-stat, som bevitner bestått utdanning innenfor EØS og som er godkjent av vedkommende stat som å være på et tilsvarende nivå og som gir innehaveren de samme rettigheter med hensyn til adgang til eller utøvelse av et yrke eller forbereder kandidaten for utøvelse av vedkommende yrke, skal behandles som et kvalifikasjonsbevis av den type som omfattes av første ledd, inkludert det aktuelle nivået.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Alle yrkeskvalifikasjoner, selv om de ikke oppfyller kravene i gjeldende lov- eller forskriftsbestemmelser for adgang til eller utøvelse av et yrke i den staten yrkeskvalifikasjonen er ervervet, som gir innehaveren rettigheter etter forskriften, skal behandles som kvalifikasjonsbevis under de samme vilkår som i første ledd. Dette gjelder særlig dersom hjemstaten hever nivået for den utdanning som kreves for adgang til et yrke og for utøvelse av dette yrket, og dersom en enkeltperson som har gjennomgått den tidligere utdanningen, som nå ikke oppfyller kravene i den nye kvalifikasjonen, drar fordel av ervervede rettigheter i henhold til nasjonale lov- eller forskriftsbestemmelser; i slike tilfeller blir den tidligere utdanningen å anse som å tilsvare nivået for den nye utdanningen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-19-1542/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-19-1542/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/1"><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg VII nr. 1 (direktiv 2005/36/EF endret ved direktiv 2006/100/EF<i>,</i> direktiv 2013/25/EU <i>og direktiv 2013/55/EU)</i>.</marg></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
