<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-30-1323" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-30-1323</id>
    <dato>30.08.2018 nr. 1323</dato>
    <dato type="iso">2018-08-30</dato>
    <ikraft>30.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-30</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-79-§5">L17.06.2005 nr. 79 § 5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§33a">§ 33a</ref>, <ref id="for-2017-01-16-61-§8">F16.01.2017 nr. 61 § 8</ref>, <ref id="for-2017-01-16-61-§11">§ 11</ref>, <ref id="for-2017-01-16-61-§13">§ 13</ref></hjemmel>
    <rettet>03.10.2018 (<ref id="for-2017-01-16-61-§7">§ 7</ref>, <ref id="for-2017-01-16-61-§9">§ 9</ref>, <ref id="for-2017-01-16-61-§11">§ 11</ref>).</rettet>
    <journalnummer>2018-0807</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tillatelser til akvakultur med matfisk, 2018</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av nye tillatelser til akvakultur med matfisk i sjø av laks, ørret og regnbueørret i 2018 - auksjon av restkapasitet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 30. august 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven) § 5, § 6, § 7, § 9, § 10, § 26 og § 33a og forskrift 16. januar 2017 nr. 61 om produksjonsområder for akvakultur av matfisk i sjø av laks, ørret og regnbueørret (produksjonsområdeforskriften) § 8, § 11 og § 13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal fremme akvakulturnæringens lønnsomhet og konkurransekraft innenfor rammene av en miljømessig bærekraftig utvikling og bidra til verdiskaping på kysten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for norsk landterritorium og territorialfarvann, på kontinentalsokkelen og i Norges økonomiske sone.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder tildeling av nye tillatelser til akvakultur med matfisk av laks, ørret og regnbueørret i sjø.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Auksjonsinnretning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Fordeling av produksjonskapasitet i denne auksjonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder tildeling av produksjonskapasitet i bestemte produksjonsområder. Produksjonskapasiteten tildeles i bestemte størrelser som nummererte tillatelser. Fordelingen er slik:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Tillatelsesnr.</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Produksjonsområde</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Størrelse i tonn MTB</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="35*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">1 </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">16 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">2 </entry>
                <entry colname="2">7 </entry>
                <entry colname="3">100 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">3 </entry>
                <entry colname="2">7 </entry>
                <entry colname="3">45 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">4 </entry>
                <entry colname="2">8 </entry>
                <entry colname="3">100 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">5 </entry>
                <entry colname="2">8 </entry>
                <entry colname="3">100 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">6 </entry>
                <entry colname="2">10 </entry>
                <entry colname="3">40 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">7 </entry>
                <entry colname="2">11 </entry>
                <entry colname="3">2 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">8 </entry>
                <entry colname="2">12 </entry>
                <entry colname="3">11 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">De nærmere grenser for produksjonsområdene følger av forskrift 16. januar 2017 nr. 61 om produksjonsområder for akvakultur av matfisk i sjø av laks, ørret og regnbueørret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3">Tillatelser under 100 tonn må fusjoneres eller være omsøkt fusjonert med en eller flere eksisterende tillatelser tilhørende samme produksjonsområde før 1. august 2019, slik at tillatelsesstørrelsen er lik eller større enn 100 tonn. Slik søknad sendes den aktuelle fylkeskommunen og det skal ikke betales søknadsgebyr. Dersom tillatelsesstørrelsen er mindre enn 100 tonn per 1. august 2019 trekker Fiskeridirektoratet tilsagnet om tillatelse eller tillatelsen tilbake. Vederlag som er innbetalt vil ikke bli refundert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Utlysning av produksjonskapasitet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Fiskeridirektoratet og fylkeskommunene står for den offentlige utlysingen av produksjonskapasiteten. Utlysningsteksten publiseres på det tidspunkt departementet bestemmer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tildelingsform</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Produksjonskapasiteten nevnt i § 3 tildeles gjennom en lukket budrunde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å søke klarering av lokalitet og utskriving av tillatelsesdokument</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Fiskeridirektoratet fatter vedtak om tilsagn om tillatelse til alle budvinnere i auksjonen. Vinnere av auksjonen kan be om at produksjonskapasitetet tildeles som økt kapasitet på en eller flere eksisterende tillatelser, så fremt den eksisterende tillatelsen er hjemmehørende i samme produksjonsområde som produksjonskapasiteten som er vunnet. Dersom en budgiver vinner flere tillatelser innenfor et produksjonsområde kan budgiveren be om at den samlede produksjonskapasiteten som tillatelsene representerer tildeles i form av ett tilsagn om tillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Tildeling av tilsagn om tillatelse gir rett til å søke om klarering av lokalitet innenfor det produksjonsområdet tilsagnet om tillatelse gjelder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Rett til drift starter når tillatelsesdokument er skrevet ut av fylkeskommunen. Tillatelsesdokument kan ikke skrives ut før forvaltningen endelig har avgjort eventuelle klager som følge av auksjonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Innbetalt vederlag og endringer i rammebetingelser mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">En tillatelse til akvakultur gir rettigheter og plikter og er underlagt de til enhver tid gjeldende lover og regler. Vederlaget blir ikke refundert ved endringer i rammebetingelser som påvirker lønnsomhet, og heller ikke ved eventuell senere inndragning eller reduksjon av tillatelsens kapasitet på bakgrunn av forhold nevnt i akvakulturloven § 9 eller andre lovbestemte forhold, herunder reduksjon i kapasitet besluttet i eller i medhold av produksjonsområdeforskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Hvem som kan delta i auksjonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Hvem som kan delta i auksjonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Bare fysiske personer eller selskaper hjemmehørende i EØS eller Sveits kan delta i auksjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">For å få utstedt endelig tillatelsesdokument må den fysiske personen enten ha fødselsnummer eller D-nummer. Et selskap må være registrert med organisasjonsnummer i Brønnøysundregistrene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Krav for å bli registrert som budgiver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">For å delta i auksjonen må personen eller foretaket:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fylle ut fastsatt registreringsskjema, inkludert opplasting av firmaattest,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">laste opp fastsatt skjema om dokumentasjon på økonomisk evne til å betale vederlaget og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilfredsstille krav til finansiell situasjon i henhold til § 11 og avgi egenerklæring om dette.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Registreringen skjer elektronisk på Fiskeridirektoratets nettside. Det er ikke mulig å registrere seg på annen måte. Frist for registrering er 17. september kl. 23:59.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Fiskeridirektoratet vil avvise registrereringen dersom den er levert for sent. Dersom registreringsdokumentene har feil eller mangler vil avsender bli gitt en kort frist til å rette disse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/4">Bud kan ikke innleveres etter at fristen i andre ledd har gått ut. Innleverte bud kan ikke endres etter at fristen i andre ledd har gått ut.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Finansiell situasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">En budgiver kan ikke
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">være ute av stand til å oppfylle sine betalingsforpliktelser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ha åpnet gjeldsforhandlinger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">være insolvent eller være underlagt begjæring om konkurs eller opphør,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">begjært frivillig opphør, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">være gjenstand for konkursbehandling eller være konkurs.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Budgiver skal gjennom registreringsskjemaet avgi erklæring om egen finansiell situasjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Budgivning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Budgivning og minstepris</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Bud kan kun inngis elektronisk i Fiskeridirektoratets registreringsløsning på angitt skjema, og skal være registrert inn senest på tidspunktet som angitt i § 9 andre ledd. Hver budgiver kan kun inngi et bud per objekt. Det er mulig å endre inngitte bud frem til fristen, og det er det sist inngitte budet som er gyldig ved fristens utløp. Bud som er innlevert i registreringsløsningen er bindende og ugjenkallelig avgitt på det tidspunktet fristen i § 9 andre ledd går ut.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Budet skal være i norske kroner (NOK) og skal angis i hele kroner. Fiskeridirektoratet kan ikke godta bud på deler av en tillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/3">Bud som er på under 120 000 kroner per tonn MTB aksepteres ikke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Forbud om konkurransebegrensende adferd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Enhver form for direkte eller indirekte samarbeid eller samordnet opptreden mellom budgivere eller deres interessenter som virker eller er ment å virke konkurransebegrensende, er forbudt. Eksempler på samarbeid som er forbudt er utveksling av konkurransesensitiv eller strategisk informasjon, offentlig kunngjøring om registrering eller deltakelse i auksjonen og deling av budgivningsstrategier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Staten vil i tillegg til ev. tilbaketrekking av tildelte tilsagn om tillatelse eller tillatelse, kunne forfølge ev. økonomiske tap som følge av brudd på auksjonsregelverket gjennom sivilt søksmål.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Uforutsette hendelser mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">For det tilfelle det oppstår ekstraordinære hendelser kan Fiskeridirektoratet utsette fristen for å delta i auksjonen og inngi bud.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Vinner av auksjonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Vinner av auksjonen kåres ved at Fiskeridirektoratet sammenstiller inngitte bud for hver tillatelse. Det høyest pålydende budet for hver tillatelse vinner. Rangering av bud med samme pålydende blir avgjort ved loddtrekning foretatt av Fiskeridirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling av vederlag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Vinner plikter å betale budsummen innen 15 dager, inkludert helligdager, fra mottatt notifikasjon om vinnende bud, til
<marg niv="2" id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1/marg/1">Fiskeridirektoratet,</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1/marg/2">Økonomiseksjonen,</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1/marg/3">Postboks 185 Sentrum,</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1/marg/4">5804 Bergen,</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Beløpet betales til kontonummer 7694 05 09048 og innbetalingen merkes i henhold til direktoratets instruksjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3">Departementet kan kreve erstatning for det tap staten lider som følge av budgivers mislighold av auksjonsbeløpet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k5/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Brudd på auksjonsregelverket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1">Brudd på denne forskriften medfører utestengelse fra denne auksjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/2">Om en budgiver blir utestengt, vil budgiveren forbli forpliktet med hensyn til innleverte bud og eventuelle betalingsforpliktelser som ville oppstått om den ekskluderte budgiveren ville vunnet frem med sitt bud. Den ekskluderte budgiveren vil likevel ikke bli tildelt noe tilsagn om tillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/3">Dersom bruddet oppdages etter at auksjonen er gjennomført kan Fiskeridirektoratet trekke tilbake eventuelle tilsagn om tillatelse eller tildelt tillatelse. Budgiveren vil forbli forpliktet med hensyn til innleverte bud og eventuelle betalingsforpliktelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakebetaling av innbetalt vederlag ved omgjøring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">Dersom tilsagn om tillatelse eller tildelt tillatelse trekkes tilbake som følge av omgjøring av vedtaket om tilsagn, for eksempel på grunn av klage, tilbakebetales innbetalt vederlag. Dette gjelder bare omgjøringsvedtak gjort etter denne forskriften, men ikke om omgjøringen skjer som følge av forhold nevnt i § 16.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k5/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Søksmålsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1">Fiskeridirektoratet eller departementet kan sette som vilkår at mulig søksmål om forvaltningsvedtak etter denne forskriften er gyldig eller krav om erstatning som følge av vedtaket, skal tas ut innen seks måneder fra det tidspunkt melding om fastsettelse av frist kom frem til vedkommende part. Det kan gis oppfriskning for oversittelse av fristen etter reglene i tvisteloven § 16-12 til § 16-14.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-30-1323/k5/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
