<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-05-139" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-05-139">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-05-139</id>
    <dato>05.02.2018 nr. 139</dato>
    <dato type="iso">2018-02-05</dato>
    <ikraft>05.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-05</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-11-1451</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0090</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om særavgifter</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om særavgifter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 5. februar 2018 med hjemmel i lov 19.mai 1933 nr. 11 om særavgifter (særavgiftsloven) § 1 og Stortingets avgiftsvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-05-139/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 2001 nr. 1451 om særavgifter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-20-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3-20-1. <i>Saklig virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Avgiftsplikten omfatter bioetanol og biodiesel som omfattes av omsetningskravene i forskrift 1. juni 2004 nr. 922 om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3-20-2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) Ved overoppfyllelse av omsetningskravene etter produktforskriften, er det valgfritt hvilke mengder av den omsatte bioetanolen eller biodieselen som legges til grunn for avgiftsberegningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3-20-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3-20-3. <i>Innrapportering og betaling av avgift på bioetanol og biodiesel</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) Registrerte virksomheter skal for hver måned innrapportere og betale avgift av den samlede omsetning av bioetanol og biodiesel som vil kunne regnes som en del av oppfyllelsen av kravene til omsetning av biodrivstoff etter produktforskriften, for vedkommende periode.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Dersom innberettet mengde drivstoff etter første ledd er høyere eller lavere per kalenderår enn omsetningskravene i produktforskriften, innrapporteres dette på første skattemelding etter at rapportering etter produktforskriften er gjennomført.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(3) I tilfeller der omsetningskravene etter produktforskriften oppfylles av flere registrerte virksomheter samlet, skal den enkelte registrerte virksomhet innrapportere og betale avgift for sin andel av den samlede oppfyllelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3-20-4 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-05-139/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
