<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-27-643" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-643">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-27-643</id>
    <dato>27.04.2018 nr. 643</dato>
    <dato type="iso">2018-04-27</dato>
    <ikraft>06.05.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-05-06</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2010-05-28-16-§63">L28.05.2010 nr. 16 § 63</ref>, <ref id="lov-2010-05-28-16-§69">§ 69</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-09-20-1097</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0358</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i politiregisterforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 20. september 2013 nr. 1097 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 27. april 2018 med hjemmel i lov 28. mai 2010 nr. 16 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten (politiregisterloven) § 63 og § 69. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-643/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. september 2013 nr. 1097 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten (politiregisterforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">personopplysning: biologisk materiale, som blod, spytt, hår med videre anses som personopplysning dersom materialet er analysert eller på annen måte er identifisert, slik at det kan knyttes til en person. Opplysninger om lokasjonsdata, online-identifikatorer og faktorer knyttet til genetisk informasjon regnes også som personopplysning når de kan knyttes til person. En opplysning anses ikke som personopplysning dersom det må brukes uforholdsmessig mye arbeid, tid eller ressurser for å identifisere personen, og
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 9-9 tredje og nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Før opplysninger utleveres i henhold til politiregisterloven § 22 første ledd skal det foretas en nødvendighetsvurdering, jf. § 4-2. I nødvendighetsvurderingen skal det blant annet legges vekt på hvordan opplysningene vil bli brukt eller behandlet i mottakerlandet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For utlevering av opplysninger til land som ikke har gjennomført direktiv (EU) 2016/680 og til internasjonale organisasjoner gjelder i tillegg bestemmelsene i kapittel 70.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 11-3 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 11-3. <i>Krav ved utlevering av opplysninger</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 11-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Når opplysninger utleveres eller på annen måte gjøres tilgjengelig skal det så vidt mulig kontrolleres om opplysningene er korrekte, tilstrekkelige og oppdaterte. Dersom det er tvil vedrørende opplysningens kvalitet skal mottaker av opplysningene så vidt mulig gjøres oppmerksom på dette, herunder hva tvilen består i.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 11-3 første, annet og tredje ledd blir nytt annet, tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 11-3 tredje ledd første og annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kravet om skriftlighet i annet ledd nr. 1 kan fravikes dersom skriftlighet ville hindre formålet med utleveringen. Ved utlevering av opplysninger til andre formål enn de som er nevnt i annet ledd nr. 1 kan kravet om skriftlighet fravikes dersom det av tidsmessige eller andre grunner anses hensiktsmessig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ny § 17-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 17-5. <i>Avvisning av begjæring om innsyn, retting, sperring og sletting</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Begjæring om innsyn, retting, sperring og sletting kan avvises dersom den er åpenbart grunnløs eller fremsatt gjentatte ganger uten at det er foretatt nye registreringer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Den behandlingsansvarlige må kunne dokumentere at vilkårene for avvisning etter første ledd er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Ny § 17-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 17-6. <i>Felles saksbehandlingsregler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">I forbindelse med avgjørelser som nevnt i § 17-3 til § 17-5 skal den registrerte informeres om sine rettigheter etter politiregisterloven § 55, 57 første ledd og § 59.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Den behandlingsansvarlige må kunne dokumentere det faktiske og rettslige grunnlaget for avgjørelser som nevnt i § 17-3 til § 17-5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dersom uriktige opplysninger rettes eller slettes og opplysningene er mottatt fra en offentlig myndighet, skal den behandlingsansvarlige underrette avgiveren av opplysningene om rettingen eller slettingen samt hva feilen besto i.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 18-1 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Avgjørelser som er truffet i medhold av politiregisterloven kapittel 4 om informasjonssikkerhet og internkontroll er ikke gjenstand for klagebehandling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 27-1 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Enhver kan kreve utskrift av en dom i en bestemt straffesak så langt som det ikke gjelder forbud mot offentlig gjengivelse av dommen, eller, dersom det gjelder slikt forbud eller utskrift nektes etter straffeprosessloven § 28 fjerde ledd, innsyn i domsslutningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 27-1 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">For øvrig kommer bestemmelsene i straffeprosessloven § 28 fjerde ledd til anvendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 27-2 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Dokumenter som nevnt i straffeprosessloven § 28 fjerde ledd femte og sjette punktum og § 27-1 annet ledd, skal likevel bare lånes ut når særlige grunner taler for det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 27-2 tredje ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Utlån skal alltid nektes i de tilfeller som er nevnt i straffeprosessloven § 28 fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 27-3 tredje ledd fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Reglene i første og annet punktum gjelder ikke dersom utskrift er nektet etter reglene i straffeprosessloven § 28 fjerde ledd femte punktum første alternativ eller sjette punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 39-2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Den behandlingsansvarlige skal ha oversikt over
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/1/avsnitt/1">hvordan politiet og påtalemyndigheten er organisert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/2/avsnitt/1">hvilke behandlinger som finner sted hos den behandlingsansvarlige,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/3/avsnitt/1">det rettslige grunnlaget for behandlingen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/4/avsnitt/1">hvem som er behandlingsansvarlig, hvem som har det daglige behandlingsansvaret, eventuelt delegert myndighet, og hvem som er personvernrådgiver,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/5/avsnitt/1">de krav i og i medhold av gjeldende lovgivning som gjelder for politiets og påtalemyndighetens behandling av opplysninger, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/6/avsnitt/1">kategorier av overføringer av opplysninger til tredjeland eller internasjonale organisasjoner.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 39-5 nytt annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Databehandleren skal ha oversikt over
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1/avsnitt/1">kategorier av opplysninger som behandles på vegne av den behandlingsansvarlige,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2/avsnitt/1">hvis aktuelt, overføring av opplysninger til tredjeland eller internasjonale organisasjoner, der dette er bestemt av den behandlingsansvarlige, herunder hvilke tredjeland og internasjonale organisasjoner opplysninger er overført til, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/3/avsnitt/1">tekniske og organisatoriske sikkerhetstiltak, jf. forskriften kapittel 40.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Dokumentasjon som nevnt i annet ledd skal være tilgjengelig for tilsynsmyndighetene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 39-3 nr. 10 og 11 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/10/avsnitt/1">bruk av opplysninger som er sperret, jf. politiregisterloven § 52, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/11/avsnitt/1">informasjonssikkerhet, jf. politiregisterloven § 15.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 39-3 nr. 12 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 40-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 40-5. <i>Avvik</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Bruk av informasjonssystemet som er i strid med fastlagte rutiner, og brudd på personopplysningssikkerheten skal behandles som avvik.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Avviksbehandlingen skal ha som formål å gjenopprette normal tilstand, fjerne årsaken til avviket og hindre gjentagelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Resultat fra avviksbehandling skal dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Ved brudd på personopplysningssikkerheten skal den behandlingsansvarlige gi melding til Datatilsynet snarest mulig og senest innen 72 timer etter at den behandlingsansvarlige ble kjent med bruddet på personopplysningssikkerheten, med mindre det er lite trolig at bruddet på personopplysningssikkerheten innebærer en risiko for den registrertes rettigheter og friheter. Dersom melding gis senere enn innen 72 timer, skal det gis en begrunnelse for forsinkelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Meldingen skal minst inneholde
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/1/avsnitt/1">informasjon om type brudd på personopplysningssikkerheten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/2/avsnitt/1">om mulig, kategorier av og antall registrerte som berøres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/3/avsnitt/1">om mulig, kategorier av og antall registreringer av personopplysninger som berøres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/4/avsnitt/1">personvernrådgivers kontaktinformasjon eller annet kontaktpunkt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/5/avsnitt/1">sannsynlige konsekvenser av bruddet på personopplysningssikkerheten, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/6/avsnitt/1">igangsatte eller foreslåtte tiltak for å håndtere bruddet på personopplysningssikkerheten, herunder tiltak for å begrense negative konsekvenser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Dersom det ikke er mulig å gi opplysninger som nevnt i femte ledd innen fristen, skal opplysningene gis så snart som mulig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Ved brudd på personopplysningssikkerheten som kan medføre stor risiko for den registrertes rettigheter og friheter, skal den registrerte informeres uten ugrunnet opphold. Informasjonen til den registrerte skal inneholde en beskrivelse av arten av bruddet på personopplysningssikkerheten og minst informasjonen og tiltakene som nevnt i tredje ledd nr. 4 til 6. Dette gjelder likevel ikke dersom opplysningene som påvirkes av bruddet på personopplysningssikkerheten er underlagt tilstrekkelige sikkerhetsmekanismer, for eksempel kryptering, det er igangsatt etterfølgende tiltak som reduserer risikoen for negative konsekvenser eller dersom unntakene i politiregisterloven § 48 annet ledd nr. 2 kommer til anvendelse. Dersom det ellers ville være uforholdsmessig arbeidskrevende, kan informasjon til den registrerte gis i form av en offentlig meddelelse eller lignende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Del 10 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Del 10. Tilsyn og personvernrådgiverordning
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Kapittel 41 oppheves, og nytt kapittel 41 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Kapittel 41. Konsekvensutredning og forhåndsdrøftinger med tilsynsmyndigheten
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 41-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 41-1. <i>Vurdering av personvernkonsekvenser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Dersom det er trolig at en type behandling, særlig ved bruk av ny teknologi og idet det tas hensyn til behandlingens art, omfang, formål og sammenhengen den utføres i, vil medføre en høy risiko for fysiske personers rettigheter og friheter, skal den behandlingsansvarlige, før behandlingen iverksettes, foreta en vurdering av hvilke konsekvenser den planlagte behandlingen vil ha for personopplysningsvernet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Vurderingen skal minst inneholde en generell beskrivelse av de planlagte behandlingsaktivitetene, en vurdering av risikoen for de registrertes rettigheter og friheter, hvilke tiltak som planlegges for å håndtere denne risikoen, garantier, sikkerhetstiltak og mekanismer for å sikre vern av personopplysninger og for å påvise at politiregisterlovgivningen overholdes, idet det tas hensyn til de registrertes og andre berørte personers rettigheter og berettigede rettigheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 41-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 41-2. <i>Forhåndsdrøftinger med Datatilsynet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Den behandlingsansvarlige eller databehandleren skal rådføre seg med Datatilsynet før det iverksettes en behandling når en vurdering av personvernkonsekvenser etter § 41-1 tilsier at behandlingen vil medføre en høy risiko, eller dersom behandlingen på grunn av ny teknologi, nye mekanismer eller prosedyrer innebærer høy risiko for de registrertes rettigheter og friheter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Plikten etter første ledd gjelder for behandling av personopplysninger i registre, herunder behandling av personopplysninger som nevnt i § 26-2, og sammenstillinger av personopplysninger fra registre som omfattes av forskriften del 11 dersom behandlingen følger reglene som gjelder for kilderegisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Den behandlingsansvarlige plikter å fremlegge vurderingen av personvernkonsekvenser etter § 41-1 eller etter anmodning annen informasjon for Datatilsynet, slik at tilsynsmyndigheten kan vurdere risikoen for vernet av den registrertes personopplysninger og tilknyttede garantier samt om behandlingen er i samsvar med gjeldende regelverk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 41-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">§ 41-3. <i>Datatilsynets saksbehandling i forbindelse med forhåndsdrøftinger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Dersom Datatilsynet mener at den planlagte behandlingen som nevnt i § 41-2 vil være i strid med politiregisterloven eller denne forskriften, særlig dersom den behandlingsansvarlige ikke i tilstrekkelig grad har identifisert eller redusert risikoen, skal Datatilsynet innen seks uker fra mottak av anmodningen om drøftinger gi den behandlingsansvarlige skriftlige råd. I denne forbindelse kan Datatilsynet benytte seg av de virkemidler som nevnt i politiregisterloven § 60.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Fristen som nevnt i første ledd kan forlenges med en måned dersom blant annet behandlingens kompleksitet tilsier det. I så fall skal Datatilsynet senest en måned etter at anmodningen om drøftinger er mottatt underrette den behandlingsansvarlige om fristutsettelsen og hva som er årsaken til det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 42-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">§ 42-4. <i>Datatilsynets kontroll etter begjæring fra den registrerte</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Begjæring om kontroll i henhold til politiregisterloven § 59 skal besvares snarest mulig og senest innen 30 dager. Den registrerte underrettes samtidig om sine rettigheter etter politiregisterloven § 57 annet ledd. Dersom saken ikke kan behandles innen fristen, skal den som har begjært kontroll underrettes om dette med angivelse av når kontrollen kan antas å bli gjennomført. Bestemmelsene i politiregisterloven § 54 første ledd annet og tredje punktum gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Datatilsynet kan avvise begjæring om kontroll eller kreve gebyr for å behandle begjæringen dersom den er åpenbart grunnløs eller fremsatt gjentatte ganger uten at det er holdepunkter for at det er foretatt nye registreringer. Datatilsynet har bevisbyrden for at en begjæring er åpenbart grunnløs eller fremsatt gjentatte ganger. Dersom begjæring om kontroll gjelder opplysninger som det ikke er gitt innsyn i skal Datatilsynets svar utformes i samsvar med § 17-3 fjerde ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Begjæring om kontroll som gjelder opplysninger som skal kontrolleres av andre tilsynsorganer enn den som har mottatt begjæringen, skal uten unødig opphold videresendes til rette tilsynsmyndighet. Den registrerte skal underrettes om videresendingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 42-5 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">§ 43-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 43-1. <i>Personvernrådgivernes oppgaver</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">Personvernrådgiveren skal blant annet utføre følgende oppgaver:
<liste id="/kapittel/i/ledd/75/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/75/liste/1/avsnitt/1">bistå andre tjenestemenn for å sikre at bestemmelsene i politiregisterloven og forskriften blir fulgt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/75/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/75/liste/2/avsnitt/1">påse at behandlingsansvarlig har et system for internkontroll som tilfredsstiller politiregisterloven § 16, jf. forskriften kapittel 39,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/75/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/75/liste/3/avsnitt/1">påpeke brudd på politiregisterloven eller forskriften overfor behandlingsansvarlig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/75/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/75/liste/4/avsnitt/1">gi råd og veiledning til behandlingsansvarlig om behandling av opplysninger og reglene for dette,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/75/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/75/liste/5/avsnitt/1">bistå de registrerte med å ivareta deres rettigheter etter reglene om behandling av opplysninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/75/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/75/liste/6/avsnitt/1">gi Datatilsynet opplysninger dersom tilsynet ber om det, herunder foreta undersøkelser i konkrete saker, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/75/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/75/liste/7/avsnitt/1">holde seg orientert om utviklingen innen personvern.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">Den behandlingsansvarlige underretter Datatilsynet om personvernrådgiverens kontaktinformasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">§ 44-12 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Bestemmelsene i første ledd gjelder ikke dersom vedkommende i tidsrommet som nevnt er ilagt ny reaksjon for lovbrudd. Tidsfristen begynner i så fall å løpe fra siste ilagte reaksjon. Bestemmelsene om fristberegning i § 30-3 fjerde ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">§ 47-6 første ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">Annet til fjerde ledd blir første til tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">§ 47-9 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Med unntak av muntlig utlevering som nevnt i § 11-3 fjerde ledd skal utlevering av opplysninger som er registrert til formål som nevnt i § 47-1 nr. 2 og 3 skje skriftlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">§ 52-15 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">For Datatilsynets kontroll med ASK gjelder § 42-4. Begjæring om kontroll som skal utføres av Kontrollutvalget reguleres i forskrift 13. mars 2009 nr. 303 om kontrollutvalget for tiltak mot hvitvasking. For kontrollutvalgets kontroll gjelder i tillegg politiregisterloven § 57 annet ledd og forskriften § 42-4 første ledd annet punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Eventuelle feilsendinger skal oversendes rett kontrollorgan. Den registrerte skal underrettes om videresendingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">§ 58-5 første ledd innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">I forbindelse med gjennomføring av bekymringssamtaler kan det behandles opplysninger som er nødvendig for formål som nevnt i § 58-1, herunder
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">Kapittel 70 oppheves, og nytt kapittel 70 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">Kapittel 70. Europaparlaments- og rådsdirektiv (EU) 2016/680 av 27. april 2016 om fysiske personers vern i forbindelse med kompetente myndigheters behandling av personopplysninger med sikte på å forebygge, etterforske, avsløre eller rettsforfølge straffbare handlinger eller fullbyrde strafferettslige sanksjoner og om fri utveksling av slike opplysninger, og opphevelse av Rådets rammebeslutning 2008/977/JIS - kapittel V Overføring av personopplysninger til tredjestater eller internasjonale organisasjoner</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">I. Generelle bestemmelser ved utlevering av personopplysninger til tredjeland eller internasjonale organisasjoner</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">§ 70-1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">I dette kapittelet gjennomføres kapittel V i direktiv 2016/680 av 27. april 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">§ 70-2. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">I dette kapittel forstås med:
<liste id="/kapittel/i/ledd/94/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/94/liste/1/avsnitt/1"><i>medlemsland:</i> stater som er forpliktet etter dette direktivet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/94/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/94/liste/2/avsnitt/1"><i>tredjeland:</i> stater som ikke er forpliktet etter dette direktivet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">§ 70-3. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">Bestemmelsene i dette kapittelet får virkning ved utlevering av personopplysninger fra Norge til tredjeland og internasjonale organisasjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">Kapittelet berører ikke saker som behandles av Politiets sikkerhetstjeneste.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">§ 70-4. <i>Forholdet til tidligere inngåtte avtaler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">Dette kapitlet berører ikke Norges forpliktelser i henhold til bilaterale eller multilaterale avtaler inngått med tredjeland eller avtaler inngått med internasjonale organisasjoner, og som var gjeldende før 6. mai 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">Ved anvendelse av avtaler som nevnt i første ledd, skal personopplysninger som er mottatt fra et annet medlemsland utleveres til tredjeland eller internasjonale organisasjoner i samsvar med § 70-6 første ledd nr. 3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">§ 70-5. <i>Behandling av erstatningssaker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">I saker om krav om erstatning som følge av utlevering av personopplysninger til tredjeland eller internasjonale organisasjoner, gjelder bestemmelsene i politiregisterloven § 56.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">II. Utlevering av personopplysninger fra norsk politimyndighet</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">§ 70-6. <i>Generelle prinsipper for utlevering av opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">Personopplysninger kan kun utleveres til tredjeland eller internasjonale organisasjoner dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/105/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/105/liste/1/avsnitt/1">det er nødvendig for å forebygge, etterforske, avdekke eller rettsforfølge lovbrudd eller fullbyrde strafferettslige reaksjoner, herunder for å beskytte mot eller forebygge trusler mot den offentlige sikkerhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/105/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/105/liste/2/avsnitt/1">den myndighet i tredjelandet eller i det internasjonale organ som mottar opplysningene, har ansvaret for å forebygge, etterforske, avdekke eller rettsforfølge lovbrudd eller fullbyrde strafferettslige reaksjoner, herunder å beskytte mot eller forebygge trusler mot den offentlige sikkerhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/105/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/105/liste/3/avsnitt/1">det medlemsland der opplysningene er innhentet fra har gitt sitt samtykke til utleveringen i samsvar med sin nasjonale lovgivning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/105/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/105/liste/4/avsnitt/1">kommisjonen har truffet avgjørelse om tilstrekkelig beskyttelsesnivå, jf. § 70-7, det foreligger en tilstrekkelig grad av beskyttelse for den aktuelle behandling av opplysningene, jf. § 70-8, eller det foreligger særlige unntak som nevnt i § 70-9, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/105/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/105/liste/5/avsnitt/1">den myndighet som foretok den opprinnelige utleveringen, eller en annen myndighet i samme medlemsstat, ved videre utlevering til et annet tredjeland eller en annen internasjonal organisasjon, gir tillatelse til den videre utleveringen, etter å ha vurdert alle relevante faktorer, herunder lovbruddets alvorlighet, formålet med den opprinnelige utleveringen og sluttmottakers beskyttelsesnivå.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/106">Dersom utleveringen av opplysningene er avgjørende for å kunne avverge en overhengende og alvorlig trussel mot et medlemslands eller et tredjelands offentlige sikkerhet eller mot et medlemslands vesentlige interesser, og et forutgående samtykke ikke kan innhentes i tide, er utlevering uten forutgående samtykke som nevnt i første ledd nr. 3 tillatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/107">Den myndighet som har ansvaret for å gi samtykke, skal underrettes omgående.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/108">§ 70-7. <i>Utlevering av opplysninger etter EU-kommisjonens beslutning om tilstrekkelig beskyttelsesnivå</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/109">Opplysninger kan utleveres til tredjeland og internasjonale organisasjoner dersom EU-kommisjonen har fattet avgjørelse om tilstrekkelig beskyttelsesnivå i medhold av direktiv 2016/680 artikkel 36.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/110">§ 70-8. <i>Utlevering av opplysninger ved tilstrekkelige beskyttelsesmekanismer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/111">Uten en beslutning som nevnt i § 70-7 kan opplysninger utleveres dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/1/avsnitt/1">det er etablert tilstrekkelige beskyttelsesmekanismer i bindende avtale/instrument, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/2/avsnitt/1">den behandlingsansvarlige har vurdert alle forhold rundt utleveringen og funnet at tilstrekkelige beskyttelsesmekanismer er til stede.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/112">Tilsynsmyndigheten skal informeres om kategorier av utleveringer som er begrunnet i forhold som nevnt i første ledd nr. 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/113">§ 70-9. <i>Utlevering dersom særlige unntak kommer til anvendelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/114">Opplysninger kan utleveres selv om vilkårene i § 70-7 og 70-8 ikke er oppfylt, dersom utleveringen er nødvendig for å
<liste id="/kapittel/i/ledd/114/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/114/liste/1/avsnitt/1">beskytte den registrertes eller en annen fysisk persons vitale interesser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/114/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/114/liste/2/avsnitt/1">sikre den registrertes legitime interesser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/114/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/114/liste/3/avsnitt/1">å avverge en overhengende og alvorlig trussel mot et medlemslands eller et tredjelands offentlige sikkerhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/114/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/114/liste/4/avsnitt/1">forebygge, etterforske, avdekke eller rettsforfølge lovbrudd eller fullbyrde strafferettslige reaksjoner, herunder for å beskytte mot eller forebygge trusler mot den offentlige sikkerhet i enkelttilfeller, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/114/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/114/liste/5/avsnitt/1">etablere, utøve eller forsvare et rettslig krav relatert til formål som nevnt i nr. 4 i enkelttilfeller.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/115">Utlevering etter nr. 4 og 5 skal ikke skje dersom hensynet til den registrertes grunnleggende rettigheter og friheter veier tyngre enn de offentlige hensyn som begrunner utleveringen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/116">§ 70-10. <i>Utlevering til mottakere etablert i tredjeland</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/117">Utlevering til mottakere i tredjeland som ikke er kompetente myndigheter etter § 70-6 første ledd nr. 2 kan skje i enkelttilfeller dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/117/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/117/liste/1/avsnitt/1">utleveringen er strengt nødvendig for å forebygge, etterforske, avdekke eller rettsforfølge lovbrudd eller fullbyrde strafferettslige reaksjoner, herunder for å beskytte mot eller forebygge trusler mot den offentlige sikkerhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/117/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/117/liste/2/avsnitt/1">den registrertes rettigheter og friheter ikke veier tyngre enn de offentlige interesser som nødvendiggjør utleveringen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/117/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/117/liste/3/avsnitt/1">utlevering til en kompetent myndighet ikke er effektivt eller hensiktsmessig, særlig fordi utlevering ikke kan skje i tide,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/117/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/117/liste/4/avsnitt/1">kompetent myndighet i tredjelandet informeres uten ugrunnet opphold med mindre det ikke er effektivt eller hensiktsmessig, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/117/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/117/liste/5/avsnitt/1">mottaker informeres om til hvilke formål opplysningene utelukkende kan behandles for.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/118">Tilsynsmyndigheten skal informeres om utlevering av opplysninger etter denne bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/119">§ 70-11. <i>Saksbehandling ved utlevering av personopplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/120">Utlevering av personopplysninger skal besluttes av den behandlingsansvarlige. Personopplysningene skal fortrinnsvis utleveres i skriftlig form. Den behandlingsansvarlige skal nedtegne hvilke opplysninger som utleveres, hvem de utleveres til, årsaken til at de utleveres og dato og tidspunkt for utleveringen. Dersom opplysningene er ikke-verifiserte, skal dette så vidt mulig fremgå særskilt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/121">Nedtegnelser som nevnt i første ledd skal være tilgjengelig for tilsynsmyndigheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/122">§ 85-1 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/123">Forskriften trer i kraft 1. juli 2014, med unntak av kapittel 72 som trer i kraft senere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/124">§ 86-1 til § 86-3 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/125">§ 86-6 til § 86-8 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-643/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 6. mai 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
