<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-09-545" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-09-545">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-09-545</id>
    <dato>09.04.2018 nr. 545</dato>
    <dato type="iso">2018-04-09</dato>
    <ikraft>10.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-10</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§2">L18.06.1965 nr. 4 § 2</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§13">§ 13</ref>, <ref id="for-1980-11-24-1">F24.11.1980 nr. 1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1990-02-19-119</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0272</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om krav til sykkel</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om krav til sykkel</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 9. april 2018 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 2 og § 13, jf. delegeringsvedtak 24. november 1980 nr. 1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-09-545/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. februar 1990 nr. 119 om krav til sykkel gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Forskriften deles inn i kapittel. § 1 og § 2 utgjør kapittel 1, som får følgende tittel:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel 1. Virkeområde og definisjoner
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Som sykkel regnes også elektrisk drevet kjøretøy for transport av én person (føreren). Innretningen må ha egenvekt ikke over 70 kg (inklusive batteri), bredde ikke over 85 cm, lengde ikke over 120 cm og konstruktiv hastighet ikke over 20 km/t. Kjøretøy uten selvbalanserende teknologi tillates ikke å ha sitteinnretning. Kjøretøy som nevnt i dette ledd anses ikke som motorvogn etter vegtrafikkloven § 2.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">§ 3 - § 6 blir annet kapittel som får følgende tittel:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kapittel 2. Krav til sykkel som definert i § 2 første til fjerde ledd
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">§ 7 - § 10 blir tredje kapittel som får følgende tittel:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kapittel 3. Krav til sykkel som definert i § 2 femte ledd
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 7. <i>Alminnelige bestemmelser om konstruksjon, utstyr, merking m.m.</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Sykkel skal være bygd, innrettet, utstyrt og vedlikeholdt slik at den tåler de påkjenninger som den vanligvis utsettes for og kan nyttes uten å volde unødig fare eller ulempe.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Sykkel skal være tydelig og varig merket med produsentens navn, typebetegnelse og fabrikasjonsnummer. Det skal være plassert og utført slik at det er godt synlig og slik at det ikke lett kan fjernes eller endres.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 8. <i>Bremser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Sykkel skal være utrustet med et system som gjør det mulig å stanse på en sikker, effektiv og hurtig måte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 9. <i>Lys og refleks</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1/avsnitt/1">Sykkel skal ha rød refleks bak. Refleksen skal være av godkjent type. Krav om refleks gjelder likevel ikke for kjøretøy som på grunn av sin størrelse eller utforming ikke muliggjør en hensiktsmessig montering av dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/2/avsnitt/1">Sykkel, som brukes i mørket eller i usiktbart vær på alminnelig beferdet veg eller område, skal foran ha lykt som gir gult eller hvitt lys og/eller flerfunksjonslykt som kan gi blinkende eller fast hvitt lys. Bak skal sykkel ha lykt som gir rødt lys og/eller lykt som gir blinkende rødt lys.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3/avsnitt/1">Lyktene skal være festet til sykkelen. Alternativt kan lyktene festes på føreren, men ikke på førerens hode.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4/avsnitt/1">Lyktene skal kunne sees tydelig i en avstand på 300 m. Lykter som gir blinkende lys skal blinke med minst 120 blink pr. minutt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ny § 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 10. <i>Lydsignal</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Sykkel skal ha signalklokke eller signalhorn. Annet varselapparat er forbudt. Krav om signalklokke eller signalhorn gjelder likevel ikke for kjøretøy som på grunn av sin størrelse eller utforming ikke muliggjør en hensiktsmessig montering eller bruk av slikt utstyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nåværende § 7 blir ny § 11.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-09-545/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 10. april 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
