<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-19-2168" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2168">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-19-2168</id>
    <dato>19.12.2018 nr. 2168</dato>
    <dato type="iso">2018-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-10-29-1232</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1345</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om private virksomheters spesialisthelsetjenester</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 19. desember 2018 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 4-3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2168/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. oktober 2015 nr. 1232 om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 11 første ledd nr. 2 bokstav a) Hjerte og kar skal lyde:</ledd>
      <table niv="3" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tjeneste</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Diagnosekode</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Prosedyre</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Hjerteutredning hos spesialist inkludert arbeids-EKG </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">FPFE50 Arbeids-EKG </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Hjerteutredning hos spesialist inkludert ultralyd hjerte </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">SFY0HK Fullstendig ekkokardiografi
<br/>FY0LK Transøsofageal ekkokardiografi
<br/>SFY0GK Enkel ekkokardiografi </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Hjerteutredning hos spesialist inkludert arbeids-EKG og ultralyd hjerte </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">FPFE50 Arbeids-EKG
<br/>SFY0HK Fullstendig ekkokardiografi
<br/>SFY0LK Transøsofageal ekkokardiografi
<br/>SFY0GK Enkel ekkokardiografi </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Hjerteutredning hos spesialist (inkludert andre undersøkelser enn arbeids-EKG og ultralyd hjerte som er indisert) </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Ultralyd halskar </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">SPA0AK UL
<br/>SPH0AK UL </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kontroll hos spesialist inkludert arbeids-EKG eller ultralyd hjerte </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">FPFE50 Arbeids-EKG
<br/>SFY0HK Fullstendig ekkokardiografi
<br/>SFY0LK Transøsofageal ekkokardiografi
<br/>SFY0GK Enkel ekkokardiografi </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kontroll hos spesialist inkludert arbeids-EKG og ultralyd hjerte </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">FPFE50 Arbeids-EKG
<br/>SFY0HK Fullstendig ekkokardiografi
<br/>SFY0LK Transøsofageal ekkokardiografi
<br/>SFY0GK Enkel ekkokardiografi </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kontroll hos spesialist (inkludert andre undersøkelser enn arbeids-EKG og ultralyd hjerte som er indisert) </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 11 første ledd nr. 2 bokstav f) Urologi, nyre og urinveier skal lyde:</ledd>
      <table niv="3" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tjeneste</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Diagnosekode</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Prosedyre</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Godartet forstørret prostata </entry>
              <entry colname="2">N40 Benign prostataobstruksjon </entry>
              <entry colname="3">KED 22 Transurethral reseksjon av prostata </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Trang forhud, voksne fra fylte 16 år </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">KGH 10 Operasjon for fimose </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Cystoskopi </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">KUC 02 Cystoskopi
<br/>KUC 05 Cystoskopi med biopsi
<br/>KUC 12 Retrograd endoskopi av kutan cystoenterostomi
<br/>KUC 15 Retrograd endoskopi av kutan cystoenterostomi med biopsi
<br/>KUC 22 Urethroneocystoskopi KUC 25 Urethroneocystoskopi med biopsi </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 11 første ledd ny nr. 3 Rehabilitering og habilitering skal lyde:</ledd>
      <table niv="2" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tjeneste</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Diagnosekode</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Prosedyre/Beskrivelse av tjeneste</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Intensiv habilitering av barn opp til og med 16 år med vesentlig nedsatt funksjonsevne som skyldes medfødt eller tidlig ervervet hjerneskade - poliklinisk behandling </entry>
              <entry colname="2">Z50.9 Behandling som omfatter bruk av uspesifisert rehabiliteringstiltak
<br/>Kode for den tilstanden som er årsaken til habiliteringsbehovet skal også registreres. Kode for slik annen tilstand kan f.eks. være: G81.1 Spastisk hemiplegi, G80.1 Spastisk diplegisk cerebral parese, R13 Dysfagi, R47.1 Dysartri og anartri </entry>
              <entry colname="3">Intensivt habiliteringstilbud som ytes poliklinisk (dagtilbud). Med intensiv habilitering menes habilitering som oppfyller vilkår i gjeldende regelverk for kode Z50.9 i innsatsstyrt finansiering, men i tillegg gjelder:
<br/>- Behandlingen skjer i grupper på 4-6 barn, med maksimalt 30 behandlingsdager i form av maksimalt 6 ukesamlinger. Dersom det er medisinsk begrunnet kan antall behandlingsdager og antall ukesamlinger økes. Dersom det er nødvendig for gjennomføring kan gruppestørrelsen reduseres til 2 barn.
<br/>- Hver behandlingsdag skal inneholde minimum 5 timers intensivt habiliteringsopplegg på dagtid.
<br/>- Behandlingen skal gjennomføres i en til en-forhold mellom behandler og barn/familie, dette gjelder selv om aktiviteten skjer i gruppe.
<br/>- Innsatsen skal rettes mot ulike sider hos barnet (motorikk, kommunikasjon, egenledelse) og være tilpasset det enkelte barns behov. Den skal være basert på anerkjent kunnskap fra forskning og klinisk erfaring, og må justeres i tråd med ny kunnskap om effektive metoder for læring og utvikling hos barn med funksjonsnedsettelser.
<br/>- Foreldrene skal inviteres til å ta aktivt del i planlegging og gjennomføring av det intensive programmet. Formålet er å gi foreldrene økt kompetanse om barnets funksjonsvansker og hvordan de kan bidra til god utvikling og mestring for barnet. Det bør også legges til rette for kontakt mellom foreldrene for samtaler og likemannsarbeid.
<br/>- Det intensive tilbudet er et supplement til det ordinære habiliteringstilbudet i spesialisthelsetjenesten, og derfor skal lokale/kommunale tjenester involveres i planlegging og gjennomføring av programmet.
<br/>- Programmet må ikke være så intensivt at det reduserer barnas og familienes muligheter for normal sosial samhandling og livsutfoldelse </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Parkinsons sykdom, døgnrehabilitering </entry>
              <entry colname="2">Z50.80 Kompleks døgnrehabilitering.
<br/>I tillegg kodes tilbudet med diagnosekode G20 Parkinsons sykdom.
<br/>Tilbudet kan også omfatte pasienter med diagnosene G23.1-3. </entry>
              <entry colname="3">Tilbudets lengde: 3-4 uker.
<br/>Aktuelle pasientgruppe er pasienter med Parkinsons sykdom.
<br/>Tilbudet må kunne ivareta pasienter med nedsatt funksjonsevne (Barthel-100 index ned mot 30, Barthel-20 index ned mot 6) med behov for assistanse/tilrettelegging i for eksempel personlig stell, påkledning, forflytning, måltider etc.
<br/>Pasientens funksjonsnivå skal måles ved hjelp av validert og standardisert funksjonsvurderingsverktøy ved oppstart og avslutning av oppholdet, og effekt på endring av funksjonsnivå og måloppnåelse skal dokumenteres.
<br/>Pasienten skal få helsehjelp i form av rehabilitering, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator.
<br/>Tilbudet må tilfredsstille de krav som regelverket for innsatsstyrt finansiering setter til diagnosekoden Z50.80.
<br/>Helsehjelpen skal i hovedsak bestå av tverrfaglige rehabiliteringstiltak som kan bidra til å bedre pasientens funksjonsevne, eventuelt redusere funksjonsnedsettelse og motvirke eller forsinke forverring. I tillegg kan programmet inneholde tiltak som innebærer lærings- og mestringsaktiviteter - f.eks. undervisning og veiledning relatert til fysisk aktivitet og trening med hensyn til diagnosen, mestring av dagliglivets utfordringer og aktuelle hjelpemidler.
<br/>Helsehjelpen skal ytes av tverrfaglig team. Det tverrfaglige teamet må samlet ha kunnskap om trening, stimulering, tilrettelegging og mestring med utgangspunkt i fysisk, sosial, psykososial og medisinsk tilstand og fungering som blant annet omfatter områder som generell daglig fungering - ADL, kommunikasjon, mobilitet, egenomsorg, kognitive prosesser, sosial fungering, forebygging, endring av livsstil, læring og mestring, utdanning og arbeidsliv, hjelpemidler og bolig, universell utforming og sosioøkonomiske forhold.
<br/>Helsehjelpen skal bestå av daglig, individuell oppfølging i tillegg til gruppeaktiviteter.
<br/>Fysisk aktivitet og funksjonsfremmende trening skal være en integrert del av rehabiliteringen.
<br/>For brukere med nedsatt funksjonsevne skal ADL og PADL-trening (personlig stell, påkledning, forflytning og måltider) være en del av rehabiliteringen.
<br/>Arbeidet skal foregå store deler av dagen/døgnet fram til utskrivning. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Nyamputerte pasienter over 18 år, underekstremitets-amputasjon (major lower limb amputation - over ankelnivå), døgnrehabilitering. </entry>
              <entry colname="2">Z50.80 Kompleks døgnrehabilitering.
<br/>I tillegg kodes tilbudet med aktuell diagnosekode (som «annen tilstand») </entry>
              <entry colname="3">Tilbudet lengde: 5-7 uker.
<br/>Aktuelle pasientgruppe er nyamputerte pasienter over 18 år.
<br/>Pasienten skal komme rett fra sykehus til aktuell rehabiliteringsinstitusjon.
<br/>Tilbudet skal ivareta pasienter med nedsatt funksjonsevne (Barthel-100 index ned mot 30, Barthel-20 index ned mot 6) med behov for assistanse/tilrettelegging i for eksempel personlig stell, påkledning, forflytning, måltider etc.
<br/>Pasientens funksjonsnivå skal måles ved hjelp av følgende verktøy ved oppstart og avslutning av oppholdet:
<br/>- Timed up and go (TUG)
<br/>- LCI-5 (Locomotor Capability Index -5)
<br/>- Amputee mobility predictor
<br/>- EQ-5D
<br/>Effekt på endring av funksjonsnivå og måloppnåelse skal dokumenteres.
<br/>Pasienten skal få helsehjelp i form av rehabilitering, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator.
<br/>Tilbudet må tilfredsstille de krav som regelverket for innsatsstyrt finansiering setter til diagnosekoden Z50.80.
<br/>Helsehjelpen skal i hovedsak bestå av tverrfaglige rehabiliteringstiltak som kan bidra til å bedre pasientens funksjonsevne, eventuelt redusere funksjonsnedsettelse og motvirke eller forsinke forverring. I tillegg kan programmet inneholde tiltak som innebærer lærings- og mestringsaktiviteter - f.eks. undervisning og veiledning relatert til fysisk aktivitet og trening med hensyn til diagnosen, mestring av dagliglivets utfordringer og aktuelle hjelpemidler.
<br/>Det tverrfaglige teamet må ha særlig god sårkompetanse for å kunne gi forsvarlige helsetjenester til denne pasientgruppen. Andre særlige forhold som vil kreve spesifikk kompetanse er ustabilt blodsukker, forhold knyttet til hjerte/kar/respirasjon, smerte mm. Spesialist bør ha særlig oppfølging ved innkomst og utreise og må være til stede hver dag.
<br/>Det tverrfaglige teamet må samlet ha kunnskap om trening, stimulering, tilrettelegging og mestring med utgangspunkt i fysisk, sosial, psykososial og medisinsk tilstand og fungering som blant annet omfatter områder som generell daglig fungering - ADL, kommunikasjon, mobilitet, egenomsorg, kognitive prosesser, sosial fungering, forebygging, endring av livsstil, læring og mestring, utdanning og arbeidsliv, hjelpemidler og bolig, universell utforming og sosioøkonomiske forhold.
<br/>Helsehjelpen skal bestå av daglig, individuell oppfølging i tillegg til gruppeaktiviteter.
<br/>Det må det være etablert tett samarbeid med ortopediverksted
<br/>Fysisk aktivitet og funksjonsfremmende trening skal være en integrert del av rehabiliteringen.
<br/>For brukere med nedsatt funksjonsevne skal ADL og PADL-trening (personlig stell, påkledning, forflytning og måltider) være en del av rehabiliteringen.
<br/>ADL-trening skal gis daglig fra første dag i forbindelse med stell.
<br/>Helsehjelpen skal inkludere:
<br/>- proteseforberedende trening i institusjonen daglig.
<br/>- individuell trening med protese i én time (eller 0,5 time × 2) hver virkedag.
<br/>- egentrening etter egentreningsprogram i helgene, evt. med tilrettelegging ved pleietjenesten.
<br/>- trening i bruk av hjelpemidler
<br/>- forflytningstrening
<br/>- støtte og oppfølging knyttet til psykologiske forhold.
<br/>Pasientopplæring skal være integrert i den individuelle oppfølgingen.
<br/>Rehabilitering utendørs skal, hvis pasientens funksjonsnivå tillater det, være integrert i rehabiliteringsoppholdet.
<br/>Pasienten skal få bistand til:
<br/>- utforming av søknad om og tilpasning av hjelpemidler.
<br/>- oppfølging av forhold knyttet til ernæring. Minst to ganger med individuelle samtaler ila oppholdet.
<br/>- utforming av søknad om stønader og vurderinger knyttet til bosted.
<br/>- sorgbearbeiding og/eller støttesamtaler.
<br/>- avtale møter med likeperson/brukerorganisasjon
<br/>- gjennomføring av hjemmebesøk når det nærmer seg utskrivning, fortrinnsvis sammen med representanter fra helse- og omsorgstjenesten i kommunen., hvis mulig. Alternativt gjennomføring av telemedisinsk samhandling.
<br/>Arbeidet skal foregå store deler av dagen/døgnet fram til utskrivning. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2168/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene gjelder fra 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
