<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-29-1627" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-29-1627">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-29-1627</id>
    <dato>29.10.2018 nr. 1627</dato>
    <dato type="iso">2018-10-29</dato>
    <ikraft>29.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-29</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-29-38-§20">L29.05.1981 nr. 38 § 20</ref>, <ref id="lov-1981-05-29-38-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-1981-05-29-38-§26">§ 26</ref>, <ref id="for-1982-04-02-592">F02.04.1982 nr. 592</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-03-22-313</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0952</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utøvelse av jakt, felling og fangst</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utøvelse av jakt, felling og fangst</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 29. oktober 2018 med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 20, § 24 og § 26 nr. 3 og 10, jf. delegeringsvedtak 2. april 1982 nr. 592.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-29-1627/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. mars 2002 nr. 313 om utøvelse av jakt, felling og fangst gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 29a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 29a. <i>Kunstig lys ved åtejakt på jerv</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Fast montert kunstig lys kan benyttes ved åtejakt på jerv i prosjektområdene for prosjekter godkjent av Klima- og miljødepartementet for utprøving av slikt tiltak. Klima- og miljødepartementet kan fastsette vilkår for bruk av kunstig lys.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Avgrensningen av prosjektområdene skjer i samråd med Fylkesmannen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 34 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 34. <i>Krav om tilsyn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Bruker av fangstredskap som fanger viltet levende plikter å føre tilsyn med fangstredskapet minst én gang hvert døgn. Ved fangst av villmink, gaupe og jerv skal det minst føres tilsyn hver morgen og kveld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">For jerv kan tilsyn med kamera kombinert med elektronisk overvåking erstatte fysisk tilsyn i prosjektområdene for prosjekter godkjent av Klima- og miljødepartementet for utprøving av slikt tiltak. Det er et vilkår at fangstbåsen ikke plasseres lenger unna enn at fysisk tilsyn kan gjennomføres uansett vær- og føreforhold. Klima- og miljødepartementet kan fastsette ytterligere vilkår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Brukeren plikter straks å slippe fri fredet viltart eller viltart som ikke tillates fanget i vedkommende redskap.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Bruker av fangstredskap som avliver viltet, plikter å føre tilsyn med fangstredskapet minst én gang hver uke. Den som bruker snarer til fangst av rype plikter å føre tilsyn med snarene minst hver andre dag.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-29-1627/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
