<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-11-19-1843" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-19-1843">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-11-19-1843</id>
    <dato>19.11.2018 nr. 1843</dato>
    <dato type="iso">2018-11-19</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-10-51-§31c">L10.06.2005 nr. 51 § 31c</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-51-§31d">§ 31d</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-51-§31f">§ 31f</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-30-756</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1106</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i statsborgerforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om erverv og tap av norsk statsborgerskap</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 19. november 2018 med hjemmel i lov 10. juni 2005 nr. 51 om norsk statsborgerskap (statsborgerloven) § 31c, 31d og 31f.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-19-1843/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. juni 2006 nr. 756 om erverv og tap av norsk statsborgerskap (statsborgerforskriften) foreslås følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nytt kapittel 14A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel 14A. Saksbehandlingen i domstolen ved søksmål om gyldigheten av vedtak etter § 7 annet ledd</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 14A-1. <i>Hvem som kan oppnevnes som særskilt advokat</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Oslo tingrett utpeker en gruppe advokater som skal sikkerhetsklareres for høyeste nivå. Ved oppnevning av særskilt advokat etter lovens § 31c skal en advokat fra gruppen benyttes, med mindre departementet samtykker i at en advokat utenfor gruppen oppnevnes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dersom sakens art eller omfang tilsier det kan retten, etter begjæring fra den særskilt oppnevnte advokaten, oppnevne én eller flere advokater til å bistå i saken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Advokaten som oppnevnes etter bestemmelsen her, må sikkerhetsklareres for høyeste nivå før oppnevning finner sted.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 14A-2. <i>Tilgang til bevis</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Den særskilte advokaten skal gis innsyn i bevis som nevnt i lovens § 31c straks oppnevning har funnet sted. Advokaten skal uten ugrunnet opphold gjøre seg kjent med bevisene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 14A-3. <i>Dokumenthåndtering mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Den særskilte advokaten skal behandle saken i et sikkerhetsrom i rettens lokaler. Dokumenter som inneholder gradert informasjon skal ikke fjernes fra rommet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Departementet kan i den enkelte sak samtykke i at det gjøres unntak fra kravene i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 14A-4. <i>Kommunikasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Den særskilte advokaten kan skriftlig bekrefte at vedkommende har mottatt skriftlig henvendelse, jf. lovens § 31f første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Den særskilte advokaten kan uttale seg om den praktiske gjennomføringen av hovedforhandlingen i saksforberedende rettsmøte som avholdes i medhold av tvisteloven § 9-4 og § 9-5, selv om den ordinære advokaten er til stede.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Etter begjæring kan departementet samtykke i annen kommunikasjon mellom den særskilte advokaten og den saken gjelder eller dennes ordinære prosessfullmektig. Departementet kan sette vilkår for samtykket.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-19-1843/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
