<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-10-1882" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-10-1882">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-10-1882</id>
    <dato>10.12.2018 nr. 1882</dato>
    <dato type="iso">2018-12-10</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§12">L19.12.2003 nr. 124 § 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§18">§ 18</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-01-1333</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1132</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om plantehelse</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om planter og tiltak mot planteskadegjørere</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 10. desember 2018 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 12, § 15 og § 18, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-10-1882/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. desember 2000 nr. 1333 om planter og tiltak mot planteskadegjørere gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I Vedlegg 2. Planteskadegjørere som det er forbudt å introdusere og spre i Norge dersom de forekommer på visse planter og andre smittebærende emner gjøres følgende endring i tabellen, under overskriften Bakterier:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">I rad nr. 3, i femte kolonne under «Planter og andre smittebærende emner», skal teksten lyde som følger:</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/3">Bier, samt planter og plantedeler (unntatt frø) og levende pollen til bestøvning av
<br/><i>Amelanchier</i> Medik. (søtmispel),
<br/><i>Aronia</i> Medik. (surbær),
<br/><i>Choenomeles</i> Lindl. (eldkvede),
<br/><i>Cotoneaster</i> Medik. (mispel),
<br/><i>Crataegus</i> L. (hagtorn),
<br/>X <i>Crataemespilus</i> E.G. Camus,
<br/><i>Cydonia</i> Mill. (kvede),
<br/><i>Eriobotrya</i> Lindl.,
<br/><i>Malus</i> Mill. (eple),
<br/><i>Mespilus</i> L. (ekte mispel),
<br/><i>Photinia</i> Lindl.,
<br/><i>Pyracantha</i> M.J.Roem. (ildtorn),
<br/><i>Pyrus</i> L. (pære),
<br/><i>Sorbus</i> L. (rogn, asal) og
<br/><i>Stranvaesia</i> Lindl. (stranvaesia)
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/4">I vedlegg 3. Planter og andre smittebærende emner som det er forbudt å importere dersom de har sin opprinnelse i nevnte område, gjøres følgende endring i tabellen:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/5">I rad nr. 6.1, i andre kolonne under «Planteslag», skal teksten lyde som følger:</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/6"><i>Amelanchier</i> Medik. (søtmispel),
<br/><i>Aronia</i> Medik. (surbær),
<br/><i>Choenomeles</i> Lindl. (eldkvede),
<br/><i>Cotoneaster</i> Medik. (mispel),
<br/><i>Crataegus</i> L. (hagtorn),
<br/>X <i>Crataemespilus</i> E.G. Camus,
<br/><i>Cydonia</i> Mill. (kvede), unntatt <i>C. oblonga</i> Mill. når den er brukt eller skal brukes som grunnstamme for <i>Pyrus communis</i> L. (spisepære),
<br/><i>Eriobotrya</i> Lindl.,
<br/><i>Malus</i> Mill. (eple), unntatt produksjonstrær av <i>M. domestica</i> Borkh. (spiseeple), og andre arter av <i>Malus</i> Mill (eple) når de er brukt eller skal brukes som grunnstamme for <i>M. domestica</i> Borkh. (spiseeple),
<br/><i>Mespilus</i> L. (ekte mispel),
<br/><i>Photinia</i> Lindl.,
<br/><i>Pyracantha</i> M.J.Roem. (ildtorn),
<br/><i>Pyrus</i> L. (pære), unntatt produksjonstrær av <i>P. communis</i>L. (spisepære), og andre arter av Pyrus L. (pære) når de er brukt eller skal brukes som grunnstamme for <i>P. communis</i> L. (spisepære)
<br/><i>Sorbus</i> L. (rogn, asal),
<br/><i>Stranvaesia</i> Lindl. (stranvaesia).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/7">I vedlegg 4A. Særskilte krav til import av visse planter og andre smittebærende emner gjøres følgende endringer i tabellen:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/8">I rad nr. 38, i andre kolonne under «Planter og andre smittebærende emner», skal teksten lyde som følger:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Planter og plantedeler, unntatt frukt og frø, men inkludert levende pollen for pollinering, av
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">produksjonstrær av <i>Malus domestica</i> Borkh. (spiseeple),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">andre arter av <i>Malus</i> L. (eple) når de er brukt eller skal brukes som grunnstamme for <i>Malus domestica</i> Borkh. (spiseeple),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">produksjonstrær av <i>Pyrus communis</i> L. (spisepære),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">andre arter av <i>Pyrus</i> L. (pære) når de er brukt eller skal brukes som grunnstamme for <i>Pyrus communis</i> L. (spisepære) og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1"><i>Cydonia oblonga</i> Mill. (kvede) når den er brukt eller skal brukes som grunnstamme for <i>Pyrus communis</i> L. (spisepære)
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Rad nr. 39 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">39 </entry>
              <entry colname="2">Tre, medregnet tre som ikke har bevart sin naturlige runde overflate, av <i>Fraxinus</i> L. (ask) unntatt tre i form av
<br/>- flis, spon og treavfall som helt eller delvis stammer fra <i>Fraxinus</i> L.(ask) og
<br/>- treemballasje i henhold til ISPM15 som er i bruk eller har vært i bruk, med unntak av støttemateriale i sendinger av tre, bestående av tre av samme type og kvalitet som treet av <i>Fraxinus</i> L. (ask) i sendingen, og som oppfyller de samme kravene som treet i sendingen
<br/>med opprinnelse i Canada, Japan, Kina, Den demokratiske Folkerepublikk Korea, Republikken Korea, Mongolia, Russland, Taiwan og USA </entry>
              <entry colname="3">Det er offisielt konstatert at
<br/>
<br/>Enten
<br/>
<br/><i>Alternativ 1:</i>
<br/>a) treet har opprinnelse i et område som er anerkjent som fritt for <i>Agrilus planipennis</i> (Fairmaire) av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten i overensstemmelse med relevante internasjonale standarder for plantesanitære tiltak, navnet på området skal være angitt på sunnhetssertifikatet i rubrikken for tilleggserklæring
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b) i tilfelle tre med bark,
<br/>
<br/>b i) lagring og transport av treet skal ha foregått i et område som er anerkjent som fritt for <i>Agrilus planipennis</i> (Fairmaire)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b ii) utenom flygeperioden for <i>Agrilus planipennis</i> (Fairmaire)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b iii) lukket
<br/>
<br/>Eller
<br/>
<br/><i>Alternativ 2:</i>
<br/>
<br/>barken og minst 2,5 cm av yteveden er fjernet på et anlegg som er godkjent og under tilsyn av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten
<br/>
<br/>Eller
<br/>
<br/><i>Alternativ 3:</i>
<br/>
<br/>treet har gjennomgått ioniserende bestråling for å oppnå en absorbert dose på minst 1 kGy i hele treet, på et anlegg som er godkjent og under tilsyn av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten
<br/>
<br/>Eller
<br/>
<br/><i>Alternativ 4:</i>
<br/>
<br/>når det gjelder tre med opprinnelse i eller bearbeidet i USA <i>eller Canada</i>, at treet oppfyller følgende krav:
<br/>
<br/><i>4.1) Krav til bearbeiding</i>
<br/>Bearbeidingen av treet skal oppfylle alle følgende krav:
<br/>
<br/>a) Avbarking
<br/>Treet er avbarket, med unntak av visuelt separate og klart adskilte små barkstykker (uavhengig av antall) som oppfyller ett av følgende krav:
<br/>
<br/>a i) de er mindre enn 3 cm brede (uansett lengde)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>a ii) hvis de er over 3 cm brede, er overflaten av hvert barkstykke mindre enn 50 cm<sup>2</sup>
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b) Saging
<br/>Det sagede treet er fremstilt av avbarket rundvirke
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>c) Varmebehandling
<br/>Treet er oppvarmet gjennom hele sin profil til minst 71 °C i 1 200 minutter i et varmekammer som er godkjent av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten
<br/>
<br/>eller av et organ godkjent av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>d) Tørking
<br/>Treet er tørket i minst to uker i henhold til industrielle tørkeskjemaer anerkjent av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten. Den endelig trefukigheten skal ikke overstige 10 prosent av tørrstoffinnholdet.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/><i>4.2. Krav til anlegg</i>
<br/>Treet skal fremstilles, håndteres eller lagres i et anlegg som oppfyller alle de følgende krav:
<br/>
<br/>a) Anlegget er offisielt godkjent av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten i henhold til sertifiseringsprogrammet som gjelder skadegjøreren <i>Agrilus planipennis</i> Fairmaire.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b) Anlegget er registrert i en database som er offentliggjort på nettsidene til den nasjonale planteinspeksjonstjenesten.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>c) Anlegget blir kontrollert av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten eller et organ godkjent av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten minst én gang i måneden, og det er konkludert med at kravene som følger av vedlegg 4A, punkt 39, alternativ 4, er oppfylt.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>d) Anlegget bruker utstyr til behandlingen av treet som er kalibrert i henhold til driftshåndboken for utstyret,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>e) Anlegget fører journal over sine prosedyrer, som skal verifiseres av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten eller et organ godkjent av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten, inkludert behandlingens varighet, temperaturer under behandling og den endelige trefuktigheten for hver enkelt bunt som skal eksporteres.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/><i>4.3. Merking</i>
<br/>Hver bunt av treet skal være forsynt med både et synlig buntnummer og en etikett med påskriften «HT-KD» eller «Heat Treated - Kiln Dried». Etiketten skal være utstedt av - eller under tilsyn av - en dertil utpekt person på det godkjente anlegget, etter at det er kontrollert at kravene til bearbeiding i punkt 4.1. og kravene til anlegget i punkt 4.2. er oppfylt.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/><i>4.4. Kontroll før eksport</i>
<br/>
<br/>Treet skal kontrolleres av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten eller et organ offisielt godkjent av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten, for å bekrefte at treet før eksport til Norge har gjennomgått alle plantesanitære prosedyrer og tiltak som er nødvendig for å kunne konkludere at treet er fritt for skadegjøreren <i>Agrilus planipennis</i> Fairmaire.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/><i>4.5. Sunnhetssertifikat</i>
<br/>Sunnhetssertifikatet skal inneholde følgende elementer i rubrikken for tilleggserklæring:
<br/>
<br/>a) erklæringen: «I overensstemmelse med kravene i plantehelseforskriften vedlegg 4A, punkt 39, alternativ 4.»
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b) buntnummer/-numre
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>c) navnet på det/de godkjente anlegg i USA eller Canada. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">I Vedlegg 4B. Særskilte krav til innenlands produksjon og omsetning av visse planter og andre smittebærende emner gjøres følgende endringer i tabellen:
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/2">I rad nr. 1, i tredje kolonne under «Særskilte krav», skal teksten lyde som følger:</marg>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Uten at det strider mot forbud nevnt i vedlegg 7:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">a i)
<br/>Plantematerialet skal komme fra et område som Mattilsynet har anerkjent som fritt for <i>Erwinia amylovora</i> (Burrill) Winslow et al. (pærebrann),
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>a ii)
<br/>
<br/>plantematerialet på produksjonsstedet skal minst én gang årlig være kontrollert og funnet fritt for <i>Erwinia amylovora</i> (Burrill) Winslow et al. (pærebrann),
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b i) plantematerialet på produksjonsstedet skal minst tre ganger årlig være kontrollert, og i tillegg en gang årlig være gjenstand for offisiell inspeksjon, og funnet fritt for <i>Erwinia amylovora</i> (Burrill) Winslow et al. (pærebrann),
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b ii) plantematerialet på produksjonsstedet skal minst én gang årlig være testet etter egnet metode, som også avdekker latent infeksjon, og funnet fritt for <i>Erwinia amylovora</i> (Burrill) Winslow et al. (pærebrann),
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b iii) det skal ikke være bikuber på produksjonsstedet,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b iv) det skal være offisielt konstatert at planter nevnt i vedlegg 7 ikke forekommer innen 2 km fra produksjonsstedet,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b v) det skal være offisielt konstatert at Erwinia amylovora (Burrill) Winslow et al. (pærebrann) ikke er observert innen 1 km fra produksjonsstedet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/2">I rad nr. 2, i tredje kolonne under «Særskilte krav», skal punkt c) lyde som følger:</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/3">c)
<br/>planter på de produksjonssteder som omsetter til videre ervervsmessig dyrking, skal i løpet av de siste 18 månedene før omsetning, etter egnet metode, være testet og funnet fri for <i>Phytophthora fragariae</i> C.J. Hickman (rød marg i jordbær),</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-10-1882/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
