<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-11-1570" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-11-1570">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-11-1570</id>
    <dato>11.10.2018 nr. 1570</dato>
    <dato type="iso">2018-10-11</dato>
    <ikraft>15.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-15</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="for-2016-06-17-723">F17.06.2016 nr. 723</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§8">L19.12.2003 nr. 124 § 8</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§23">§ 23</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-01-16-93">F16.01.2004 nr. 93</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-05-28-555</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0920</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i deleg. av myndighet etter plantevernmiddelforskriften</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i delegering av myndighet til kommunen og fylkesmannen etter plantevernmiddelforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 11. oktober 2018 med hjemmel i lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4 jf. delegeringsvedtak 17. juni 2016 nr. 723, lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 8, § 12, § 15, § 18 og § 23, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 16. januar 2004 nr. 93, jf. forskrift 6. mai 2015 nr. 455 om plantevernmidler § 9 første ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-11-1570/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I vedtak 28. mai 2015 nr. 555 om delegering av myndighet til kommunen og fylkesmannen etter plantevernmiddelforskriften gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Hjemmelsfeltet skal lyde:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 28. mai 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 8, § 12, § 15, § 18 og § 23, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 16. januar 2004 nr. 93, lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4 og § 8a, jf. delegeringsvedtak 17. juni 2016 nr. 723 og delegeringsvedtak 25. mai 2018 nr. 763, jf. forskrift 6. mai 2015 nr. 455 om plantevernmidler § 9 annet ledd, § 18 første ledd, § 19 annet ledd og § 22 annet ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX kap. I nr. 1l (direktiv 2009/128/EF).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/3">Delegeringsvedtaket første avsnitt skal lyde som følger:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Mattilsynet delegerer med dette følgende myndighet til samtlige av landets kommuner og fylkesmenn:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Myndighet til å holde eksamen og utstede autorisasjonsbevis for plantevernmidler og tilleggsbevis for gnagermidler, herunder å sørge for at det arrangeres autorisasjonskurs jf. forskrift 6. mai 2015 nr. 455 om plantevernmidler § 9 annet ledd, jf. § 8 og § 8a.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-11-1570/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 15. oktober 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
