<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-13-1913" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-1913">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-13-1913</id>
    <dato>13.12.2018 nr. 1913</dato>
    <dato type="iso">2018-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§11a-4">L28.02.1997 nr. 19 § 11A-4</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§15-11">§ 15-11</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-07-02-867</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1161</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tilleggsstønadsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om stønader til dekning av utgifter knyttet til å komme i eller å beholde arbeid</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 13. desember 2018 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 11A-4 og § 15-11, og lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-1913/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 2. juli 2015 nr. 867 om stønader til dekning av utgifter knyttet til å komme i eller å beholde arbeid (tilleggsstønadsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Dersom det ikke er praktisk mulig å bruke et rutegående transportmiddel, dekkes bruk av privat bil med 2,39 kroner per kilometer og andre nødvendige utgifter som bompenger mv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Stønaden dekker faktiske kostnader oppad begrenset til 4 115 kroner per måned. En tiltaksdeltaker som av helsemessige årsaker har høyere utgifter til bolig på stedet der tiltaket eller den arbeidsrettede utredningen gjennomføres enn andre i samme situasjon, får dekket de faktiske merutgiftene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Stønad til tilsyn for barn er 105 kroner per dag for det første barnet, og 57 kroner per dag for hvert av de andre barna.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 11 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Stønad til tilsyn for andre familiemedlemmer er 105 kroner per dag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 13 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Stønad til læremidler er 375 kroner per måned for en deltaker i utdanning eller opplæringstiltak på videregående skoles nivå og 749 kroner per måned for en deltaker i utdanning eller opplæringstiltak på universitets-, høyskole- eller fagskolenivå.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-1913/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
