<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-11-1571" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-11-1571">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-11-1571</id>
    <dato>11.10.2018 nr. 1571</dato>
    <dato type="iso">2018-10-11</dato>
    <ikraft>15.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-15</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="for-2016-06-17-723">F17.06.2016 nr. 723</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§23">L19.12.2003 nr. 124 § 23</ref>, <ref id="for-2004-01-16-93">F16.01.2004 nr. 93</ref>, <ref id="for-2015-05-06-455-§9">F06.05.2015 nr. 455 § 9</ref>, <ref id="for-2015-05-28-555">F28.05.2015 nr. 555</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-05-28-556</endrer>
    <rettet>16.10.2018 (EØS-henvisning).</rettet>
    <journalnummer>2018-0921</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i instruks til kommune m.m. om delegert myndighet etter plantevernmiddelforskriften</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i instruks til kommune og fylkesmann om utøvelse av delegert myndighet etter plantevernmiddelforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 11. oktober 2018 med hjemmel i lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4 jf. delegeringsvedtak 17. juni 2016 nr. 723, lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 første ledd, andre punktum, jf. delegeringsvedtak 16. januar 2004 nr. 93, jf. forskrift 6. mai 2015 nr. 455 om plantevernmidler § 9 første ledd og delegeringsvedtak 28. mai 2015 nr. 555</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-11-1571/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I instruks 28. mai 2015 nr. 556 til kommune og fylkesmann om utøvelse av delegert myndighet etter plantevernmiddelforskriften gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Hjemmelsfeltet skal lyde:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 28. mai 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 første ledd, andre punktum, jf. delegeringsvedtak 16. januar 2004 nr. 93, lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4 og § 8a jf. delegeringsvedtak 17. juni 2016 nr. 723 og delegeringsvedtak 25. mai 2018 nr. 763, jf. forskrift 6. mai 2015 nr. 455 om plantevernmidler § 9 andre ledd, § 18 første ledd, § 19 andre ledd og § 22 andre ledd og delegeringsvedtak 28. mai 2015 nr. 555.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX kap. I nr. 1l (direktiv 2009/128/EF).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/3">I instruksen kapittel II Vedtak om autorisasjonsbevis gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/4">§ 5 skal lyde som følger:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5. <i>Autorisasjonskurs</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fylkesmannen har ansvaret for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">å sørge for at det holdes autorisasjonskurs for plantevernmidler, teoretisk og praktisk del, for de som skal ha autorisasjon for første gang. Den teoretiske delen skal være et alternativ til Mattilsynets nettbaserte autorisasjonskurs</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">å sørge for at det holdes kurs for fornyelse av autorisasjonsbevis for plantevernmidler, teoretisk del, som arrangeres som et alternativ til Mattilsynets nettbaserte autorisasjonskurs</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">å sørge for at det holdes tilleggskurs for gnagermidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">å sørge for at kursene avsluttes med tilbud om eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Autorisasjonskursene for plantevernmidler skal som minimum gi opplæring i emnene som følger av vedlegget til denne instruksen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fylkesmannen eller kommunen retter eksamen. Dersom eksamen ikke er bestått, fattes det skriftlig vedtak om dette. Alle som har fullført autorisasjonskurs for plantevernmidler eller tilleggskurs for gnagermidler, og bestått eksamen, skal få et kursbevis som bekrefter at de har gjennomført kurset.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fylkesmannen eller kommunen skal sørge for at alle som består eksamen på kurs i deres regi, blir registrert med bestått eksamen i Mattilsynets autorisasjonsregister for brukere av plantevernmidler eller gnagermidler.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">§ 6 skal lyde som følger:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 6. <i>Kursholdere på autorisasjonskursene</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Fylkesmannen bestemmer hvem som kan være kursholdere på autorisasjonskurs, jf. plantevernmiddelforskriften § 9, og fører lister over disse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kursholderne på den teoretiske delen av plantevernmiddelkursene bør ha relevant kompetanse på universitets- eller høyskolenivå, alternativt relevant kompetanse som er opparbeidet gjennom yrkespraksis:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Undervisning om plantevernmidler og helse bør gis av godkjent helsepersonell eller personell fra Arbeidstilsynet eller Norsk Landbruksrådgiving avdeling HMS.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Undervisning om integrert plantevern, godkjenning og bruk av plantevernmidler og miljø bør gis av landbruksrådgivere, lærere på fagskoler, skoginstruktører, konsulenter fra landbruks- og miljøforvaltning i kommunen og hos fylkesmannen o.l.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Undervisning i den sprøytetekniske delen av kursene bør fortrinnsvis gjøres av autoriserte funksjonstestere, jf. plantevernmiddelforskriften § 15, annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kursholdere på tilleggskurset for gnagermidler skal som minimum ha gått på kurs i dette temaet arrangert av Mattilsynet, eller kunne dokumentere at de har oppnådd tilsvarende kompetanse på andre måter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Importører eller forhandlere av plantevernmidler og gnagermidler kan ikke være kursholdere på autorisasjonskurs. Andre personer med næringsinteresser av betydning kan heller ikke være kursholdere.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/12/marg/1">§ 7 skal lyde som følger:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 7. <i>Autorisasjonsbevis</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Kommunen vurderer om vilkårene for autorisasjonsbevis er oppfylt, jf. plantevernmiddelforskriften § 8. Dersom vilkårene ikke er oppfylt, fattes det skriftlig vedtak om avslag. Når autorisasjonsbevis innvilges, skal kommunen oppdatere Mattilsynets autorisasjonsregister for brukere av plantevernmidler. Mattilsynet sender deretter ut autorisasjonsbeviset.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Eksempler på hva som kan være yrkesmessig behov, jf. plantevernmiddelforskriften § 8, annet ledd, bokstav b) (listen er ikke uttømmende):
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1/avsnitt/1">eiere og ansatte i jordbruks- og skogbruksforetak og i planteskoler og gartnerier</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2/avsnitt/1">anleggsgartnere og ansatte i anleggsgartnervirksomheter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/3/avsnitt/1">barn/ektefelle/samboer/kårfolk som er involvert i gårdsdrift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/4/avsnitt/1">personer som håndterer beisemidler for korn, såfrø mv.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/5/avsnitt/1">forhandlere og ekspeditører som selger plantevernmidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/6/avsnitt/1">ansatte og studenter ved forskningsinstitusjoner og laboratorier som benytter plantevernmidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/7/avsnitt/1">ansatte i landbruksrådgivningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/8/avsnitt/1">undervisningspersonell ved fagskoler som underviser i plantevern</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/9/avsnitt/1">personell med ansvar for samferdselsanlegg eller større grøntanlegg/fellesarealer som ikke er barns lekearealer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/10/avsnitt/1">greenkeepere på golfanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/11/avsnitt/1">landbruksentreprenører som skal benytte plantevernmidler.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Kommunen skal oppdatere Mattilsynets autorisasjonsregister for brukere av gnagermidler, jf. plantevernmiddelforskriften § 8a, når en autorisasjonsinnehaver har gått på tilleggskurs for gnagerbekjempelse, har bestått eksamen, og oppfyller vilkårene for å kunne utføre slik bekjempelse jf. plantevernmiddelforskriften § 8a. Mattilsynet sender deretter ut tilleggsautorisasjonen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/16/marg/1">§ 8 skal lyde som følger:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 8. <i>Gebyr for autorisasjonsbevis</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Fylkesmannen og kommunen bemyndiges til å kreve inn gebyr for å dekke kostnader i forbindelse med avvikling av eksamen i deres regi samt kostnader til autorisasjonsbevis for plantevernmidler og tilleggsbevis for gnagermidler. Gebyrene er fastsatt i forskrift 13. februar 2004 nr. 406 om betaling av gebyrer for særskilte ytelser fra Mattilsynet, jf. forskriften § 7 og vedlegg 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Mattilsynet fakturerer fylkesmannen to ganger årlig, med forfall 31. januar og 31. august, for kostnader til autorisasjonsbevis og tilleggsbevis (kr 85,- per stykk).</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-11-1571/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 15. oktober 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
