<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-10-1230" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1230">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-10-1230</id>
    <dato>10.08.2018 nr. 1230</dato>
    <dato type="iso">2018-08-10</dato>
    <ikraft>15.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-15</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-10-28-1258</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0764</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om elektronisk kommunikasjon med domstolene</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring av forskrift 28. oktober 2016 nr. 1258 om elektronisk kommunikasjon med domstolene</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 10. august 2018 med hjemmel i lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene (domstolloven) § 197a tredje ledd. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1230/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. oktober 2016 nr. 1258 om elektronisk kommunikasjon med domstolene gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 3a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3a. <i>Obligatorisk bruk av nettportalen for advokater og autoriserte advokatfullmektiger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Advokater og autoriserte advokatfullmektiger plikter å registrere seg som bruker i nettportalen og kommunisere gjennom nettportalen med domstolene som omfattes av forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Plikten etter første ledd inntrer når vedkommende opptrer som prosessfullmektig i skjønns- eller tvistesaker etter § 2 første ledd bokstav a eller framsetter krav om salær etter § 2 første ledd bokstav b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I saker hvor det ikke gjelder plikt som nevnt i første og annet ledd, kan domstolen, om den finner det hensiktsmessig, beslutte at kommunikasjonen mellom domstolen og advokat eller autorisert advokatfullmektig skal skje gjennom nettportalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I saker hvor det gjelder plikt som nevnt i første og annet ledd, kan domstolen, om kommunikasjonen medfører uforholdsmessige merkostnader eller ulemper, beslutte at kommunikasjonen med domstolen i saken ikke skal skje gjennom nettportalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom kommunikasjonen i nettportalen hindres eller vanskeliggjøres av driftsforstyrrelser eller annen teknisk ustabilitet, kan Domstoladministrasjonen for et avgrenset tidsrom beslutte at en bestemt del eller hele saksporteføljen til en eller flere domstoler ikke skal behandles i nettportalen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 9 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For elektronisk forkynnelse gjelder forskrift 11. oktober 1985 nr. 1810 om postforkynning <ref id="=for-19851011-1810-p4">§ 4</ref> tredje ledd, <ref id="=for-19851011-1810-p7">§ 7</ref> og <ref id="=for-19851011-1810-p8">§ 8</ref>.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1230/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 15. september 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
