<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-17-2038" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2038">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-17-2038</id>
    <dato>17.12.2018 nr. 2038</dato>
    <dato type="iso">2018-12-17</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-16-1349</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1243</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om egenandel for helse- og omsorgstjenester</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 17. desember 2018 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 11-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2038/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 Egenandelens størrelse ved langtidsopphold skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Egenandelen må ikke overstige de reelle oppholdsutgifter. Kapitalutgiftene skal ikke tas med i beregningen av oppholdsutgiftene. Kommunen fastsetter oppholdsutgiftene ved den enkelte institusjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Av inntekter inntil folketrygdens grunnbeløp, fratrukket et fribeløp på kroner 8 400 pr. år, kan det kreves betalt 75 prosent årlig. Av inntekter utover folketrygdens grunnbeløp betales inntil 85 prosent. Betalingen skal begrenses slik at enhver har i behold til eget bruk minst 25 prosent av folketrygdens grunnbeløp i tillegg til fordelen av fribeløpet. Beboer som, uten selv å ønske det, legges på dobbeltrom skal ved beregningen tilstås et fribeløp på kroner 40 400 pr. år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kommunen kan kreve egenandel av barn som har opphold i institusjon. En forutsetning for kommunens egenandelskrav er at barnet har selvstendig inntekt. Foreldrenes inntekts- og formuesforhold skal holdes utenfor egenandelsberegningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Som inntekt regnes årets inntekter på grunnlag av pensjon, andre løpende trygdeytelser, arbeidsinntekt, næringsinntekt, leieinntekt, renter og annen avkastning av formue, etter fradrag av skatt og gjeldsrenter. Avkastning av erstatning for fremtidige utgifter regnes ikke som inntekt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kommunen kan kreve opplysninger om inntektsforhold som er nødvendig for å kunne fastsette egenandelen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom beboerens økonomiske situasjon endrer seg vesentlig, eller tidligere vedtak viser seg å bygge på uriktige opplysninger, skal saken tas opp til ny vurdering. Viser skatteoppgjøret for foregående år at det ikke er beregnet riktig egenandel, skal det skje et etteroppgjør.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Arbeids- og velferdsetaten kan holde tilbake utbetaling av trygdeytelser og andre samordnede ytelser som legges til grunn for betaling av egenandel etter denne forskrift, jf. folketrygdloven § 22-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4 Egenandelens størrelse ved korttidsopphold skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kommunen kan ta betaling med inntil kroner 165 pr. døgn for korttidsopphold og med inntil kroner 85 for det enkelte dag- eller nattopphold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 10 Samlet inntektsgradert utgiftstak for praktisk bistand og opplæring skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Når kommunen bestemmer den maksimale egenandelen en person skal betale pr. år for tjenester som nevnt i § 8 skal betalingen beregnes på grunnlag av husstandens samlede skattbare nettoinntekt før særfradrag. Siste tilgjengelige skatteligning pr. 1. januar i det aktuelle året legges til grunn med mindre inntekten er vesentlig endret. Til inntekten legges også hjelpestønad fra folketrygden til hjelp i huset, mens omsorgslønn etter helse- og omsorgstjenesteloven § 3-6 skal trekkes fra inntektsgrunnlaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Dersom husstandens samlede skattbare nettoinntekt før særfradrag er under 2 G, skal den samlede egenandelen for tjenester som nevnt i § 8 ikke overstige et utgiftstak på kroner 210 pr. måned. Til grunn for fastsetting av utgiftstaket legges G pr. 1. januar i det aktuelle året.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Til husstanden regnes bare ektefeller eller samboere og i tillegg barn under 18 år, dersom hjelpen ytes på grunnlag av barnets omsorgs- eller pleiebehov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Hvis et av husstandens medlemmer betaler egenandel for langtidsopphold etter kapittel 1 eller mottar avkortede trygdeytelser på grunn av opphold utenfor hjemmet, regnes vedkommende ikke som medlem av husstanden etter bestemmelsen i andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Kommunen skal minst årlig oppdatere egenandelsvedtaket ut fra nye opplysninger i likning og ny G.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Departementet gir veiledende retningslinjer for beregningen av egenandel for tjenester som nevnt i § 1.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2038/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
