<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-18-2048" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2048">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-18-2048</id>
    <dato>18.12.2018 nr. 2048</dato>
    <dato type="iso">2018-12-18</dato>
    <ikraft>18.12.2018, med virkning fra og med inntektsåret 2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-18, med virkning fra og med inntektsåret 2019</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-11-19-1158</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1258</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i FSFIN Forskrift til skatteloven</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 18. desember 2018 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) § 5-15 annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2048/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift av 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-15-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-15-1. <i>Gaver i arbeidsforhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Gaver fra egen arbeidsgiver til en verdi av inntil 8 000 kroner regnes ikke som skattepliktig inntekt når gaven gis etter minst 20 års tjenestetid i bedriften og består av annet enn pengebeløp. Det samme gjelder når slike gaver gis etter minst 10 års ytterligere tjenestetid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Jubileums- eller oppmerksomhetsgaver i arbeidsforhold til en verdi av inntil 4 000 kroner per år regnes ikke som skattepliktig inntekt når gaven består av annet enn pengebeløp. Som jubileums- eller oppmerksomhetsgaver regnes gaver i anledning av at
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">bedriften har bestått i 25 år eller i et antall år som er delelig med 25,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">mottakeren gifter seg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">mottakeren fyller 50 år, og deretter hvert tiende år,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">mottakeren slutter etter minst 10 år i bedriften eller går av med pensjon.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Gaver i arbeidsforhold til en verdi av inntil 1 000 kroner per år regnes ikke som skattepliktig inntekt når gaven består av annet enn pengebeløp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Gaver fra egen arbeidsgiver etter foregående ledd er bare skattefrie dersom gaven gis etter en generell ordning. Dersom beløpsgrensene overstiges, er overstigende beløp skattepliktig inntekt. Beløpsgrensene i annet og tredje ledd gjelder samlet for gaver både fra egen arbeidsgiver og tredjeparter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Overskriften til § 5-15-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5-15-2. <i>Gaver utenfor arbeidsforhold</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5-15-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5-15-3. <i>Personalrabatter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Personalrabatter på varer og tjenester som mottas i et arbeidsforhold regnes ikke som skattepliktig inntekt for den del av rabattene som samlet gir en prisreduksjon på inntil 7 000 kroner per år. Hvis varer eller tjenester selges med mer enn 50 prosent rabatt, vil ikke rabatten for noen del være skattefri etter første punktum. Bestemmelsene i dette ledd gjelder varer og tjenester som omsettes i arbeidsgivers virksomhet eller i et annet selskap i samme konsern.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Rabatter som ytes via arbeidsgivers leverandører eller kunder likestilles med personalrabatter etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(3) Rabatter som nevnt i første og annet ledd skal beregnes på grunnlag av varens eller tjenestens omsetningsverdi i sluttbrukermarkedet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 5-15-5 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/marg/1">§ 5-15-6 til § 5-15-9 blir § 5-15-5 til § 5-15-8.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 5-15-5 annet og nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Dersom arbeidsgiver dekker et måltid til en verdi av inntil 200 kroner for arbeidstaker som arbeider minst 10 timer sammenhengende, regnes dette ikke som skattepliktig inntekt når arbeidsgiver kjøper inn måltidet eller dekker arbeidstakerens dokumenterte kostnader.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(3) Fordel ved privat tilgang til en eller flere aviser eller nyhetstjenester dekket av arbeidsgiver skal ikke regnes som skattepliktig inntekt for arbeidstaker når det foreligger tjenstlig behov for den ansatte til å disponere tjenesten. Med nyhetstjenester menes tjeneste som nevnt i merverdiavgiftsloven § 6-2 annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Nåværende tredje til tolvte ledd blir fjerde til nytt trettende ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2048/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
