<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-09-1173" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-09-1173</id>
    <dato>09.07.2018 nr. 1173</dato>
    <dato type="iso">2018-07-09</dato>
    <ikraft>09.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-09</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§9">L19.12.2003 nr. 124 § 9</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1993-12-21-1381</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0735</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i matkontaktforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om materialer og gjenstander i kontakt med næringsmidler (matkontaktforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 9. juli 2017 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 9 første ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 130 (forordning (EU) 2018/213).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 1993 nr. 1381 om materialer og gjenstander i kontakt med næringsmidler (matkontaktforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 30 (direktiv 82/711/EØF som endret ved direktiv 93/8/EØF og direktiv 97/48/EF), nr. 34 (direktiv 84/500/EØF som endret ved direktiv 2005/31/EF), nr. 36 (direktiv 85/572/EØF som endret ved direktiv 2007/19/EF og forordning (EU) nr. 10/2011), nr. 54i (direktiv 93/11/EØF), nr. 54zt (direktiv 2002/16/EF som endret ved direktiv 2004/13/EF), nr. 54zzt (forordning (EF) nr. 1935/2004), nr. 54zzw (forordning (EF) nr. 1895/2005), nr. 54zzzb (forordning (EF) nr. 2023/2006 som endret ved forordning (EF) nr. 282/2008), nr. 54zzzs (direktiv 2007/42/EF), nr. 54zzzzk (forordning (EF) nr. 450/2009), nr. 55 (forordning (EU) nr. 10/2011 som endret ved forordning (EU) nr. 321/2011, forordning (EU) nr. 1282/2011, forordning (EU) nr. 1183/2012, forordning (EU) nr. 202/2014, forordning (EU) 2015/174, forordning (EU) 2016/1416, forordning (EU) 2017/752, forordning (EU) 2018/79 og forordning (EU) 2018/213), nr. 56 (forordning (EF) nr. 282/2008 som endret ved forordning (EU) 2015/1906) og nr. 130 (forordning (EU) 2018/213).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2c første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII nr. 55 (forordning (EU) nr. 10/2011 som endret ved forordning (EU) nr. 321/2011, forordning (EU) nr. 1282/2011, forordning (EU) nr. 1183/2012 (som korrigert i OJ L 349, 19.12.2012, side 77), forordning (EU) nr. 202/2014, forordning (EU) 2015/174, forordning (EU) 2016/1416, forordning (EU) 2017/752), forordning (EU) 2018/79 og forordning (EU) 2018/213 om plastmaterialer og gjenstander som er bestemt å komme i kontakt med næringsmidler gjelder som forskrift med de tilpasningene som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 2e skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 2e. <i>Gjennomføring av forordning (EU) 2018/213 om bruk av bisfenol A i lakk og belegg beregnet på å komme i kontakt med næringsmidler mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII nr. 130 forordning (EU ) nr. 2018/213 om bruk av bisfenol A i lakk og belegg beregnet på å komme i kontakt med næringsmidler og om endring av forordning (EU) nr. 10/2011 med hensyn til bruk av stoffet i plastmaterialer som kommer i kontakt med næringsmidler gjelder som forskrift med de tilpasningene som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Endringer som gjøres i avsnittet «Forordninger»:
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">Etter forordning (EF) nr. 282/2008 legges en ny forordning til:</marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd//avsnitt/1">Forordning (EU) 2018/213
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Innledningsteksten skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Nedenfor gjengis til informasjon uoffisiell norsk oversettelse av forordning (EU) 2018/213.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/1"><trekant/><b>B</b> Forordning (EU) 2018/213</marg></ledd>
      <forordning>
        <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173/?1/?2">
          <kverdi/>
          <ktittel align="center"> Kommisjonsforordning (EU) 2018/213 <br/> av 12. februar 2018 <br/> om bruk av bisfenol A i lakk og belegg beregnet på å komme i kontakt med næringsmidler og om endring av forordning (EU) nr. 10/2011 med hensyn til bruk av stoffet i plastmaterialer som kommer i kontakt med næringsmidler <br/></ktittel>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1">EUROPAKOMMISJONEN HAR</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/3">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1935/2004 av 27. oktober 2004 om materialer og gjenstander beregnet på å komme i kontakt med næringsmidler og om oppheving av direktiv 80/590/EØF og 89/109/EØF,<fref id="/fotnote/1">1</fref> særlig artikkel 5 nr. 1 bokstav d), e), h), i) og j), og</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4">ut fra følgende betraktninger:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Stoffet 2,2-bis(4-hydroksyfenyl)propan (CAS-nr. 0000080-05-7), vanligvis kalt bisfenol A (BPA), brukes ved framstilling av visse materialer og gjenstander beregnet på å komme i kontakt med næringsmidler, for eksempel polykarbonatplast og epoksyharpikser som brukes i lakk og belegg. BPA kan migrere til næringsmidler fra materialet eller gjenstanden som det er i kontakt med, slik at forbrukerne av disse næringsmidlene blir eksponert for BPA.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Bruk av BPA som monomer ved framstilling av plastmaterialer og plastgjenstander er godkjent ved kommisjonsforordning (EU) nr. 10/2011.<fref id="2">2</fref>Godkjenningen forutsetter en spesifikk migrasjonsgrense på 0,6 mg BPA per kg næringsmiddel (mg/kg) basert på en tidligere vurdering fra Vitenskapskomiteen for næringsmidler.<fref id="3">3</fref> Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet («Myndigheten») har gjennomgått vitenskapelige opplysninger og oppdatert sin uttalelse om BPA i 2006,<fref id="4">4</fref> 2008,<fref id="5">5</fref>2010<fref id="6">6</fref> og 2011.<fref id="7">7</fref> På grunnlag av føre-var-prinsippet er det forbudt å bruke BPA ved framstilling av tåteflasker av polykarbonat for spedbarn.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Etter offentliggjøringen av sitt vitenskapelige råd om BPA i 2011 fastslo Myndigheten at det var behov for å oppdatere dens eksponeringsvurdering fra 2006 i lys av nye data, og at relevansen av eksponering gjennom kosten i sammenheng med andre eksponeringsveier også burde undersøkes. Myndigheten besluttet å foreta en helt ny vurdering av BPA basert på de seneste vitenskapelige bevisene. I 2012 ba Myndigheten i samsvar med artikkel 29 nr. 1 bokstav b) i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002<fref id="8">8</fref> sin vitenskapsgruppe for materialer som kommer i kontakt med næringsmidler, enzymer, aromaer og tekniske hjelpestoffer (CEF) om å avgi en vitenskapelig uttalelse om risikoene for menneskers helse knyttet til forekomsten av BPA i næringsmidler.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Myndigheten vedtok en uttalelse 11. desember 2014,<fref id="9">9</fref> etter å ha gjennomgått de tilgjengelige dataene og vitenskapelige undersøkelsene offentliggjort fra 2006 til 2012 samt noen undersøkelser som ble tilgjengelige i 2013. I uttalelsen fastsatte Myndigheten endringer i den gjennomsnittlige relative vekten av nyrer i en undersøkelse av to generasjoner mus som det kritiske endepunktet og beregnet en referansedose (nedre konfidensgrense) (BMDL<sub>10</sub> ) på 8 960 μg/kg kroppsvekt per dag. Myndigheten hadde tilgang til nye toksikokinetiske data som gjorde det mulig å foreta en mer nøyaktig stoffspesifikk ekstrapolering av data fra dyr til mennesker, og fastsatte en ekvivalentdose for mennesker (human equivalent dose - HED) på 609 μg/kg kroppsvekt per dag. HED-verdien ble brukt som referanseverdi for fastsettelse av en veiledende helsebasert verdi for BPA.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">For å fastsette denne veiledende helsebaserte verdien benyttet Myndigheten en usikkerhetsfaktor på 2,5 for forskjeller mellom artene og på 10 for forskjeller innenfor artene. Myndigheten benyttet en ytterligere faktor på 6 for å ta hensyn til usikkerheten rundt de mulige helsevirkningene av BPA på brystkjertler, forplantningsorganer, stoffskifte, det nevrologiske atferdssystemet og immunsystemet. Det ble derfor brukt en samlet usikkerhetsfaktor på 150 for å fastsette et nytt akseptabelt daglig inntak (TDI) på 4 μg/kg kroppsvekt per dag. Myndigheten betegnet imidlertid TDI-verdien som midlertidig (t-TDI) i påvente av resultatet av en langtidsstudie av giftighet som gjelder BPA i gnagere, og som for tiden gjennomføres av National Toxicology Programme/Food and Drug Administration (NTP/FDA) i De forente stater (USA).</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Myndigheten fastslo at forbrukernes eksponering for BPA er lavere enn t-TDI, og konkluderte med at det ikke er noe helseproblem ved de anslåtte eksponeringsnivåene. I sin uttalelse vedtatt 11. desember 2014 vurderte Myndigheten også eksponering gjennom andre kilder enn kosten, i tillegg til kildene til eksponering gjennom kosten. Andre kilder enn eksponering gjennom kosten omfatter eksponering gjennom luft, innånding av støv og opptak gjennom huden som følge av kontakt med termopapir og kosmetikk. Gruppen konkluderte med at de viktigste anslagene over samlet eksponering for BPA gjennom kosten og gjennom andre kilder enn kosten for de mest utsatte gruppene, herunder barn og unge, ligger under t-TDI, og at helseproblemet når det gjelder BPA er lite ved de anslåtte nivåene for samlet eksponering.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Som følge av uttalelsen Myndigheten offentliggjorde i 2014, bør den nåværende spesifikke migrasjonsgrensen for plastmaterialer og plastgjenstander oppdateres for å ta hensyn til den nye t-TDI-en. Ved fastsettelsen av den spesifikke migrasjonsgrensen brukes det en allmenn eksponeringsantakelse om at en person som veier 60 kg, inntar 1 kg næringsmidler hver dag, og at all eksponering skjer gjennom materialer som kommer i kontakt med næringsmidler. I artikkel 5 nr. 1 bokstav e) i forordning (EF) nr. 1935/2004 er det fastsatt at når det gjelder spesifikke grenser for migrasjon av visse bestanddeler til eller på næringsmidler, bør det tas behørig hensyn til andre mulige kilder til eksponering for disse bestanddelene. Myndigheten bemerket at eksponeringen for BPA gjennom andre kilder enn kosten kan utgjøre en vesentlig andel av den samlede eksponeringen for visse befolkningsgrupper, og at det utover disse andre kildene enn kosten, er påvist at også kjøtt og kjøttprodukter som ikke er konservert, er en betydelig kilde til eksponering for BPA for flere befolkningsgrupper. I slike tilfeller, der andre kilder enn materialer som kommer i kontakt med næringsmidler, kan bidra vesentlig til den mulige samlede eksponeringen for et stoff, bør ikke hele TDI-verdien tildeles materialer som kommer i kontakt med næringsmidler, og en lavere verdi bør brukes.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">Ut fra vanlige antakelser om bruken av tildelingsfaktorer for materialer som kommer i kontakt med næringsmidler, herunder at den samlede eksponeringen ikke overstiger t-TDI og usikkerhetsfaktoren på 150 ved utledning av t-TDI, samt dataene i Myndighetens uttalelse om BPA fra andre kilder enn materialer som kommer i kontakt med næringsmidler, anses en tildelingsfaktor på 20 % å være hensiktsmessig ved fastsettelsen av den spesifikke migrasjonsgrensen. På grunnlag av t-TDI, tildelingsfaktoren og eksponeringsantakelsen bør det fastsettes en spesifikk migrasjonsgrense på 0,05 mg BPA per kg næringsmidler (mg/kg) for plastmaterialer og plastgjenstander for å sikre at eksponering for BPA holder seg under t-TDI og ikke utgjør noen risiko for menneskers helse.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">Selv om den fastsatte spesifikke migrasjonsgrensen, som tar hensyn til Myndighetens uttalelse, danner grunnlag for den overordnede håndteringen av risikoene forbundet med BPA fra materialer som kommer i kontakt med næringsmidler, er det fortsatt usikkerhet som påpekt i uttalelsen. Med hensyn til to nye studier om utviklingsimmuntoksisitet når det gjelder BPA, erklærte Myndigheten i 2016<fref id="10">10</fref> at de nye bevisene framlagt i disse studiene, styrker indikasjonene på at BPA er utviklingsimmuntoksisk. I betraktning av omfanget av den vitenskapelige usikkerheten og arten av mulige skadevirkninger, særlig virkningene på utviklingen, bør det treffes ytterligere forebyggende tiltak når det gjelder mer sårbare befolkningsgrupper, særlig spedbarn og småbarn, der virkningene på utviklingen kan være irreversible og vare hele livet.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/10"><lverdi>10)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/10/avsnitt/1">I henhold til føre-var-prinsippet i artikkel 7 i forordning (EF) nr. 178/2002 kan det treffes midlertidige tiltak på grunnlag av tilgjengelige relevante opplysninger i påvente av resultater knyttet til usikkerheten som fortsatt består, slik at det kan foretas en ny risikovurdering og en gjennomgåelse av tiltaket innen en rimelig frist.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/11"><lverdi>11)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/11/avsnitt/1">Kommisjonen har myndighet til å treffe forebyggende tiltak når det gjelder bruken av BPA på grunnlag av føre-var-prinsippet, som gjelder i en situasjon der det er vitenskapelig usikkerhet, selv om risikoen, særlig for menneskers helse, ennå ikke er påvist fullt ut. Med henblikk på dette bør BPA ikke brukes til framstilling av drikkekopper eller -flasker av polykarbonat beregnet på spedbarn og småbarn som definert i europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 609/2013.<fref id="11">11</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/12"><lverdi>12)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/12/avsnitt/1">Foruten i plastmaterialer som kommer i kontakt med næringsmidler, brukes BPA i epoksyharpikser for lakk og belegg, særlig for påføring på innsiden av konserveringsbokser. Det er truffet særlige tiltak i henhold til artikkel 5 i forordning (EF) nr. 1935/2004 når det gjelder BPA i plastmaterialer og plastgjenstander, men ingen slike tiltak er truffet på unionsplan for BPA i lakk og belegg. I samsvar med artikkel 6 i nevnte forordning har medlemsstatene derfor kunnet opprettholde eller vedta nasjonale bestemmelser om BPA i lakk og belegg, forutsatt at disse tiltakene er i samsvar med reglene fastsatt i traktatene.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/13"><lverdi>13)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/13/avsnitt/1">I lys av at medlemsstatene har innført avvikende nasjonale bestemmelser om BPA i materialer som kommer i kontakt med næringsmidler og de tekniske og praktiske ulempene som dette medfører for industrien, og idet det tas hensyn til stoffets bidrag til eksponering gjennom kosten fra konserverte næringsmidler, som konstatert i Myndighetens uttalelse av 2014, og utstrakt bruk av BPA i epoksyharpikser for lakk og belegg som påføres konserveringsbokser, bør det også fastsettes restriksjoner for bruk av BPA i lakk og belegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/14"><lverdi>14)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/14/avsnitt/1">Den samme antakelsen som gjelder for eksponering for BPA fra plastmaterialer og plastgjenstander, gjelder for lakk og belegg. For å sikre at det indre marked fungerer tilfredsstillende og for å sikre et høyt nivå for vern av menneskers helse, bør den spesifikke migrasjonsgrensen som er fastsatt for BPA fra plastmaterialer og plastgjenstander, også gjelde for lakk og belegg som påføres materialer og gjenstander, dersom lakken eller belegget er blitt framstilt ved bruk av BPA. Ettersom BPA kan brukes i næringsmiddelemballasje som inneholder næringsmidler til spedbarn og småbarn, bør BPA ikke migrere fra lakk og belegg som brukes på materialer eller gjenstander som er spesielt beregnet på å komme i kontakt med næringsmidler beregnet på spedbarn og småbarn som nevnt i forordning (EU) nr. 609/2013, dvs. morsmelkerstatninger, tilskuddsblandinger, bearbeidede kornbaserte næringsmidler, barnemat, næringsmidler til spesielle medisinske formål som er utviklet for å oppfylle spedbarns og småbarns ernæringsmessige behov, eller melkebaserte drikker og lignende produkter spesielt beregnet på småbarn.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/15"><lverdi>15)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/15/avsnitt/1">I forbindelse med fastsettelsen av restriksjonene for lakk og belegg er det også nødvendig å fastsette regler for kontroll av overholdelsen av restriksjonene. Det bør særlig fastsettes regler for migrasjonsprøving og for hvordan resultatene av slike prøvinger bør angis. Det bør derfor fastsettes slike regler for kontroll av overholdelsen av restriksjonene for lakk og belegg som brukes på materialer og gjenstander, der disse lakkene og beleggene er blitt framstilt ved bruk av BPA.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/16"><lverdi>16)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/16/avsnitt/1">Ved forordning (EU) nr. 10/2011 er det fastsatt et omfattende regelverk for kontroll av overholdelsen av de fastsatte restriksjonene for plastmateriale som kommer i kontakt med næringsmidler, herunder regler for angivelsen av resultater fra migrasjonsprøving. Ettersom lakk og belegg som påføres materialer og gjenstander, ikke har særlige egenskaper som ville kreve at det fastsettes forskjellige eller mer spesifikke bestemmelser, bør anvendelsen av reglene fastsatt i forordning (EU) nr. 10/2011 utvides til også å omfatte kontroll av at lakk og belegg som påføres materialer og gjenstander, er i samsvar med de fastsatte restriksjonene.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/17"><lverdi>17)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/17/avsnitt/1">Ved artikkel 16 nr. 1 i forordning (EF) nr. 1935/2004 er det fastsatt at materialer og gjenstander som omfattes av særlige tiltak, skal ledsages av en skriftlig samsvarserklæring som bekrefter at de er i samsvar med de reglene som gjelder for dem. Ved framstilling av lakkerte eller belagte materialer eller gjenstander bør den driftsansvarlige dokumentere at gjeldende regler overholdes, i en samsvarserklæring som gjøres tilgjengelig for vedkommendes kunder. For å sikre at erklæringen inneholder nok opplysninger til at overholdelsen kan kontrolleres, bør det spesifiseres hvilke opplysninger som skal tas med i erklæringen. Dessuten bør vedkommende myndigheter kunne kontrollere at reglene overholdes. Driftsansvarlige bør derfor ha plikt til å stille relevant dokumentasjon som underbygger samsvarserklæringen, til rådighet for vedkommende myndigheter.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/18"><lverdi>18)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/18/avsnitt/1">For å sikre at driftsansvarlige har tilstrekkelig tid til å tilpasse sine produksjonsprosesser slik at de fastsatte restriksjonene overholdes og for å redusere den administrative og økonomiske byrden som slike tilpasninger kan medføre, bør anvendelsen av denne forordning utsettes, og materialer og gjenstander som lovlig er brakt i omsetning før anvendelsesdatoen for denne forordning, bør fortsatt kunne omsettes til lagrene er tømt.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/19"><lverdi>19)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/19/avsnitt/1">Forordning (EU) nr. 10/2011 bør derfor endres.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/20"><lverdi>20)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/20/avsnitt/1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for planter, dyr, næringsmidler og fôr.
<fotnote id="/fotnote/1">1 EUT L 338 av 13.11.2004, s. 4.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 Kommisjonsforordning (EU) nr. 10/2011 av 14. januar 2011 om plastmaterialer og plastgjenstander beregnet på å komme i kontakt med næringsmidler (EUT L 12 av 15.1.2011, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3 Uttalelse fra Vitenskapskomiteen for næringsmidler om bisfenol A (SCF/CS/PM/3936 Final).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/4">4 EFSA Journal (2006) 428, 1.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/5">5 EFSA Journal (2008) 759, 1.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/6">6 EFSA Journal 2010; 8(9):1829.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/7">7 EFSA Journal 2011; 9(12):2475.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/8">8 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002 av 28. januar 2002 om fastsettelse av allmenne prinsipper og krav i næringsmiddelregelverket, om opprettelse av Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet og om fastsettelse av framgangsmåter i forbindelse med næringsmiddeltrygghet (EFT L 31 av 1.2.2002, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/9">9 EFSA Journal 2015, 13(1):3978.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/10">10 EFSA Journal 2016;14(10):4580.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/11">11 Europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 609/2013 av 12. juni 2013 om næringsmidler til spedbarn og småbarn, næringsmidler til spesielle medisinske formål og totale kosterstatninger for vektkontroll og om oppheving av rådsdirektiv 92/52/EØF, kommisjonsdirektiv 96/8/EF, 1999/21/EF, 2006/125/EF og 2006/141/EF, europaparlaments- og rådsdirektiv 2009/39/EF og kommisjonsforordning (EF) nr. 41/2009 og (EF) nr. 953/2009 (EUT L 181 av 29.6.2013, s. 35).
<br/></fotnote></avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/5">VEDTATT DENNE FORORDNING:</ledd>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173/?1/?2/g1">
            <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1/ledd/1">I denne forordning menes med
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">«spesifikk migrasjonsgrense» (SMG) den største tillatte mengden av et gitt stoff som avgis fra et materiale eller en gjenstand til næringsmidler eller næringsmiddelsimulanter,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">«materialer og gjenstander» materialer eller gjenstander som hører inn under en av kategoriene fastsatt i artikkel 1 nr. 2 i forordning (EF) nr. 1935/2004,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">«lakk» eller «belegg» materialer eller gjenstander som består av ett eller flere ikke-selvbærende lag, og som er framstilt ved bruk av 2,2-bis(4-hydroksyfenyl)propan (heretter kalt «BPA») og påføres et materiale eller en gjenstand for å gi det/den særlige egenskaper eller for å forbedre dets/dens tekniske ytelse.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173/?1/?2/g2">
            <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1">1. Migrasjon til eller på næringsmidler av 2,2-bis(4-hydroksyfenyl)propan (CAS-nr. 0000080-05-7) fra lakk eller belegg som påføres materialer og gjenstander, skal ikke overskride en spesifikk migrasjonsgrense på 0,05 mg BPA per kg næringsmiddel (mg/kg).</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/2">2. Som unntak fra nr. 1 kan ingen migrasjon av BPA være tillatt fra lakk eller belegg som påføres materialer og gjenstander som er spesielt beregnet på å komme i kontakt med morsmelkerstatninger, tilskuddsblandinger, bearbeidede kornbaserte næringsmidler og barnemat, næringsmidler til spesielle medisinske formål som er utviklet for å oppfylle de ernæringsmessige behovene hos spedbarn og småbarn, eller melkebaserte drikker og lignende produkter spesielt beregnet på småbarn, som nevnt i forordning (EU) nr. 609/2013.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173/?1/?2/g3">
            <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1">1. For å kontrollere overholdelsen av artikkel 2 i denne forordning får reglene fastsatt i artikkel 11 nr. 4, artikkel 18 nr. 1, 2, 3, 6 og 7 i vedlegg III og i kapittel 1, 2 og 4 i vedlegg V til forordning (EU) nr. 10/2011 anvendelse.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/2">2. Prøvingsresultater som er oppnådd innenfor rammen av kontrollen nevnt i nr. 1, skal angis i samsvar med reglene fastsatt i artikkel 17 nr. 1-3 i forordning (EU) nr. 10/2011.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173/?1/?2/g4">
            <pverdi>Artikkel 4</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/1">1. I samsvar med artikkel 16 nr. 1 i forordning (EF) nr. 1935/2004 skal driftsansvarlige påse at lakkerte eller belagte materialer og gjenstander ledsages av en skriftlig samsvarserklæring som inneholder opplysningene fastsatt i vedlegg I til denne forordning. Erklæringen skal være tilgjengelig på alle stadier av framstilling, bearbeiding og distribusjon, unntatt detaljistleddet.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2">2. Den skriftlige erklæringen skal gjøre det enkelt å identifisere de lakkerte eller belagte materialene og gjenstandene som den gjelder. Den skal fornyes for å gjenspeile eventuelle endringer i nivået av migrasjon fra lakken eller belegget som er påført materialene og gjenstandene.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/3">3. Driftsansvarlige skal på anmodning fra en vedkommende nasjonal myndighet gjøre tilgjengelig relevant underlagsdokumentasjon som viser samsvar med den skriftlige erklæringen nevnt i nr. 1. Underlagsdokumentasjonen skal framlegges omgående og under alle omstendigheter senest ti dager etter at anmodningen mottas. Dokumentasjonen skal angi prøvingsforholdene og prøvingsresultatene, beregninger, også modellberegning, andre analyser og bevis på sikkerheten eller opplysninger som godtgjør at kravene er oppfylt.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173/?1/?2/g5">
            <pverdi>Artikkel 5</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/1">Vedlegg I til forordning (EU) nr. 10/2011 endres i samsvar med vedlegg I til denne forordning.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173/?1/?2/g6">
            <pverdi>Artikkel 6</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/6/ledd/1">Lakkerte eller belagte materialer og gjenstander og plastmaterialer og plastgjenstander som lovlig er brakt i omsetning før 6. september 2018, kan omsettes til lagrene er tømt.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173/?1/?2/g7">
            <pverdi>Artikkel 7</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/1">Denne forordning trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i Den europeiske unions tidende.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/2">Den får anvendelse fra 6. september 2018.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/3">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/7/ledd/4">Utferdiget i Brussel 12. februar 2018.
<br/></ledd>
            <table niv="1" frame="0">
              <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>For Kommisjonen</i>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">Jean-Claude Juncker </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">President </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </artikkel>
          <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173/?1/?2/vi">
            <kverdi>VEDLEGG I</kverdi>
            <ktittel/>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1">Den skriftlige erklæringen nevnt i artikkel 4 skal inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Navn og adresse til den driftsansvarlige for foretaket som utsteder samsvarserklæringen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Navn og adresse til den driftsansvarlige for foretaket som framstiller eller importerer det belagte materialet eller den belagte gjenstanden.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Navnet på det lakkerte eller belagte materialet eller den lakkerte eller belagte gjenstanden.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Erklæringens dato.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Bekreftelse på at lakken eller belegget som er påført materialet eller gjenstanden, overholder restriksjonene fastsatt i artikkel 2 i denne forordning og oppfyller kravene fastsatt i artikkel 3, 15 og 17 i forordning (EF) nr. 1935/2004.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Spesifikasjoner for bruken av det belagte materialet eller den belagte gjenstanden, for eksempel:</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/6.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/6.a/avsnitt/1">Den eller de typene næringsmidler som materialet eller gjenstanden er beregnet på å komme i kontakt med.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/6.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/6.b/avsnitt/1">Varighet av og temperatur ved behandling og lagring i kontakt med næringsmidler.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/6.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/i/ledd/1/liste/6.c/avsnitt/1">Det største forholdet mellom overflaten som kommer i kontakt med næringsmiddelet, og mengden næringsmiddel som samsvar er kontrollert for i samsvar med artikkel 17 og 18 i forordning (EU) nr. 10/2011, eller tilsvarende opplysninger.</avsnitt></liste></liste></ledd>
          </kapittel>
          <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-09-1173/?1/?2/vii">
            <kverdi>VEDLEGG II</kverdi>
            <ktittel>
              <br/>
            </ktittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/vedlegg/ii/ledd/1">I tabell 1 i vedlegg I til forordning (EU) nr. 10/2011 skal posten for stoff nr. 151 lyde:</ledd>
            <table niv="1" frame="1">
              <tgroup cols="11" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="6*"/>
                <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="6*"/>
                <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
                <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
                <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="4*"/>
                <colspec colname="6" align="center" valign="top" colwidth="4*"/>
                <colspec colname="7" align="center" valign="top" colwidth="4*"/>
                <colspec colname="8" align="center" valign="top" colwidth="4*"/>
                <colspec colname="9" align="center" valign="top" colwidth="5*"/>
                <colspec colname="10" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
                <colspec colname="11" align="center" valign="top" colwidth="5*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">«151 </entry>
                    <entry colname="2">13480
<br/>
<br/>13607 </entry>
                    <entry colname="3">0000080-05-7 </entry>
                    <entry colname="4">2,2-bis(4-hydroksyfenyl)propan </entry>
                    <entry colname="5">nei </entry>
                    <entry colname="6">ja </entry>
                    <entry colname="7">nei </entry>
                    <entry colname="8">0,05 </entry>
                    <entry colname="9"/>
                    <entry colname="10">Må ikke brukes ved framstilling av tåteflasker<fref id="2">2</fref> av polykarbonat for spedbarn.<fref id="1">1</fref>
<br/>Må ikke brukes ved framstilling av drikkekopper og -flasker som på grunn av sine egenskaper som sølesikre er beregnet på spedbarn<fref id="3">3</fref> og småbarn.<fref id="4">4</fref> </entry>
                    <entry colname="11"> </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
            <fotnote id="/fotnote/1+">1 Spedbarn som definert i artikkel 2 nr. 2 bokstav a) i europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 609/2013 av 12. juni 2013 om næringsmidler til spedbarn og småbarn, næringsmidler til spesielle medisinske formål og totale kosterstatninger for vektkontroll og om oppheving av rådsdirektiv 92/52/EØF, kommisjonsdirektiv 96/8/EF, 1999/21/EF, 2006/125/EF og 2006/141/EF, europaparlaments- og rådsdirektiv 2009/39/EF og kommisjonsforordning (EF) nr. 41/2009 og (EF) nr. 953/2009 (EUT L 181 av 29.6.2013, s. 35).</fotnote>
            <fotnote id="/fotnote/2+">2 Denne restriksjonen gjelder fra 1. mai 2011 for framstilling og fra 1. juni 2011 for omsetning i og import til Unionen.</fotnote>
            <fotnote id="/fotnote/3+">3 Spedbarn som definert i artikkel 2 nr. 2 bokstav a) i forordning (EU) nr. 609/2013.</fotnote>
            <fotnote id="/fotnote/4+">4 Småbarn som definert i artikkel 2 nr. 2 bokstav b) i forordning (EU) nr.</fotnote>
          </kapittel>
        </kapittel>
      </forordning>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
