<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-14-1923" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1923">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-14-1923</id>
    <dato>14.12.2018 nr. 1923</dato>
    <dato type="iso">2018-12-14</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-10-28-1258</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1176</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om elektronisk kommunikasjon med domstolene</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift 28. oktober 2016 nr. 1258 om elektronisk kommunikasjon med domstolene</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 14. desember 2018 med hjemmel i lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene (domstolloven) § 197a. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1923/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. oktober 2016 nr. 1258 om elektronisk kommunikasjon med domstolene gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forskriften gjelder elektronisk kommunikasjon i nettportalen og ved systemintegrasjon
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">mellom domstolene og aktører i sivile saker, saker som er reist for jordskifteretten og straffesaker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">ved krav om salær fra det offentlige fremsatt overfor domstolene.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3. <i>Hvem som kan kommunisere elektronisk i nettportalen</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For å kunne sende inn og motta dokumenter elektronisk, skal bruker være registrert i nettportalen, jf. § 5, såfremt den tekniske løsningen åpner for det. Som bruker kan følgende registrere seg:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">advokater og autoriserte advokatfullmektiger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">salærberettigete som skal framsette krav om salær etter forskrift 3. desember 1997 nr. 1441 om salær fra det offentlige til advokater m.v.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">rettsoppnevnte sakkyndige, tolker eller andre profesjonelle aktører</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">meddommere, jordskiftemeddommere og skjønnsmedlemmer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e/avsnitt/1">selvprosederende parter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f/avsnitt/1">privatpersoner.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3a annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Plikten etter første ledd inntrer når vedkommende opptrer som prosessfullmektig i skjønns- eller tvistesak etter § 2 bokstav a, opptrer som forsvarer eller bistandsadvokat i straffesak etter § 2 bokstav a, eller framsetter krav om salær etter § 2 bokstav b, såfremt den tekniske løsningen åpner for det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5 annet ledd siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Informasjon og dokumenter lagres ikke i nettportalen, men i domstolenes alminnelige fagsystem.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ny § 5a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5a. <i>Løsninger for systemintegrasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Domstoladministrasjonen kan etablere løsninger for direkte kommunikasjon mellom domstolenes fagsystemer og aktørers fagsystemer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">En løsning for systemintegrasjon skal være utformet på en betryggende måte. Den skal ha tilfredsstillende løsninger for kommunikasjon, signatur og notoritet. Reglene om informasjonssikkerhet og internkontroll i § 12 gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Domstoladministrasjonen kan stille krav til systemene som skal kommunisere med domstolenes fagsystemer, herunder til teknisk og praktisk innretning, forhåndsgodkjenning, sikkerhet og vedlikehold. Domstoladministrasjonen kan nekte bruk av et bestemt system i en løsning for systemintegrasjon. Det kan stilles vilkår for bruk av en løsning for systemintegrasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ny § 5b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 5b. <i>Kommunikasjon gjennom en løsning for systemintegrasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">En løsning for systemintegrasjon kan brukes i all kommunikasjon med domstolene, herunder ved forkynning, såfremt den tekniske løsningen åpner for det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Kommunikasjon gjennom en løsning for systemintegrasjon likestilles med kommunikasjon gjennom nettportalen. Reglene om bruk av nettportalen gjelder så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Kommunikasjon gjennom en løsning for systemintegrasjon oppfyller krav om obligatorisk bruk av nettportalen etter § 3a. Reglene i § 3a annet til femte ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Såfremt den tekniske løsningen åpner for det, kan bruker sende inn elektronisk i portalen
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a/avsnitt/1">ethvert dokument som skal sendes retten i sivil sak, sak som er reist for jordskifteretten eller straffesak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b/avsnitt/1">arbeidsoppgave etter forskrift 3. desember 1997 nr. 1441 om salær fra det offentlige til advokater m.v. § 5 og andre dokumenter som skal sendes retten i tilknytning til salærkravet, herunder senere merknader, redegjørelse og vedlegg til disse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 7 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Ved elektronisk innlevering skal bruker motta bekreftelse i nettportalen på at dokument er mottatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Bruker skal motta varsel til den elektroniske adressen bruker har oppgitt når et dokument er sendt til elektronisk forkynnelse gjennom nettportalen, og når et dokument det er forbundet frister med gjøres tilgjengelig i nettportalen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1923/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
