<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-04-1128" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1128">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-04-1128</id>
    <dato>04.07.2018 nr. 1128</dato>
    <dato type="iso">2018-07-04</dato>
    <ikraft>04.07.2018, 01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-04, 2019-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-18-1616</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0708</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i kassasystemforskrifta</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om krav til kassasystem</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Skattedirektoratet 4. juli 2018 med heimel i lov 19. juni 2015 nr. 58 om krav til kassasystem (kassasystemlova) § 9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1128/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2015 nr. 1616 om krav til kassasystem (kassasystemforskrifta) gjerast følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 ny bokstav r skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3"><i>STEB-kvittering:</i> kopikvittering som skal leggjast i forsegla pose (Security Tamper Evident Bag) ved kjøp av taxfree-varer i lufthavner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-2 andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dette gjeld likevel ikkje dersom kassasystemet har funksjonar for å registrere kontantsal mv. på den enkelte operatør og utskrift av salskvittering ikkje blir beordra frå faste kassapunkt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kassasystemet skal ved det enkelte kassapunkt vere utstyrt med ein skrivar. Skrivaren skal kunne produsere dokumentasjon som nemnt i § 1-2 bokstavane d til i, l til n og r.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2-6 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det skal ikkje vere mogeleg å avslutte sal utan at systemet skriv ut ei salskvittering. For drivstoff-, parkerings- og billettautomatar, samt andre ubetjente automatar som har funksjon til å skrive salskvittering, kan systemet ha ein funksjon som gjer det frivillig for kunden å ta ut salskvittering. Systemet skal ikkje kunne skrive ut meir enn éi kopikvittering. Dette er ikkje til hinder for at taxfree-butikkar i lufthavner har system som kan skrive ut fleire STEB-kvitteringar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2-8-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2-8-6. <i>Kopikvittering, STEB-kvittering, pro forma kvittering og treningskvittering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Dersom kassasystemet har funksjonar til å skrive ut kopikvittering, STEB-kvittering, pro forma kvittering eller treningskvittering skal desse vere tydeleg merka respektive «KOPI», «STEB-kvittering» «Foreløpig kvittering - IKKJE KVITTERING FOR KJØP» og «Treningskvittering - IKKJE KVITTERING FOR KJØP». Fonten på den markerte teksten skal vere minst 50 % større enn den teksten som angir beløp. Treningskvitteringar skal ikkje inngå i same nummerserie som salskvitteringar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3-1 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Produktfråsegn som nemnt i kassasystemlova § 5 skal leverast elektronisk via Altinn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Det skal ikkje leverast meir enn ei produktfråsegn for same versjon av kassasystemet. Dersom ein utanlandsk produsent ikkje sjølv leverer produktfråsegn, skal alle importørar av kassasystemet levere kvar si produktfråsegn med unik versjonsidentifikasjon.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/marg/1">§ 3-1 tredje ledd opphevast.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1128/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 18. desember 2015 nr. 1616 om krav til kassasystem (kassasystemforskrifta) gjørast følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 1-2 bokstav g skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3"><i>foreløpig kvittering:</i> utskrift frå kassasystem som viser foreløpig registrert sal,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 2-8-2 første ledd bokstav o skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">talet på foreløpige kvitteringar og beløp,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 2-8-2 første ledd bokstav p skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">talet på returkvitteringar og beløp,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Overskrifta i § 2-8-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 2-8-6. <i>Kopikvittering, STEB-kvittering, foreløpig kvittering og treningskvittering</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">§ 2-8-6 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Dersom kassasystemet har funksjonar til å skrive ut kopikvittering, STEB-kvittering, foreløpig kvittering eller treningskvittering skal desse vere tydeleg merka respektive «KOPI», «STEB-kvittering», «Foreløpig kvittering - IKKJE KVITTERING FOR KJØP» og «Treningskvittering - IKKJE KVITTERING FOR KJØP».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">§ 2-8-6 siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Treningskvitteringar skal daterast og nummererast fortløpande i eigen nummerserie.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">§ 2-8-7 nytt siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Utleveringskvitteringar skal daterast og nummererast fortløpande i eigen nummerserie.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1128/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringane under I trer i kraft straks. Endringa under II trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
