<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-19-912" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-19-912">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-19-912</id>
    <dato>19.06.2018 nr. 912</dato>
    <dato type="iso">2018-06-19</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-66-§1">L11.06.1993 nr. 66 § 1</ref>, <ref id="for-1993-11-12-1023">F12.11.1993 nr. 1023</ref>, <ref id="for-1993-12-17-1314">F17.12.1993 nr. 1314</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-09-30-137</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0593</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om makspriser for drosjebilkjøring</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om takstberegning og maksimalpriser for løyvepliktig drosjetransport med motorvogn</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Konkurransetilsynet 19. juni 2018 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 66 om pristiltak § 1, jf. delegeringsvedtak 12. november 1993 nr. 1023 og delegeringsvedtak 17. desember 1993 nr. 1314.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-19-912/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. september 2010 nr. 1307 om takstberegning og maksimalpriser for løyvepliktig drosjetransport med motorvogn gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>(Pristilbud og fastpriser)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I stedet for parallelltakst kan prisen for drosjetransporten fastsettes av drosjetilbyder i et pristilbud etter forskrift 14. november 2012 nr. 1066 om prisopplysninger mv. for varer og tjenester, eller ved en på forhånd bestemt fastpris for en gitt strekning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kunden skal betale det som gir den laveste totalprisen for turen av et eventuelt pristilbud, en fastpris som eventuelt tilbys på strekningen og parallelltaksten med eventuelle tillegg.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-19-912/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Endringen trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-19-912/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Merknader <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Merknader til § 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Til § 3</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Med fastpris menes en på forhånd bestemt pris for en gitt strekning, for eksempel fra Oslo lufthavn Gardermoen til Oslo sentrum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Dersom det tilbys fastpris for den aktuelle strekningen eller det gis et pristilbud etter forskrift 14. november 2012 nr. 1066 om prisopplysninger mv. for varer og tjenester, skal kunden betale det som gir den laveste totale prisen av pristilbudet, fastpris og parallelltakst med eventuelle tillegg. En praktisk løsning på dette er å la taksameteret gå som vanlig under oppdraget, og sammenligne de tre eventuelle prisene ved endt oppdrag.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
