<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-26-1624" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-26-1624">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-26-1624</id>
    <dato>26.10.2018 nr. 1624</dato>
    <dato type="iso">2018-10-26</dato>
    <ikraft>26.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-26</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0946</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd for grovfôrbasert husdyrhold og for grønnsaksarealer, 2018</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ekstrautbetaling av tilskudd for grovfôrbasert husdyrhold og tilskudd for grønnsaksarealer i 2018</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 26. oktober 2018 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-26-1624/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften regulerer tildeling av tilskudd i tråd med tilleggsforhandlinger til jordbruksoppgjøret i 2018, jf. Prop.119 S (2017-2018).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Tilskuddene beregnes med grunnlag i bestemmelser om satser, definisjoner m.m. fastsatt i jordbruksavtalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-26-1624/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Grunnvilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Tilskudd etter forskriften kan gis til foretak som er registrert i Enhetsregisteret og som driver vanlig jordbruksproduksjon på én eller flere landbrukseiendommer med de dyreslag eller de vekstgruppene det søkes tilskudd for, slik disse er definert i medhold av jordbruksavtalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-26-1624/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tilskudd for grovfôrbasert husdyrhold og grønnsaksarealer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det kan gis tilskudd for storfe, sau, geit, hest og hjort som foretaket disponerte 1. mars 2018 og registrerte i søknad om produksjonstilskudd med søknadsfrist 15. mars 2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det kan gis tilskudd for grønnsaksarealer som foretaket disponerte og drev aktivt i vekstsesongen 2018. Arealene må være registrert i søknad om produksjonstilskudd med søknadsfrist 15. oktober.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-26-1624/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Administrasjon, dispensasjon og klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Landbruksdirektoratet administrerer tilskuddet etter denne forskriften. Vedtak om tilskudd fattes av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kan dispensere fra forskriften i særlige tilfeller.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Vedtak fattet av kommunen kan påklages til fylkesmannen. Vedtak fattet av fylkesmannen som førsteinstans kan påklages til Landbruksdirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-26-1624/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Mottakere av tilskudd plikter å gi alle opplysninger som kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet finner nødvendig for å kunne forvalte tilskuddet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kontrollerer at utbetaling av tilskudd er riktige. Tilskuddsmottaker plikter å utlevere all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. Opplysninger kan også kontrolleres ved telling og måling på de eiendommer som foretaket benytter i driften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-26-1624/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tilbakebetaling og renter mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom foretaket som følge av manglende oppfyllelse av vilkår i denne forskriften eller av andre grunner har mottatt en utbetaling som ikke er berettiget, kan det feilutbetalte beløpet kreves tilbakebetalt fra mottakeren eller motregnes i produksjonstilskudd som tilfaller foretaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">For tilbakebetalingskrav kan det kreves renter når faktura ikke betales ved forfall. Størrelsen på renten følger rentesatsen fastsatt med hjemmel i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-26-1624/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
