<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-05-1308" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-1308">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-05-1308</id>
    <dato>05.09.2018 nr. 1308</dato>
    <dato type="iso">2018-09-05</dato>
    <ikraft>05.09.2018 - 20.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-05 - 2018-10-20</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2001-06-15-73-§1">L15.06.2001 nr. 73 § 1</ref>, <ref id="for-2001-08-31-1013-§1">F31.08.2001 nr. 1013 § 1</ref>, <ref id="for-2001-08-31-1013-§2">§ 2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-22-1924</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0815</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i kampaktivitetslisten</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i kampaktivitetslisten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Godkjenningsnemnda for organisert kampaktivitet som tillater knockout 5. september 2018 med hjemmel i lov 15. juni 2001 nr. 73 om organisert kampaktivitet som tillater knockout § 1, jf. forskrift 31. august 2001 nr. 1013 om sikkerhetsbestemmelser til lov om organisert kampaktivitet som tillater knockout § 1 og § 2 tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-1308/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I vedtak 22. desember 2016 nr. 1924, kampaktivitetslisten, gjøres følgende endring:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Med hjemmel i lov 15. juni 2001 nr. 73 om organisert kampaktivitet som tillater knockout § 1, jf. forskrift 31. august 2001 nr. 1013 om sikkerhetsbestemmelser til lov om organisert kampaktivitet som tillater knockout § 1 og § 2 tredje ledd, har godkjenningsnemnda gitt følgende kampaktiviteter godkjenning:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Norges Kampsportforbund er gitt godkjenning til å organisere konkurranser, oppvisninger og treningskamper i fullkontakt Taekwondo. Godkjenningen er basert på Norges Kampsportforbunds konkurransereglement for Taekwondo og Taekwondo WTF kampreglement. Godkjenningen gjelder inntil videre, jf. vedtak i godkjenningsnemnda 22. desember 2016. Godkjenningsnemnda har stilt vilkår for godkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Norges Kampsportforbund er gitt godkjenning til å organisere konkurranser, oppvisninger og treningskamper i fullkontakt karate. Godkjenningen er basert på Norges Kampsportforbunds fullkontakt karate kampreglement. Godkjenningen gjelder inntil videre, jf. vedtak i godkjenningsnemnda 22. desember 2016. Godkjenningsnemnda har stilt vilkår for godkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Norges Kampsportforbund er gitt godkjenning til å organisere konkurranser, oppvisninger og treningskamper i fullkontakt wushu sanshou. Godkjenningen er basert på Norges Kampsportforbunds stevnereglement for wushu sanshou og felles bestemmelser for alle Norges Kampsportforbunds grener. Godkjenningen gjelder inntil videre, jf. vedtak i godkjenningsnemnda 22. desember 2016. Godkjenningsnemnda har stilt vilkår for godkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Norges Kickboxingforbund er gitt godkjenning til å organisere konkurranser, oppvisninger og treningskamper i kickboxing fullkontakt, kickboxing lowkick og kickboxing K1. Godkjenningen er basert på Norges Kickboxingforbunds kampreglement for ringsporter - fullkontakt, lowkick og K1. Godkjenningen gjelder inntil videre, jf. vedtak i godkjenningsnemnda 22. desember 2016. Godkjenningsnemnda har stilt vilkår for godkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Norges Bokseforbund er gitt godkjenning til å organisere konkurranser, oppvisninger og treningskamper basert på Norges Bokseforbunds kampreglement vedlagt søknad av 2. desember 2016. Godkjenningen gjelder inntil videre, jf. vedtak i godkjenningsnemnda 23. desember 2016. Godkjenningsnemnda har stilt vilkår for godkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Norway Fight Night AS er gitt godkjenning til å drive kampaktivitet som tillater knockout i form av ett profesjonelt boksestevne 15. september 2018. Godkjenningen gjelder fram til og med 15. september 2018, jf. vedtak i godkjenningsnemnda 15. august 2018. Godkjenningsnemnda har stilt vilkår for godkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Melhus Promotions AS er gitt godkjenning til å drive kampaktivitet som tillater knockout i form av ett profesjonelt boksestevne 20. oktober 2018. Godkjenningen gjelder fram til og med 20. oktober 2018, jf. vedtak i godkjenningsnemnda 5. september 2018. Godkjenningsnemnda har stilt vilkår for godkjenning.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-1308/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Vedtaket trer i kraft straks. Nest siste strekpunkt under del I oppheves etter at boksestevnet 15. september 2018 er avholdt. Siste strekpunkt under del I oppheves etter at boksestevnet 20. oktober 2018 er avholdt.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
