<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-11-1868" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-11-1868">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-11-1868</id>
    <dato>11.10.2018 nr. 1868</dato>
    <dato type="iso">2018-10-11</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§5">L08.06.2018 nr. 28 § 5</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§26">§ 26</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-04-27-636</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1109</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak mv. for Fagskolen lokomotivførerutdanningen ved Norsk jernbaneskole</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, gjennomføring og eksamen for Fagskolen lokomotivførerutdanningen ved Norsk jernbaneskole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fagskolestyret ved lokomotivførerutdanningen 11. oktober 2018 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 5, § 6, § 16, § 19, § 20, § 21, § 22, § 23, § 24, § 25 og § 26.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-11-1868/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. april 2017 nr. 636 om opptak, gjennomføring og eksamen for Fagskolen lokomotivførerutdanningen ved Norsk jernbaneskole gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om opptak, gjennomføring og eksamen for Lokomotivførerutdanningen ved Norsk fagskole for lokomotivførere</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1-1 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">(1) Denne forskriften gjelder fagskolestudiet ved lokomotivførerutdanningen som tilbys ved Norsk fagskole for lokomotivførere.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">§ 1-1 tredje ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/5">(3) Forskriften gir regler for opptak og eksamen, og har som hensikt å sikre en forsvarlig gjennomføring av studiene ved lokomotivførerutdanningen ved Norsk fagskole for lokomotivførere.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/6">§ 1-2 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/7">(1) Lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) gjelder for den virksomhet som Norsk fagskole for lokomotivførere driver.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/8">§ 1-3 tredje ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/9">(3) Studentene har rett til å danne et studentråd (tillitsvalgtforum), jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 14.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/10">§ 3-1 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/11">(1) Styret har ansvar for at eksamen gjennomføres slik at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 21.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/12">§ 3-1 fjerde ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/13">(4) Styret oppnevner sensor ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annet arbeid når resultatet inngår på vitnemålet for utdanningen, jf. fagskoleloven § 21.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/14">§ 3-6 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/15">(1) Fagskolen vil, så langt det er mulig og rimelig, tilrettelegge eksamen for studenter med særskilte behov jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 15.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/16">§ 3-9 andre ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/17">(2) Dersom krav om begrunnelse eller klage på karakter er fremsatt, løper fristen fra det tidspunktet studenten har mottatt slik begrunnelse eller avgjørelse fra skolen, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 22.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/18">§ 3-10 andre ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/19">(2) En student kan få annullert resultatet av en eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes, dersom det fremkommer at studenten har benyttet falske vitnemål eller dokumenter, eller har opptrådt uredelig jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 24.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/20">§ 3-10 tredje ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/21">(3) En student som har forsettlig eller grovt uaktsomt fusket eller medvirket til fusk i forbindelse med eksamen eller prøve, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25, kan fratas retten til å gå opp til eksamen i inntil ett år.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/22">§ 4-2 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/23">(1) Fagskolen har en lokal klagenemnd som behandler klager over enkeltvedtak, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 20.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/24">§ 4-2 andre ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/25">(2) Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning skal behandle klager på annullering av eksamen, utestenging og bortvisning, vurdering av skikkethet og vedtak om utestengning, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 20, § 24 og § 25. Det er styret som fatter vedtak i første instans i disse sakene.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/26">§ 5-1 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/27">(1) Studenten har krav på å få dokumentert fullført utdanning gjennom utstedelse av vitnemål, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 19.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/28">§ 5-1 femte ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/29">(5) Norsk fagskole for lokomotivførere, lokomotivførerutdanningen har ansvaret for å utstede vitnemålet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/30">§ 6-1 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/31">Forskriften trer i kraft 1. november 2017.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-11-1868/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
