<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-06-1817" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1817">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-06-1817</id>
    <dato>06.12.2018 nr. 1817</dato>
    <dato type="iso">2018-12-06</dato>
    <ikraft>06.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-06</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§12">L19.12.2003 nr. 124 § 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-02-20-464</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1097</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om handel med dyr</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om handel med dyr</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 6. desember 2018 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 12, § 15 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 4.1 nr. 9 og del 8.1 nr. 15 (beslutning (EU) 2017/2174).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1817/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige vilkår for import og eksport av levende dyr, sæd, egg og embryo (forskrift om handel med dyr) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningsfeltet tilføyes beslutning (EU) 2017/2174 kronologisk til på listen over rettsakter som endrer direktiv 92/65/EØF.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Bier (<i>Apis mellifera</i>) og humler (<i>Bombus</i> spp.) skal:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">komme fra et område som ikke omfattes av et forbud i forbindelse med forekomst av lukket yngelråte (forbudet skal ha vart i minst 30 dager etter det seneste registrerte tilfellet og etter den datoen da alle bikuber innenfor en radius på tre kilometer var kontrollert av vedkommende myndighet og alle infiserte bikuber var brent eller behandlet og kontrollert til nevnte myndighets tilfredshet), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">når det gjelder humler, kan disse også komme fra et anlegg som er isolert fra det omgivende miljøet, som er anerkjent og under tilsyn av vedkommende myndighet, som er fritt for lukket yngelråte og som ble inspisert umiddelbart før avsendelsen, og verken humler eller yngel viste kliniske tegn på eller antydning til sykdommen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">komme fra et område med en radius på minst 100 km, som ikke er omfattet av restriksjoner i forbindelse med mistanke om eller bekreftet forekomst av liten kubebille (<i>Aethina tumida</i>) eller Tropilaelaps-midd (<i>Tropilaelaps</i> spp.), og der det ikke forekommer angrep av disse skadedyrene, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">når det gjelder forsendelser som bare består av bur med bidronninger, der hvert bur inneholder én bidronning og høyst 20 følgebier, kan disse også komme fra et område med en radius på minst 100 km, som ikke er omfattet av restriksjoner i forbindelse med mistanke om eller bekreftet forekomst av Tropilaelaps-midd (<i>Tropilaelaps</i> spp.), og fra et anlegg som oppfyller alle følgende krav:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4.a/avsnitt/1">det ligger minst 30 km fra grensene til en vernesone med radius på minst 20 km rundt en eller flere bekreftede forekomster av liten kubebille,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4.b/avsnitt/1">det ligger utenfor en sone som er omfattet av vernetiltak innført i Unionen eller Norge som følge av forekomst av liten kubebille,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4.c/avsnitt/1">det ligger i et område som årlig overvåkes av vedkommende myndighet med henblikk på å gi et konfidensnivå på minst 95 % for påvisning av liten kubebille dersom minst 2 % av bigårdene er angrepet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4.d/avsnitt/1">det undersøkes hver måned av vedkommende myndighet med negativt resultat og med et konfidensnivå på minst 95 % for påvisning av liten kubebille dersom minst 2 % av bikubene er angrepet, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4.e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4.e/avsnitt/1">der hvert bur eller hele forsendelsen er blitt dekket av et finmasket nett med maskevidde på høyst 2 mm umiddelbart etter den visuelle undersøkelsen med sikte på utstedelse av helsesertifikat, eller</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">når det gjelder humler, kan disse også komme fra et anlegg som er isolert fra det omgivende miljøet, som er anerkjent av og under tilsyn av vedkommende myndighet og som er fritt for liten kubebille.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">i likhet med emballasjen de sendes i, ha gjennomgått en visuell undersøkelse for å påvise forekomst av liten kubebille (<i>Aethina tumida</i>) eller dennes egg og larver, eller andre skadedyr, særlig Tropilaelaps-midd (<i>Tropilaelaps</i> spp.), som angriper bier.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Vedlegg D del 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Del 2 - Helsesertifikat for bier og humler
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">Trykk her for å lese vedlegget: <lenke url="https://lovdata.no/static/sf-20181206-1817-01-01.pdf"><img src="pdf.png" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1817/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
