<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-01-24-189" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-01-24-189</id>
    <dato>24.01.2018 nr. 189</dato>
    <dato type="iso">2018-01-24</dato>
    <ikraft>05.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-05</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-06-20-56-§4">L20.06.2003 nr. 56 § 4</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§6">§ 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0108</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved International Stunt Academy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved International Stunt Academy</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved International Stunt Academy AS 24. januar 2018 med hjemmel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 4 og § 6.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Denne forskriften gjelder for opptak, studier og eksamener ved International Stunt Academy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Forskriften gir regler om opptak til studier, studierett, organisering av studier, eksamen og sensur, begrunnelse, klage og vitnemål ved International Stunt Academy. Forskriften skal sikre en forsvarlig gjennomføring av studiene ved International Stunt Academy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">(3) Forskriften gjelder for personer som
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Søker opptak til studieprogram ved International Stunt Academy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Har studierett og status som student ved International Stunt Academy.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1"><i>Eksamen:</i> Som eksamen regnes visninger, oppgaver eller prosjekter, vurderingsklasser, skriftlige, praktisk og/eller muntlige prøver eller andre former for vurdering der resultatet skal inngå i vitnemålet, eller skal medregnes i karakteren for vedkommende emne eller emnegruppe.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2"><i>Emne:</i> Samling av temaer som danner den minste enheten som gir karakter i en utdanning. Emnenes omfang er målt i fagskolepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3"><i>Emnebeskrivelse:</i> En beskrivelse av temaer, omfang, forventet læringsutbytte, lærings- og vurderingsformer samt andre obligatoriske krav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/4"><i>Fagskolepoeng:</i> Mål på arbeidsomfang i studiet. 60 fagskolepoeng tilsvarer ett års studie på fulltid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/5"><i>Læringsutbytte:</i> Beskrivelse av kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse studenten har tilegnet seg etter fullført emne eller studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/6"><i>Sensur og vurdering:</i> Bedømmelse av studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse i et emne som omfatter alle vurderingsformer som gir grunnlag for fastsettelse av karakter i emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/7"><i>Studieavgift:</i> Avgift som studenten betaler for sin utdanning. Studieavgiften faktureres per semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/8"><i>Studiekontrakt:</i> En gjensidig avtale mellom student og International Stunt Academy om plikter og ansvar begge parter har for studentens studieløp. International Stunt Academy benytter studiekontrakt utarbeidet av Forbrukerombudet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/9"><i>Studieplan:</i> En helhetlig plan for et studieprogram og av hvordan det skal gjennomføres, for at det skal føre til et bestemt læringsutbytte. Planen inneholder bestemmelser om opptakskrav, mål for studiet, oppbygging og gjennomføring, innhold, undervisning og læringsformer, vurdering og studiekvalitet. Begrepet studieplan brukes ved International Stunt Academy også om fagplaner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/10"><i>Student:</i> Person med en skriftlig, bindende og ikke avsluttet studiekontrakt ved International Stunt Academy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/11"><i>Søker:</i> Person som søker opptak til studier ved International Stunt Academy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/12"><i>Fagskolepoeng:</i> Mål på studie-/arbeidsomfang, der 60 fagskolepoeng tilsvarer ett års fulltidsstudium.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Søkerens og studentens undersøkelses- og opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Enhver søker/student plikter å sette seg inn i den til enhver tid gjeldende forskrift om opptak, studier og eksamen ved International Stunt Academy og de spesifikke bestemmelsene som gjelder det studietilbudet søkeren søker til eller studenten følger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) Som student plikter man å sette seg inn i studieplaner, retningslinjer og frister som er relevant for studieprogrammet, eksamensplaner, rutiner for eksamen, regler for behandling av fusk og nødvendige forutsetninger for å gå opp til eksamen. De ovennevnte regler, planer og rutiner finnes på International Stunt Academy læringsplattform.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">(3) Manglende kjennskap til ovennevnte kilder kan ikke påberopes som et befriende forhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">(4) Studenten plikter skriftlig å underrette International Stunt Academy om navneendringer. Navneendring må dokumenteres. All post blir sendt til digital postkasse. Dersom den digitale posten ikke åpnes, sendes posten til studentens folkeregistrerte adresse. Unnlatt oppdatering av adresse og telefonnummer innebærer at studenten må bære risikoen for at underretninger fra International Stunt Academy ikke mottas, eller ikke mottas i tide.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/5">(5) Alle studenter ved International Stunt Academy har tilgang til og må bruke skolens læringsplattform og egen skole-e-postadresse som bl.a. benyttes til viktig studentinformasjon fra International Stunt Academy. Studenten plikter å sjekke læringsplattform og e-post jevnlig. Studenter som velger å videresende e-posten til en annen adresse enn skole-e-postadressen, plikter selv å sørge for at e-post kan bli mottatt av denne e-postadressen, og må selv bære risikoen for at underretning fra International Stunt Academy ev. ikke mottas.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Organisering av studiene</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Studietilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Styret oppretter og nedlegger studietilbud.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Undervisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Undervisningen organiseres i henhold til godkjent studieplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Studieåret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Studieåret er normert til ti måneder fordelt på to semestre. Rektor fastsetter semesterstart.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/3/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 4 (2) i lov om fagskoleutdanning.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksramme</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Studenter tas opp til International Stunt Academy studier på grunnlag av fastsatte opptakskrav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Normalt tas det opp studenter en gang i året med studiestart ved høstsemesterets begynnelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Søknad om studieplass sendes International Stunt Academy innen søknadsfristen. Søknadsskjemaet og søknadsfristen legges ut på skolens hjemmeside medio desember hvert år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">En søknad skal inneholde:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Ferdig utfylt søknadsskjema med personopplysninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Dokumentasjon på fullført og bestått videregående opplæring, treningserfaring, arbeidspraksis og annen relevant informasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Referanse fra oppdragsgivere og pedagoger skal være attesterte og påført kontaktinformasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Studenter som søker på bakgrunn av realkompetanse må ha en alder som minst er normalalder for fullført videregående skole (19 år). Skal legge ved dokumentasjon på treningserfaring, lønnet og ulønnet arbeid, utdanning, organisasjonserfaring og annen relevant informasjon. Referanse fra oppdragsgivere og pedagoger skal være attesterte og påført kontaktinformasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Helseattest som bekrefter at søker ikke har noen fysiske skader som kan være til hinder for at utdannelsen kan fullføres.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">Dokumentasjonen skal sendes inn sammen med søknad. Søknaden skal være komplett før den behandles. Ved søknadsfristens utløp, avvises søkere som ikke finnes å være søknadsberettiget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Ugyldig dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Dersom International Stunt Academy oppdager at en søker har levert falskt vitnemål eller falske dokumenter vil vedkommende få nevnte papirer inndratt og vil ikke gis mulighet for opptak inntil ett år. I karantenetiden kan søker ikke ikke søke opptak på nytt med annen og gyldig dokumentasjon. Forholdet blir meldt til politiet, Kunnskapsdepartementet og Lånekassen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) For opptak til studier ved International Stunt Academy kreves fullført og bestått videregående opplæring eller tilsvarende realkompetanse, det vil si nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (NKR), jf. fagskoleloven § 1. Faglige kvalifikasjoner vurderes ved opptaksprøver. Søkere med annen utdanning enn norsk eller nordisk videregående opplæring må dokumentere kunnskaper i norsk tilsvarende Norsk Vg1 studieforberedende, Norsk Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram eller bestått test i norsk høyere nivå («Bergenstesten»). De faglige kvalifikasjonene er nærmere fastsatt i studieplanen for studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) Ved opptaksprøvene vurderes og rangeres søkernes faglige kvalifikasjoner av en opptaksjury som består av pedagogisk ansvarlig eller den pedagogisk ansvarlig oppnevner, minst to faglige medlemmer med varamedlemmer, hvorav ett medlem kan være eksternt, og minst én studentrepresentant med varamedlem som observatør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">(3) Rektor oppnevner hvert år nye opptakskomiteer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/4">(4) Nærmere regler om opptakskomiteens oppgaver og arbeidsformer fastsettes av rektor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på grunnlag av realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">(1) Søkere som ikke tilfredsstiller det formelle opptakskravet kan tas opp på bakgrunn av realkompetanse.
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/marg/1">Dette gjelder:</marg>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">søkere som ikke har fullført videregående opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">søkere med utdanning fra andre land enn Norge</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/2">Søkere som ønsker å bli realkompetansevurdert må ha en alder som minst er normal alder for fullført videregående opplæring (19 år). Realkompetansevurderingen og vedtak om opptak foretas av opptaksjuryen bestående av pedagogisk ansvarlig eller den pedagogisk ansvarlig oppnevner, minst to faglige medlemmer med varamedlemmer, hvorav ett medlem kan være eksternt, og minst én studentrepresentant med varamedlem som observatør.
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/3">Unntak fra krav om generell studiekompetanse gjelder for søkere som gjennom opptaksprøver dokumenterer spesielle faglige kvalifikasjoner, og viser et tydelig talent for stuntfaget.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/4">Dokumentasjon på treningserfaring, lønnet og ulønnet arbeid, utdanning, organisasjonserfaring og annen relevant informasjon. Referanse fra oppdragsgivere og pedagoger skal være attesterte og påført kontaktinformasjon.</marg></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">(2) Vurdering av realkompetanse vurderes i forhold til det formelle opptakskravet. Søkere med annen utdanning enn norsk eller nordisk videregående opplæring må dokumentere kunnskaper i norsk tilsvarende Norsk Vg1 studieforberedende, Norsk Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram eller bestått test i norsk høyere nivå («Bergenstesten»).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av opptaksprøver og rangering av søkere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Informasjon om opptaksprøvene finnes på International Stunt Academys hjemmesider, søknadsportalen åpnes medio november hvert år. Søknadsfrister, tidspunkt for opptaksprøver, beskrivelse av hvordan opptaksprøvene foregår og hva som forventes av søkerne av kvalifikasjoner er publisert på skolens hjemmesider. Opptaket til International Stunt Academy administreres av daglig leder i samarbeid med opptaksjuryen. Opptaksjuryen fatter vedtak om hvem som skal få tilbud om studieplass på grunnlag av gjennomføringen av opptaksprøven i sin helhet, intervju og søknad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">Opptaksprøven er lagt opp på følgende måte:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Fysisk test: styrke, fleksibilitet, balanse og utholdenhet, monolog</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Fremføring av en oppgave: Kandidaten kan velge mellom fire oppgaver og får 30 minutter til å forberede/øve før fremvisning til opptaksjuryen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Intervju.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3">Søkere med formell kompetanse rangeres etter studieresultat, modenhet, fysiske forutsetninger og tekniske ferdigheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/4">Søkere med realkompetanse rangeres etter lengden av treningsbakgrunn eller arbeid, modenhet, fysiske forutsetninger og tekniske ferdigheter. Alle som gjennomfører opptaksprøven blir vurdert og rangert etter følgende kriterier:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Poeng (10 høyest) </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Tekniske ferdigheter </entry>
                <entry colname="2">1-10 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fysiske forutsetning </entry>
                <entry colname="2">1-10 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Modenhet </entry>
                <entry colname="2">1-10 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Generell forståelse for faget </entry>
                <entry colname="2">1-10 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Utviklingspotensial </entry>
                <entry colname="2">1-10 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/5">Dersom skolen har flere søkere enn det skolen har plasser/kapasitet til å ta inn, vil følgende prioritering bli lagt til grunn for inntaket:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Der to studenter stiller likt i forhold til ferdigheter, skal det tas hensyn til alder og kjønn. Det er ønskelig å ha 50/50 jenter og gutter i klassene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Studenter under 25 og over 18 år vil bli prioritert.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/6">Alle søkere som tilfredsstiller opptakskriteriene, føres opp i prioritert rekkefølge etter opptaksjuryens tildeling av poeng. Søkere som kommer etter den siste ledige skoleplassen, føres på venteliste i prioritert rekkefølge. Søkere som ikke holder det nødvendige faglige nivået tilskrives og får en begrunnelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Klage over avgjørelse om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">(1) Søkere som ikke blir tatt opp til studiet får tilsendt en skriftlig begrunnelse når vedtak om avslag fattes. Fristen for å klage på vedtaket er tre uker etter at søker mottok avslaget, § 29 i forvaltningsloven. Hvis klagen ikke tas til følge av administrasjonen, skal saken sendes til lokal klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2">(2) Klage over formelle feil ved avgjørelsen om opptak rettes til administrasjonen ved International Stunt Academy innen tre uker etter at avgjørelsen om opptak ble kunngjort, § 29 i forvaltningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3">(3) Hvis administrasjonen vedtar at det er foretatt en feil i opptaksprøvene/vedtaket for vedkommende søker, skal søker få mulighet til å gjennomføre opptaksprøvene på nytt. Opptaksprøvene vil gjøres for en ny jury som skolen oppretter. Hvis klagen fra studenten ikke tas til følge etter ny opptaksprøve, anses vedtaket som endelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/4">(4) Søkere som får tilbud om studieplass tilskrives. Tilbudet må bekreftes innen tre uker for at tilbudet om studieplass skal stå ved lag. Suppleringsopptak kan skje før skolestart og i begynnelsen av skoleåret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Innpassing og fritak</ptittel>
        <fotnote id="/kapittel/3/paragraf/3-8/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 5 i lov om fagskoleutdanning og § 1 i forskrift om fagskoleutdanning.</fotnote>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">(1) <i>Innpassing</i>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/marg/1">Studenter kan søke om å få godkjent tidligere bestått utdanning. Utdanningen må oppfylle de faglige kravene for emnet eller emnene det søkes om innpassing for. Med emne menes det minste resultatbærende enhet som gir uttelling i form av fagskolepoeng, som det gis karakter for og som må bestås for å få vitnemål. Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold. Ved fullført utdanning vil det i vitnemålet kun fremkomme fagskolepoeng som studenten reelt har oppnådd i utdanningen ved skolen.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2">(2) <i>Fritak</i>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2/marg/1">Studenter kan søke om å få fritak for deler av utdanningen. Fritak gis på grunnlag av dokumentert oppnådd likeverdig kompetanse. Relevant kompetanse kan for eksempel være utenlandsk utdanning, folkehøyskole, voksenopplæring eller høyere utdanning på samme eller beslektede fagområde. Fritak kan også gis på grunnlag av realkompetanse. Det gis normalt ikke fritak for utdanning på utdanning på videregående opplæringsnivå. Ved fullført utdanning vil det i vitnemålet kun fremkomme fagskolepoeng som studenten reelt har oppnådd i utdanningen ved skolen.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2/marg/2">Fritak skal bygge på en faglig vurdering fra International Stunt Academy. Fritak på bakgrunn av realkompetanse må baseres på en faglig vurdering av om søkerens bakgrunn fra treningserfaring, lønnet og ulønnet arbeid, organisasjonserfaring, frivillig sektor, utdanning og/eller annet, dvs. formell, ikke-formell og uformell kompetanse, samlet kan gi grunnlag for fritak for del av fagskoleutdanning.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/3">(3) Skriftlig søknad om innpassing eller fritak sendes skolen på eget skjema. Utgangspunktet for vurderinger om innpassing og fritak er læringsutbytte for den aktuelle utdanningen eller emnet, og fagskolepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/4">(4) Søknad om fritak eller innpassing må fremsettes skriftlig innen 7 (syv) dager etter studiestart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/5">(5) Klage på avslag av innpassing og fritak behandles av lokal klagenemnd. Vedtaket er et enkeltvedtak og kan påklages med en frist på tre uker fra det tidspunkt underretningen om vedtaket er kommet frem til vedkommende søker.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Studierett</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Opptak ved International Stunt Academy gir studierett til studiet studenten er tatt opp til. Studieretten gjelder normalt fra 1. august i opptaksåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Studenter med studierett ved International Stunt Academy plikter å undertegne og samtykke i bestemmelsene i studiekontrakten samt betale semesteravgift innen gjeldende frister til International Stunt Academy.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Opphør av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Studieretten til studieprogrammet studenten er tatt opp til, opphører når:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">studenten oppfyller kravene for tildeling av vitnemål for fullført studie</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">studenten selv bekrefter at han/hun trekker seg fra studiet før det er fullført</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">det i løpet av et år ikke er oppnådd fagskolepoeng, innvilget permisjonssøknad eller delstudier i utlandet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) En student som på grunn av ikke beståtte eksamener, prøver og/eller permisjoner, herunder også sykepermisjoner, er mer enn to år forsinket i forhold til den normale studieprogresjon, mister sin studierett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Det kan gis dispensasjon fra disse bestemmelsene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Studieprogresjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">En student som er tatt opp til studiet og som følger normal studieprogresjon, har krav på at studiet faglige mål, nivå og struktur ikke endres i den tiden han/hun har studierett. Studenten må likevel akseptere at det kan bli endringer i studiets emner og oppbygging så lenge dette ikke medfører at studenten blir forsinket i sin studieprogresjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) En student som får barn i studietiden skal gis rett til permisjon fra studiene under svangerskap og omsorg for barn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">(2) Permisjon pga. sykdom må dokumenteres med legeerklæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/3">(3) Andre permisjonsgrunner er krevende verv i studentorganisasjoner eller militærtjeneste og sivil verneplikt hvor Vernepliktsverket, eller tilsvarende instans ikke innvilger utsettelse/fritak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/4">(4) Unntaksvis kan permisjoner innvilges av andre grunner enn nevnt over, men da etter særskilt anbefaling fra pedagogisk ansvarlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/5">(5) Studenter som er tatt opp til et studiet men som likevel ikke kan begynne studiet på grunn av sykdom, fødsel/adopsjon, militærtjeneste eller andre tungtveiende grunner, kan søke om utsatt studiestart til neste opptak. Dette regnes ikke som permisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/6">(6) Studie- og eksamensretten opphører i permisjonstiden. I tilfeller der studenter, av ulike årsaker, ønsker å avlegge eksamen i ett eller flere emner mens de har permisjon og der dette er praktisk mulig, skal dette innvilges som forlenget studieprogresjon og ikke permisjon. Dette kan være spesielt aktuelt for studenter som har fødselspermisjon med støtte fra Statens Lånekasse for utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/7">(7) Studenten som er innvilget permisjon vil, etter endt permisjon, ha krav om å få fortsette sine studier på tilsvarende nivå som før permisjonen. Dette innebærer ikke at studenten nødvendigvis vil ha krav om å fortsette med studiene umiddelbart etter endt permisjon. International Stunt Academy vil, så langt det er praktisk mulig, legge forholdene til rette for at studenten kan gjenoppta sine studier så raskt som mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/8">(8) Alle søknader om permisjon sendes til administrasjonen. Permisjoner med grunner nevnt i ledd 1-3 avgjøres administrativt. Permisjonssøknader etter ledd 4 avgjøres av rektor i samråd med pedagogisk ansvarlig.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende vurdering, eksamen og sensur</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/5/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 5 og § 6 i lov om fagskoleutdanning og § 4 i forskrift om fagskoleutdanning.</fotnote>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/1">Styret skal sørge for at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte. Vurderingen skal sikre det faglige nivået ved vedkommende utdanning. Det skal være eksterne sensorer, og ekstern evaluering av vurderingsordningene.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Eksamen og vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Ved International Stunt Academy kan følgende eksamen og vurderingsformer hver for seg, eller sammen, for det enkelte emnet og er beskrevet i studieplanen:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">visninger/film</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">skriftlig prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">praktisk prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">muntlig prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">fremlegging av arbeid/mappe</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">kombinasjon av ovennevnte eksamensformer</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Eksamen eller prøver kan gjennomføres individuelt eller gruppevis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Det skal fremgå av studieplanen hvilke vurderinger som inngår i studentens læringsforløp, og hvilke av disse som inngår på vitnemålet eller i endelig karakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Eventuell gruppeeksamen eller prøver skal organiseres slik at hver enkelt students kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse også kan vurderes på individuelt grunnlag. Hvilken eksamens- eller prøveform som skal inngå i vurderingen og hvordan oppgaver skal gjennomføres, bedømmes eller vurderes fremgår av studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">(5) Hvis en student vurderes til ikke bestått i et emne må emnet gjennomføres på nytt. Dette vil skje i forbindelse med emnets gjennomføringstakt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Karaktersystem/vurderingsuttrykk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Vurderingsuttrykket ved avsluttende vurdering, eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering skal være en gradert skala med fem trinn fra A til E for bestått og med F for ikke bestått. I den graderte karakterskalaen fra A til F skal karakteren C gi uttrykk for en jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder, og karakteren A for en fremragende prestasjon som klart utmerker seg.</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikke fagspesifikk beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg.
<br/> Studenten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget godt </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon.
<br/> Studenten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder.
<br/> Studenten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler.
<br/> Studenten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer.
<br/> Studenten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene.
<br/> Studenten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(1) Graderte karakterer etter en skala fra A til F, der A er beste karakter og E er laveste ståkarakter, F er stryk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(2) Hvilket vurderingsuttrykk som benyttes ved den enkelte eksamen, prøve eller bedømmelse av oppgave, fastsettes i studieplanen og tas med i beskrivelsen av hvert enkelt emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4">(3) Beregning av endelig karakter i et emne som består av flere deleksamener, skal fremgå av studieplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Emnevurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">(1) I hvert emne skal det foretas en sluttvurdering av studenten i forhold til emnets læringsutbytte. Det skal være en helhetsvurdering av studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse. Vurderingsgrunnlag og kriterier er beskrevet i den enkelte studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">(2) Hvis en student vurderes til ikke bestått i et emne må emnet gjennomføres på nytt. Dette vil skje i forbindelse med emnets gjennomføringstakt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for adgang til eksamen, eksamensrett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">(1) Det skal fremgå av studieplanen hvilke eksamener og vurderinger underveis i studieforløpet som skal inngå på vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">(2) Studenter ved International Stunt Academy har adgang til eksamener og prøver ved de studier de er tatt opp til. Studenten må være registrert og ha betalt fastsatt semesteravgift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/3">(3) Regler om arbeidskrav/studiekrav, obligatoriske oppgaver, krav om avlagte eksamener eller prøver fastsettes i studieplanen. Reglene om arbeidskrav gjelder også i de tilfeller hvor en student har fravær pga sykdom eller innvilget permisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4">(4) Det er ikke adgang til å melde seg opp til eksamen i samme emne mer enn tre ganger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/5">(5) Vedtak om å nekte en student å gå opp til eksamen kan påklages. Fristen for å klage er 3 (tre) uker fra det tidspunktet vedtaket er gjort kjent for studenten. Hvis klagen ikke tas til følge, skal klagen oversendes lokal klagenemnd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">(1) Studenter som følger normal studieprogresjon i studieprogrammet blir automatisk oppmeldt til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2">(2) Tidspunkt for gjennomføring av eksamener, vurderinger, og teoretiske prøver publiseres på skolens læringsplattform tre måneder i forkant. Studenten er selv ansvarlig for å holde seg orientert om tid, sted og generell informasjon om eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/3">(3) Studenten kan ikke trekke seg fra eksamen uten gyldig grunn. Gyldig grunn er sykdom eller sterke velferdsgrunner som skal være dokumentert. Slik dokumentasjon skal leveres skolens administrasjon så raskt som mulig, og senest innen tre virkedager etter eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k5/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Eksamen under særlige vilkår</ptittel>
        <fotnote id="/kapittel/5/paragraf/5-6/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 4a i lov om fagskoleutdanning.</fotnote>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1">(1) Studenter som har permanent behov for spesielle ordninger i forbindelse med eksamen, må sende skriftlig søknad til administrasjonen senest 8 (åtte) uker før eksamen. Studenter som får akutt behov for særordning må søke om dette så snart som mulig etter at behovet oppstår. Søknad sendes skolens administrasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/2">(2) Særordning kan gis til kandidater som dokumenterer nedsatt funksjonsevne, gravide med dokumentert behov for hvile, mødre som ammer etc.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/3">(3) Søknaden må inneholde dokumentasjon fra sakkyndig instans (f.eks. lege, logoped, psykolog) og beskrivelse av behovet for særordning i eksamenssituasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/4">(4) Studenter med dysleksi eller andre lese-/skrivevansker, eller studenter med annet morsmål enn norsk, kan etter eget ønske få lagt ved eksamensbesvarelsen en anonymisert attest som stadfester dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/5">(5) Tilrettelegging skal ikke føre til reduksjon av de faglige kravene.
<marg niv="1" id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/5/marg/1">Eksempler på tilrettelegging er:</marg>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Utvidet tid til eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Bruk av ordbok</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Bruk av spesielle hjelpemidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">Alternativ eksamensform.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/6">(6) Administrasjonen fatter vedtak om tilrettelegging av eksamen, avslag om tilrettelegging av eksamen skal begrunnes. Vedtaket kan påklages til lokal klagenemnd. Klagebehandling skal sluttføres i god tid før eksamensdato.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k5/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ptittel>Utsatt eksamen og forbedringseksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1">(1) En student som er vurdert til ikke bestått eller hadde gyldig fravær ved ordinær eksamen vil tilbys ny eksamen ved neste eksamensperiode. Benyttes ikke dette tilbudet vil det påløpe en eksamensavgift ved ny eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/2">(2) En student som ønsker å forbedre en eksamenskarakter kan søke om å gå opp til ny eksamen ved neste eksamensperiode. En eksamensavgift må da betales av den enkelte student før eksamensgjennomføringen. Eksamensavgiften fastsettes årlig av skolen. Forbedringseksamen kan maksimalt avlegges en gang forutsatt at eksamensforsøkene ikke overstiger tre forsøk. Det vil være den siste eksamenskarakteren som blir den gjeldende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/3">(3) Hvis en student skal melde seg opp til ny eksamen må det gjøres innen frist fastsatt av skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k5/p5-8">
        <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
        <ptittel>Forfall, oppmøte til eksamen, sykdom under eksamen og blank besvarelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1">(1) Forfall til eksamen må meldes til administrasjonen og dokumenteres med legeattest eller annen gyldig dokumentasjon før eksamen tar til, for at oppmelding ikke skal regnes som eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/2">(2) Gyldig grunn er sykdom, sterke velferdsgrunner eller andre særlige grunner som skal være dokumentert. Slik dokumentasjon skal leveres/være poststemplet så raskt som mulig og senest tre virkedager etter eksamen. Gyldig grunn gir rett til utsatt eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3">(3) En student som ikke møter til eksamen som fastsatt, får registrert «ikke møtt» dersom ikke dokumentasjon for gyldig fravær fremlegges. «Ikke møtt» teller som ett eksamensforsøk.
<marg niv="1" id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3/marg/1">Det samme gjelder for studenter som leverer blank besvarelse, som trekker seg under eksamen uten gyldig grunn, eller som uten gyldig grunn ikke leverer rapporter, arbeider, hjemmeoppgaver eller lignende innen fastsatte frister.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/4">(4) Studenter som har levert materiale til bedømming kan ikke unndra seg sensur. Avlagt prøve kan ikke annulleres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/5">(5) En student som blir syk under eksamen, må gi beskjed til sensor, pedagogisk ansvarlig eller administrasjon, straks oppsøke lege og levere legeattest senest tre døgn etter den avbrutte eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/6">(6) Utsatt innleveringsfrist kan innvilges på grunn av sykdom. Søknad må være vedlagt legeattest og må leveres administrasjonen umiddelbart etter sykemeldingsperioden og senest en dag før innleveringsfristen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k5/p5-9">
        <pverdi>§ 5-9.</pverdi>
        <ptittel>Eksamen i emner som opphører</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/1">For fag og emner som opphører gjelder følgende: Dersom det etter siste ordinære eksamen og én utsatt/ny eksamen i et fag/emne fremdeles gjenstår studenter med ikke bestått eller gyldig fravær, kan det avholdes en tredje og siste eksamen. Slik tredje eksamen skal avholdes innen ett år etter siste ordinære eksamen. Eksamen kan ha en annen form enn ordinær eksamen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Sensur</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Styret har delegert til administrasjonen å oppnevne sensor(er) ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annet arbeid når resultatet inngår på vitnemålet eller innregnes i karakter for utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) For å ivareta habilitet, yrkesrelevans og vurderingens egnethet skal det benyttes to sensorer, hvorav en ekstern ved bedømmelse av studentenes prestasjoner i eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Ekstern sensor kan ikke være ansatt ved International Stunt Academy eller ha hatt undervisning eller veiledning ved International Stunt Academy inneværende studieår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">(4) Ekstern sensor skal ha relevant utdanning innen fagområdet, det er ønskelig at sensor har videreutdanning i PPU. Sensor må ha yrkeserfaring fra det aktuelle fagområdet eller beslektede fagområder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/5">(5) Sensur av eksamen fastsettes i fellesskap av intern og ekstern sensor. Dersom det ikke er enighet om en karakter, skal ekstern sensors vurdering vektlegges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/6">(6) Sensuren skal foreligge innen tre uker etter eksamen hvis ikke er særlige grunner gjør det nødvendig å bruke mer tid. Styret selv skal fatte vedtak om lengre frist dersom det ikke er mulig å skaffe kvalifisert sensor innen denne fristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/7">(7) Styret kan fastsette utfyllende retningslinjer for sensurering.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Klagebehandling</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/7/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 7, § 8 og § 13 i lov om fagskoleutdanning.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Klageordning og klageorganer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Det er styret som er ansvarlig for å opprette lokal klagenemnd som skal bestå av fem medlemmer. Leder og vara skal fylle de lovbestemte krav for lagdommere, jf. domstolloven § 54, og skal ikke være ansatt ved International Stunt Academy. Det skal være to studentrepresentanter og én ansatt i klagenemnda, studentene og ansatt skal selv oppnevne medlemmene og deres personlige varamedlemmer. Klagenemnda er vedtaksfør når lederen eller varamedlemmet for lederen og to andre medlemmer er til stede.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Styret ved International Stunt Academy har vedtatt at lokal klagenemnd behandler saker og fatter enkeltvedtak som førsteinstans i saker som fremgår av fagskoleloven § 9 Annullering av eksamen m.m., § 10 Utestenging og bortvisning, § 11 Vurdering av skikkethet og § 12 Krav til politiattest, jf. fagskoleloven § 13 første ledd annet punktum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Klage over formelle feil ved en eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter skal rettes til skolen administrasjon innen tre uker etter at studenten er eller burde være kjent med forholdet som begrunner klagen. Hvis administrasjonen vurdering av klagen og eventuelle korrigerende tiltak knyttet til formelle feil ved eksamen ikke er tilfredsstillende for klager, sendes klagen til lokal klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4">(4) Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning er andre instans, og behandler klager på enkeltvedtak som er fattet med hjemmel i fagskoleloven § 9 til § 12, jf. forskrift om fagskoleutdanning kapittel 2. Dette er saker som først er behandlet av skolens lokale klagenemnd, og ikke har fått medhold. Klagen sendes skolens administrasjon som sørger for videresendelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Rett til begrunnelse. Klage over karakterfastsetting</ptittel>
        <fotnote id="/kapittel/7/paragraf/7-2/fotnote/*">* Fagskoleloven § 6, § 7 og § 8.</fotnote>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen ved avsluttet emne eller eksamen. Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter må krav om slik begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt. Hvis karakteren kunngjøres elektronisk og studenten kan kreve begrunnelse på tilsvarende måte, må krav om begrunnelse fremsettes innen tre uker fra karakteren blir kunngjort. Ved annen type kunngjøring må krav om begrunnelse fremsettes innen én uke fra studenten fikk kjennskap til karakteren, men likevel ikke mer enn tre uker fra karakteren ble kunngjort. Krav om begrunnelse rettes skriftlig til International Stunt Academys administrasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">(2) Begrunnelsen skal være gitt innen tre uker etter at studenten har bedt om dette. Dersom begrunnelsen ikke kan gis innen tre uker, skal studenten varsles om dette og samtidig få oppgitt når begrunnelsen kan ventes. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsippene som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av studentens prestasjon. Begrunnelsen kan gis muntlig eller skriftlig. I de tilfeller studenten ber om begrunnelse for vedtaket, begynner klagefristen å løpe på nytt fra begrunnelsen er gitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">(3) Hvis det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, skal disse være tilgjengelige for studentene etter at karakteren er fastsatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/4">(4) En student kan klage skriftlig over karakteren innen tre uker etter at eksamensresultatet er kunngjort. Klagen sende til International Stunt Academys administrasjon.
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/4/marg/1">Ny sensur skal da foretas. Ved ny sensur skal sensorene ikke få opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen. Er det fremsatt krav om begrunnelse eller klage over formelle feil, løper klagefristen etter denne paragrafen fra studenten har fått begrunnelsen eller endelig avgjørelse av klagen foreligger. Ved bruk av løpende vurdering kan institusjonen bestemme om studenten skal fremsette klage etter vurdering av separat prøve, oppgave eller annet arbeid som bedømmes med karakter, eller om klage skal fremsettes når resultatet fra fag, emne eller emnegruppe er kunngjort.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/5">(5) Ved ny sensur benyttes ekstern sensor som oppnevnes av administrasjonen. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager, vedtaket fattet av ny sensor er endelig. Hvis den endelige karakteren er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig prøve, og karakteren endres etter ny sensur av den skriftlige delen av eksamenen, holdes ny muntlig prøve til fastsetting av endelig karakter. Karakterfastsetting ved ny sensur etter paragrafen her kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/6">(6) Bedømmelse av muntlig prestasjon og vurdering av praksisopplæring eller lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil ved eksamen</ptittel>
        <fotnote id="/kapittel/7/paragraf/7-3/fotnote/*">* Fagskoleloven § 7.</fotnote>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">(1) En student som har vært oppe til eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter, kan klage over formelle feil. Feil ved oppgavegivning, eksamensavvikling eller gjennomføring av sensur. Klage over formelle feil ved eksamen må fremsettes skriftlig innen tre uker etter at studenten er eller burde være kjent med forholdet som begrunner klagen. Slik klage skal rettes til International Stunt Academys administrasjon, svarfristen fra administrasjonen er tre uker. Hvis svarfristen ikke kan overholdes, skal det snarest mulig gis en skriftlig begrunnelse for dette. I svaret skal det gjøres rede for grunnen til at henvendelsen ikke kan behandles tidligere, og såvidt mulig angis når svar kan ventes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">(2) Hvis administrasjonens vurdering av klagen, og eventuelle korrigerende tiltak, ikke er tilfredsstillende for klager, er lokal klagenemnd klageinstans for institusjonens vedtak etter paragrafen her.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">(3) Sensurvedtaket skal oppheves hvis det er begått feil som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne. Ny sensur gjennomføres hvis feilen kan rettes opp ved ny sensur av innleverte arbeider. I motsatt fall holdes ny eksamen, prøve eller lignende med nye sensorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/4">(4) Er krav om begrunnelse for eller klage over karakterfastsettingen fremsatt, løper klagefristen etter første ledd fra studenten har fått begrunnelsen eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/5">(5) Hvis det avholdes ny sensur eller ny eksamen, kan den nye karakterfastsettingen påklages etter reglene i § 7-2. Karakter kan kun endres etter ny sensur.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Annullering av eksamen m.m.</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/8/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 9 i lov om fagskoleutdanning.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Annullering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) Lokal klagenemnd kan fatte vedtak om annullering resultatet av en eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter som en student har fått adgang til å avlegge ved å benytte et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden. Det samme gjelder for godkjenningen av et emne som en student på et tilsvarende urettmessig grunnlag har fått adgang til å delta i. Lokal klagenemnd kan også fatte vedtak om annullering av resultatet av en eksamen, prøve eller lignende og godkjenningen av et emne dersom en student forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket, eller forsettlig har forsøkt å fuske, i forbindelse med eksamenen, prøven eller lignende eller under gjennomføringen av emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) Lokal klagenemnd kan fatte vedtak om annullering av fritak eller innpassing av utdanning og kompetanse som en student har fått ved å benytte et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/3">(3) Vedtak om annullering etter første og annet ledd kan påklages av studenten til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/4">(4) Adgangen til annullering foreldes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/5">(5) Etter at det foreligger vedtak om annullering, skal eventuelle vitnemål eller karakterutskrifter leveres tilbake til fagskolen. Et endelig vedtak om annullering etter første eller annet ledd utgjør et særlig tvangsgrunnlag etter tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Fusk og plagiering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">(1) Forsøk på fusk er når en student forsettlig eller grovt uaktsomt handler i strid med forskrifter og retningslinjer for eksamen og vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">(2) Som fusk regnes også andre uredelige handlinger eller forhold som tar sikte på å gi studenten et uberettiget fortrinn ved vurderingen, jf. fagskoleloven § 9, for eksempel at:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">studentens kunnskaper og ferdigheter ikke blir prøvd på en upartisk og faglig betryggende måte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">studenten har fått kjennskap til eksamensoppgaver før eksamen starter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">studenten har manipulert eksamensbesvarelsen etter at den er levert</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1/marg/1">Hovedområder som betraktes som fusk eller forsøk på fusk:</marg>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Bruke hjelpemidler som ikke er tillatt på eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Utgi andres arbeid som eget, manglende eller feilaktig kildebruk slik at teksten fremstår som studentens egen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Plagiat</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Ulovlig samarbeid mellom enkeltpersoner eller grupper.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">(3) Dersom det under eksamen oppstår mistanke om fusk eller forsøk på fusk, skal studenten straks gjøres oppmerksom på at han/hun vil bli rapportert. Dette gjelder også for studenter som eventuelt yter hjelp. Studenten kan da velge om han/hun vil fortsette eller avbryte eksamen. Eksamensvakten skal umiddelbart ta kontakt med administrasjonen og dokumentere hendelsen ved å levere inn en skriftlig rapport som skal være grunnlag for eventuelle formelle vedtak om annullering. Studentene har rett til å forklare seg før vedtaket fattes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/4">(4) Har en student forsettlig eller grovt uaktsomt fusket, eller forsøkt å fuske, kan vurderingen annulleres og studenten kan utestenges fra International Stunt Academy og fratas retten til å gå opp til eksamen i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/5">(5) For at en eksamen skal kunne annulleres på grunn av fusk, må handlingen være grovt uaktsom eller forsettlig. Imidlertid har studenten meget streng aktsomhetsplikt knyttet til å være kjent med eksamensreglementet, hvilke hjelpemidler som er tillatt brukt under selve eksamen og et særlig ansvar for å forsikre seg om at det bare er lovlige hjelpemidler tilgjengelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/6">(6) Ved enkelte eksamener med hjelpemidler må studenten fylle ut og levere inn en obligatorisk erklæring om at besvarelsen er kandidatens eget arbeid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/7">(7) Ved fusk eller forsøk på fusk, skal lokal klagenemnd som førsteinstans vedta å annullere godkjenning av emne og resultater av obligatorisk innlevering av eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/8">(8) Ved fusk eller forsøk på fusk, skal lokal klagenemnd som førsteinstans vedta å utestenge studenten fra all utdanning ved skolen og frata studenten rett til å gå opp til eksamen i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/9">(9) Vedtak om sanksjoner som følge av fusk eller forsøk på fusk er enkeltvedtak jf. forvaltningsloven og kan påklages Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/10">(10) Annullert eksamen teller som ett eksamensforsøk.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Dokumentasjon</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/9/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 5 i lov om fagskoleutdanning og § 2 i forskrift om fagskoleutdanning.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">(1) Fagskolen utferdiger vitnemål om fullført fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/2">(2) En student som ikke har fullført fagskoleutdanningen, kan be om karakterutskrift som viser beståtte eksamener og emner studenten har fått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3">(3) Vitnemålet skal omfatte de emner som inngår i utdanningen og det skal påføres emnets omfang som fagskolepoeng og de karakterene som er oppnådd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/4">(4) På vitnemålet beskrives emnene og overordnede læringsutbyttebeskrivelser iht. NKR-nivået og kvalifikasjonen som er oppnådd. Det skilles mellom fagskole 1 på nivå 5 for studier med normert tid på inntil ett år og fagskole 2 på nivå 5 for studier med normert tid to år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/5">(5) På vitnemålet skal fagretning, fordypning og tittel med beskrivelse av innholdet på hovedprosjektet fremgå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/6">(6) Det utstedes normalt kun ett vitnemål per kandidat. I særlige tilfeller hvor det kan sannsynliggjøres/dokumenteres at vitnemål er tapt, kan det utstedes nytt vitnemål. Hver side stemples med «DUPLIKAT». Dersom kandidaten forbedrer karakterer som inngår i vitnemålet, dokumenteres dette gjennom karakterutskrift</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Tilknytningskrav for utstedelse av vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">For at International Stunt Academy skal kunne utstede vitnemål eller annen dokumentasjon for fullført utdanning, må minst 30 av fagskolepoengene som skal inngå i beregningsgrunnlaget, være avlagt ved fagskolen. Det er normalt den siste fagskolen som har en student før fullført utdanningsløp, som har ansvaret for å utstede vitnemålet. Ved innpassing mellom fagskoler kan det avtales særskilte ordninger for utstedelse av vitnemål mellom de berørte fagskolene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Utestenging og bortvisning</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/10/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i § 10 i lov om fagskoleutdanning.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k10/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Bortvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">(1) Lokal klagenemnd som førsteinstans, med minst to tredels flertall, kan fatte enkeltvedtak om bortvisning i inntil ett år dersom studenten, til tross for for skriftlig advarsel, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende på medstudenters arbeid eller for virksomheten ved skolen for øvrig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2">(2) Studenten har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om bortvisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3">(3) Vedtak om bortvisning kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k10/p10-2">
        <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
        <ptittel>Utestengelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">(1) Lokal klagenemnd som førsteinstans, med minst to tredels flertall, fatte enkeltvedtak om utestengelse i inntil tre år dersom studenten har opptrådt grovt usømmelig eller har skapt fare for liv og helse for personer i tilknytning til skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2">(2) Lokal klagenemnd som førsteinstans, med minst to tredels flertall, fatte enkeltvedtak om utestengelse fra all utdanning ved skolen og fratas retten til å gå opp til eksamen i inntil ett år dersom studenten har gjort ett eller flere grove tillitsbrudd mot skolen. Det kan også fattes vedtak om å avslutte studentens studiekontrakt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3">(3) Som grove tillitsbrudd regnes blant annet:
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Fusk eller forsøk på fusk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Kjøp/salg/bruk/oppbevaring av narkotiske stoffer uten resept i skolen lokaler/områder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Tydelig beruset eller bruk av alkohol på skolen områder innenfor skoletiden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Utøvelse av vold eller hærverk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Trakassering av og/eller trusler mot medstudenter eller ansatte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Tyveri fra skolen, ansatte eller medstudenter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">Benytte falsk vitnemål eller andre falske dokumenter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/4">(4) Lokal klagenemnd kan som førsteinstans, med minst to tredels flertall, fatte enkeltvedtak om å utestenge studenten fra utdanningen i inntil ett år hvis studenten ikke har etterkommet vedtak om bortvisning, jf. § 10-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/5">(5) Studenten skal gis mulighet til å uttale seg før vedtak fattes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/6">(6) Vedtak om utestengelse kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-24-189/k11/p11-1">
        <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">(1) Forskriften trer i kraft 5. februar 2018.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
