<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-02-1537" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-02-1537">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-02-1537</id>
    <dato>02.10.2018 nr. 1537</dato>
    <dato type="iso">2018-10-02</dato>
    <ikraft>02.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-02</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§10-7">L28.02.1997 nr. 19 § 10-7</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§22-2">§ 22-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-04-18-336</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0899</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om dekning av utgifter til proteser mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om stønad til dekning av utgifter til ortopediske hjelpemidler, brystprotese, ansiktsdefektprotese, øyeprotese og parykk</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 2. oktober 2018 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 10-7 fjerde ledd og § 22-2 første ledd, jf. § 10-7 første ledd bokstav i.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-02-1537/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. april 1997 nr. 336 om stønad til dekning av utgifter til ortopediske hjelpemidler, brystprotese, ansiktsdefektprotese, øyeprotese og parykk gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Utgiftene ved anskaffelse av spesiallaget «myk fotseng» dekkes i den utstrekning de overstiger en sats fastsatt av departementet. Det kan ytes stønad til ett par fotsenger pr. kalenderår. Hvis det foreligger særlige grunner, kan det ytes stønad til mer enn ett par. Dersom spesialist i indremedisin eller ortopedi godtgjør at medlemmet har behov for hyppig utskifting av fotseng på grunn av forebygging eller behandling av alvorlige sårdannelser ved diabetes mellitus, dekkes utgiftene for mer enn ett par fotsenger pr. kalenderår fullt ut.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Utgiftene ved anskaffelse av ortopedisk fottøy som nevnt i første ledd bokstav a, dekkes i den utstrekning de overstiger et beløp fastsatt av departementet. Det kan settes en egen beløpsgrense for dekning av utgiftene for barn under 10 år. Ved anskaffelse av ortopedisk fottøy som nevnt i første ledd bokstav c ytes det stønad opp til sats fastsatt av departementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Det gis stønad til anskaffelse, fornyelse og vedlikehold av ortopediske hjelpemidler som er nevnt i § 1 og § 2, når det foreligger søknad som er begrunnet av en spesialist i ortopedisk kirurgi eller en spesialist i fysikalsk medisin og rehabilitering.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/2">For ortoser og ortopedisk fottøy kan søknad også begrunnes av en spesialist i nevrologi, revmatologi eller indremedisin, alt etter hvilken tilstand som gjør anskaffelsen nødvendig. Spesialist i pediatri kan begrunne søknader om ortoser til bruk i barnets første leveår.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/3">Søknad kan også begrunnes av avdelingsoverlege eller den lege overlegen bemyndiger ved sykehusavdeling som har behov for å kunne rekvirere ortopediske hjelpemidler.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/4">Søknaden gis på blankett fastsatt av Arbeids- og velferdsdirektoratet, eller på andre måter som Arbeids- og velferdsetaten bestemmer.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/5">Legen kan ikke begrunne søknader om ortopediske hjelpemidler som leveres av et ortopedisk verksted som legen selv eller legens nærmeste pårørende har økonomiske interesser i.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Legen sørger for at det ortopediske hjelpemidlet blir bestilt.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/2">I den utstrekning det er mulig bør arbeidet med de vanskeligere typer av ortopediske hjelpemidler utføres ved de protesesentra som er eller blir opprettet, eventuelt av avdeling eller institusjon som har spesialisert seg på ortopediteknikkens område.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Etter fullmakt fra legen kan medlemmet selv søke om fornyelse av sitt ortopediske hjelpemiddel i en periode på inntil fem år. Hvis legen godtgjør at det er åpenbart at hjelpemiddelbehovet ikke vil endres, kan fullmakt gis for en periode på inntil ti år.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/2">En offentlig godkjent ortopediingeniør skal attestere at fornyelsen av hjelpemidlet er faglig forsvarlig.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/3">Hvis det er fastslått at medlemmets medisinske tilstand og behovet for hjelpemiddel er uendret, kan medlemmets fastlege forlenge gyldighetstiden med inntil fem år for en fullmakt gitt av en godkjent begrunner. Hvis legen som begrunnet den opprinnelige søknaden har gitt fullmakt for en periode på inntil ti år, kan fastlegen forlenge gyldighetstiden med inntil ti år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Medlemmet kan ved fornyelse selv søke om forhåndstilsagn om stønad til mer enn to par ortopedisk fottøy og ett par fotsenger pr. kalenderår hvis legen har angitt at fullmakten kan gjelde ved fornyelser i en periode på inntil fem år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">Legen skal påse at medlemmet ved første gangs anskaffelse av et ortopedisk hjelpemiddel blir trenet i bruken av hjelpemidlet, om nødvendig ved opphold i sykehus eller attføringsinstitutt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6/avsnitt/1">Den ortopediingeniøren som har hatt ansvaret for å tilpasse hjelpemidlet skal attestere at hjelpemidlet er hensiktsmessig og kvalitetsmessig utført.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5 nr. 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ved den første tilpasningen av brystprotese kan det ytes stønad til en spesialbrystholder opp til sats fastsatt av departementet. Det kan ikke ytes stønad til spesielle klær for den som bruker brystprotese.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det ytes stønad til en eller flere parykker i kalenderåret etter medlemmets behov. Det kan ytes stønad opp til satser fastsatt av departementet. Det kan settes egen sats for dekning av utgifter hvis medlemmet må bruke individuelt tillaget parykk på grunn av avvikende hodeform eller allergisk reaksjon mot syntetisk materiale. Det er et vilkår at relevant kontaktallergi er dokumentert ved allergologisk utredning fra dermatolog eller spesialavdeling i sykehus.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 8 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Det kan i stedet for stønad til parykk ytes stønad til hodeplagg etter samme sats som for ordinære parykker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 9 nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Stønad ytes til anskaffelse av inntil to ekstra par alminnelig fottøy per år opp til satser fastsatt av departementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 9 nr. 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Det kan gjøres unntak fra antallsbegrensningen i nr. 2 til barn i vekst og når lege godtgjør at funksjonsforstyrrelsen er av en slik art at fottøyet slites mer enn normalt. Når det gjøres unntak på grunn av funksjonsforstyrrelse, dekkes utgifter til begge par fottøy opp til satser fastsatt av departementet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-02-1537/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
