<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-14-248" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-248">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-14-248</id>
    <dato>14.02.2018 nr. 248</dato>
    <dato type="iso">2018-02-14</dato>
    <ikraft>02.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-02</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2000-06-02-39-§6-8">L02.06.2000 nr. 39 § 6-8</ref>, <ref id="lov-2000-06-02-39-§6-11">§ 6-11</ref>, <ref id="for-2013-08-20-1037">F20.08.2013 nr. 1037</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-08-20-1037</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-02-26-178</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0142</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Delv. ikrafts. av forskrift om endr. i tilvirknings- og importforskriften m. fl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om delvis ikrafttredelse av forskrift om endring i tilvirknings- og importforskriften, legemiddelforskriften, grossistforskriften, apotekforskriften, forskrift om omsetning mv. av visse reseptfrie legemidler utenom apotek og forskrift om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 14. februar 2018 med hjemmel i lov 2. juni 2000 nr. 39 om apotek (apotekloven) § 6-8 og § 6-11 jf. forskrift 20. august 2013 nr. 1037 om endring i tilvirknings- og importforskriften, legemiddelforskriften, grossistforskriften, apotekforskriften, forskrift om omsetning mv. av visse reseptfrie legemidler utenom apotek og forskrift om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek del IV siste punktum.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Endringene i apotekforskriften § 42 tredje ledd i forskrift 20. august 2013 nr. 1037 om endring i tilvirknings- og importforskriften, legemiddelforskriften, grossistforskriften, apotekforskriften, forskrift om omsetning mv. av visse reseptfrie legemidler utenom apotek og forskrift om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek trer i kraft 2. april 2018.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
