<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-26-635" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-26-635</id>
    <dato>26.04.2018 nr. 635</dato>
    <dato type="iso">2018-04-26</dato>
    <ikraft>01.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2002-02-22-183-§2-2">F22.02.2002 nr. 183 § 2-2</ref>, <ref id="lov-2001-05-18-21-§5">L18.05.2001 nr. 21 § 5</ref>, <ref id="lov-2001-05-18-21-§10a">§ 10a</ref>, <ref id="lov-2001-05-18-21-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-2001-05-18-21-§37">§ 37</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-09-30-979</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0347</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om aspiranter i kriminalomsorgen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om aspiranter i kriminalomsorgen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kriminalomsorgsdirektoratet 26. april 2018 med hjemmel i forskrift 22. februar 2002 nr. 183 til lov om straffegjennomføring § 2-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde og definisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for aspiranter ansatt med plikt til å gjennomgå en nærmere bestemt utdanning som kvalifiserer dem for ansettelse som fengselsbetjent i kriminalomsorgen, jf. forskrift til lov om straffegjennomføring § 2-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner og presiseringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Kriminalomsorgens høgskole og utdanningssenter (KRUS) har ansvar for å utdanne aspirantene til fengselsbetjenter. Fengselsbetjentutdanningen er et toårig studium bestående av praktisk og teoretisk innhold. Fullført og bestått utdanning gir 120 studiepoeng og graden høgskolekandidat i straffegjennomføring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Utdanningen er lønnet. Under utdanningen betegnes den ansatte som aspirant.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Med plikttjeneste menes den tjenesten som den ferdig utdannede fengselsbetjenten har forpliktet seg til å gjennomføre etter avsluttet etatsutdanning, jf. kapittel 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Tjenestested er kriminalomsorgen. Arbeidssted er en enhet i kriminalomsorgen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5">Aspirantnemnda er ansettelsesråd for aspiranter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Om fengselsbetjentutdanningen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Om KRUS</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">KRUS er en høgskole og et kompetansesenter for kriminalomsorgen og har blant annet ansvar for det akkrediterte fengselsbetjentstudiet. Studiet er delvis innlemmet under lov om universiteter og høyskoler. KRUS ledes av en direktør som faglig og administrativt er underlagt Kriminalomsorgsdirektoratet (KDI).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Formål og innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Fengselsbetjentutdanningen er en utdanning som skal gi praktisk og teoretisk opplæring for tjeneste som fengselsbetjent i kriminalomsorgen. Utdanningen skal utvikle aspirantenes forståelse av fengselsbetjentens rolle og oppgaver i samfunnet og i kriminalomsorgen. Aspirantene skal tilegne seg nødvendige kunnskaper og ferdigheter, og dessuten gode yrkesetiske holdninger, slik at de blir skikket til tjeneste i kriminalomsorgen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Rammeplan og studieplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Kriminalomsorgsdirektoratet (KDI) har ansvaret for å utarbeide en rammeplan for fengselsbetjentutdanningen. KRUS har ansvar for å utarbeide årlige studieplaner for hele utdanningsperioden. I studieplanen skal organiseringen, lengden og innholdet på utdanningen fremgå. Studieplanen skal godkjennes av Kriminalomsorgsdirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Opptak til fengselsbetjentutdanningen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kunngjøring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">KRUS har ansvar for å kunngjøre opptak av aspiranter til fengselsbetjentutdanningen offentlig og internt i kriminalomsorgen, samt kunngjøre opptaket på <lenke url="http://www.nav.no">nav.no</lenke>, jf. arbeidsmarkedsloven § 7 første ledd og eventuelt gjennom elektroniske opptakssystemer for høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2">KRUS kan utarbeide interne retningslinjer for opptaksprosessen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Det stilles følgende kvalifikasjonskrav til opptak ved fengselsbetjentutdanningen:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">
          <i>Generelle opptakskrav:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">Søkere må ha generell studiekompetanse i samsvar med forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning kapittel 2 fastsatt av Kunnskapsdepartementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/4">Søkere som ikke har generell studiekompetanse har krav på å bli vurdert etter unntaksbestemmelsene i forskrift om høgre utdanning kapittel 3.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5">
          <i>Spesielle opptakskrav i tillegg til generell studiekompetanse:</i>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/liste/a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">vandel det ikke er noe å utsette på, jf. straffegjennomføringsloven § 8</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/liste/b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">fylt 20 år i opptaksåret</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/liste/c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">førerkort klasse B</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/liste/d">
            <lverdi>d)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">oppfylle de medisinske krav fastsatt av KRUS</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/liste/e">
            <lverdi>e)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">tilfredsstillende fysikk, herunder bestå en fysisk funksjonstest fastsatt av KRUS</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/liste/f">
            <lverdi>f)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">personlige egenskaper som gjør søkeren kvalifisert for tjeneste i kriminalomsorgen.</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/6">Søkerne må dokumentere at de fyller kravene a-d. Kravene e-f blir vurdert i opptaksprøver i rekrutteringsprosessen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/7">Aspirantnemnda kan etter individuell vurdering dispensere fra alderskravet i bokstav b og helsekravet i bokstav d.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Kunngjøringens innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Kunngjøringen skal inneholde en beskrivelse av utdanningsstillingen hvor det fremgår at aspiranten ansettes midlertidig med plikt til å gjennomgå en nærmere bestemt utdanning og at fullført utdanning innebærer plikttjeneste, samt opplysninger om kvalifikasjonskrav.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsskjema, attest og legeundersøkelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Kandidatene sender søknad til KRUS i elektronisk søkeportal vedlagt blant annet egenerklæring om helse, vitnemål og attester. Ved innkalling til intervju etter § 10, må søkerne legge frem legeerklæring om helse som til enhver tid gjelder for opptaket. Før endelig opptak må søkerne være villig til å gjennomgå legeundersøkelse som KRUS fastsetter. Dette må fremgå av søknadsskjemaet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Ansettelse og prøvetid</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av søkerne og intervju</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">De søkerne som etter aspirantnemndas vurdering synes best kvalifisert, innkalles til intervju. I forbindelse med intervjuet må søkerne også gjennomgå nærmere fastsatte prøver. Aspirantnemnda avgjør hvilke prøver som skal benyttes. Prøvene skal gi aspirantnemnda støtte når den skal vurdere om søkeren har de egenskapene som gjør vedkommende personlig egnet for tjeneste i kriminalomsorgen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/2">Når aspirantnemnda vurderer hvem som er best kvalifisert, skal det foretas en totalvurdering av søkernes kvalifikasjoner ut fra kvalifikasjonskravene i kunngjøringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Taushetsplikt for aspirantnemndas medlemmer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Aspirantnemndas medlemmer har taushetsplikt etter forvaltningsloven og straffegjennomføringsloven. Det er særlig opplysninger om «noens personlige forhold» som medlemmene plikter å hindre at andre får adgang eller kjennskap til, men taushetsplikten kan også gjelde andre forhold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Ansettelsesmyndighet og saksbehandling i aspirantnemnda</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Aspirantene ansettes av en aspirantnemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Sammensetningen av aspirantnemnda, oppnevning av ansattrepresentanter og saksbehandling fremgår av Personalreglement for kriminalomsorgen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Melding om ansettelse m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Ved ansettelse som aspirant skal KRUS sende et skriftlig tilbud om midlertidig ansettelse til søkeren. Tilbudet skal inneholde arbeidsavtale, informasjon om utdanningens varighet og innhold, samt prøvetidsregler. Videre skal tilbudet inneholde bestemmelsene om plikttjeneste, herunder en presisering av at plikttjenesten er et midlertidig ansettelsesforhold, at lønn- og utdanningsutgifter kan kreves refundert hvis plikttjenesten ikke fullføres, samt andre særvilkår som gjelder ved ansettelsen. Det skal settes en frist for skriftlig aksept av tilbudet, og retur av underskrevet arbeidsavtale med vedlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Ansettelsesforhold og arbeidsgiveransvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Under utdanningen er aspirantene midlertidig ansatt i kriminalomsorgen, jf. statsansatteloven § 9 (1) c.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">KRUS har arbeidsgiveransvar for aspirantene under hele utdanningsperioden. KRUS avgjør, etter drøfting med tjenestemannsorganisasjonene, hvilke enheter som kan motta aspiranter for praksisopplæring under utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3">Ved opplæringsenhetene skal det velges ut en eller flere egnede ansatte som har ansvar for aspirantenes opplæring og tjeneste under hele praksisperioden. Enhetsleder skal påse at aspirantopplæringen blir gjennomført etter gjeldende opplæringsplaner/studieplaner og styringsdokumenter gitt av KRUS.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/4">KRUS utarbeider retningslinjer og avgjør alle søknader om permisjoner og utsettelser i aspirantperioden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Prøvetid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Under hele etatsutdanningen er aspiranten ansatt på prøve, jf. statsansatteloven § 15, 6. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Aspiranten skal få nødvendig veiledning, oppfølging og vurdering av arbeidet i prøvetiden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3">Dersom aspiranten etter en totalvurdering av resultater på eksamener og prøver, praktiske ferdigheter, tilpasning til oppgavene og holdninger ikke er skikket som fengselsbetjent, kan aspiranten sies opp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/4">Under prøvetiden er det 1 mnd. gjensidig oppsigelsesfrist jf. statsansatteloven § 15, 6. ledd og § 22.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Disiplinærbehandling under utdanningen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k5/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Oppsigelse, avskjed, suspensjon og ordenstraff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1">Oppsigelse, avskjed, suspensjon og ordenstraff som følge av andre forhold enn omtalt i statsansatteloven § 15 (prøvetid for statsansatte) følger av bestemmelsene i statsansatteloven og personalreglement for kriminalomsorgen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Beslutningsmyndighet, saksbehandling og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">Aspirantnemnda skal behandle saker og har fullmakt til å treffe vedtak om ordensstraff, oppsigelse, suspensjon og avskjed av aspiranter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/2">Dersom saken krever særlig rask avgjørelse, kan arbeidsgiver (direktør KRUS eller den han/hun bemyndiger) treffe vedtak om å suspendere en aspirant eller overføre aspiranten til annen tjeneste, jf. statsansatteloven § 29 og § 30.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/3">Dersom en aspirant i medhold av forvaltningsloven påklager et vedtak om ordensstraff, oppsigelse, suspensjon eller avskjed, er klageinstansen sentralt ansettelsesråd jf. statsansatteloven § 33 og personalreglement for kriminalomsorgen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Plikttjeneste</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k6/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Innholdet av plikttjenesten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1">En aspirant som har fullført og bestått fengselsbetjentutdanningen, har rett og plikt til å gjøre tjeneste i full stilling i kriminalomsorgen i ett år etter avsluttet utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/2">Pliktåret forlenges tilsvarende hvis søknad om redusert stilling innvilges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/3">Ved fravær som følge av foreldrepermisjon utover lovbestemt fedrekvote/mødrekvote forlenges pliktåret tilsvarende lengde av permisjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/4">De ferdig utdannede fengselsbetjentene er midlertidig ansatt i pliktåret, jf. forskrift til statsansatteloven § 4, jf. statsansatteloven § 9, 1. ledd bokstav c).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/5">Etter drøfting med tjenestemannsorganisasjonene på sentralt nivå fastsetter KDI hvilke enheter som skal motta de ferdig utdannede fengselsbetjentene i pliktåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/6">KRUS fastsetter retningslinjer for søknad og utvelgelse til plikttjeneste på enhetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/7">De ferdig utdannede fengselsbetjentene er underlagt straffegjennomføringslovens bestemmelser om plikt til forflytning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k6/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidsavtale</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/19/ledd/1">Enheten som skal motta ferdig utdannet fengselsbetjent til plikttjeneste inngår arbeidsavtale med vedkommende. Avtalen skal omfatte plikten til refusjon av lønn og andre utdanningsutgifter hvis den ferdig utdannede fengselsbetjenten unnlater å gjennomføre plikttjeneste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k6/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Refusjon av utdanningsutgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/20/ledd/1">KRUS fastsetter nærmere regler om refusjon av lønn og andre utdanningsutgifter for ferdig utdannede fengselsbetjenter som unnlater å oppfylle avtalen om plikttjeneste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k6/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Endring av tjenestested og arbeidssted etter søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1">Søknad om å endre arbeidssted i pliktåret sendes tjenestevei til ledelsen på nytt arbeidssted med påtegning fra arbeidsstedet som avgir den ferdig utdannede fengselsbetjenten. Søknaden kan innvilges hvis arbeidsstedet som skal motta den ferdig utdannede fengselsbetjenten samtykker. Bare tungtveiende grunner kan gi grunnlag for å endre arbeidssted.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k6/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Fritak. og utsettelse av plikttjenesten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/1">KRUS avgjør alle søknader om utsettelse eller fritak av plikttjenesten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/2">En kommende pliktårsbetjent tillates ikke å tiltre pliktåret før utdanningen er fullført og bestått i sin helhet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Disiplinærbehandling under plikttjenesten</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k7/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Ordenstraff, oppsigelse, suspensjon og avskjed i pliktåret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/1">Oppsigelse, avskjed, suspensjon og ordenstraff følger av bestemmelsene i statsansatteloven og personalreglement for kriminalomsorgen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k7/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Beslutningsmyndighet, saksbehandling og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/1">Ansettelsesrådet skal behandle disiplinærsaker og har fullmakt til å treffe vedtak om ordensstraff, oppsigelse, suspensjon og avskjed av ferdig utdannede fengselsbetjenter i pliktåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/2">Dersom saken krever særlig rask avgjørelse, kan arbeidsgiver (enhetsleder eller den han/hun bemyndiger) treffe vedtak om å suspendere en ferdig utdannet fengselsbetjent i pliktåret jf. statsansatteloven § 29 og § 30.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/3">Dersom en ferdig utdannet fengselsbetjent i pliktåret i medhold av forvaltningsloven påklager et vedtak om oppsigelse, ordensstraff, suspensjon eller avskjed, er klageinstansen sentralt ansettelsesråd jf. statsansatteloven § 33 og personalreglement for kriminalomsorgen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Overgang til ordinær tjeneste</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k8/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Overgang fra plikttjeneste til ordinær tjeneste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/25/ledd/1">En ferdig utdannet fengselsbetjent kan når som helst i løpet av pliktåret søke fast eller midlertidig stilling som er kunngjort ledig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/25/ledd/2">Hvis stillingen er ledig ved den enheten der den ferdig utdannede fengselsbetjenten utfører plikttjeneste, kan vedkommende tiltre stillingen etter nærmere avtale med ledelsen ved enheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/25/ledd/3">Hvis stillingen er ledig innenfor en annen enhet, kan vedkommende først tiltre stillingen etter plikttjenesten. Tiltredelsen kan imidlertid skje tidligere hvis avgivende enhet samtykker. Plikttjenesten som gjenstår blir da automatisk overført til den nye enheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k8/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Opphør av tjeneste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/26/ledd/1">Ferdig utdannet fengselsbetjent som ikke har fått fast eller midlertidig ansettelsesforhold i løpet av plikttjenesten, skal fratre uten oppsigelse ved endt plikttjeneste, men har krav på minst en måneds varsel, jf. statsansatteloven § 17.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/26/ledd/2">Det er likevel et klart mål for arbeidsgiver at de ferdig utdannede fengselsbetjentene får et ansettelsesforhold i kriminalomsorgen. Arbeidsgiver på enhetene skal bidra ved blant annet å gi informasjon om ledige stillinger i virksomheten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Øvrige bestemmelser og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k9/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av tjenestetiden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/27/ledd/1">Beregning av tjenestetid foretas i henhold til reglene i statsansatteloven § 23 og forskrift til statsansatteloven § 9.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k9/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Erverv eller arbeid utenfor tjenesten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/28/ledd/1">Aspiranter plikter å følge retningslinjer for bierverv gitt av KRUS.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k9/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/29/ledd/1">KDI kan fastsette utfyllende bestemmelser til denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-635/k9/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/30/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juni 2018.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/30/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 30. september 2011 nr. 979 om aspiranter i kriminalomsorgen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
