<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-29-1087" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-29-1087">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-29-1087</id>
    <dato>29.06.2018 nr. 1087</dato>
    <dato type="iso">2018-06-29</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1959-06-19-2">L19.06.1959 nr. 2</ref>, Stortingets årlige avgiftsvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-03-19-268</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0680</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om engangsavgift på motorvogner</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om engangsavgift på motorvogner</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 29. juni 2018 med hjemmel i lov 19. juni 1959 nr. 2 om avgifter vedrørende motorkjøretøyer og båter (motorkjøretøy- og båtavgiftsloven) og Stortingets årlige avgiftsvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-29-1087/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. mars 2001 nr. 268 om engangsavgift på motorvogner gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 4-13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4-13. <i>Motorvogner til bruk i reindriftsnæringen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Motorsykler og beltemotorsykler som skal benyttes i reindriftsnæringen er fritatt for avgift etter Stortingets vedtak om engangsavgift på motorvogner m.m. § 5 bokstav q.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For virksomhet eller person med rett til å eie rein i det samiske reinbeiteområdet etter reindriftsloven § 9, og som er registrert i Merverdiavgiftsregisteret, omfatter fritaket inntil fire firehjuls terrenggående motorsykler eller beltemotorsykler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For virksomhet med rett til å utøve reindrift utenfor det samiske reinbeiteområdet etter reindriftsloven § 8, og som er registrert i Merverdiavgiftsregisteret, omfatter fritaket inntil åtte firehjuls terrenggående motorsykler eller beltemotorsykler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny beltemotorsykkel eller firehjuls terrenggående motorsykkel kan tidligst anskaffes etter 24 måneder. Dersom et kjøretøy blir vraket, kan nytt kjøretøy anskaffes som erstatning for det vrakede kjøretøyet uavhengig av tidsgrensen på 24 måneder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom den avgiftsfrie bruken opphører, eller vilkårene for fritak bortfaller innen to år regnet fra første gangs registrering, skal det betales full engangsavgift. Utgangspunkt for beregningen er avgiftsgrunnlag og -satser på tidspunktet for første gangs registrering.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-29-1087/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
