<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-17-2042" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2042">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-17-2042</id>
    <dato>17.12.2018 nr. 2042</dato>
    <dato type="iso">2018-12-17</dato>
    <ikraft>01.01.2019 - 31.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01 - 2019-12-31</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§42">§ 42</ref>, <ref id="for-2001-10-16-4686">F16.10.2001 nr. 4686</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1250</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om regulering av fisket etter rognkjeks (Cyclopterus lumpus) i 2019</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regulering av fisket etter rognkjeks (Cyclopterus lumpus) i 2019</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 17. desember 2018 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 12, § 16 og § 42, jf. delegeringsvedtak 16. oktober 2001 nr. 4686.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2042/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Definisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Med rognkjeks (Cyclopterus lumpus) forstås i forskriften rognkjeks (hunn) og rognkall (hann). For de tilfeller en bestemmelse gjelder både hunn- og hannfisk fremkommer det ved at det benyttes det latinske navnet i tillegg til rognkjeks på følgende måte: «rognkjeks (Cycloterus lumpus)».</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2042/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Fangstperiode og maksimalkvote i Nordland, Troms og Finnmark</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det er forbudt å drive fiske etter rognkjeks
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">i Nordland, Troms og Finnmark vest for 26° Ø etter 20. juni.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">i Finnmark øst for 26° Ø etter 5. juli.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Grensen ved 26° Ø trekkes slik at den samsvarer med statistikkområde 03.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">I fangstperioden kan norske fartøy med adgang til å delta, fiske og lande et kvantum rognkjeks tilsvarende 5 000 kilo utilvirket rognkjeksrogn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Ved landing av selvtilvirket rogn er omregningsfaktoren 1,2 slik at 1 kg tilvirket rogn avregnes som 1,2 kg av kvoten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2042/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kvoteutnyttelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Hvert fartøy kan bare fiske og lande én kvote av de enkelte fiskeslag innenfor kvoteåret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Dersom fartøyeier i åpen gruppe skifter ut sitt fartøy, skal det gjøres fradrag i kvoten som tildeles det ervervede fartøyet for det kvantum fartøyeier har fisket og landet innenfor kvoteåret med fartøyet som skiftes ut. Uten hinder av første ledd kan fartøyeier fiske med det ervervede fartøyet selv om tidligere eier har fisket og levert fangst med samme fartøy innenfor kvoteåret, men det skal da gjøres fradrag i kvoten for det kvantum selger av utskiftingsfartøyet har fisket og landet i kvoteåret med fartøyet. Når det kan gjøres fradrag både etter første og annet punktum, skal bare det kvantumet som er størst trekkes fra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Dersom det er foretatt utskifting flere ganger i løpet av kvoteåret, skal det så langt det passer tas høyde for dette ved fradrag i kvoten etter annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2042/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Overføring av fangst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kvantumet som kan fiskes med det enkelte fartøy kan ikke overføres til annet fartøy. Det er også forbudt å motta og lande fangst fisket fra et annet fartøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2042/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon fra bestemmelsene om maskestørrelse ved fiske etter rognkjeks</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fiskeridirektoratet kan gi dispensasjon fra utøvelsesforskriften § 23 annet ledd bokstav e) om maskestørrelse. Slik dispensasjon kan kun gis ved fiske etter rognkall som skal brukes som stamfisk til oppdrett. For at dispensasjon skal kunne gis må fisker ha en skriftlig avtale med oppdrettsanlegg om levering av stamfisk. Søknad om dispensasjon sendes til
<lenke url="https://lovdata.no/static/mailto:postmottak@fiskeridir.no">postmottak@fiskeridir.no</lenke>, og må blant annet inneholde en kopi av avtalen mellom fisker og oppdrettsanlegg, et estimat av antall rognkall som skal fiskes, informasjon om hvor det skal fiskes og i hvilken periode det søkes dispensasjon for, samt kontaktinformasjon til den som er ansvarlig for fisket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2042/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Bemyndigelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fiskeridirektoratet kan endre forskriften og fastsette nærmere bestemmelser som er nødvendige for å oppnå en rasjonell og hensiktsmessig utøvelse eller gjennomføring av fisket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2042/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller gitt i medhold av forskriften straffes i henhold til havressurslova § 60, § 61, § 62, § 64 og § 65. På samme måte straffes medvirkning og forsøk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2042/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019 og gjelder til og med 31. desember 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
