<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-20-2182" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2182">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-2182</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 2182</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§1-2">L17.06.2005 nr. 62 § 1-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§§">§ §</ref> 18-1</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1371</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om unntak fra arbeidsmiljøloven med tilhørende forskrifter for sivil luftfart mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om unntak fra arbeidsmiljøloven med tilhørende forskrifter for sivil luftfart mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 20. desember 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-2 og § § 18-1.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2182/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften fastsetter unntak fra arbeidsmiljøloven med tilhørende forskrifter for sivil luftfart og annen statsluftfart enn militær luftfart, for så vidt gjelder besetningsmedlemmers arbeidsmiljø. Et besetningsmedlem er en person ansatt i, innleid til eller utpekt av et luftfartsforetak til å utføre arbeid med betydning for luftfartøyets operasjoner under flyging. Unntakene kommer til anvendelse fra det tidspunkt et besetningsmedlem sjekker inn på hjemmebasen med formål om å fly, til vedkommende sjekker ut på hjemmebasen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Samferdselsdepartementet kan i særlige tilfeller fastsette at også andre bestemmelser i arbeidsmiljøloven med tilhørende forskrifter ikke skal gjelde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2182/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forrang for luftfartsloven</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Reglene i arbeidsmiljøloven med tilhørende forskrifter kommer bare til anvendelse i den utstrekning forholdene ikke reguleres i eller i medhold av luftfartsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2182/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Arbeidstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Arbeidsmiljøloven kapittel 10, med unntak av § 10-2 første og fjerde ledd, gjelder ikke for besetningsmedlemmer. Samferdselsdepartementet eller den det bemyndiger, kan fastsette bestemmelser om arbeidstid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2182/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Arbeidsmiljøutvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Arbeidsmiljøutvalg i et luftfartsforetak kan opprette eget underutvalg som skal behandle saker som berører besetningsmedlemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">I virksomhet som jevnlig sysselsetter mer enn 20 besetningsmedlemmer, kan hver av partene kreve opprettet eget arbeidsmiljøutvalg for besetningsmedlemmer når disse besetningsmedlemmene ikke blir representert i virksomhetens arbeidsmiljøutvalg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2182/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Unntak for verneombudets rett til å stanse farlig arbeid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Arbeidsmiljøloven § 6-3 om verneombudets rett til å stanse farlig arbeid gjelder ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2182/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Unntak for arbeidstakers plikt til å avbryte farlig arbeid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Arbeidsmiljøloven § 2-3 annet ledd bokstav c om arbeidstakers plikt til å avbryte farlig arbeid gjelder ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2182/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Rett til omplassering ved graviditet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Når et besetningsmedlem ikke kan tjenestegjøre ombord i luftfartøy på grunn av graviditet, skal arbeidsgiver så langt det er mulig, iverksette de nødvendige tiltak for at arbeidstakeren skal kunne få et annet høvelig arbeid i denne perioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2182/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Varslingsplikt ved bruk av foreldrepermisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Besetningsmedlem som vil gjøre bruk av retten til permisjon etter arbeidsmiljøloven § 12-5, skal uten hensyn til arbeidsmiljøloven § 12-7 varsle arbeidsgiver snarest mulig, og senest 6 uker i forveien.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2182/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Bestemmelser om den fysiske utformingen av arbeidsplassen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Bestemmelser i arbeidsmiljøloven med tilhørende forskrifter om krav til utformingen og innretning av arbeidsplasser og arbeidslokaler kommer til anvendelse så langt de passer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2182/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Unntak for forskrift om HMS-kort for bygg og anlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskrift om HMS-kort på bygge- og anleggsplasser kommer ikke til anvendelse for besetningsmedlem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2182/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Tilsynet med loven</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Luftfartstilsynet fører tilsyn med gjennomføringen av arbeidsmiljøloven med tilhørende forskrifter for så vidt gjelder besetningsmedlemmers arbeidsmiljø.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Luftfartstilsynets adgang til å dispensere fra regelverket, følger av forskrift om organisering, ledelse og medvirkning § 1-5, arbeidsplassforskriften § 1-5, forskrift om utførelse av arbeid § 1-5 og forskrift om tiltaks- og grenseverdier § 1-9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2182/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
