<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-28-1060" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-28-1060</id>
    <dato>28.06.2018 nr. 1060</dato>
    <dato type="iso">2018-06-28</dato>
    <ikraft>28.06.2018, 01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-28, 2020-01-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§49">§ 49</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">§ 52a</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§81">§ 81</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref>, <ref id="for-1983-07-08">F08.07.1983 nr.</ref>1245, <ref id="for-1986-05-16-1094">F16.05.1986 nr. 1094</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0669</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forbud mot bruk av mineralolje til oppvarming av bygninger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forbud mot bruk av mineralolje til oppvarming av bygninger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet og Olje- og energidepartementet 28. juni 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, § 49, § 52a, § 81 og § 85, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245, delegeringsvedtak 16. mai 1986 nr. 1094 og lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 10-6.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å redusere utslipp av klimagasser fra oppvarming av bygninger, samtidig som hensynet til forsyningssikkerheten ivaretas.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder for bruk av mineralolje til oppvarming av bygninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Bruk av mineralolje til oppvarming av følgende bygninger er unntatt fra forskriften:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">fritidsboliger, fyrstasjoner og bygninger til seterdrift som ikke er tilkoblet strømnettet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">bygninger hvor hovedformålet med forbrenningsanlegget er å levere energi til fremstilling eller bearbeidelse av materialer, stoffer eller produkter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">driftsbygninger i landbruket frem til 1. januar 2025.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">sykehusbygninger med døgnkontinuerlig pasientbehandling frem til 1. januar 2025.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Unntatt fra bestemmelsene i denne forskriften er også bruk av mineralolje i fjernvarmeanlegg med nominell termisk effekt fra og med 1 MW.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskriften menes med
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Mineralolje:</i> lett og tung fyringsolje, fyringsparafin og andre brensler av mineralsk opprinnelse som er flytende ved standard trykk og temperatur.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Oppvarming:</i> oppvarming av rom, ventilasjonsluft og tappevann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Bygning:</i> konstruksjon med tak, vegger og tekniske installasjoner. Som bygning regnes også brakker og andre midlertidige bygninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Driftsbygning i landbruket:</i> Bygning som er et nødvendig ledd i driften eller som er et driftsmiddel i forbindelse med landbruksdrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Fjernvarmeanlegg:</i> betegnelse på teknisk utrustning og tilhørende bygningstekniske konstruksjoner for produksjon, overføring og fordeling av varmtvann eller annen varmebærer til eksterne forbrukere, jf. lov om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. § 1-3 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot å bruke mineralolje til oppvarming av bygninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det er forbudt å bruke mineralolje til oppvarming av bygninger, med mindre Norges vassdrags- og energidirektorat har fattet vedtak i medhold av § 6. Dette gjelder også i fjernvarmeanlegg med under 1 MW installert termisk effekt, hvis anlegget leverer varme til oppvarming av bygninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Meldeplikt for nettselskap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Nettselskap som har tilknytnings- eller leveringsplikt etter energiloven kapittel 3 skal uten ugrunnet opphold melde fra til Norges vassdrags- og energidirektorat dersom utfasing av mineralolje til oppvarming antas å få betydning for forsyningssikkerheten i kraftsystemet, og hvor tiltak for å bedre forsyningssikkerheten ikke er mulig å gjennomføre innen forbudet trer i kraft. Kopi av meldingen skal sendes berørte kommuner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Unntak av hensyn til forsyningssikkerhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Norges vassdrags- og energidirektorat kan ved forskrift eller enkeltvedtak bestemme at forbudet i § 4 ikke får anvendelse i et avgrenset geografisk område og innenfor en tidsavgrenset periode, dersom hensynet til forsyningssikkerheten i kraftsystemet tilsier det. Slikt vedtak skal fattes før 1. januar 2020. Dersom særlige hensyn tilsier det, kan det også fattes slikt vedtak etter dette tidspunktet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Når det er fattet vedtak etter første ledd skal Norges vassdrags- og energidirektorat også orientere berørte kommuner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Unntak ved driftsforstyrrelser og ved utfall av annen varmekilde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forbudet i § 4 er ikke til hinder for at mineralolje brukes til oppvarming ved driftsforstyrrelser i kraftsystemet inntil normal drift i kraftsystemet er gjenopprettet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Med driftsforstyrrelser forstås her utløsning, påtvunget eller utilsiktet utkobling, eller mislykket innkobling som følge av feil i kraftsystemet, slik dette forstås i forskrift 30. november 2004 nr. 1557 om leveringskvalitet i kraftsystemet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Hvis det foreligger feil eller skade som gjør at øvrige oppvarmingskilder i bygningen eller i fjernvarmeanlegget ikke kan brukes, er forbudet i § 4 ikke til hinder for at mineralolje kan brukes til oppvarming. Bruk av mineralolje til oppvarming skal da begrenses til den tiden det tar å utbedre slik feil eller skade uten ugrunnet opphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for eier og bruker av fyringsanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Eier og bruker av fyringsanlegg skal sørge for at bestemmelsene i denne forskriften overholdes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Norges vassdrags- og energidirektorat fører tilsyn med § 5, § 7 første og annet ledd, samt vedtak fattet i medhold av § 6. Kommunen eller den Klima- og miljødepartementet bemyndiger fører tilsyn med øvrige bestemmelser i denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt for enhver som omsetter mineralolje til sluttbruker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunen kan i medhold av forurensningsloven § 49 pålegge enhver som omsetter mineralolje til sluttbruker å fremlegge oversikt over kunder og omsatt volum.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Opplysningsplikten gjelder tilsvarende overfor Norges vassdrags- og energidirektorat, jf. energiloven § 10-1 tredje ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen kan fastsette forskrift om gebyr for kontrolltiltak som gjennomføres for å sikre at bestemmelsene i denne forskriften blir fulgt. Gebyrene skal samlet ikke overstige kommunens kostnader. Gebyret er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Kommunen kan i enkelttilfeller gjøre unntak fra forbudet i § 4 dersom særlige grunner foreligger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Vedtak truffet av kommunen kan påklages til fylkesmannen. Vedtak truffet av Norges vassdrags- og energidirektorat kan påklages til Olje- og energidepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1060/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks, med unntak av § 4 som trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
