<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-03-23-560" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-23-560">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-03-23-560</id>
    <dato>23.03.2018 nr. 560</dato>
    <dato type="iso">2018-03-23</dato>
    <ikraft>23.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-03-23</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2018-02-05-150-§12">F05.02.2018 nr. 150 § 12</ref>, <ref id="for-2007-01-18-76">F18.01.2007 nr. 76</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-02-05-15</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0303</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om videregående opplæring på Svalbard, Longyearbyen lokalstyre</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om inntak til videregående opplæring på Svalbard, Longyearbyen lokalstyre</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av administrasjonssjefen i Longyearbyen lokalstyre 23. mars 2018 med hjemmel i forskrift 5. februar 2018 nr. 150 om inntak til videregående opplæring på Svalbard, Longyearbyen lokalstyre § 12, jf. forskrift 18. januar 2007 nr. 76 om grunnskoleopplæring og videregående opplæring på Svalbard, jf. forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-23-560/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 5. februar 2018 nr. 150 om inntak til videregående opplæring på Svalbard, Longyearbyen lokalstyre, blir det gjort følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Denne forskriften gjelder ikke fagopplæring i bedrift. Dette ivaretas av Troms fylkeskommune, jf. samarbeidsavtale mellom Longyearbyen lokalstyre og Troms fylkeskommune.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 9 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Skolen ved rektor godkjenner hele opplæringsår fra utlandet som et Vg1 eller Vg2 på Svalbard jf. forskrift til opplæringslova § 1-16. Elev som får et Vg1 eller Vg2 fra utlandet godkjent, skal tas inn etter individuell vurdering, jf. forskrift til opplæringslova § 6-3.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-23-560/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
