<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-02-1148" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1148">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-02-1148</id>
    <dato>02.07.2018 nr. 1148</dato>
    <dato type="iso">2018-07-02</dato>
    <ikraft>01.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§9">L19.12.2003 nr. 124 § 9</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§18">§ 18</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-07-04-951</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-02-13-406</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0716</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om organisk gjødsel og forskrift om gebyrer til Mattilsynet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om gjødselvarer mv. av organisk opphav og forskrift om betaling av gebyrer for særskilte ytelser fra Mattilsynet (avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår m.m.)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 2. juli 2018 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 9, § 11, § 12, § 14, § 15, § 17 og § 18, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX kap. V nr. 32 (direktiv 86/278/EØF).</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Forskriften er meldt til EFTAs overvåkingsorgan i henhold til kravene i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler m.m. (EØS-høringsloven) og EØS- avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv (EU) 2015/1535).</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1148/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8 første ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 8 andre ledd blir nytt første ledd og tredje ledd blir nytt andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Tittelen på kapittel 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kapittel 4. Registrering og rapportering med mer
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 12 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For produsenter av avløpsslam skal opplysningene omfatte både produsert og omsatt mengde angitt i tørrstoff, disponeringsmåte samt slammets sammensetning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 12 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Produsenter av avløpsslam skal hvert år gi opplysninger til mottakerkommunene med navn og adresse på mottakere i den enkelte kommune samt om produktmengden levert til hver mottaker. Også virksomheter som omsetter avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår til sluttbrukere som driver jordbruksvirksomhet, skal hvert år gi slike opplysninger til mottakerkommunene. Kommunen skal oppbevare opplysningene i minst 10 år. Mattilsynet kan utgi eget rapporteringsskjema til dette formålet og fastsette tidspunkt for rapporteringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 12a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 12a. <i>Bruk av varebetegnelsen avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Varebetegnelsen avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår kan bare brukes etter godkjenning fra Mattilsynet. Mattilsynet skal etter søknad gi virksomheter godkjenning til å bruke betegnelsen på avløpsslamprodukter som oppfyller følgende vilkår:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">De er egnet for årlig gjødsling der årlig bruksmengde av avløpsslamkomponenten er mindre enn 100 kg tørrstoff per dekar.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">De har et innhold av tilgjengelig nitrogen, fosfor og kalium som er balansert og tilpasset vekstenes årlige agronomiske behov.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">De er i fast form og er egnet for jevn spredning på arealet som skal gjødsles.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d/avsnitt/1">De er behandlet med metoder der temperaturen er minst 55 °C i hygieniseringsperioden.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ny § 12b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 12b. <i>Plikt til sporing ved omsetning av avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Virksomheter som produserer eller omsetter avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår skal føre journal over hvilke virksomheter råvarene eller produktene er mottatt fra og hvilke virksomheter de er omsatt videre til. Journalen skal inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">navn og adresse til leverandøren, dato for leveransen og mottatt mengde angitt i tørrstoff</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">navn og adresse til mottakeren, dato for leveransen og omsatt mengde angitt i tørrstoff.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Virksomhetene skal oppbevare journalen i minst 10 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 15 ny nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Varebetegnelse etter § 12a skal angis.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/18/marg/1">§ 15 nr. 2 blir ny nr. 3, nr. 3 blir ny nr. 4, nr. 4 blir ny nr. 5, nr. 5 blir ny nr. 6, nr. 6 blir ny nr. 7 og nr. 7 blir ny nr. 8.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 25 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 25. <i>Spesielle krav til bruk av produkter med avløpsslam</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Produkter med avløpsslam kan ikke spres på areal der det dyrkes grønnsaker, poteter, bær eller frukt. Der produkter med avløpsslam er spredt kan det først dyrkes slike vekster minimum tre år etter siste sprededato. Der det er spredt avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår kan det likevel dyrkes slike vekster tidligst 10 måneder etter siste sprededato.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Produkter med avløpsslam kan ikke spres i eng eller brukes i gartnerier. I private hager, parker, lekearealer eller lignende må avløpsslam bare brukes som en del av et dyrkingsmiddel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Etter spredning skal produkter med avløpsslam nedmoldes straks og senest 18 timer etter spredning. Kravet om nedmolding gjelder likevel ikke ved bruk av avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Enhver som disponerer produkter med avløpsslam plikter å innføre og utøve internkontroll i overensstemmelse med forskrift 25. april 2003 nr. 486 om miljørettet helsevern § 12.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Ny § 25a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 25a. <i>Krav om melding om bruk av produkter med avløpsslam</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Ved bruk av produkter med avløpsslam må foretaket senest to uker før første levering legge fram for kommunen melding med vurdering av alle forhold som kan ha innvirkning på jordbruksfaglige, forurensingsmessige, sikkerhetsmessige, helsemessige og hygieniske forhold ved bruken. Meldingen skal også inneholde opplysninger om mengde, sammensetning, størrelse og type areal det skal spres på, eventuelle jordanalyser foruten gårds-/bruksnummer og navn/adresse på mottaker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Kommunen skal forelegge meldingen for medisinskfaglig rådgiver til uttalelse. Avdekker meldingen forhold som gjør at forskriftens krav ikke etterleves, kan kommunen kreve forholdet rettet etter folkehelseloven § 14.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Ny § 25b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 25b. <i>Krav om journal om bruk av avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Brukeren av avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår skal føre journal.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Av journalen skal det fremgå hvilken virksomhet produktet er mottatt fra, produktets handelsnavn, mottatt mengde og mottaksdato. Journalen skal videre inneholde kartskisser som angir de arealene hvor produktet er brukt. Det skal angis hvilken mengde som er brukt per dekar og spredetidspunkt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Journalen skal oppbevares i minst 10 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 27 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 27. <i>Kvalitetsklasser og bruksområder</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Bestemmelsene i denne paragrafen gjelder for produkter som kommer inn under forskriftens § 10. Der et slikt produkt inngår som komponent i et annet produkt, gjelder mengdebegrensningene i denne paragrafen for den aktuelle komponenten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Kvalitetsklasse 0 kan brukes på jordbruksarealer, private hager, parker, grøntarealer og lignende. Tilført mengde må ikke overstige plantenes behov for næringsstoffer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Kvalitetsklasse I kan brukes på følgende måter:
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a/avsnitt/1">På jordbruksarealer, i private hager og i parker kan produktet brukes med inntil fire tonn tørrstoff per dekar i løpet av en tiårsperiode.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b/avsnitt/1">På grøntarealer og lignende der det ikke skal dyrkes mat eller fôrvekster kan produktet legges ut i lag på maksimalt fem centimeters tykkelse og blandes inn i jorda på bruksstedet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Kvalitetsklasse II kan brukes på følgende måter:
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a/avsnitt/1">På jordbruksarealer, i private hager og i parker kan produktet brukes med inntil to tonn tørrstoff per dekar i løpet av en tiårsperiode.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b/avsnitt/1">På grøntarealer og lignende arealer der det ikke skal dyrkes mat eller fôrvekster kan produktet legges ut i lag på maksimalt fem centimeters tykkelse og blandes inn i jorda på bruksstedet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Kvalitetsklasse III kan brukes på følgende måter:
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/a/avsnitt/1">På grøntarealer og lignende arealer der det ikke skal dyrkes mat eller fôrvekster kan produktet legges ut i lag på maksimalt fem centimeters tykkelse i løpet av en tiårsperiode og blandes inn i jorda på bruksstedet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/b/avsnitt/1">Som toppdekke på avfallsfyllinger kan dekksjiktet være maksimalt 15 centimeter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Ved bruk av avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår i klasse 0, I, II eller III skal årlig tilførsel av avløpsslamkomponenten ikke overstige 100 kg tørrstoff per dekar.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1148/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 13. februar 2004 nr. 406 om betaling av gebyrer for særskilte ytelser fra Mattilsynet gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">I vedlegg I kapittel II tilføyes følgende gebyr i siste under overskriften Behandling av søknad om godkjenning av produkter:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">I kolonnen Særskilte ytelser tilføyes følgende: Godkjenning for bruk av betegnelsen avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår i merkingen av et avløpsslamprodukt. I kolonnen «Gebyr» tilføyes beløpet 3675 og under kolonnen gebyrklasse tilføyes bokstaven c.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1148/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. september 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
