<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-22-960" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-960">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-22-960</id>
    <dato>22.06.2018 nr. 960</dato>
    <dato type="iso">2018-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2017-06-16-48-§3">L16.06.2017 nr. 48 § 3</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-48-§17">§ 17</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0628</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Delegering av myndighet etter adopsjonsloven</korttittel>
    <tittel>Vedtak om delegering av myndighet etter adopsjonsloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Barne- og likestillingsdepartementet 22. juni 2018 med hjemmel i lov 16. juni 2017 nr. 48 om adopsjon (adopsjonsloven) § 3 og § 17.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-960/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Barne- og likestillingsdepartementet delegerer sin myndighet etter lov 16. juni 2017 nr. 48 om adopsjon til regionkontorene i Barne-, ungdoms- og familieetaten for så vidt gjelder:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Kapittel 2. Generelle vilkår for adopsjon og forhåndssamtykke til å adoptere.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">§ 9 fjerde ledd om å be kommunen bistå med å opplyse saken og innhente samtykke.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/3">Kapittel 3. Nasjonal adopsjon.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/4">§ 12 første ledd om å avgjøre adopsjonssøknader og andre ledd om å utstede bevillinger i saker der fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker har avgjort adopsjonssøknad etter barnevernloven § 4-20 andre og tredje ledd.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/5">Kapittel 4. Internasjonal adopsjon.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/6">§ 18 første ledd med krav om forhåndssamtykke for å adoptere barn fra utlandet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/7">§ 19 første ledd om behandling av søknader om forhåndssamtykke til adopsjon av barn som har sitt vanlige bosted i utlandet og andre ledd om å be kommunen bistå med å opplyse saken.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/8">§ 23 første ledd om å utarbeide oppfølgingsrapporter til landet barnet er adoptert fra og andre ledd om å be kommunen bistå med opplysninger til oppfølgingsrapporter og å utarbeide oppfølgingsrapporter.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/9">Kapittel 10. Ikrafttredelse, overgangsregler og endringer i andre lover.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/10">§ 53 andre ledd om hvilke adopsjonssøknader loven gjelder for.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-960/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Barne- og likestillingsdepartementet delegerer sin myndighet etter lov 16. juni 2017 nr. 48 om adopsjon til Barne-, ungdoms- og familieetaten region øst for så vidt gjelder:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">Kapittel 4. Internasjonal adopsjon.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/2">§ 20 andre ledd om å gi forhåndssamtykke til å adoptere fra utlandet utenom adopsjonsorganisasjon.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/3">§ 21 om å gi forhåndssamtykke til adopsjon av barn søkeren har en tilknytning til.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/4">§ 22 første ledd om godkjenning av tildeling av barn fra utlandet etter § 20 andre ledd og § 21.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/5">Kapittel 8. Når en adopsjonssak kan behandles i Norge, når norsk rett gjelder og anerkjennelse av utenlandsk adopsjon.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/6">§ 47 første ledd om bekreftelse av at vilkårene i § 46 er oppfylt og andre ledd om å avgjøre at en utenlandsk adopsjon gjelder i Norge selv om den ikke anerkjennes etter § 46.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/7">§ 48 om samtykke til å oppheve eller omgjøre en utenlandsk adopsjon.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-960/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Barne- og likestillingsdepartementet delegerer sin myndighet etter lov 16. juni 2017 nr. 48 om adopsjon til Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet for så vidt gjelder:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/1/marg/1">Kapittel 3. Nasjonal adopsjon.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/1/marg/2">§ 14 andre ledd om valg av adoptivforeldre til adopsjon av spedbarn og å treffe vedtak i saker om adopsjon av spedbarn. Tredje ledd om oppfølging av spedbarnets foreldre og administrasjon av registeret over søkere.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/1/marg/3">Kapittel 4. Internasjonal adopsjon.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/1/marg/4">§ 22 første ledd om godkjenning av tildeling av barn fra utlandet og andre ledd om adgang til å delegere myndighet til å godkjenne tildelinger av barn fra utlandet til organisasjoner som har tillatelser etter § 31 og § 32.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/1/marg/5">Kapittel 6. Formidling av adopsjon av barn fra utlandet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/1/marg/6">§ 30 om å tillate adopsjonsformidling for organisasjoner.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/1/marg/7">§ 31 første ledd om å gi tillatelse til å drive adopsjonsformidling.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/1/marg/8">§ 32 første ledd om å gi tillatelse til adopsjonsformidling fra enkeltland.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/1/marg/9">§ 34 første ledd om å føre tilsyn med adopsjonsorganisasjoners virksomhet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/1/marg/10">Kapittel 7. Regler om saksbehandling
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/1/marg/11">§ 39 første ledd om rett til å få opplyst hvem de opprinnelige foreldrene er i de tilfellene der det ikke er fylkesmannen som har innvilget adopsjonen, og andre ledd om skriftlig informasjon til barnet om at det har rett til opplysninger.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/1/marg/12">§ 42 første ledd andre punktum om bistand fra det faglige rådgivende utvalget for adopsjonssaker i vurderingen av søknader om adopsjon av spedbarn etter § 14 og tildelinger av barn fra utlandet etter § 22.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-960/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Barne- og likestillingsdepartementet delegerer sin myndighet etter lov 16. juni 2017 nr. 48 om adopsjon til fylkesmennene for så vidt gjelder:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/1/marg/1">Kapittel 7. Regler om saksbehandling.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/1/marg/2">§ 39 første ledd om rett til å få opplyst hvem de opprinnelige foreldrene er i saker der fylkesmannen har innvilget adopsjon (saker som gjelder adopsjonsbevillinger gitt av fylkesmannen før 1. desember 1999).</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-960/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet er klagemyndighet for enkeltvedtak fattet av Barne-, ungdoms- og familieetatens regionkontor. Som klagemyndighet har Bufdir samme myndighet som regionkontorene i Bufetat til å innhente opplysninger mv. i saken.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-960/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">Barne- og likestillingsdepartementet peker ut Barne- ungdoms- og familiedirektoratet som sentralmyndighet etter Haagkonvensjonen 29. mai 1993 om vern av barn og samarbeid ved internasjonale adopsjoner, jf. adopsjonsloven § 17.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-960/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">Vedtaket trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
