<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-20-2092" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2092">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-2092</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 2092</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§6">L13.03.1981 nr. 6 § 6</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§81">§ 81</ref>, <ref id="for-1983-07-08">F08.07.1983 nr.</ref>1245 <ref id="lov-2018-12-20-113">L20.12.2018 nr. 113</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-93</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-931</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-11-01-1394</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1211</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i div. forskrifter som følge av navnendring fra Statens strålevern til Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i diverse forskrifter som følge av navnendring fra Statens strålevern til Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 20. desember 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 6 nr. 3, § 9, § 20, § 29, § 31 og § 81, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245, jf. lov 20. desember 2018 nr. 113 om endringer i sprøyteromsloven m.m. (utvidelse av type narkotiske stoffer m.m.).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2092/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 930 om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I § 16-5 første og tredje ledd, § 16-7 andre ledd bokstav a, § 16-8, § 16-9, § 16-10 fjerde ledd, § 16-11 første, fjerde og syvende ledd, § 16-12 første og tredje ledd, § 16-13, § 16-14, § 19-2, § 19-3, § 19-4, § 19-5 fjerde ledd, § 19-6 og § 19-8 skal benevnelsen «Statens strålevern» erstattes med «Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 16-10 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Den som først mottar deklareringspliktig radioaktivt avfall, skal senest den 15. i etterfølgende måned oversende gjenpart av utfylt deklarasjonsskjema til Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet eller den Direktoratet utpeker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Den som har tillatelse til å håndtere radioaktivt avfall som ikke er deponeringspliktig etter § 16-5 annet ledd i denne forskriften skal årlig rapportere om avfallet til Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet. Direktoratet kan fastsette nærmere retningslinjer for rapporteringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I § 16-11 sjette ledd skal henvisningen til «forskrift 29. oktober 2010 nr. 1380 om strålevern og bruk av stråling (strålevernforskriften)» erstattes med «forskrift 16. desember 2016 nr. 1659 om strålevern og bruk av stråling».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I vedlegg 3 til kapittel 11 punkt nr. 4 skal benevnelsen «Statens strålevern» erstattes med «Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet».</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2092/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">I § 41-2, § 41-3, § 41-4, § 41-6, § 41-8 og i vedlegg III til kapittel 20 punkt nr. 4 skal benevnelsen «Statens strålevern» erstattes med «Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 41-5 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Vedtak truffet av Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet i medhold av bestemmelsene i denne forskriften og innenfor direktoratets myndighetsområde kan påklages til Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2092/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 1. november 2010 nr. 1394 om forurensningslovens anvendelse på radioaktiv forurensning og radioaktivt avfall gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">I § 2 andre ledd, § 4 første ledd og § 8 første og fjerde ledd skal benevnelsen «Statens strålevern» erstattes med «Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet».</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2092/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
