<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-04-1142" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1142">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-04-1142</id>
    <dato>04.07.2018 nr. 1142</dato>
    <dato type="iso">2018-07-04</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1814-05-17-§75">F17.05.1814 § 75</ref>, Stortingets budsjettvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-10-31-1016</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0711</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilskudd til pensjonistorganisasjoner</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift om tilskudd til pensjonistenes organisasjoner</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 4. juli 2018 med hjemmel i Stortingets budsjettvedtak, jf. Kongeriket Norges Grunnlov 17. mai 1814 § 75.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1142/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. oktober 2012 nr. 1016 om tilskudd til pensjonistenes organisasjoner gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 andre ledd andre punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5. <i>Krav til søknaden. Kontroll av dokumentasjon.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Søknaden settes fram på eget søknadsskjema, som skal undertegnes av organisasjonens leder eller generalsekretær. Søknaden skal sendes elektronisk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Med søknaden skal det vedlegges dokumentasjon som gir grunnlag for å vurdere om vilkårene i § 6 er oppfylt. Det skal vedlegges oversikt over antall tellende medlemmer og tellende lokallag, vedtekter, årsrapport og årsregnskap for året før søknadsåret. Antall tellende medlemmer ved utgangen av året før søknadsåret skal framgå og være bekreftet av revisor. Aktivitetsbeskrivelser for året som det søkes om tilskudd for, skal framgå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Søknader framsatt etter fristen i § 4 andre ledd og ufullstendige søknader kan avvises.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I tillegg må følgende dokumentasjon kunne gjøres tilgjengelig for kontroll til enhver tid:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Tellende medlemmer skal dokumenteres ved sentralt medlemsregister. Registeret kan være en samling av oversikter fra lokallagene. Registeret skal inneholde navn, kontaktinformasjon, eventuell tilknytning til lokallag og informasjon om betalt kontingent for hvert medlem per 31. desember i året før søknadsåret. Registeret skal skille mellom tellende og andre medlemmer og oversikt over tellende medlemmer skal kunne hentes ut av registeret. Medlemmenes demokratiske rettigheter skal framgå av organisasjonens vedtekter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Tellende lokallag skal dokumenteres ved årlig rapport sendt til sentralleddet med navn på styremedlemmer, når de er valgt og orientering om aktivitet. Årsmøtereferat kan brukes som rapport hvis den inneholder nødvendig informasjon. Antall medlemmer i lokallaget dokumenteres med opplysning om lokallagstilknytning i det sentrale medlemsregisteret.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 6. <i>Vilkår for tilskudd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Det kan ytes tilskudd til organisasjoner som
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">er selvstendige interesseorganisasjoner, av og for pensjonister, som har som hovedarbeidsområde å fremme pensjonisters interesser og samfunnsdeltakelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">er registrert i Frivillighetsregisteret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">er demokratisk oppbygd, partipolitisk uavhengig og nøytral, og er åpen for alle som tilhører den gruppen organisasjonen tar sikte på å representere, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d/avsnitt/1">har minimum 2 000 tellende medlemmer. Med tellende medlem menes medlem som per 31. desember i året før søknadsåret er frivillig og individuelt innmeldt i organisasjonen, står i medlemsregisteret, har betalt kontingent for året før søknadsåret og har fulle demokratiske rettigheter i organisasjonen. Kontingenten skal være minimum 50 kroner for hvert individuelt medlem og gjelde for maksimalt et kalenderår. Fulle demokratiske rettigheter er stemme-, møte-, tale- og forslagsrett og rett til å la seg velge som representant. Organisasjonen må kunne dokumentere antall tellende medlemmer som oppfyller disse kravene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e/avsnitt/1">har tellende region-/lokallag eller tellende medlemmer med bostedsadresse i minst fem fylker.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Et tellende lokallag er laveste nivå av selvstendig enhet i organisasjonen. Lokallaget skal ha minst fem tellende medlemmer, et styre valgt av og blant medlemmene og ha aktivitet i tråd med formålet for ordningen. Lokallaget skal ha vedtekter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Fylkes- og kretslag som fungerer som lokallag, regnes som lokallag. Organisasjonen må kunne dokumentere antall tellende lokallag som oppfyller disse kravene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Vilkårene i paragrafen her skal være oppfylt ved utgangen av året før søknadsåret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 7 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Dersom tilskudd innvilges, skal den enkelte organisasjon orienteres om dette i et tilskuddsbrev, der også den foreløpige beregningen av tilskuddet skal framgå.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 8 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Den resterende delen av tilskuddsbevilgningen fordeles til den enkelte organisasjonen ved at beløpet ganges med antall tellende medlemmer i organisasjonen og deles med antall tellende medlemmer i samtlige organisasjoner som har søkt om tilskudd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">I § 9 første ledd og § 15 skal «Arbeidsdepartementet» endres til «departementet».</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1142/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019 og gis virkning for tilskudd som gis fra og med 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
