<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-13-901" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-13-901</id>
    <dato>13.06.2018 nr. 901</dato>
    <dato type="iso">2018-06-13</dato>
    <ikraft>01.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§8-2">§ 8-2</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0582</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om studiene ved etter- og videreutdanningen ved NHH</korttittel>
    <tittel>Forskrift om studiene ved etter- og videreutdanningen ved Norges Handelshøyskole, NHH</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges Handelshøyskole sitt styre 13. juni 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-2, § 4-5 og § 8-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel> Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Bestemmelsene i denne forskriften gjelder studiepoengsgivende studier ved etter- og videreutdanningen ved Norges Handelshøyskole (NHH) og vurderinger i tilknytning til disse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Studiepoengsgivende studier ved etter- og videreutdanningen ved NHH inkluderer;
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Executive MBA studium (erfaringsbasert masterstudium) 60 studiepoeng, tilsvarer ett års fulltidsstudium.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Executive masterstudium (erfaringsbasert masterstudium) 90 studiepoeng, som tilsvarer ett og et halvt års fulltidsstudium.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Executive MBA studium (erfaringsbasert masterstudium for internasjonale samarbeid) 90 studiepoeng, tilsvarer ett og et halvt års fulltidsstudium</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Andre etter- og videreutdanningsstudier på masternivå som ikke er gradsgivende.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">Studiene som omhandles av denne forskrift er organisert som deltidsstudier og er finansiert med egenbetaling eller gjennom oppdragsinntekter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Direktør NHH Executive (NHHE) kan fastsette utfyllende bestemmelser innenfor rammene av denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Studieåret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Studieåret på NHH er delt inn i to semestre og er normalt på 10 måneder. Ett studieårs arbeidsinnsats på fulltidsstudiene er normert til 60 studiepoeng i samsvar med det europeiske ECTS-systemet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">Studier ved etter- og videreutdanningen har arbeidsbelastning tilsvarende inntil 50 prosent av full studieprogresjon, og skal kunne kombineres med arbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Klageadgang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">En student har etter universitets- og høyskoleloven § 5-2 og § 5-3 rett til å klage på formelle feil ved eksamen og karakterfastsetting. Videre kan en student etter forvaltningsloven § 28 ha rett til å klage på enkeltvedtak fattet av NHH, jf. universitets- og høyskoleloven § 7-6, andre ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Klagenemnd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">NHH har etter universitets- og høyskoleloven § 5-1 opprettet en klagenemnd. Styret har fastsatt et reglement for klagenemnden hvor nemndens arbeidsoppgaver er angitt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel> Opptak og studierett</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptak til studier ved etter- og videreutdanningen ved NHH</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Opptak til erfaringsbaserte masterstudier skjer i henhold til forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad, og ivaretas lokalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Ytterligere presiseringer av opptakskriteriene, herunder krav til omfang av yrkeserfaring, reguleres av studieplanen for hvert enkelt studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Søkere som ikke fullt ut oppfyller opptakskriteriene, kan gis betinget opptak og delta i undervisningen/avlegge eksamener, men vil ikke kunne tildeles graden. Graden kan tildeles i ettertid hvis/når opptakskriteriene er oppfylt og dokumentert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">For å oppnå studierett må studenten være tatt opp på studiet i samsvar med forskriftens § 2-1. I tillegg må det for studier med egenbetaling være signert studiekontrakt ved aksept av tildelt studieplass. Studenten må i tillegg gjennomføre semesterregistrering og ha betalt semesteravgift til Sammen - Studentsamskipnaden på Vestlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Studierett løper fra signert studiekontrakt til normert tid for det aktuelle studiet. Ved oppdragsvirksomhet inngås kontrakt med bedriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">Studieretten gjelder det studieprogrammet eller emne/modul studenten er tatt opp til og omfatter:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">rett til å delta i undervisning i samsvar med studieplanen for studiet eller emnebeskrivelsen/modulbeskrivelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">rett til veiledning i samsvar med studieplanen eller emnebeskrivelsen/modulbeskrivelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">rett til å bli vurdert i samsvar med studieplanen eller emnebeskrivelsen/modulbeskrivelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">rett til tilgang til læringsplattform og øvrige digitale tjenester NHH tilbyr, samt tilgang til bibliotek og annen infrastruktur på campus.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">For å opprettholde studieretten gjennom studiet må studenten hvert semester gjenta semesterregistreringen og betale semesteravgift innen fastsatt frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">Studieretten gjelder i utgangspunktet i det som er angitt som normert tid i aktuell studieplan. Forlengelse av studieretten kan innvilges dersom det foreligger vektige grunner for søknaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Automatisk tap av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Studieretten opphører når studenten:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har oppnådd aktuell grad</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">selv melder fra om at hun eller han ønsker å avslutte aktuelt studium inne angitte frister i inngått studiekontrakt.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Tap av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Studenten kan miste studieretten når studenten:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ved unnlatt innbetaling av studieavgift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ikke gjennomfører semesterregistrering og betaler semesteravgift innen fastsatt frist, jf. § 2-2</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har brukt opp sine forsøk på vurdering (eksamen), jf. § 4-8 i forskrift om fulltidsstudiene ved Norges Handelshøyskole, NHH.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">i forbindelse med kontroll ikke legger frem original dokumentene som ligger til grunn for opptak eller for utstedelse av vitnemål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">er utestengt pga. fusk, forsøk på fusk eller medvirkning til fusk eller forsøk på fusk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Vedtak om tap av studierett etter bokstavene a) til d) fattes av NHHE. Vedtak om tap av studierett etter bokstav e) fattes av Klagenemnda etter innstilling fra NHHE.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel> Studieplan, utdanningsplan, innpass og permisjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Studieplan og emnebeskrivelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Etter universitets- og høyskoleloven § 3-3 er det styret som fastsetter nye studieplaner. Styret kan delegere denne myndigheten. Rektor NHH kan fastsette endringer i eksisterende studieplaner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Alle studieprogram skal være beskrevet i en studieplan. Studieplan er en helhetlig plan for et studium innen høyere utdanning: mål for og innhold i studiet, opptakskrav, forventet læringsutbytte, lærings- og vurderingsformer samt andre obligatoriske krav.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Utdanningsplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Etter universitets- og høyskoleloven § 4-2 skal det mellom NHH og studenter tatt opp på studier med et omfang på 60 studiepoeng eller mer, utarbeides en utdanningsplan. Planen skal være satt opp slik at studenten skal kunne gjennomføre planlagt studium på normert tid i henhold til aktuell studieplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Innpass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Det innvilges normalt ikke innpass for eksamen i enkeltmoduler/emner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Et vilkår for utstedelse av graden er at emner tilsvarende minimum 60 studiepoeng som danner grunnlag for graden er bestått ved Norges Handelshøyskole, forskrift 10. april 2006 nr. 412 om godskriving av høyere utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Student som får barn under studiene gis foreldrepermisjon under svangerskap og til omsorg av barn, etter universitets- og høyskoleloven § 4-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">For Executive MBA studiet, Executive master i ledelse og enkeltmoduler innvilges normalt ikke permisjon fra studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">For AFA studiet er bestemmelser om permisjon regulert i egne retningslinjer for AFA studiet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel> Vurdering (eksamen) og emnegodkjenning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Henvisning og presisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Kapittel 4 i forskrift om fulltidsstudiene ved Norges Handelshøyskole gjøres, med unntak av § 4-5, gjeldende med følgende tilpasninger/presiseringer;</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Der det i forskrift om fulltidsstudiene eksplisitt er skrevet Studieadministrativ avdeling menes i denne forskrift NHH Executive. Der det i forskrift om fulltidsstudiene eksplisitt er skrevet kurs menes i denne forskrift emne/modul.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Studenter ved NHH Executive er automatisk oppmeldt til vurdering i det semesteret de er registrert som deltaker på et studium. For utsatt vurdering i senere semester, må deltager selv melde seg opp til vurdering. Deltaker må selv kontrollere at vurderingsmeldingen fra NHH Executive er korrekt, og plikter å gi tilbakemelding ved eventuelle feil. For øvrig gjelder § 4-6, tredje ledd, i forskrift om fulltidsstudiene</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">Sykdom på dagen for vurdering som dokumenteres med legeerklæring, gir rett til å avlegge utsatt vurdering neste gang emne/modulen arrangeres uten å betale nytt gebyr for vurdering. Ny vurdering må senest avlegges innen to år etter normert tidspunkt for vurdering.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel> Fusk</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Henvisning og presisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Kapittel 5 i forskrift om fulltidsstudiene ved Norges Handelshøyskole, gjøres gjeldende med følgende presisering;</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">Der det i forskrift om fulltidsstudiene eksplisitt er skrevet Studieadministrativ avdeling, menes i denne forskrift NHH Executive. Der det i forskrift om fulltidsstudiene eksplisitt er skrevet kurs menes i denne forskrift emne/modul.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel> Vitnemål og karakterutskrift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Vitnemål for oppnådd grad utstedes når kravene i aktuell studieplan er oppfylt. Det enkelte vitnemål utstedes bare én gang. Ved tap av vitnemål kan NHH, etter søknad, utstede duplikat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Karakterutskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Den som har avlagt studiepoeng ved NHH kan be om karakterutskrift, som inneholder en oversikt over alle emner personen har bestått ved NHH.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">Karakterutskrifter utstedes normalt digitalt. Til den som kan dokumentere behov for det, utstedes karakterutskriften på papir.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">Emner som er bestått etter at kravene til en grad er innfridd dokumenteres kun gjennom karakterutskrift.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel> Sluttbestemmelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-901/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. august 2018.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">Fra samme dato oppheves følgende forskrifter:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Forskrift for executive masterstudium fastsatt 12. februar 2015 (ikke publisert).<fref id="/kapittel/7/paragraf/7-1/fotnote/1">1</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Forskrift for executive MBA-studiet fastsatt 16. mars 2004, sist endret 16. februar 2010 (ikke publisert).<fref id="1">1</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Forskrift om eksamen NHH Executive fastsatt 9. februar 2017 (ikke publisert).<fref id="1">1</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Forskrift for internasjonale samarbeid om Executive MBA fastsatt 26. mai 2017 (ikke publisert).<fref id="1">1</fref></avsnitt></liste>
<fotnote id="/kapittel/7/paragraf/7-1/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
