<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-19-673" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-19-673">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-19-673</id>
    <dato>19.04.2018 nr. 673</dato>
    <dato type="iso">2018-04-19</dato>
    <ikraft>19.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-19</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-79-§1">L17.06.2005 nr. 79 § 1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§2">§ 2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§3">§ 3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§7">L19.12.2003 nr. 124 § 7</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§6">L19.06.2009 nr. 97 § 6</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§25">§ 25</ref>, <ref id="for-2010-06-11-814">F11.06.2010 nr. 814</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-06-17-822</endrer>
    <rettet>07.05.2018 (<ref id="for-2010-06-11-814-§4">§ 4</ref>, <ref id="for-2010-06-11-814-§37">§ 37</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2018-0377</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i akvakulturdriftsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om drift av akvakulturanlegg (akvakulturdriftsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 19. april 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven) § 1, § 2, § 3, § 4, § 5, § 6, § 10, § 11, § 12, § 13, § 17, § 21, § 22 og § 24, lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7, § 8, § 14, § 15 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd § 6, § 8, § 9, § 12, § 19, § 23, § 24 og § 25, jf. delegeringsvedtak 11. juni 2010 nr. 814.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-19-673/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. juni 2008 nr. 822 om drift av akvakulturanlegg (akvakulturdriftsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>Forskriftens saklige virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forskriften omfatter drift av akvakulturanlegg, herunder lokaliteter hvor det ikke er akvakulturdyr. Forskriften omfatter ikke akvakultur av krepsdyr, bløtdyr og pigghuder i form av bunnkultur uten at dyrene holdes i fangenskap (havbeite), fangstbasert akvakultur og drift av restitusjons- og mellomlagringsmerder for levendelagring av villfanget fisk. For øvrig gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Akvakultur av matfisk og stamfisk reguleres av kapittel 1, 2, 3, 4 og 7.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Akvakultur av settefisk reguleres av kapittel 1, 2, 3, 5 og 7.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Akvakultur av kultiveringsfisk reguleres av kapittel 1 og 7. I tillegg gjelder følgende bestemmelser: § 5 tredje ledd, § 6 unntatt første ledd, § 7 første og andre ledd, § 10 første ledd, § 11, § 12 unntatt tredje ledd, § 13, § 14, § 16, § 19 til og med § 22, § 25 første ledd, § 26 til og med § 34, § 50, § 51 tredje, fjerde og femte ledd, § 57 unntatt første ledd bokstav b, § 58 tredje ledd, § 59 til og med § 62.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Akvakultur av bløtdyr og krepsdyr reguleres av kapittel 1, 2, 6 og 7.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Akvakultur av pigghuder reguleres av kapittel 1, 6 og 7. I kapittel 6 unntas § 64 bokstav b og e, og § 66. I tillegg gjelder følgende bestemmelser: § 5 unntatt siste ledd, § 6 første ledd, § 7 unntatt andre ledd, § 8, § 10 første ledd, § 12 første, tredje og fjerde ledd, § 15, § 17 og § 18, § 64 bokstav a, c og d og § 65.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">Oppbevaring av matfisk i slaktemerder ved slakteri reguleres av kapittel 1 og 7. I tillegg gjelder følgende bestemmelser: § 5 til og med § 10, § 11 første og andre ledd, § 12, § 13 første og tredje ledd, § 14, § 16, § 17, § 19 til og med § 22, § 25 første ledd, § 28 til og med § 32, § 37 til og med § 39, § 41 bokstav c og g, § 42 unntatt bokstav c i første ledd og bokstav d i andre ledd, § 47 og § 54.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">Installasjoner for midlertidig oppbevaring av rensefisk reguleres av kapittel 1 og 7. I tillegg gjelder følgende bestemmelser: § 5, § 6 andre, tredje og fjerde ledd, § 7, § 8, § 10, § 11 første og andre ledd, § 12 - § 15, § 16 andre, tredje, fjerde og femte ledd, § 17 - § 22, § 25 første ledd, § 26 første og andre ledd, § 27 - § 34, § 37 og § 38.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">Bruk av rensefisk i akvakulturanlegg reguleres av kapittel 1 og 7. I tillegg gjelder følgende bestemmelser: § 5 - § 10, § 11 første og andre ledd, § 12 - § 15, § 16 andre, tredje, fjerde og femte ledd, § 19 - § 22, § 25 første ledd, § 26 første og andre ledd, § 27 - § 34, § 37, § 38, § 40 - § 42, § 44 bokstav a, b, f, g og h, § 50 og § 50a.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">Akvakultur av rensefisk inkludert stamfisk og settefisk av rensefisk reguleres av kapittel 1, 2 og 7. I tillegg gjelder følgende bestemmelser: § 19 - § 22, § 25 første ledd, § 26 første og andre ledd, § 27 - § 34, § 37, § 38, § 44 fjerde ledd, § 45 § 47, § 50 første, tredje og femte ledd, § 50a, § 51, § 53, § 56 - § 58, § 59 første ledd, § 61 og § 62 første, tredje og fjerde ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">Installasjoner for fritidsfiske reguleres, med unntak for § 27, av kapittel 1, 2, 3 og kapittel 7. I tillegg gjelder § 42, § 48 og § 50 a.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">Zoobutikk, hagesenter, hagedam, kommersielt akvarium og grossist med akvariedyr hvor det er direkte avløp til naturlige vannmasser uten behandling av avløpsvannet, reguleres av § 5 tredje ledd unntatt bestemmelser om velferd, § 7 første og andre ledd unntatt bestemmelser om velferd, § 10, § 11 første og andre ledd, § 13 unntatt fjerde ledd, § 14 unntatt bokstav c og § 16 unntatt første ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/l/avsnitt/1">Annen produksjon enn det som følger av de foregående ledd, reguleres av kapittel 1, 2 og 7. Dersom produksjonen gjelder fisk gjelder i tillegg kapittel 3. Dersom produksjonen gjelder andre akvakulturdyr enn fisk, bløtdyr eller krepsdyr er den unntatt fra § 5 tredje ledd, § 6 andre, tredje og fjerde ledd, § 7 andre ledd, § 9, § 10 andre ledd, § 11, § 12 andre ledd, § 13, § 14 og § 16.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/m/avsnitt/1">§ 34 og § 54 gjelder i tillegg til artikkel 3 nr. 1 i forordning (EF) nr. 1099/2009 som er gjennomført i forskrift 13. januar 2013 nr. 60 om avliving av dyr.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4 bokstav j skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/j/avsnitt/1"><i>Forøket dødelighet</i>: dødelighet som er signifikant høyere enn hva som anses normalt for akvakulturanlegget eller akvakulturområdet for bløtdyr under rådende forhold.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 4 bokstav p skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/p/avsnitt/1"><i>Lukkede produksjonsenheter</i>: Produksjonsenheter som er avhengig av vanninntak og avløp.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny § 4 bokstav u skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/u"><lverdi>u)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/u/avsnitt/1"><i>Rensefisk</i>: fisk som er ment for eller brukes til å redusere antall parasitter på fisk i akvakulturanlegg.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nåværende § 4 bokstav p-s blir til § 4 bokstav q-t.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Nåværende § 4 bokstav t-y blir til § 4 bokstav v-æ.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 6 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Nødvendig kompetanse i henhold til andre og tredje ledd skal dokumenteres gjennom praktisk og teoretisk opplæring. Opplæringen skal:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">utføres av veterinær, fiskehelsebiolog eller annen med tilsvarende kompetanse innen fiskevelferd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">ha en varighet og innhold som sikrer deltakerne fiskevelferdsmessig kompetanse tilpasset deres arbeidsoppgaver og ansvarsområder, og skal minst inneholde følgende elementer:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b.1/avsnitt/1">de aktuelle bestemmelsene i lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd og denne forskriften,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b.2/avsnitt/1">naturlige behov, normal atferd og fysiologi hos fisk, herunder hvordan fisk reagerer på smerte, stress og sykdom,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b.3/avsnitt/1">produksjonsforhold som har betydning for fiskevelferden</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">gjentas etter behov og minst hvert femte år.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det skal føres en driftsjournal som skal være tilgjengelig for tilsynsmyndighetene i fire år. Driftsjournal for akvakulturanlegg som er i drift skal være tilgjengelig for innsyn på anlegget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 11. <i>Smittehygiene og smitteforebygging</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Relevante smitteforebyggende og smittehygieniske tiltak skal gjennomføres for å hindre introduksjon, utvikling og spredning av smittsomme sykdommer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nødvendig brakklegging og renhold av installasjoner og produksjonsenheter skal foretas regelmessig. Det skal sikres at personell, arbeidstøy, utstyr, gjenstander, brukt emballasje med videre, ikke sprer smitte. Brukte nøter, gjenstander, utstyr etc. skal rengjøres og desinfiseres med godkjent desinfeksjonsmiddel før de flyttes til et annet akvakulturanlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Det skal gjennomføres systematiske tiltak som hindrer spredning av smitte med rogn og melke. Nybefruktet rogn av laksefisk skal desinfiseres før den legges inn til inkubering. Rogn av andre arter enn laksefisk skal også desinfiseres dersom det finnes egnet desinfeksjonsmetode.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 12 siste ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 13. <i>Risikobasert helsekontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Det skal gjennomføres risikobaserte helsekontroller med akvakulturdyr. Helsekontroller skal planlegges i samråd med og gjennomføres av veterinær eller fiskehelsebiolog. Helsekontroller skal planlegges og gjennomføres:
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a/avsnitt/1">på grunnlag av en vurdering av risiko for at akvakulturdyrene blir smittet, utvikler sykdom og sprer smitte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">på grunnlag av en vurdering av risiko for at fisk utsettes for påkjenninger og belastninger, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c/avsnitt/1">slik at smitte, sykdom, påkjenninger og belastninger avdekkes, forebygges og eventuelt behandles på et tidlig stadium.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Ved hver helsekontroll skal relevante opplysninger i driftsjournalen gjennomgås. Ut fra en risikovurdering skal et representativt utvalg av produksjonsenhetene inspiseres. Et representativt utvalg av nylig døde akvakulturdyr eller akvakulturdyr med unormal adferd skal obduseres og relevante undersøkelser skal gjennomføres. Det skal særlig tas sikte på å avdekke eventuell forekomst av sykdom på liste 1, 2 og 3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Ved forøket dødelighet, unntatt når dødeligheten åpenbart ikke er forårsaket av sykdom, eller annen grunn til mistanke om smittsom eller ikke-smittsom sykdom i en eller flere produksjonsenheter, skal helsekontroll gjennomføres uten unødig opphold. Helsesituasjonen i hele akvakulturanlegget skal vurderes, og det skal tas ut prøver og foretas undersøkelser for å fastslå årsaken til den forøkede dødeligheten. Ved vedvarende forøket dødelighet skal ny helsekontroll gjennomføres innen 14 dager, med mindre årsaksforhold er entydig og avklart.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Når det er tatt inn akvakulturdyr i et akvakulturanlegg skal det gjennomføres minst én helsekontroll før akvakulturdyr tas ut av akvakulturanlegget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 14. <i>Varslingsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Mattilsynet skal varsles umiddelbart ved:
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1">uavklart forøket dødelighet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">grunn til mistanke om sykdom på liste 1, 2 eller 3, med unntak av lakselus, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c/avsnitt/1">andre forhold som har medført alvorlige velferdsmessige konsekvenser for fisken, herunder om sykdom, skade eller svikt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 16. <i>Slakting og håndtering av døde akvakulturdyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Akvakulturdyr skal slaktes på slakteri som er godkjent i henhold til gjeldende regelverk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Dødeligheten skal kontrolleres og døde akvakulturdyr skal tas ut av produksjonsenheten minimum daglig. Fjerning av døde akvakulturdyr kan unnlates når det er åpenbart unødvendig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Det skal sikres at døde akvakulturdyr er fjernet fra produksjonsenheten før lasting til transportenhet. Akvakulturdyr som har dødd under transport til akvakulturanlegget, unntatt ved massedød under transport, skal tas imot av akvakulturanlegget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Døde akvakulturdyr og deler eller avskjær av slike skal lagres i lukket beholder eller annen lukket innretning uten avrenning og med tilstrekkelig lagringskapasitet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Dødfisk og annet avfall fra fisk skal omgående kvernes og ensileres til pH under 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 20 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 20. <i>Metoder, installasjoner og utstyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Metoder, installasjoner og utstyr som brukes til fisk, herunder forflytningsutstyr, rørsystemer og automatisk vaksinasjonsutstyr, skal være egnet ut fra hensynet til fiskevelferd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Metoder, installasjoner og utstyr kan bare brukes i et akvakulturanlegg når konsekvensene for fiskens velferd er dokumentert. Utprøving som er omfattet av forskrift 18. juni 2015 nr. 761 om bruk av dyr i forsøk, er unntatt fra dette kravet. Mattilsynet avgjør om utprøvingen omfattes av forskrift om bruk av dyr i forsøk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Unntatt fra kravet i andre ledd er også utprøving som ikke reguleres av forsøksdyrregelverket og som gjennomføres som nødvendig ledd i å skaffe dokumentasjon om metodens konsekvens for fiskens velferd og under følgende forutsetninger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/a/avsnitt/1">det foreligger en plan for hvordan utprøvingen skal gjennomføres, dokumenteres og evalueres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/b/avsnitt/1">utprøvingen gjennomføres ved bruk av færrest mulig fisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c/avsnitt/1">utprøvingen planlegges, gjennomføres, evalueres og dokumenteres i samarbeid med personell med relevant kompetanse innen fiskevelferd og andre aktuelle fagområder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/d/avsnitt/1">uttestingen skal skje etter vitenskapelige prinsipper og skal kunne dokumentere de velferdsmessige konsekvensene av metoden ved den aktuelle bruken.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/e/avsnitt/1">det er meldt fra til Mattilsynet om hva som skal utprøves, og start og sluttdato for utprøvingen. Meldingen skal sendes slik Mattilsynet bestemmer. Nærmere krav til meldeplikten fastsettes av Mattilsynet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/f/avsnitt/1">dokumentasjon om metodens, installasjonens eller utstyrets konsekvenser for fiskevelferd, skal sendes slik Mattilsynet bestemmer. Nærmere krav til meldeplikten fastsettes av Mattilsynet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 21 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 21. <i>Alarm og reservesystemer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Dersom driften er avhengig av elektrisk strøm eller oksygentilførsel, skal det være reserve- eller nødstrømanlegg som ved svikt ivaretar fiskens behov på en forsvarlig måte. Det skal også være alarmsystem som varsler ved strømbrudd eller svikt i oksygentilførsel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Akvakulturanlegg med lukkede produksjonsenheter skal i tillegg ha alarmsystem som varsler ved systemsvikt som er av betydning for fiskens velferd eller risiko for rømming.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Alarmsystemene skal være tilpasset risikoen i det enkelte akvakulturanlegget, og slik at tiltak kan iverksettes så raskt som mulig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 22 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 22. <i>Vannkvalitet og overvåking</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Vannmengden, vannkvalitet, vanngjennomstrømningen og strømhastigheten skal være slik at fisken har gode levekår, basert på fiskens art, alder, utviklingstrinn, vekt og fysiologiske og atferdsmessige behov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Vannkvaliteten og vekselvirkningene mellom ulike vannparametere skal overvåkes basert på risikoen for dårlig fiskevelferd. Oksygenmetning, temperatur og andre vannparametere som kan ha vesentlig betydning for fiskens velferd, skal måles systematisk.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/49/marg/1">§ 23 og § 24 oppheves
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 25 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Fisketetthet skal være forsvarlig og tilpasset vannkvalitet, fiskenes atferdsmessige og fysiologiske behov, helsestatus, driftsform og fôringsteknologi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Fisketettheten pr. produksjonsenhet med stamfisk og matfisk av laks og regnbueørret, unntatt i slaktemerder og lukkede produksjonsenheter, skal uansett ikke overstige 25 kg/m<sup>3</sup> . Når fisketettheten beregnes, skal volumet som fiskene har mulighet til å bevege seg i legges til grunn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 26 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 26. <i>Utsett av fisk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Leverandør og mottaker av fisk skal sørge for at fisk som settes ut i et akvakulturanlegg er av en slik størrelse og i en slik kondisjon at utsetting ikke fører til unødige påkjenninger og belastninger. Med leverandør menes den som er ansvarlig for akvakulturanlegget som fisken leveres fra.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Mottaker av fisk skal tilrettelegge for utsett av fisk, og er ansvarlig for at forholdene der fisken settes ut er egnet til å gi fisken et godt levemiljø.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Tilstrekkelig smoltifisering av anadrom fisk som skal settes ut i sjøvann, skal dokumenteres gjennom egnede tester, dersom det finnes slike tester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 28 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Fisk skal sorteres og plasseres etter størrelse der dette er nødvendig for å ivareta fiskens velferd og dette ikke kommer i konflikt med hensynet til helse. Rensefisk som går sammen med annen fisk i akvakulturanlegg, skal sorteres ut for forsvarlig avliving eller gjenbruk før produksjonsenheten tømmes for fisk. Før det utføres operasjoner på anlegget som kan føre til belastning på rensefisken, skal rensefisk sorteres ut og vernes mot skade og unødvendig påkjenning. Etter samråd med veterinær/fiskehelsepersonell, kan rensefisk bli stående i produksjonsenheten dersom dette tar bedre hensyn til fiskevelferden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">§ 28 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Fisk skal ikke håndteres unødig. Håndtering, herunder vaksinering, trenging, håving og pumping, skal skje på en skånsom måte og med et forsvarlig tempo, slik at fisk ikke blir påført skade eller unødige påkjenninger. Fisk skal i minst mulig grad tas ut av vannet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 28 femte og nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Fisken skal under håndtering ha forsvarlig vannkvalitet ut fra artens behov. Under trenging skal oksygennivået kontrolleres ved bruk av egnet måleutstyr. Trenging som varer i mindre enn 30 minutter ved vanntemperatur lavere enn 6 °C er unntatt fra kravet om oksygenmåling. Dersom fisk viser tegn til atferdsendringer utover det normale under håndtering, skal det straks iverksettes nødvendige tiltak for å sikre fiskenes velferd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Ved vaksinering skal det tas hensyn til forhold som er relevante for fiskevelferd og fiskehelse, herunder smitterisiko, fiskestørrelse og vekst, utviklingstrinn, vanntemperatur og vaksinasjonstidspunkt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">§ 34 siste ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">§ 37 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Maskeåpning i notpose skal være tilpasset fiskens størrelse, slik at fisken ikke kan slippe gjennom notposen. Nøter skal kontrolleres før de tas i bruk, og regelmessig under driften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">§ 40 andre ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/68/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/68/liste/b/avsnitt/1">tidsrom for brakklegging og eventuell oppbevaring av rensefisk og flytting av fisk til andre lokaliteter, og
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">§ 40 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Lokaliteter i sjøvann med matfisk og stamfisk skal tømmes og brakklegges i minimum 2 måneder etter hver produksjonssyklus. Dette er ikke til hinder for at rensefisk kan oppbevares på lokaliteten dersom dette er forsvarlig utfra smittehensyn. Mattilsynet kan treffe vedtak om lengre brakkleggingstid av den enkelte lokalitet og koordinert brakklegging av et område av hensyn til fiskehelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Drift og brakklegging skal skje på en slik måte at samtlige lokaliteter i et område blir mest mulig effektivt utnyttet for å oppnå økt verdiskapning. Fiskeridirektoratet kan treffe vedtak om lengre brakkleggingstid av den enkelte lokalitet eller koordinert brakklegging av et område av hensyn til miljø.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 42 første ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/d/avsnitt/1">volum som fisken har mulighet til å bevege seg i,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">§ 44 første ledd bokstav i skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/i/avsnitt/1">volum som fisken har mulighet til å bevege seg i.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 44 andre ledd første setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">I tillegg til årsklasse nevnt i første ledd bokstav b skal det for stamfisk av laks, ørret og regnbueørret i sjøvann fremgå av den månedlige rapporten om fisken er satt ut vår eller høst.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">§ 45 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Fra akvakulturanlegg med stamfisk av laks, ørret, regnbueørret og rensefisk på land skal det 15. juli hvert år rapporteres for perioden 1. juni til 31. mai til Fiskeridirektoratet følgende opplysninger på lokalitetsnivå for hver årsklasse:
<liste id="/kapittel/i/ledd/77/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/77/liste/a/avsnitt/1">antall fisk strøket, herunder antall hunner og antall hanner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/77/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/77/liste/b/avsnitt/1">tap: antall fisk og årsak, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/77/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/77/liste/c/avsnitt/1">antall rognkorn, plommesekklarver eller yngel produsert, levert og eventuell restbeholdning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/77/liste/c/avsnitt/1/marg/1">§ 46 oppheves
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">§ 50 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">§ 50. <i>Helsekontroll med fisk i akvakulturanlegg for stamfisk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">Fisk i akvakulturanlegg for stamfisk med mindre enn 50 stamfisk, skal ha minst seks helsekontroller per år. Fisk i akvakulturanlegg for stamfisk med 50 stamfisk eller flere, skal ha minst tolv helsekontroller per år. Dersom det ikke er fisk i akvakulturanlegget hele året, reduseres krav til antall helsekontroller tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">Siste ni måneder før stryking eller annen form for reproduksjon, skal all stamfisk som dør eller har unormal atferd, og som ikke klart er forårsaket av tekniske uhell eller andre ikke sykdomsrelaterte årsaker, gjennomgå relevante undersøkelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Ved stryking eller annen form for reproduksjon av stamfisk fra akvakulturanlegg skal relevante undersøkelser gjennomføres avhengig av helsestatusen i akvakulturanlegget og nærliggende område.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">Ved stryking av laks og regnbueørret fra akvakulturanlegg, unntatt levende genbank, skal samtlige hunnfisk obduseres etter stryking, og samtlige hannfisk obduseres etter at de er benyttet siste gang. Regnbueørret kan strykes to sesonger, forutsatt at et representativt utvalg obduseres og relevante undersøkelser gjennomføres etter første sesongen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">Ved stryking eller annen form for reproduksjon av villfanget fisk skal relevante undersøkelser gjennomføres avhengig av helsestatusen i området hvor villfisken er fanget. Villfanget anadrom fisk som strykes skal minst testes for bakteriell nyresyke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Ny § 50a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">§ 50a. <i>Helsekontroll med fisk i akvakulturanlegg for matfisk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">Fisk i akvakulturanlegg for matfisk med mer enn 3 000 og mindre enn 50 000 matfisk, skal ha minst fire helsekontroller per år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">Fisk i akvakulturanlegg for matfisk med mer enn 50 000 matfisk og mindre enn 1 000 000 matfisk, skal ha minst seks helsekontroller per år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">Fisk i akvakulturanlegg for matfisk med 1 000 000 matfisk eller flere, skal ha minst tolv helsekontroller per år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">Dersom det ikke er fisk i akvakulturanlegget hele året, reduseres krav til antall helsekontroller tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">Minst 30 matfisk av laks, regnbueørret, ørret eller røye i ferskvann skal undersøkes for Gyrodactylus salaris per år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">§ 54 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">Fisk fra ulike akvakulturanlegg skal ikke oppbevares i samme slaktemerd. Når en slaktemerd er fylt opp med fisk, skal den tømmes før det fylles på med ny fisk fra det samme eller et annet akvakulturanlegg. Det kan maksimalt være fisk fra tre ulike akvakulturanlegg samtidig i slakteriets slaktemerder. Slaktemerder i ferskvann kan bare brukes for fisk fra akvakulturanlegg innenfor det samme nedslagsfeltet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">Opplining av nøter skal i størst mulig grad begrenses i tid, og skal kun forekomme når fisk pumpes eller håves inn på slakteriet. Oksygennivået i vannet skal overvåkes både i opplinet not og under trenging i kar på land.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">§ 57 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/95/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/95/liste/a/avsnitt/1">mottak, levering og beholdning av fisk, plommesekklarver, yngel og rogn: antall mottatt, opprinnelse, antall levert, mottaker og beholdning,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">§ 62 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">§ 62. <i>Helsekontroll med fisk i akvakulturanlegg for settefisk og kultiveringsfisk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">Fisk i akvakulturanlegg for settefisk, skal ha minst tolv helsekontroller per år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">Fisk i akvakulturanlegg for kultiveringsfisk av anadrom fisk som er ment for utsett i flere vassdrag, skal ha minst tolv helsekontroller per år. Fisk i akvakulturanlegg for annen kultiveringsfisk, skal ha minst fire helsekontroller per år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">Dersom det ikke er fisk i akvakulturanlegget hele året, reduseres krav til antall helsekontroller tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">Siste helsekontroll før levende settefisk og kultiveringsfisk tas ut av akvakulturanlegget skal gjennomføres tidligst tre uker før levering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">I akvakulturanlegg med laks, regnbueørret, ørret eller røye skal minst 30 fisk undersøkes for Gyrodactylus salaris per år. Når settefisk og kultiveringsfisk av laks, regnbueørret, ørret eller røye skal settes ut i akvakulturanlegg eller vann hvor saliniteten på 0,5 meters dyp er under 25 promille på utsettingstidspunktet, skal minst 30 fisk undersøkes for Gyrodactylus salaris i løpet av de tre siste månedene før utsett.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">§ 63 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">§ 67 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">§ 67. <i>Tilsyn og vedtak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/106">Bestemmelsene gitt i medhold av lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur, forvaltes av Fiskeridirektoratet, som fører tilsyn og fatter vedtak etter disse i tråd med akvakulturloven § 27, § 28, § 29, § 29a, § 30 og § 31a. Dette gjelder denne forskriftens § 1 til § 4, § 5 unntatt tredje ledd, § 6 første ledd, § 7 unntatt andre ledd, § 8, § 10 første ledd, § 12 første, tredje og fjerde ledd, § 15, § 15a, § 16 andre ledd, § 17, § 18, § 21 andre og tredje ledd, § 35 til og med § 39, § 40 unntatt tredje ledd, § 41 første ledd bokstav a-f, og h-j og andre ledd, § 42 første ledd bokstav a, b, c og g og andre ledd, § 43, § 44, § 45, § 47, § 47a, § 48, § 48a, § 48b, § 49, § 52, § 53, § 57 første ledd bokstav a t.o.m. d, § 64 unntatt bokstav e, § 65 og § 66.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/107">Bestemmelsene gitt i medhold av lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven), forvaltes av Mattilsynet, som fører tilsyn og fatter vedtak etter disse i tråd med matloven § 23, § 24, § 25 og § 26. Dette gjelder denne forskriftens § 1 til § 4, § 5 tredje ledd, § 7 unntatt fjerde ledd, § 9, § 10, § 11, § 12 første ledd, § 13, § 14, § 16, § 19 første ledd bokstav e, § 37, § 40 med unntak av fjerde ledd, § 41 første ledd bokstav a, b, e, f, g og h, § 42, § 43, § 44 unntatt siste ledd, § 45, § 47 tredje ledd, § 50, § 50a, § 52, § 54 første, tredje og femte ledd, § 56, § 57 unntatt første ledd bokstav b, § 58 til § 65.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/108">Bestemmelsene gitt i medhold av lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd, forvaltes av Mattilsynet, som fører tilsyn og fatter vedtak etter disse i tråd med dyrevelferdsloven § 30, § 32, § 33, § 34 og § 35. Dette gjelder denne forskriftens § 1 til § 4, § 5 tredje ledd, § 6 unntatt første ledd, § 7 unntatt fjerde ledd, § 9, § 10, § 11 første ledd første punktum, § 12 unntatt tredje ledd, § 13 første og andre ledd, § 14, § 19, § 20 til og med § 34, § 37, § 41 første ledd bokstav a, b, e, f, g og h, § 42, § 43, § 44 unntatt siste ledd, § 45, § 47 tredje ledd, § 50, § 50a, § 51, § 54 første til fjerde ledd, § 57 unntatt første ledd bokstav b, § 58 og § 62.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/109">§ 68 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/110">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene nevnt i § 67 andre og tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/111">Nytt § 70 sjette, syvende, og åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/112">For rensefisk trer krav om rapportering etter § 44 bokstav a, b, f, g og h i kraft 1. juli 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/113">For rensefisk trer krav om rapportering etter § 58 i kraft 1. januar 2019.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/114">For produksjonsenheter som per 19. april 2018 har produksjon av fisk, må ikke maskestørrelsen tilpasses rensefisken før etter første brakklegging, jf. § 37 fjerde ledd. Dette gjelder likevel ikke leppefisk.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-19-673/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
