<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-21-1351" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-21-1351">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-21-1351</id>
    <dato>21.09.2018 nr. 1351</dato>
    <dato type="iso">2018-09-21</dato>
    <ikraft>21.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-21</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-20-1752</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-01-1558</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0850</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om endr. i forskrift om bokføring</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om endring i forskrift om bokføring</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 21. september 2018 med hjemmel i lov 19. november 2004 nr. 73 om bokføring (bokføringsloven) § 10a.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-21-1351/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2016 nr. 1752 om endring i forskrift om bokføring gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-3-1 bokstav o skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3"><i>X-rapport:</i> sammenstilling av registreringer i kassasystemet siden forrige Z-rapport,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5-3-1 ny bokstav p skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5"><i>Integrert betalingsløsning:</i> løsninger hvor informasjon om salget, beløp mv. sendes fra kassasystemet til betalingsløsningen, betalingen registreres automatisk i kassasystemet og betalingsmiddelet er annet enn sedler og mynter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-3-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ved hvert salg skal det skrives ut en salgskvittering fra kassasystemet som skal fremlegges for kunden. Dette gjelder likevel ikke dersom det benyttes en integrert betalingsløsning i forbindelse med salget og kunden ikke ønsker kvittering. Dersom kassasystemet også brukes til å registrere kredittsalg som blir fakturert på et senere tidspunkt, skal det skrives ut en utleveringskvittering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5-3-12 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kassasystemet skal kunne skrive salgsdokument (salgskvittering) for hvert salg og beløpet som registreres på kassasystemet med display skal være lett synlig for kunden med mindre det er vanskelig gjennomførbart.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-21-1351/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
