<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-26-1032" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1032">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-26-1032</id>
    <dato>26.06.2018 nr. 1032</dato>
    <dato type="iso">2018-06-26</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Reindriftsavtalen</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-19-592</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0649</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 26. juni 2018 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1032/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. juni 2012 nr. 592 om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Tilskudd til siidaandeler og tamreinlag skal bidra til å fremme en bærekraftig reindrift, kvalitet og produktivitet samt heve inntekten og virke utjevnende mellom enheter i næringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2a første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Tamreinlaget eller leder av siidaandel må i det siste kalenderåret har hatt en avgiftspliktig salgsinntekt fra salg av kjøtt fra rein i eget merke på minimum kr 50 000 eksklusiv merverdiavgift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Dersom siidaandelen overskrider sitt reintall i strid med § 2a bokstav a, b, d eller e med inntil 5 prosent, kan siidaandelen likevel få tilskudd etter følgende beregning: Ved overskridelser mellom 0 til 2,5 prosent, reduseres tilskuddet med 1/3. Ved overskridelser fra 2,5 til 5 prosent reduseres tilskuddet med 2/3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Søknad om tilskudd sendes fylkesmannen i det reinbeiteområdet siidaandelen tilhører. Søknadsfristen er 31. mai.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">I de siidaandelene hvor leder av siidaandelen er under 30 år per 1. januar i driftsåret, utgjør driftstilskuddet kr inntil 40 000.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Person under 35 år som får overdratt siidaandel til seg, innvilges et etableringstilskudd på inntil kr 80 000 det første året etter overdragelsen, og inntil kr 65 000 per år de to neste årene etter overdragelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Kalveslaktetilskuddet utgjør inntil kr 500 per kalv som er slaktet og innrapportert i henhold til gjeldende regelverk<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref> Slaktingen må være utført ved slakteri som har tatt i bruk nytt klassifiseringssystem.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Jf. forskrift om rapportering av slaktet rein og lagerbeholdning.
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Der begge ektefeller/samboere utøver aktiv reindrift i samme siidaandel<fref id="1">1</fref> skal det innvilges et ekstra driftstilskudd med en sats på inntil kr 30 000. Det er ikke et vilkår at begge ektefellene/samboerne har eget merke.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1+">1 Jf. lov om reindrift § 13.
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 12 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Krav fra reindriftsmyndighetene kan motregnes i tilskuddsutbetalinger til tilskuddsmottakeren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 13 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Landbruksdirektoratet kan i særlige tilfeller dispensere fra forskriftens bestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 13 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Vedtak fattet av Landbruksdirektoratet i henhold til denne forskriften § 6 kan påklages til Landbruks- og matdepartementet etter lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven).</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1032/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
