<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-25-628" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-628">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-25-628</id>
    <dato>25.04.2018 nr. 628</dato>
    <dato type="iso">2018-04-25</dato>
    <ikraft>25.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-25</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§5">L19.12.2003 nr. 124 § 5</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§33">§ 33</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-09-14-1064</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0343</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i animaliebiproduktforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om animalske biprodukter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 25. april 2018 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 5, § 6, § 7, § 9, § 10, § 11, § 12, § 13, § 14, § 15, § 17, § 19, § 29 og § 33, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 7.1 nr. 9c (forordning (EU) 2017/1261 og forordning (EU) 2017/1262).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-628/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum (animaliebiproduktforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningsfeltet tilføyes følgende til henvisningen til forordning (EU) nr. 142/2011 etter forordning (EU) 2017/893</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">forordning (EU) 2017/1261 og forordning (EU) 2017/1262
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/3">I § 2 annet ledd tilføyes forordningene (EU) 2017/1261 og (EU) 2017/1262 kronologisk til listen over endringsforordningene.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-628/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-628/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Endringer som gjøres under avsnittet Forordninger:
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">I den konsoliderte versjonen av forordning (EU) nr. 142/2011 gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/1">I innledningsteksten tilføyes følgende etter forordning (EU) 2017/786:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">forordning (EU) 2017/1261 og forordning (EU) 2017/1262
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/1">I konsolideringsoversikten tilføyes følgende</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/2"><trekant/><b>M12</b> Forordning (EU) 2017/1261</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/3"><trekant/><b>M13</b> Forordning (EU) 2017/1262
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">I artikkel 3 skal ny bokstav k) lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/1"><trekant/><b>M12</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/3/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/liste/k/avsnitt/1">fornybar diesel, fornybart jetdrivstoff, fornybar propan og fornybar bensin som oppfyller de særlige kravene til produkter fra flertrinnsprosessen med katalytisk hydrobehandling for framstilling av fornybare drivstoffer som omhandlet i vedlegg IV kapittel IV avsnitt 3 nr. 2 bokstav f).
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/liste/k/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M12</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">I vedlegg IV kapittel IV gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">I avsnitt 1 nr. 1 skal bokstav d) lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>M12</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">fornybare drivstoffer framstilt av smeltet fett fra kategori 1- og kategori 2-materiale i samsvar med punkt J og L.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/5/liste/d/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M12</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">I avsnitt 2 skal nytt punkt L lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/6/marg/1"><trekant/><b>M12</b></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">
        <i>L. Flertrinnsprosess med katalytisk hydrobehandling for framstilling av fornybare drivstoffer</i>
        <liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">
            <i>Utgangsmaterialer</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/1/avsnitt/2">Til denne prosessen kan følgende materialer brukes:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/1.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/1.a/avsnitt/1">Smeltet fett som er framstilt av kategori 1-materiale, og som er bearbeidet med bearbeidingsmetode 1 (trykksterilisering).</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/1.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/1.b/avsnitt/1">Smeltet fett og fiskeolje som er i samsvar med punkt J nr. 1 bokstav a) i dette avsnitt.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">
            <i>Bearbeidingsmetode</i>
          </avsnitt>
          <liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/2.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/2.a/avsnitt/1">Det smeltede fettet skal gjennomgå en forbehandling som minst omfatter bleking av utgangsmaterialet, herunder smeltet fett, med syre i nærvær av blekejord samt etterfølgende fjerning av den brukte blekejorden og uløselige urenheter ved filtrering.</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/2.a/avsnitt/2">Før denne behandlingen kan smeltet fett avslimes med syre og/eller kaustisk løsning for å fjerne urenheter fra det smeltede fettet ved at det dannes slim som senere fraskilles ved sentrifugering.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/2.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/2.b/avsnitt/1">De forbehandlede materialene skal gjennomgå en hydrobehandlingsprosess som består av et trinn med katalytisk hydrobehandling, et strippingstrinn og deretter et isomeriseringstrinn.</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/2.b/avsnitt/2">Materialene skal utsettes for et trykk på minst 30 bar ved en temperatur på minst 265 °C i minst 20 minutter.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/7/liste/2.b/avsnitt/2/marg/1"><trekant/><b>M12</b><br/></marg></avsnitt>
          </liste>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">I avsnitt 3 nr. 2 skal ny bokstav f) lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/8/marg/1"><trekant/><b>M12</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f/avsnitt/1">Materiale som oppstår gjennom flertrinnsprosessen med katalytisk hydrobehandling for framstilling av fornybare drivstoffer, kan</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f.i/avsnitt/1">dersom det gjelder fornybar diesel, fornybart jetdrivstoff, fornybar propan og fornybar bensin som oppstår gjennom prosessen, brukes som drivstoff uten begrensninger i henhold til denne forordning (sluttpunkt),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f.ii/avsnitt/1">dersom det gjelder slam fra avslimingen og brukt blekejord fra forbehandlingsprosessen nevnt i avsnitt 2 punkt L nr. 2 bokstav a),</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f.ii-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f.ii-1/avsnitt/1">disponeres i samsvar med artikkel 12 bokstav a) eller b) i forordning (EF) nr. 1069/2009,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f.ii-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f.ii-2/avsnitt/1">disponeres ved nedgraving på en godkjent fyllplass,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f.ii-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f.ii-3/avsnitt/1">omdannes til biogass, forutsatt at råtnerestene fra omdanningen til biogass disponeres ved avfallsforbrenning, samforbrenning eller nedgraving på en godkjent fyllplass,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f.ii-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f.ii-4/avsnitt/1">brukes for tekniske formål som nevnt i artikkel 36 bokstav a) i) i forordning (EF) nr. 1069/2009.</avsnitt></liste></liste></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/8/liste/f.ii-4/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M12</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">I vedlegg VIII kapittel V nr. 3 skal bokstav e) lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/9/marg/1"><trekant/><b>M12</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/9/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">fornybare drivstoffer framstilt av smeltet fett fra kategori 1- og kategori 2-materiale, i samsvar med vedlegg IV kapittel IV avsnitt 2 punkt J og L.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/9/liste/e/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M12</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Artikkel 6 nr. 8 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/10/marg/1"><trekant/><b>M13</b></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">8. Ved bruk av gjødsel fra produksjonsdyr som brensel til forbrenning som fastsatt i vedlegg III kapittel V får følgende regler anvendelse i tillegg til dem som er nevnt i nr. 7 i denne artikkel:
<liste id="/kapittel/1/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">Søknaden om godkjenning som den driftsansvarlige inngir til vedkommende myndighet i samsvar med artikkel 24 nr. 1 bokstav d) i forordning (EF) nr. 1069/2009, skal inneholde dokumentasjon som er sertifisert av vedkommende myndighet eller av en yrkesorganisasjon som er godkjent av vedkommende myndigheter i medlemsstaten, på at forbrenningsanlegget der gjødselen fra produksjonsdyr brukes som brensel, fullt ut oppfyller kravene fastsatt i kapittel V punkt B nr. 3, 4 og 5 i vedlegg III til denne forordning, uten at det berører muligheten for medlemsstatens vedkommende myndigheter til å tillate at visse bestemmelser fravikes i samsvar med vedlegg III kapittel V punkt C nr. 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">Framgangsmåten for godkjenning fastsatt i artikkel 44 i forordning (EF) nr. 1069/2009 skal ikke avsluttes før vedkommende myndighet eller en yrkesorganisasjon godkjent av nevnte myndighet har utført minst to etterfølgende kontroller, hvorav den ene uanmeldt, i løpet av de første seks månedene forbrenningsanlegget er i drift, herunder de nødvendige målinger av temperatur og utslipp. Når resultatene av disse kontrollene har vist at kravene i kapittel V punkt B nr. 3, 4 og 5 og, dersom det er relevant, punkt C nr. 4 i vedlegg III til denne forordning er oppfylt, kan fullstendig godkjenning gis.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/11/liste/b/avsnitt/1/marg/1"><trekant/><b>M13</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">I vedlegg III og XVI gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">I vedlegg III kapittel V skal nytt punkt C lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/13/marg/1"><trekant/><b>M13</b></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/14">C. Forbrenningsanlegg der annen gjødsel fra produksjonsdyr enn fjørfegjødsel omhandlet i punkt B brukes som brensel til forbrenning
<liste id="/kapittel/1/ledd/14/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/14/liste/1/avsnitt/1">Type anlegg:</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/14/liste/1/avsnitt/2">Forbrenningsanlegg med en samlet nominell termisk effekt på høyst 50 MW.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/14/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/14/liste/2/avsnitt/1">Utgangsmateriale:</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/14/liste/2/avsnitt/2">Utelukkende annen gjødsel fra produksjonsdyr enn fjørfegjødsel omhandlet i punkt B, som skal brukes som brensel til forbrenning i samsvar med kravene fastsatt i nr. 3.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/14/liste/2/avsnitt/3">Andre animalske biprodukter eller avledede produkter skal ikke brukes som brensel i forbrenningsanlegg som nevnt i nr. 1. Annen gjødsel fra produksjonsdyr enn fjørfegjødsel omhandlet i punkt B, som er framstilt utenfor driftsenheten, bør ikke komme i kontakt med produksjonsdyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/14/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/14/liste/3/avsnitt/1">Metode:</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/14/liste/3/avsnitt/2">Forbrenningsanlegg der annen gjødsel fra produksjonsdyr enn fjørfegjødsel omhandlet i punkt B brukes som brensel, skal oppfylle kravene fastsatt i punkt B nr. 3, 4 og 5.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/14/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/14/liste/4/avsnitt/1">Unntak og overgangsperiode:</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/14/liste/4/avsnitt/2">Medlemsstatens vedkommende myndighet med ansvar for miljøspørsmål kan</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/14/liste/4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/14/liste/4.a/avsnitt/1">som unntak fra punkt B nr. 3 bokstav b) ii) gi forbrenningsanlegg som er i drift 2. august 2017, en ytterligere frist på høyst seks år til å oppfylle kravene i kapittel IV avsnitt 2 nr. 2 første ledd i vedlegg III til denne forordning,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/14/liste/4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/14/liste/4.b/avsnitt/1">som unntak fra punkt B nr. 4 tillate utslipp av partikler i en mengde på høyst 50 mg/m<sup>3</sup> , forutsatt at forbrenningsanleggenes samlede nominelle termiske effekt ikke overstiger 5 MW,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/14/liste/4.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/14/liste/4.c/avsnitt/1">som unntak fra punkt B nr. 3 bokstav b) i) tillate manuell plassering av gjødsel fra hest som brensel i forbrenningskammeret når samlet nominell termisk effekt ikke overstiger 0,5 MW.</avsnitt></liste></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/14/liste/4.c/avsnitt/1/marg/1"><trekant/><b>M13</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/15">I vedlegg XVI kapittel III skal avsnitt 12 lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/15/marg/1"><trekant/><b>M13</b></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/16">Avsnitt 12
<br/> Offentlig kontroll med hensyn til anlegg som er godkjent for forbrenning av animalske biprodukter</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/17">Vedkommende myndighet skal foreta dokumentkontroller i samsvar med framgangsmåtene nevnt i artikkel 6 nr. 7 og 8 ved godkjente anlegg som omhandlet i vedlegg III kapittel V.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/17/marg/1"><trekant/><b>M13</b></marg></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
