<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-05-22-741" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-22-741</id>
    <dato>22.05.2018 nr. 741</dato>
    <dato type="iso">2018-05-22</dato>
    <ikraft>01.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§19a">L18.06.1965 nr. 4 § 19a</ref>, <ref id="for-2018-05-04-704">F04.05.2018 nr. 704</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0419</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Kontrollopplæringsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opplæring i periodisk kontroll av kjøretøy (kontrollopplæringsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 22. mai 2018 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 19a, jf. delegeringsvedtak 4. mai 2018 nr. 704.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 16b (direktiv 2014/45/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Hva og hvem forskriften gjelder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for opplæringsvirksomheter som skal tilby grunnopplæring og oppfriskningsopplæring i periodisk kontroll av kjøretøy. Forskriften omhandler krav til grunnopplæring og oppfriskningsopplæring, godkjenning av og krav til opplæringsvirksomheter, krav til personell, tilsyn og reaksjoner samt gebyr for godkjenning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">I denne forskriften legges følgende definisjoner til grunn:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Opplæringsvirksomhet:</i> Virksomhet som har fått godkjenning av Vegdirektoratet i henhold til § 5 i denne forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Opplæringsansvarlig:</i> person med det faglige, administrative og pedagogiske ansvaret ved en opplæringsvirksomhet og som oppfyller kravene i § 10 i denne forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Undervisningstime:</i> 45 minutter undervisning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Opplæringsplan:</i> Plan som viser hvordan den enkelte opplæringsvirksomhet oppfyller forskriftens krav med de ressurser den har til rådighet. Planen skal gi opplysninger om virksomhetens opplæringspersonell, undervisningsmateriell, utstyr samt redegjøre for undervisningsmetoder, arbeidsmåter og gjennomføringen av de ulike modulene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Kontrollør:</i> person som er godkjent for å gjennomføre periodisk kontroll av kjøretøy etter forskrift 13. mai 2009 nr. 591 om periodisk kontroll av kjøretøy § 12 og som har fått kontrollørbevis etter samme forskrift § 12b.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Grunnopplæring og oppfriskningsopplæring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om opplæringen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">For å oppnå og opprettholde godkjenning som kontrollør i periodisk kontroll av kjøretøy må eleven gjennomføre grunnopplæring og oppfriskningsopplæring ved en opplæringsvirksomhet godkjent av Vegdirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Grunnopplæringen og oppfriskningsopplæringen skal gjennomføres i samsvar med kravene til innhold, omfang og metode i opplæringen etter bestemmelsene i kapittel 4 og 5, slik at eleven kan nå læringsmålene i forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3">Grunnopplæringen og oppfriskningsopplæringen kan gjennomføres med inntil 24 elever ved ordinær undervisning i klasserom. Praktisk undervisning i modul 6A, 6B og 6C i grunnopplæringen kan gjennomføres med grupper på inntil 6 elever samtidig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/4">I grunnopplæringen skal eleven ha deltatt i minst 90 prosent av undervisningstiden for å få godkjent opplæringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/5">I oppfriskningsopplæringen skal eleven ha deltatt i alle undervisningstimene. Ved fravær må undervisning tilsvarende den tapte undervisningen gjennomføres for å få godkjent oppfriskningsopplæringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Undervisning, evaluering av elev og læreplaner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Undervisningen skal legge til rette for at eleven kan nå målene for opplæringen slik de er fastsatt i denne forskriften og skal gjennomføres på norsk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Opplæringsvirksomheten skal evaluere eleven for å sikre at eleven har oppnådd læringsmålene i den enkelte modul i opplæringen. Vegdirektoratet kan gi nærmere retningslinjer for evalueringen. Ved manglende måloppnåelse hos en elev må opplæringsvirksomheten gi eleven tilleggsopplæring inntil tilfredsstillende måloppnåelse er nådd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Vegdirektoratet fastsetter læreplan. Læreplanen er veiledende og anses ikke som forskrift etter forvaltningsloven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Opplæringsvirksomhet, opplæringsansvarlig og opplæringspersonell</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k3/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av opplæringsvirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1">Grunnopplæring og oppfriskningsopplæring i periodisk kontroll av kjøretøy etter denne forskriften kan bare gis av opplæringsvirksomhet godkjent av Vegdirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/2">Godkjenningen kan gis for følgende kategorier:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1"><i>Kategori A Lette:</i> Grunnopplæring og oppfriskningsopplæring for periodisk kontroll av kjøretøy med tillatt totalvekt 3500 kg eller mindre. Denne kategorien gjelder også for periodisk kontroll av kjøretøy med tillatt totalvekt fra 3501 kg til 7500 kg utstyrt med hydraulisk bremseanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>Kategori B Tunge:</i> Grunnopplæring og oppfriskningsopplæring for periodisk kontroll av kjøretøy med tillatt totalvekt over 3500 kg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>Kategori C Traktor:</i> Grunnopplæring og oppfriskningsopplæring for periodisk kontroll av traktor.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/3">Det må fremlegges dokumentasjon som viser at søkeren oppfyller faglige, pedagogiske og administrative forutsetninger for å kunne tilby opplæring i samsvar med forskriften. Godkjenning gis etter skriftlig og dokumentert søknad til Vegdirektoratet på fastsatt skjema. Søknaden skal inneholde
<liste id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">opplysninger om hvilken kategori opplæringsvirksomheten søker godkjenning for</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">virksomhetens forretningsnavn og organisasjonsnummer, opplysninger om geografisk forretningssted, undervisningsmateriell og utstyr som skal brukes i teoretisk og praktisk opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">opplæringsplan definert i § 2 som viser hvordan virksomheten oppfyller forskriftenes krav med de ressurser den har til rådighet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">opplysninger om opplæringsansvarlig og opplæringspersonellets kvalifikasjoner og faglige bakgrunn.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/4">Vegdirektoratet kan sette vilkår for godkjenningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/5">Vegdirektoratet registrerer godkjenningen i Statens vegvesen sitt elektroniske register. Registeret inneholder opplysninger om alle virksomheter som har søkt om godkjenning og som har eller har hatt godkjenning, samt opplysninger om planlagt og gjennomført opplæring. Registeret vil inneholde personopplysninger om opplæringsansvarlig og andre personer som melder inn opplæring på vegne av opplæringsansvarlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr for godkjenning av opplæringsvirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">For første gangs behandling av søknad om godkjenning som opplæringsvirksomhet for opplæring i periodisk kontroll av kjøretøy og ved utvidelse av godkjenning skal opplæringsvirksomheten betale et gebyr på 25 940 kroner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Administrative krav til opplæringsvirksomheten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Opplæringsvirksomheten skal
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ha tilgang på relevant utstyr og undervisningslokale som er nødvendig for å gjennomføre den undervisning opplæringsvirksomheten er godkjent for</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ha opplæringsansvarlig og opplæringspersonell som tilfredsstiller kravene i § 10</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">før undervisningen starter informere eleven skriftlig om forhold av betydning for opplæringen, herunder opplæringsvirksomhetens tilholdssted, rutiner for bestilling og avbestilling av undervisningstimer samt varighet, frammøteplikt, innhold og pris for opplæringen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">på forhånd melde til regionvegkontoret sted og tidspunkt for gjennomføring av grunnopplæring eller oppfriskningsopplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">elektronisk melde til Statens vegvesens register opplysninger om tidspunkt og gjennomføring av den enkelte elev sin grunnopplæring og oppfriskningsopplæring snarest mulig og senest 7 dager etter at eleven har gjennomført opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">skriftlig melde til Vegdirektoratet om endring i forhold som har betydning for godkjenningen, herunder flytting, opphør av opplæringsvirksomheten og bytte av opplæringsansvarlig. Vegdirektoratet avgjør hvorvidt endringene medfører krav om ny godkjenning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Vegdirektoratet fastsetter nærmere krav til innmelding av data i Statens vegvesen sitt elektroniske register.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Faglige og pedagogiske krav til opplæringsvirksomheten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Opplæringsvirksomheten skal
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">drive opplæring i samsvar med gjeldende regelverk og læringsmål i kapittel 4 og 5 samt i henhold til eventuelle vilkår tilknyttet godkjenningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gi tilleggsopplæring til elever ved manglende måloppnåelse, jf. § 4 annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">gi opplæring av forsvarlig pedagogisk karakter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">til enhver tid ha oppdaterte opplæringsplaner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">gi undervisning i samsvar med opplæringsplanene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">benytte opplæringsansvarlig og opplæringspersonell som tilfredsstiller kravene etter forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Elevfortegnelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Opplæringsvirksomheter skal føre fortegnelse over alle sine elever. Fortegnelsen skal vise elevens navn, adresse, fødselsnummer og når eleven begynte og sluttet samt hvilke deler av opplæringen som er gjennomført. Fortegnelsen skal ajourføres snarest mulig og senest 7 dager etter at eleven har gjennomført opplæringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Elevfortegnelsen skal oppbevares og være tilgjengelig og lesbar i 5 år uavhengig av om elevfortegnelsen er ført manuelt eller elektronisk og skal vises frem når regionvegkontoret krever det. Vegdirektoratet kan fastsette modeller for elevfortegnelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Opplæringsansvarlig og opplæringspersonell</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Opplæringsansvarlig ved opplæringsvirksomheten må ha kompetanse innen periodisk kontroll av kjøretøy og undervisningserfaring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Opplæringsansvarlig har faglig, pedagogisk og administrativt ansvar for at opplæringsvirksomheten drives i samsvar med gjeldende regelverk og virksomhetens godkjenning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Opplæringsansvarlig plikter å sikre at undervisningen holder faglig og pedagogisk standard ved blant annet å
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">være opplæringsvirksomhetens kontaktperson mot Vegdirektoratet og regionvegkontoret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">samordne virksomheten ved opplæringsvirksomheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">være ansvarlig for utarbeidelse av opplæringsplaner samt gjennomføring og oppdatering av undervisningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">evaluere undervisningen og sørge for at opplæringspersonellet gjennomgår nødvendig faglig oppdatering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">påse at bare kvalifisert personell gir undervisning og veilede disse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">ivareta opplæringsvirksomhetens ansvar for elektronisk innmelding av elevenes opplæring.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/4">Opplæringspersonell som skal undervise i grunnopplæringen og oppfriskningsopplæringen må ha kompetanse tilpasset den modul i den kategori de skal undervise i.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/5">Vegdirektoratet kan kreve at opplæringsansvarlig og opplæringspersonell gjennomfører opplæring i regi av Statens vegvesen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Krav til innhold, omfang og metode i grunnopplæringen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Modulbaserte opplæringsløp for grunnopplæringen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Grunnopplæringen legger opp til modulbaserte opplæringsløp bestående av
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">modul 1, 2, 3A, 4A, 5, 6A, 7 og 8 for opplæring i kategori A Lette, jf. § 5 annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">modul 1, 2, 3B, 4B, 5, 6B, 7 og 8 for opplæring i kategori B Tunge, jf. § 5 annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">modul 1, 2, 3C, 4C, 5, 6C, 7 og 8 for opplæring i kategori C Traktor, jf. § 5 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Grunnopplæringen i kategori A Lette, B Tunge og C Traktor er tre selvstendige opplæringsløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/3">Modul 1, 2, 5, 7 og 8 er felles moduler for opplæring i alle kategorier og skal kun gjennomføres ved første gangs grunnopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/4">Modulene skal gjennomføres i stigende nummerrekkefølge. Modul 6A, 6B og 6C kan likevel deles opp ved behov og gjennomføres når det passer best i forhold til den øvrige undervisningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/5">Vegdirektoratet kan gi retningslinjer for godskriving av gjennomført opplæring i de kategorispesifikke modulene 3, 4 og 6 for elever som allerede har gjennomført og fått godkjent en grunnopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/6">Grunnopplæringen består av 60 timer i kategori A Lette, 68 timer i kategori B Tunge og 60 timer i kategori C Traktor ved ordinær undervisning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Hovedmål for grunnopplæringen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Etter gjennomført grunnopplæring i periodisk kontroll av kjøretøy skal eleven ha nødvendig kunnskap, ferdigheter og holdninger til å utføre periodisk kontroll av kjøretøy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Eleven skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ha kunnskap om nødvendig regelverk og retningslinjer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kunne utføre periodisk kontroll av kjøretøy riktig og med rett resultat</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">vise profesjonalitet i sin utførelsen av kontrolloppdraget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">kunne veilede kjøretøyeier om resultatet på en riktig måte.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for felles modul 1 - formål med periodisk kontroll av kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Etter gjennomført modul 1 skal eleven forstå bakgrunnen for, hensikten med og de overordnede målene for ordningen med periodisk kontroll av kjøretøy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Eleven skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">kjenne til historisk bakgrunn for kontrollordningen nasjonalt og reguleringene innen EU</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kjenne til hensikten med kontrollordningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">kjenne til målene for periodisk kontroll av kjøretøy.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/3">Modul 1 består av 2 timer grunnopplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for felles modul 2 - offentlig forvaltning og reguleringer av betydning for kontrollfunksjonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Etter gjennomført modul 2 skal eleven ha oversikt over den offentligrettslige reguleringen av periodisk kontroll av kjøretøy i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Eleven skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">kjenne til organiseringen av Statens vegvesen samt kontrollorganenes forhold til Statens vegvesen ved periodisk kontroll av kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kjenne til aktuelle hjemler i vegtrafikkloven, forskrift om periodisk kontroll av kjøretøy og forskrift om opplæring i periodisk kontroll av kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">kjenne til og drøfte reguleringer rundt personvern og innsyn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">ha kunnskap om og diskutere etikkbegrepet og kunne sette dette i sammenheng med periodisk kontroll av kjøretøy.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3">Modul 2 består av 2 timer grunnopplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for modul 3A - kjøretøyteknologi for lette kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Etter gjennomført modul 3A skal eleven ha god kunnskap om de ulike kjøretøyteknologiske emnene for lette kjøretøy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Eleven skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ha god kunnskap om kjøretøyets bremsesystem</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ha god kunnskap om styringens oppbygging og funksjon på lette kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ha god kunnskap om de ulike faktorene som har betydning for sikten i lette kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">ha god kunnskap om ulike lykter, lys, lysutstyr samt andre elektroniske komponenter på lette kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">ha god kunnskap om hjuloppheng, hjul og dekk på lette kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">ha god kunnskap om karosseri og ramme på lette kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">ha god kunnskap om avgassutslipp og støy fra lette kjøretøy samt deres miljøulemper.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3">Modul 3A består av 4 timer grunnopplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for modul 3B - kjøretøyteknologi for tunge kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Etter gjennomført modul 3B skal eleven ha god kunnskap om de ulike kjøretøyteknologiske emnene for tunge kjøretøy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Eleven skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ha god kunnskap om tunge kjøretøys bremsesystem, med særlig vekt på trykkluftmekaniske- og elektroniske bremsesystem</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ha god kunnskap om hjuloppheng og styringens oppbygging og funksjon på tunge kjøretøy, både bil og tilhenger til bil</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ha god kunnskap om de ulike faktorene som har betydning for sikten i et tungt kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">ha god kunnskap om ulike lykter, lys, lysutstyr samt andre elektroniske komponenter på tunge kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">ha god kunnskap om hjuloppheng, hjul og dekk på tunge kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">ha god kunnskap om ramme, drag og bærende konstruksjoner på tunge kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">kjenne til ulike typer påbygg på tunge kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">ha god kunnskap om avgassutslipp og støy fra tunge kjøretøy samt deres miljøulemper.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/3">Modul 3B består av 5 timer grunnopplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for modul 3C - kjøretøyteknologi for traktor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Etter gjennomført modul 3C skal eleven ha god kunnskap om de ulike kjøretøyteknologiske emnene for traktor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">Eleven skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ha god kunnskap om traktorens bremsesystem</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ha god kunnskap om styringens oppbygging og funksjon på traktor</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ha god kunnskap om de ulike faktorene som har betydning for sikten i en traktor</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">ha god kunnskap om ulike lykter, lys, lysutstyr samt andre elektroniske komponenter på traktoren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">ha god kunnskap om hjuloppheng, hjul og dekk på traktor</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">ha god kunnskap om traktorens bærende konstruksjoner, trekkdel og andre koplingspunkter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">ha god kunnskap om avgassutslipp og støy fra traktorer samt deres miljøulemper.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3">Modul 3C består av 4 timer grunnopplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for modul 4A - kjøretøytekniske krav for lette kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Etter gjennomført modul 4A skal eleven ha kunnskap om og kunne finne frem i nødvendige tekniske forskrifter av betydning for utførelse av periodisk kontroll av lette kjøretøy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2">Eleven skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ha kunnskap om og finne frem til aktuelle bestemmelser i forskrift om krav til kjøretøy, kjøretøyforskriften og forskrift om godkjenning av bil og tilhenger til bil</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ha kunnskap om og finne frem til aktuelle bestemmelser i forskrift om bruk av kjøretøy.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/3">Modul 4A består av 10 timer grunnopplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for modul 4B - kjøretøytekniske krav for tunge kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Etter gjennomført modul 4B skal eleven ha kunnskap om og kunne finne frem i nødvendige tekniske forskrifter av betydning for utførelse av periodisk kontroll av tunge kjøretøy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Eleven skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ha kunnskap om og finne frem til aktuelle bestemmelser for tunge kjøretøy i forskrift om krav til kjøretøy, kjøretøyforskriften og forskrift om godkjenning av bil og tilhenger til bil</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ha kunnskap om og finne frem til aktuelle bestemmelser i forskrift om bruk av kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ha kunnskap om ulike spesialkjøretøy og til deres oppbygning og ulike funksjoner.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">Modul 4B består av 12 timer grunnopplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for modul 4C - kjøretøytekniske krav for traktor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Etter gjennomført modul 4C skal eleven ha kunnskap om og kunne finne frem i nødvendige tekniske forskrifter av betydning for utførelse av periodisk kontroll av traktor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2">Eleven skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ha kunnskap om og finne frem til aktuelle bestemmelser i forskrift om krav til kjøretøy, kjøretøyforskriften og forskrift om godkjenning av traktor og tilhenger til traktor.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ha kunnskap om og finne frem til aktuelle bestemmelser i forskrift om bruk av kjøretøy.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3">Modul 4C består av 10 timer grunnopplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for felles modul 5 - forskrift om periodisk kontroll av kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Etter gjennomført modul 5 skal eleven ha god kunnskap om og kunne bruke forskrift om periodisk kontroll av kjøretøy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">Eleven skal</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3">a) kjenne til gjeldende kontrolldirektiv med vekt på direktivets fortale og de punktene som angår selve kontrollen</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4">b) ha god kunnskap om og finne frem i forskrift om periodisk kontroll av kjøretøy og kunne løse aktuelle problemstillinger med utgangspunkt i forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/5">Modul 5 består av 5 timer grunnopplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for modul 6A - kontrollgjennomføring for lette kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Etter gjennomført modul 6A skal eleven ha god kunnskap om og kunne gjennomføre riktige periodiske kontroller av lette kjøretøy med rett resultat i henhold til kontrollinstruksen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">Eleven skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ha god kunnskap om og forståelse av gjeldende kontrollinstruks</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">finne riktig kontrollpunkt og kontrollmetode samt foreta riktig bedømming</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">gjennomføre riktige periodiske kontroller av lette kjøretøy med rett resultat i henhold til kontrollinstruksen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/3">Modul 6A består av 30 timer grunnopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/4">Den enkelte opplæringsvirksomhet må selv vurdere i hvor stor grad de vil kombinere teoretisk og praktisk opplæring i modul 6A. Det skal likevel brukes 21 timer til praktisk opplæring i bruk av kontrollinstruksen i modulen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for modul 6B - kontrollgjennomføring for tunge kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Etter gjennomført modul 6B skal eleven ha god kunnskap om og kunne gjennomføre riktige periodiske kontroller av tunge kjøretøy med rett resultat i henhold til kontrollinstruksen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2">Eleven skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ha god kunnskap om og forståelse av gjeldende kontrollinstruks</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">finne riktig kontrollpunkt og kontrollmetode samt foreta riktig bedømming</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">gjennomføre riktige periodiske kontroller av tunge kjøretøy med rett resultat i henhold til kontrollinstruksen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/3">Modul 6B består av 35 timer grunnopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/4">Den enkelte opplæringsvirksomhet må selv vurdere i hvor stor grad de vil kombinere teoretisk og praktisk opplæring i modul 6B. Det skal likevel brukes 26 timer til praktisk opplæring i bruk av kontrollinstruksen i modulen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for modul 6C - kontrollgjennomføring for traktor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">Etter gjennomført modul 6C skal eleven ha god kunnskap om og kunne gjennomføre riktige periodiske kontroller av traktor med rett resultat i henhold til kontrollinstruksen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/2">Eleven skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ha god kunnskap om og forståelse av gjeldende kontrollinstruks</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">finne riktig kontrollpunkt og kontrollmetode og foreta riktig bedømming</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">gjennomføre riktige periodiske kontroller av traktor med rett resultat i henhold til kontrollinstruksen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/3">Modul 6C består av 30 timer grunnopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/4">Den enkelte opplæringsvirksomhet må selv vurdere i hvor stor grad de vil kombinere teoretisk og praktisk opplæring i modul 6C. Det skal likevel brukes 21 timer til praktisk opplæring i bruk av kontrollinstruksen i modulen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for felles modul 7 - riktig bruk, vedlikehold og kalibrering av kontrollutstyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/1">Etter gjennomført modul 7 skal eleven kjenne til og vite hvor man finner bruksanvisninger, retningslinjer og regelverk for riktig bruk, vedlikehold og kalibrering av kontrollutstyr og kunne bruke dette riktig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2">Eleven skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">finne frem til hvordan det enkelte utstyret skal brukes riktig og bruke dette i sin rette sammenheng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">vite hvordan man vedlikeholder kontrollutstyret i henhold til krav fra fabrikant, samt kunne utføre slikt vedlikehold som bruker selv kan utføre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">kjenne til krav, rutiner og ansvar for kalibrering av kontrollutstyr.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/3">Modul 7 består av 4 timer grunnopplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k4/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for felles modul 8 - IT-applikasjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/1">Etter gjennomført modul 8 skal eleven kjenne til de ulike IT-applikasjonene som benyttes i forbindelse med periodisk kontroll av kjøretøy, bruken av disse samt viktigheten av å ha nødvendig sikkerhet mot uautorisert tilgang til systemene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2">Modul 8 består av 3 timer grunnopplæring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Krav til innhold, omfang og metode i oppfriskningsopplæringen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k5/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Oppfriskningsopplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">For å opprettholde kompetansen som kontrollør må den enkelte gjennomføre oppfriskningsopplæring senest hvert femte år etter gjennomført og godkjent grunnopplæring eller oppfriskningsopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/2">Oppfriskningsopplæringen skal oppdatere, utdype og repetere kunnskap som er vesentlig for kontrollørens arbeid, med særlig vekt på kontrollinstruksen og endringer i teknologi og aktuelt regelverk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/3">Oppfriskningsopplæringen legger opp til modulbaserte opplæringsløp bestående av
<liste id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">modul A og B for opplæring i kategori A Lette, jf. § 5 annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">modul AT og BT for opplæring i kategori B Tunge, jf. § 5 annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">modul A Traktor og B Traktor for opplæring i kategori C Traktor, jf. § 5 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/4">Oppfriskningsopplæringen består av 14 timer i kategori A Lette, 14 timer i kategori B Tunge og 14 timer i kategori C Traktor ved ordinær undervisning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k5/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Hovedmål for oppfriskningsopplæringen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/1">Etter gjennomført oppfriskningsopplæring i periodisk kontroll av kjøretøy skal eleven ha fått oppfrisket og oppdatert sine kunnskaper og ferdigheter til å utføre periodisk kontroll av kjøretøy.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k5/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for modul A/modul AT/modul A Traktor - oppfriskning med særlig vekt på kontrollinstruksen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1">Etter gjennomført modul A/modul AT/modul A Traktor skal eleven ha gjennomgått og fått oppdatert kunnskap om gjeldende kontrollinstruks.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2">Modul A/modul AT/modul A Traktor består hver av 7 timer oppfriskningsopplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k5/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Mål og timeantall for modul B/modul BT/modul B Traktor - endringer i teknologi og regelverk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1">Etter gjennomført modul B/modul BT/modul B Traktor skal eleven ha fått oppdatering på relevante endringer i kjøretøyteknologi samt endringer i regelverk av betydning for kontrollfunksjonen. Modul B/modul BT/modul B Traktor består hver av 7 timer oppfriskningsopplæring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Tilsyn og reaksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k6/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn med opplæringsvirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1">Regionvegkontoret skal føre tilsyn med virksomheter som utfører godkjenningspliktig grunnopplæring og oppfriskningsopplæring i henhold til forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/2">Opplæringsvirksomhetene plikter å gi regionvegkontoret adgang til virksomhetens lokaler, og bistå slik det ellers er nødvendig for å gjennomføre tilsyn, herunder fremvise og utlevere til kontroll dokumenter som angår opplæringen og virksomheten forøvrig. Regionvegkontoret kan når som helst overvære undervisningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/3">Regionvegkontoret kan som en del av tilsynet undersøke om opplæringsvirksomheten oppfyller
<liste id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">administrative, faglige og pedagogiske krav som følger av forskriften eller vedtak gitt med hjemmel i forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">krav til opplæringens omfang, innhold og metode som følger av forskriften eller vedtak gitt med hjemmel i forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">krav til evaluering av elevens måloppnåelse.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k6/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Krav til tilsynspersonellet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1">Vegdirektoratet fastsetter krav til kompetanse og opplæring for personer som fører tilsyn etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k6/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Reaksjoner mot opplæringsvirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1">Som ledd i tilsynet kan regionvegkontoret gi opplæringsvirksomheten pålegg for å sikre at arbeidet utføres i samsvar med denne forskriften, og om nødvendig gi pålegg om stansing av opplæringsvirksomheten til avvik er rettet eller til vedtak om tilbakekalling er avgjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/2">Dersom retting ikke er foretatt innen gitt frist, kan regionvegkontoret fastsette en tvangsmulkt. Tvangsmulkten kan fastsettes som et engangsbeløp eller som en mulkt som løper fra det tidspunktet en gitt frist for retting er overskredet og til retting er foretatt. Endelig vedtak om betaling av tvangsmulkt er tvangsgrunnlag for utlegg, jf. tvangsfullbyrdelsesloven § 7-2. Tvangsmulkt inndrives av regionvegkontoret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/3">For mindre vesentlige forhold kan det gis advarsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/4">Regionvegkontoret kan midlertidig eller permanent tilbakekalle en opplæringsvirksomhet sin godkjenning dersom det avdekkes vesentlige eller gjentatte avvik fra administrative, faglige og pedagogiske krav, krav til opplæringens innhold, omfang og metode samt krav til evaluering av elevens måloppnåelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/5">I vurderingen av om godkjenningen skal tilbakekalles skal det tas hensyn til i hvilken grad opplæringsvirksomhetens administrative ledelse kan bebreides for overtredelsene nevnt i fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/6">Første gangs tilbakekalling av godkjenningen skal normalt gjelde fra 1 til 6 måneder, andre gangs tilbakekalling fra 6 til 12 måneder og tredje gangs tilbakekalling for minst 12 måneder. I særlige tilfeller kan godkjenningen tilbakekalles for alltid.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k7/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/34/ledd/1">Enkeltvedtak fattet av Vegdirektoratet som underinstans etter denne forskrift kan påklages til Samferdselsdepartementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/34/ledd/2">Enkeltvedtak fattet av regionvegkontoret etter denne forskrift kan påklages til Vegdirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k7/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/35/ledd/1">Vegdirektoratet kan gjøre unntak fra forskriften ved særlig tungtveiende forhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/35/ledd/2">Regionvegkontoret kan ved enkeltvedtak gjøre unntak fra forskriften ved særlig tungtveiende forhold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-741/k7/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/36/ledd/1">Forskriften trer i kraft den 1. oktober 2018.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
