<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-27-1054" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-27-1054">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-27-1054</id>
    <dato>27.06.2018 nr. 1054</dato>
    <dato type="iso">2018-06-27</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-06-29-876</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0654</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i verdipapirforskriften (kapittel 12 Sentrale motparter mv.)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til verdipapirhandelloven (verdipapirforskriften kapittel 12 Sentrale motparter mv.)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 27. juni 2018 med hjemmel i lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 13-1.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IX nr. 31bc (forordning (EU) nr. 648/2012 endret ved forordning (EU) nr. 1002/2013 og forordning (EU) 2015/1515), nr. 31bcb (forordning (EU) nr. 1247/2012 endret ved forordning (EU) 2017/105), nr. 31bcc (forordning (EU) nr. 1248/2012), nr. 31bcd (forordning (EU) nr. 1249/2012), nr. 31bce (forordning (EU) nr. 148/2013 endret ved forordning (EU) 2017/104 og forordning (EU) nr. 149/2013), nr. 31bcg (forordning (EU) nr. 150/2013), nr. 31bch (forordning (EU) nr. 151/2013), nr. 31bci (forordning (EU) nr. 152/2013), nr. 31bcj (forordning (EU) nr. 153/2013), nr. 31bck (forordning (EU) nr. 876/2013), nr. 31bcl (forordning (EU) nr. 1003/2013), nr. 31bcm (forordning (EU) nr. 285/2014), nr. 31bcn (forordning (EU) nr. 484/2014), nr. 31bco (forordning (EU) nr. 667/2014), nr. 31bcp (forordning (EU) 2015/2205 endret ved forordning (EU) 2017/751), nr. 31bcq (forordning (EU) 2016/592 endret ved forordning (EU) 2017/751) og nr. 31bcr (forordning (EU) 2016/1178 endret ved forordning (EU) 2017/751).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-27-1054/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. juni 2007 nr. 876 til verdipapirhandelloven (verdipapirforskriften) kapittel 12 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel 12 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel 12. Clearingplikt for OTC-derviater, transaksjonsrapportering, sentrale motparter og transaksjonsregistre mv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nye § 12-1 til § 12-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 12-1. <i>OTC-derivater - clearingpliktens omfang mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(1) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 149/2013 (om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for indirekte clearingordninger, clearingplikten, det offentlige registeret, tilgang til en handelsplass, ikke-finansielle motparter og risikoreduksjonsteknikker for OTC-derivatkontrakter som ikke cleares gjennom en sentral motpart) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(2) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 285/2014 (om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for kontrakters direkte, vesentlige og forutsigbare virkning innenfor Unionen og for å hindre omgåelse av regler og forpliktelser) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(3) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2015/1515 (om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 med hensyn til forlengelsen av overgangsperiodene for pensjonssystemer) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(4) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2015/2205 (om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for clearingplikten) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(5) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2016/592 (om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for clearingplikten) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(6) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2016/1178 (om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for clearingplikten) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(7) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2017/751 (om endring av delegert forordning (EU) 2015/2205, (EU) 2016/592 og (EU) 2016/1178 med hensyn til fristen for å oppfylle clearingpliktene for visse motparter som handler med OTC-derivater) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 12-2. <i>Rapportering til transaksjonsregistre</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(1) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 1247/2012 (om fastsettelse av tekniske gjennomføringsstandarder for formatet for og hyppigheten av transaksjonsrapporter til transaksjonsregistre i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 om OTC-derivater, sentrale motparter og transaksjonsregistre) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(2) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 148/2013 (om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 om OTC-derivater, sentrale motparter og transaksjonsregistre med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for minstekrav til de opplysningene som skal rapporteres til transaksjonsregistre) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(3) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2017/104 (om endring av delegert forordning (EU) nr. 148/2013 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 om OTC-derivater, sentrale motparter og transaksjonsregistre med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for minstekrav til de opplysningene som skal rapporteres til transaksjonsregistre) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(4) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) 2017/105 (om endring av gjennomføringsforordning (EU) nr. 1247/2012 om fastsettelse av tekniske gjennomføringsstandarder for formatet for og hyppigheten av transaksjonsrapporter til transaksjonsregistre i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 om OTC-derivater, sentrale motparter og transaksjonsregistre) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 12-3. <i>Sentrale motparter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(1) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 1249/2012 (om fastsettelse av tekniske gjennomføringsstandarder for formatet for registeropplysninger som sentrale motparter skal oppbevare i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 om OTC-derivater, sentrale motparter og transaksjonsregistre) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(2) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 152/2013 (om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for kapitalkrav for sentrale motparter) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(3) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 153/2013 (om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for krav til sentrale motparter) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(4) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 876/2013 (om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for kollegier for sentrale motparter) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(5) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 484/2014 (om fastsettelse av tekniske gjennomføringsstandarder for en sentral motparts hypotetiske kapital i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 12-4. <i>Transaksjonsregistre</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(1) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 1248/2012 (om fastsettelse av tekniske gjennomføringsstandarder for formatet for søknader om registrering av transaksjonsregistre i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 om OTC-derivater, sentrale motparter og transaksjonsregistre) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(2) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 150/2013 (om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 om OTC-derivater, sentrale motparter og transaksjonsregistre med hensyn til tekniske reguleringsstandarder som angir hvilke opplysninger som skal inngå i søknaden om registrering som transaksjonsregister) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(3) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 151/2013 (om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 om OTC-derivater, sentrale motparter og transaksjonsregistre med hensyn til tekniske reguleringsstandarder som angir hvilke opplysninger transaksjonsregistre skal offentliggjøre og gjøre tilgjengelige, og operasjonelle standarder for å samle, sammenligne og få tilgang til opplysningene) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(4) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 1003/2013 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 med hensyn til avgifter som Den europeiske verdipapir- og markedstilsynsmyndighet pålegger transaksjonsregistre) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(5) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 667/2014 (om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 med hensyn til saksbehandlingsregler for sanksjoner som Den europeiske verdipapir- og markedstilsynsmyndighet ilegger transaksjonsregistre, herunder regler for rett til forsvar og midlertidige bestemmelser) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 12-5. <i>Generelle bestemmelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(1) EØS-avtalen vedlegg IX forordning (EU) nr. 1002/2013 (om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 648/2012 om OTC-derivater, sentrale motparter og transaksjonsregistre med hensyn til listen over unntatte enheter) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av EØS-avtalen vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Nåværende § 12-1 blir ny § 12-6.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-27-1054/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
