<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-04-804" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-804">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-04-804</id>
    <dato>04.06.2018 nr. 804</dato>
    <dato type="iso">2018-06-04</dato>
    <ikraft>04.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-04</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§10">L19.12.2003 nr. 124 § 10</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§33">§ 33</ref>, <ref id="for-2003-12-19">F19.12.2003 nr.</ref>1790, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-07-09-1131</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0463</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sporbarhet og merking av storfe og storfekjøtt</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sporbarhet og merking av storfe og storfekjøtt</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 4. juni 2018 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 10, § 11, § 19, § 29 og § 33, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 1.2 nr. 154 (forordning (EU) 2017/949).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-804/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 9. juli 2010 nr. 1131 om sporbarhet og merking av storfe og storfekjøtt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 1.1 nr. 7c (forordning (EF) nr. 1760/2000 endret ved forordning (EF) nr. 1791/2006, forordning (EU) nr. 517/2013 og forordning (EU) nr. 653/2014), del 1.2 nr. 20 (vedtak 93/317/EØF), del 1.2 nr. 76 (forordning (EF) nr. 494/98 endret ved forordning (EU) nr. 1053/2010), nr. 86a (forordning (EF) nr. 509/1999), nr. 140 (forordning (EF) nr. 1082/2003 endret ved forordning (EF) nr. 499/2004 og forordning (EU) nr. 1034/2010), nr. 141 (forordning (EF) nr. 911/2004 endret ved forordning (EF) nr. 1792/2006, forordning (EU) nr. 519/2013 og forordning (EU) 2017/949), nr. 142 (forordning (EF) nr. 644/2005), nr. 143 (vedtak 2006/28/EF), nr. 154 (forordning (EU) 2017/949) og del 4.1 nr. 1 (direktiv 64/432/EØF endret ved direktiv 97/12/EF og direktiv 2000/15/EF).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 2. <i>Forordninger om identifikasjon og registrering mv. av dyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 1.2
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">nr. 76 (forordning (EF) nr. 494/98 som endret ved forordning (EU) nr. 1053/2010,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">nr. 86a (forordning (EF) nr. 509/1999),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">nr. 140 (forordning (EF) nr. 1082/2003 som endret ved forordning (EF) nr. 499/2004 og forordning (EU) nr. 1034/2010),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">nr. 141 (forordning (EF) nr. 911/2004 som endret ved forordning (EF) nr. 1792/2006, forordning (EU) nr. 519/2013 og forordning (EU) 2017/949)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">nr. 142 (forordning (EF) nr. 644/2005) og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">nr. 154 (forordning (EU) 2017/949)</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/liste/6/avsnitt/1/marg/1">om gjennomføringsbestemmelser til forordning (EF) nr. 1760/2000 avdeling I gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Identifikasjonskoden til en norsk driftsenhet, unntatt slakteri, skal bestå av landskoden NO eller 578 for Norge etterfulgt av de 8 første sifrene i produsentnummeret virksomheten er tildelt av Landbruksdirektoratet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-804/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-804/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Endringer som gjøres under avsnittet «Forordninger» <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">I den konsoliderte versjonen av forordning (EF) nr. 911/2004 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Innledningsteksten skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Nedenfor gjengis til informasjon EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 1.2 nr. 141 (forordning (EF) nr. 911/2004 som endret ved forordning (EF) nr. 1792/2006, forordning (EU) nr. 519/2013 og forordning (EU) 2017/949) slik Mattilsynet tolker denne del av EØS-avtalen med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig. Forordning (EF) nr. 911/2004 er konsolidert til og med endringer gjennomført ved forordning (EU) 2017/949).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/1">I konsolideringsoversikten tilføyes følgende:</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/2"><trekant/><b>M3</b> Forordning (EU) 2017/949
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Artikkel 1 nr. 2 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/4/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">2. Tegnene på øremerket som utgjør identifikasjonskoden skal være de som er fastsatt i artikkel 2 i Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/949.<fref id="/kapittel/1/fotnote/*">*</fref>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Ny fotnote * skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/6/marg/1"><trekant/><b>M3</b><fotnote id="/kapittel/1/fotnote/*">* Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/949 av 2. juni 2017 om fastsettelse av regler for anvendelse av parlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1760/2000 med hensyn til oppbyggingen av identifikasjonskoden for storfe og om endring av kommisjonsforordning (EF) nr. 911/2004 (EUT L 143 av 3.6.2017, s. 1). <trekant/> <b>M3</b>
<br/></fotnote></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Vedlegg I skal oppheves.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/7/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/7/marg/2"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Nytt avsnitt «Forordning (EU) 2017/949» skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/8/avsnitt/1">Forordning (EU) 2017/949</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EU) 2017/949 med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg I.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/9/marg/1"><trekant/><b>B</b> Forordning (EU) 2017/949</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/9/marg/2"><trekant/><b>EØS</b> Tilpasning som følge av EØS-avtalen vedlegg I</marg></ledd>
      <forordning>
        <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-804/?1/?2">
          <kverdi/>
          <ktittel align="center"> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/949 <br/> av 2. juni 2017 <br/> om fastsettelse av regler for anvendelse av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1760/2000 med hensyn til oppbyggingen av identifikasjonskoden for storfe og om endring av kommisjonsforordning (EF) nr. 911/2004 <br/></ktittel>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1">EUROPAKOMMISJONEN HAR -</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/2">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/3">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1760/2000 av 17. juli 2000 om opprettelse av et system for identifikasjon og registrering av storfe og om merking av storfekjøtt og storfekjøttprodukter og om oppheving av rådsforordning (EF) nr. 820/97,<fref id="1">1</fref> særlig artikkel 4 nr. 3 bokstav c), og</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4">ut fra følgende betraktninger:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Ved forordning (EF) nr. 1760/2000 er det fastsatt et system for identifikasjon og registrering av storfe. For at forflytning av storfe skal kunne spores, skal alle dyr i henhold til nevnte forordning identifiseres med minst to identifikasjonsmerker oppført i vedlegg I til nevnte forordning, og som er påført samme entydige identifikasjonskode. Identifikasjonsmerkene oppført i nevnte vedlegg omfatter et konvensjonelt øremerke og en elektronisk identifikator i form av et elektronisk øremerke, en vombolus eller en injiserbar signalgiver.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">I henhold til forordning (EF) nr. 1760/2000, endret ved forordning (EU) nr. 653/2014,<fref id="2">2</fref> skal reglene for oppbyggingen av identifikasjonskoden fastsettes ved gjennomføringsrettsakter.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">For å være i samsvar med standardene fastsatt av Den internasjonale standardiseringsorganisasjon (ISO) for identifikasjon av dyr er den mest hensiktsmessige oppbyggingen av identifikasjonskoden for storfe enten en landkode på to bokstaver eller en tresifret landkode og en kode for hvert enkelt dyr som består av høyst tolv sifre.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">I tillegg bør oppbyggingen av identifikasjonskoden som fastsettes i denne forordning, sikre et velfungerende indre marked, ikke bare for storfe, men også for sauer og geiter, dersom slik oppbygging av identifikasjonskoden kreves i samsvar med rådsforordning (EF) nr. 21/2004,<fref id="3">3</fref> uavhengig av hvilke identifikasjonsmerker som innføres i de ulike medlemsstatene.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">I henhold til kommisjonsforordning (EF) nr. 911/2004<fref id="4">4</fref> skal kodeformen som brukes til å identifisere opprinnelsesmedlemsstaten samt opplysninger om det enkelte dyret, framgå av synlige øremerker. Kodeformen for disse opplysningene er landkoden på to bokstaver sammen med en kode for hvert enkelt dyr som består av høyst tolv sifre.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Oppbyggingen av identifikasjonskoden for storfe bør gjelde for både konvensjonelle øremerker og elektroniske identifikatorer, og disse kodene bør være samvirkende, elektronisk utskiftbare og lesbare i alle medlemsstater. Forordning (EF) nr. 911/2004 bør derfor endres for å vise til identifikasjonskoden som fastsettes i denne forordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">I henhold til artikkel 1 nr. 2 i forordning (EF) nr. 911/2004 kan Spania, Irland, Italia, Portugal og Det forente kongerike beholde sine systemer med alfanumerisk kode i stedet for de tolv sifrene etter landkoden for dyr som er født senest 31. desember 1999 når det gjelder Spania, Irland, Italia og Portugal, og når det gjelder Det forente kongerike, for dyr født senest 30. juni 2000. Ettersom reglene for oppbyggingen av identifikasjonskoden for storfe fastsatt i denne forordning er ment å erstatte bestemmelsene fastsatt i artikkel 1 nr. 2 i forordning (EF) nr. 911/2004, bør denne forordning også omfatte dette unntaket.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">I artikkel 5 i forordning (EF) nr. 1760/2000 er det fastsatt at medlemsstatene skal opprette en elektronisk database for storfe der vedkommende myndighet i medlemsstaten kan registrere identifikasjonskoden for storfe. I henhold til artikkel 4 nr. 4 i nevnte forordning fastsettes videre datoen da medlemsstatene må sikre full funksjonsdyktighet for den infrastrukturen som er nødvendig for å bruke en elektronisk identifikator som offisielt identifikasjonsmerke for storfe. Denne infrastrukturen omfatter den elektroniske databasen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">For å sikre en smidig overgang fra konvensjonelle øremerker til elektroniske identifikatorer er det hensiktsmessig å fastsette midlertidige tiltak for omkoding av identifikasjonskoden for storfe i den elektroniske databasen inntil medlemsstatene har sikret full funksjonsdyktighet for den infrastrukturen som er nødvendig for å bruke en elektronisk identifikator.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/10"><lverdi>10)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/4/liste/10/avsnitt/1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for planter, dyr, næringsmidler og fôr.
<fotnote id="/fotnote/1">1 EFT L 204 av 11.8.2000, s. 1.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 Europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 653/2014 av 15. mai 2014 om endring av forordning (EF) nr. 1760/2000 med hensyn til elektronisk identifikasjon av storfe og merking av storfekjøtt (EUT L 189 av 27.6.2014, s. 33).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3 Rådsforordning (EF) nr. 21/2004 av 17. desember 2003 om opprettelse av et system for identifikasjon og registrering av sauer og geiter og om endring av forordning (EF) nr. 1782/2003 og direktiv 92/102/EØF og 64/432/EØF (EUT L 5 av 9.1.2004, s. 8).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/4">4 Kommisjonsforordning (EF) nr. 911/2004 av 29. april 2004 om gjennomføring av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1760/2000 med hensyn til øremerker, pass og registre på driftsenheten (EUT L 163 av 30.4.2004, s. 65).
<br/></fotnote></avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/5">VEDTATT DENNE FORORDNING:</ledd>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-804/?1/?2/g1">
            <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
            <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/1/ledd/1">Denne forordning fastsetter regler for oppbyggingen av identifikasjonskoden for storfe som fastsatt i artikkel 4 nr. 3 bokstav c) i forordning (EF) nr. 1760/2000.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-804/?1/?2/g2">
            <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
            <ptittel>Oppbygging av identifikasjonskoden for storfe</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1">Identifikasjonskoden for storfe skal angis på identifikasjonsmerkene på følgende måter:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Den første delen av identifikasjonskoden skal være landkoden til medlemsstaten der identifikasjonsmerkene først ble anvendt, i form av enten koden på to bokstaver eller den tresifrede numeriske koden som oppført i vedlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Den andre delen av identifikasjonskoden skal være en numerisk kode på høyst tolv sifre for hvert enkelt dyr. Irland, Spania, Italia, Portugal og Det forente kongerike kan imidlertid beholde sine systemer med en alfanumerisk kode i stedet for de tolv sifrene etter landkoden for dyr som er født senest 31. desember 1999 når det gjelder Irland, Spania, Italia og Portugal, og når det gjelder Det forente kongerike, for dyr født senest 30. juni 2000.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-804/?1/?2/g3">
            <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
            <ptittel>Elektronisk database</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/3/ledd/1">Vedkommende myndighet i medlemsstaten kan registrere i den elektroniske databasen for storfe, som fastsatt i artikkel 5 i forordning (EF) nr. 1760/2000, en identifikasjonskode enten i form av koden på to bokstaver eller den tresifrede koden nevnt i artikkel 2 bokstav a) i denne forordning, uavhengig av landkoden som vises på identifikasjonsmerkene, forutsatt at full sporbarhet av et storfe er sikret.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-804/?1/?2/g4">
            <pverdi>Artikkel 4</pverdi>
            <ptittel>Endringer av forordning (EF) nr. 911/2004</ptittel>
            <br/>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/1">I forordning (EF) nr. 911/2004 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2">1) I artikkel 1 skal nr. 2 lyde:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">«Tegnene som utgjør identifikasjonskoden på øremerkene, skal være de som er fastsatt i artikkel 2 i Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/949.<fref id="*">*</fref>
<fotnote id="/fotnote/*">* Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/949 av 2. juni 2017 om fastsettelse av regler for anvendelse av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1760/2000 med hensyn til oppbyggingen av identifikasjonskoden for storfe og om endring av kommisjonsforordning (EF) nr. 911/2004 (EUT L 143 av 3.6.2017, s. 1).»
<br/></fotnote>
<marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1/marg/1">2) Vedlegg I utgår.</marg></avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-804/?1/?2/g5">
            <pverdi>Artikkel 5</pverdi>
            <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/1">Denne forordning trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i Den europeiske unions tidende.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/2">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/artikkel/5/ledd/3">Utferdiget i Brussel 2. juni 2017.
<br/></ledd>
            <table niv="1" frame="0">
              <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>For Kommisjonen</i>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">Jean-Claude Juncker </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>President</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </artikkel>
          <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-804/?1/?2/?3">
            <kverdi/>
            <ktittel align="center"> VEDLEGG</ktittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/overskrift/3/ledd/1">Landkoder, som nevnt i artikkel 2:</ledd>
            <table niv="1" frame="1">
              <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="30*"/>
                <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="23*"/>
                <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="23*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">
                      <i>Medlemsstat</i>
                    </entry>
                    <entry colname="2">
                      <i>Kode på to bokstaver</i>
                    </entry>
                    <entry colname="3">
                      <i>Tresifret numerisk kode</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </thgroup>
              <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
                <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="23*"/>
                <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="23*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">Belgia </entry>
                    <entry colname="2">BE </entry>
                    <entry colname="3">056 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Bulgaria </entry>
                    <entry colname="2">BG </entry>
                    <entry colname="3">100 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Den tsjekkiske republikk </entry>
                    <entry colname="2">CZ </entry>
                    <entry colname="3">203 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Danmark </entry>
                    <entry colname="2">DK </entry>
                    <entry colname="3">208 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Tyskland </entry>
                    <entry colname="2">DE </entry>
                    <entry colname="3">276 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Estland </entry>
                    <entry colname="2">EE </entry>
                    <entry colname="3">233 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Irland </entry>
                    <entry colname="2">IE </entry>
                    <entry colname="3">372 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Hellas </entry>
                    <entry colname="2">EL </entry>
                    <entry colname="3">300 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Spania </entry>
                    <entry colname="2">ES </entry>
                    <entry colname="3">724 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Frankrike </entry>
                    <entry colname="2">FR </entry>
                    <entry colname="3">250 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Kroatia </entry>
                    <entry colname="2">HR </entry>
                    <entry colname="3">191 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Italia </entry>
                    <entry colname="2">IT </entry>
                    <entry colname="3">380 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Kypros </entry>
                    <entry colname="2">CY </entry>
                    <entry colname="3">196 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Latvia </entry>
                    <entry colname="2">LV </entry>
                    <entry colname="3">428 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Litauen </entry>
                    <entry colname="2">LT </entry>
                    <entry colname="3">440 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Luxembourg </entry>
                    <entry colname="2">LU </entry>
                    <entry colname="3">442 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Ungarn </entry>
                    <entry colname="2">HU </entry>
                    <entry colname="3">348 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Malta </entry>
                    <entry colname="2">MT </entry>
                    <entry colname="3">470 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Nederland </entry>
                    <entry colname="2">NL </entry>
                    <entry colname="3">528 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Østerrike </entry>
                    <entry colname="2">AT </entry>
                    <entry colname="3">040 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Polen </entry>
                    <entry colname="2">PL </entry>
                    <entry colname="3">616 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Portugal </entry>
                    <entry colname="2">PT </entry>
                    <entry colname="3">620 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Romania </entry>
                    <entry colname="2">RO </entry>
                    <entry colname="3">642 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Slovenia </entry>
                    <entry colname="2">SI </entry>
                    <entry colname="3">705 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Slovakia </entry>
                    <entry colname="2">SK </entry>
                    <entry colname="3">703 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Finland </entry>
                    <entry colname="2">FI </entry>
                    <entry colname="3">246 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Sverige </entry>
                    <entry colname="2">SE </entry>
                    <entry colname="3">752 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Det forente kongerike </entry>
                    <entry colname="2">UK </entry>
                    <entry colname="3">826 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"><trekant/><b>EØS</b><br/>Island </entry>
                    <entry colname="2"><br/>IS </entry>
                    <entry colname="3"><br/>352 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">Norge
<br/><trekant/> <b>EØS</b> </entry>
                    <entry colname="2">NO </entry>
                    <entry colname="3">578 </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </kapittel>
        </kapittel>
      </forordning>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
