<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-11-27-1907" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-11-27-1907</id>
    <dato>27.11.2018 nr. 1907</dato>
    <dato type="iso">2018-11-27</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392-§2">F01.12.2005 nr. 1392 § 2</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-02-16-872</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1157</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak til Universitetet i Bergen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak til Universitetet i Bergen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av styret for Universitetet i Bergen 27. november 2018 med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad § 2 og forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 1-1 fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Verkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Verkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Forskrifta gjeld opptak til utdanning ved Universitetet i Bergen til og med masternivå, utanom desse:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Praktisk-pedagogisk utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Etter- og vidareutdanning, likevel slik at erfaringsbaserte masterprogram er omfatta</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Spesialistutdanning i odontologi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Kvalifiseringsprogrammet for tannlegar utdanna utanfor EU/EØS</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Fellesgradar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Studium innan utøvande og skapande kunst</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Norskkurs.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven), forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning (forskrift om opptak til høgre utdanning), forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad (mastergradsforskrifta), lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven), og dessutan andre nasjonale avgjersler, er overordna denne forskrifta og gjeld føre forskrifta ved eventuell motstrid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Avvik frå deler av forskrifta</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Fakulteta søkjer Styret om å fråvike føresegna i § 2-2 for ein fastsett prøveperiode på inntil tre år. Det er ein føresetnad at effekten av tiltaket blir evaluert etter enda periode.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Minstekrav for opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelle føresegner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Minstekrav for opptak til utdanning som gjev studiepoeng ved Universitetet i Bergen er som hovudregel generell studiekompetanse eller tilsvarande realkompetanse, slik dette er fastsett i forskrift om opptak til høgre utdanning, kapittel 2. Det gjeld unntak frå dette for dei utdanningane som er omfatta av kapittel 3 i forskrift om opptak til høgre utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Søkjarar med utdanning frå land utanfor Norden, må dokumentere at dei oppfyller krav til norsk- og engelskkunnskapar slik dette er fastsett i forskrift om opptak til høgre utdanning, jf. § 2-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">(3) For opptak til engelskspråklege studieprogram eller studieretningar gjeld ikkje norskkravet i forskrift om opptak til høgre utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">(4) Søkjarar til engelskspråklege masterprogram må dokumentere engelskkunnskapar på høgre nivå med eitt av følgjande alternativ:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Engelsk frå Vg1 i norsk vidaregåande skule (140 årstimar) med karakteren 4 eller betre, eventuelt engelsk som programfag med minimum 140 årstimar.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">International English Language Testing Service (IELTS) med minimum overall band score 6.5 poeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Test of English as a Foreign Language (TOEFL), minst 90 poeng for Internet-based test (IBT).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">PTE Academic Pearson Test of English (PTE), med minst 62 poeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Annan dokumentasjon kan godkjennast etter individuell vurdering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">Enkeltstudium kan fastsetje strengare krav til engelskkunnskapar i den aktuelle studieplanen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5">(5) Søkjarar til tospråklege program eller studieretningar, må dokumentere språkkunnskapar etter reglane som gjeld for norskspråklege program eller for engelskspråklege program. For framandspråklege masterprogram, som ikkje har undervisning på norsk eller engelsk, kan eigne språkkrav fastsetjast i studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6">(6) Fakultetet sjølv kan fastsetje særskilde opptakskrav for opptak til masterprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/7">(7) Retten til opptak kan vere avgrensa av reglar om progresjon og vurderingsgjentak, jf. § 4-6 og § 6-8 i forskrift om opptak, studier, vurdering og grader ved Universitetet i Bergen. Styret kan fastsetje at opptak til studium på nytt, ikkje skal være mogleg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksgrunnlag masterutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) For opptak til masterprogram gjeld mastergradsforskrifta § 3, § 4, og § 5 og eventuelle rammeplanar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Nærare krav til fagleg grunnlag og faglege minstekrav for den enkelte utdanninga blir fastsett i studieplanen, jf. § 2 i mastergradforskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) For opptak til 2-årig masterprogram etter § 3 i mastergradforskrifta gjeld følgjande:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Opptaksgrunnlaget er ein fullført bachelorgrad eller tilsvarande utdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Søkjarar må dokumentere ei fagleg fordjuping på minimum 80 studiepoeng relevant for studiet dei søkjer opptak til.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Fakultetet sjølv fastset kva emne ved UiB som inngår i den faglege fordjupinga. Dette skal gå fram av studieplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/c+"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1+">I heilt spesielle tilfelle kan annan dokumentert kompetanse godkjennast som heilt eller delvis likeverdig med kravet i b), føresett at søkjaren har dei nødvendige faglege føresetnadene for å gjennomføre studiet. Nærare føresegn om kva utdanningar dette kan gjelde for er gitt i utfyllande retningslinjer for opptak til UiB.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Emna som utgjer den faglege fordjupinga, skal ha eit vekta gjennomsnitt på minimum karakteren C eller betre, etter retningslinene for utrekning av karakterpoeng i § 5-3.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">(4) For opptak til erfaringsbasert masterprogram etter § 5 i mastergradsforskrifta skal krav til eventuell fagleg fordjuping og karaktergjennomsnitt fastsetjast i studieplanen. Det er krav om minst to års relevant praksis for opptak til erfaringsbaserte masterprogram. Det kan krevjast relevant praksis utover dette, men likevel ikkje meir enn fire år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">(5) Søkjarar til internasjonale gradsstudium som kjem frå land/statar/område utanfor EU/EØS og Sveits må dokumentere tilfredsstillande finansiering, jf. krava i utlendingslova § 58.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksgrunnlag enkeltemne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">For opptak til enkeltemne må søkjaren dekke minstekrava for opptak til den utdanninga som emna ein søkjer opptak til, inngår i. Eventuelle krav om fagleg forkunnskap for emnet må òg dekkast. Opptakskrava kan fråvikast for avtalestudentar som skal ta enkeltemne eller semesterstudium.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Realkompetanse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Søkjarar som er 25 år eller eldre i opptaksåret, og som manglar generell studiekompetanse, kan få opptak på grunnlag av realkompetanse, jf. universitets- og høgskulelova § 3-6 (2) og forskrift om opptak til høgre utdanning § 3-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) For å få tilbod om studieplass må søkjaren dokumentere likeverdige ferdigheiter og kunnskapar som søkjarar som får tilbod om plass etter ordinære rangeringsreglar, jf. kapittel 5 i denne forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Nærare reglar om opptak på grunnlag av realkompetanse er fastsette i utfyllande retningsliner for opptak til UiB.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Kvotar og opptaksrammer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Kvotar og opptaksrammer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Styret sjølv fastset årleg talet på studieplassar for dei enkelte studieprogramma, jf. § 3-7 femte ledd i universitets- og høyskoleloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Opptak til studia kan skje på grunnlag av rangering innanfor kvotar. Ein kvote er eit bestemt tal eller ein bestemt del av studieplassane som blir fordelte blant søkjarar som tilfredsstiller nærare bestemte krav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) Kvota blir fastsett i studieplanen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Rangering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Poengutrekning og rangering av søkjarar til grunnutdanningar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Ved opptak til grunnutdanningar blir søkjarane sine poeng rekna ut og dei blir rangerte etter reglane i kapittel 7 i forskrift om opptak til høgre utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Realkompetansesøkjarar blir rangerte i forhold til andre søkjarar på grunnlag av ei heilskapleg skjønnsmessig vurdering. Omfanget og relevansen av praksis, utdanning og motivasjon blir vektlagd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Generelle føresegner om rangering av søkjarar til studium i lokale opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Grunnlaget for rangeringa er den dokumentasjonen som kvalifiserer søkjaren for opptak til eit studium, jf. kapittel 2 i denne forskrifta. Søkjarane blir rangerte på grunnlag av konkurransepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Dersom ein søkjar har fleire opptaksgrunnlag, blir det grunnlaget som gir gunstigast resultat for søkjaren lagt til grunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(3) Ved lik poengsum skal plassen fordelast etter loddtrekning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4">(4) Dersom det har vist seg umogeleg å fylle studieplassane på eit studium, kan ein tilby dei ledige studieplassane til kvalifiserte søkjarar fortløpande, utan omsyn til rangeringsreglane elles. Søknader som er mottekne etter fristen, skal rangerast etter søknadsdato.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Poengutrekning og rangering av søkjarar til 2-årige masterprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">(1) Søkjarar til 2-årige masterprogram blir rangerte innbyrdes på grunnlag av konkurransepoeng. I konkurransepoenga til ein søkjar kan summen av følgjande poeng inngå:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Karakterpoeng: Det blir rekna ut eit vekta karaktergjennomsnitt, med to desimalar av den faglege fordjupinga, jf. § 2-2 (3) b). Vekta til kvar einskild karakter er talet på studiepoeng i det aktuelle emnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Andre tilleggspoeng: Med utgangspunkt i særlege omsyn som er knytte til enkelte studium, kan det fastsetjast andre poengtypar i studieplanen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">(2) For søkjarar med bokstavkarakterar blir følgjande omrekningsskala nytta som grunnlag for utrekning av gjennomsnittskarakter: A=5, B=4, C=3, D=2, E=1. Nærare føresegn om omrekning av karakterar frå andre karakterskalaer er gitt i utfyllande retningsliner for opptak til UiB.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">(3) I særskilde tilfelle kan anna utdanning enn den som inngår i det formelle opptaksgrunnlaget, bli teken med i rangeringa. Søknaden blir då rangert etter § 5-5 i denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Poengutrekning og rangering av søkjarar til erfaringsbaserte masterprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">Rangeringsgrunnlag, rangeringsmetode og eventuell bruk av individuell vurdering for erfaringsbaserte masterprogram fastsetjast i studieplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkjarar som ikkje kan poengutreknast</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">(1) For kvalifiserte søkjarar som ikkje kan poengutreknast, skal rangeringa gjerast etter ei skjønnsmessig vurdering av søkjaren sitt opptaksgrunnlag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2">(2) For å få tilbod om opptak blir det kravd likeverdige ferdigheiter og kunnskapar med søkjarar som får tilbod om opptak etter rangering på grunnlag av poengutrekning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Tilbod på visse vilkår</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Tilbod på visse vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Universitetet kan gi tilbod om studieplass på visse vilkår til søkjarar som ikkje tilfredsstiller heile opptakskravet på det tidspunktet dei får tilbod om studieplass, men som har dokumentert at dei vil dekke kravet før studiestart.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Generelle føresegner om tilbod og opptak på visse vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Søkjarar som har fått opptak eller tilbod etter føresetnadane gitt i § 6-1 og som ikkje innfrir vilkåra for opptak innan den fristen som er stilt i samband med tilbodet om studieplass, misser retten til studieplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Det kan ikkje bli gitt opptak eller tilbod på visse vilkår til søkjarar som ikkje kan dokumentere tilstrekkelege kunnskapar i norsk og engelsk, jf. § 2-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">(3) Det kan ikkje bli gitt tilbod på visse vilkår til internasjonale søkjarar som må ha opphaldsløyve for å få studieløyve.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Felles føresegner om administrative forhold</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Reservert studieplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Tildelt studieplass kan reserverast til neste gong det er opptak til studiet dersom det ligg føre dokumenterte, tungtvegande grunnar. Det blir normalt ikkje innvilga reservert plass for meir enn eitt år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Søknad om reservasjon av studieplass må leggast fram innan tre veker etter at ein har motteke tilbod om studieplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Med tungtvegande grunnar er det her meint verneplikt, graviditet, sjukdom, ulukker eller dødsfall i nær familie. Andre tungtvegande grunnar utanfor kontrollen til søkjaren kan òg gi grunnlag for reservert studieplass. Grunn må dokumenterast med attest frå lege, anna helsepersonell, politi eller tilsvarande.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Førehandsløfte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Ved dokumentert behov kan det bli gitt førehandsløfte til kvalifiserte søkjarar med poengsum som er lik eller høgare enn medianen ved siste opptak. Nærare føresegn om førehandsløfte gis i utfyllande retningslinjer for opptak til Universitetet i Bergen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Fristar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">(1) Søknadsfristar for opptak til studium ved Universitetet i Bergen blir kunngjorde. Eigne fristar kan gjelde dersom det gis tilbod om tidleg opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">(2) All utdanning, praksis og andre høve som gir grunnlag for opptak, må vere dokumentert ved utløp av søknadsfristen. Søkjarane skal ettersende endeleg dokumentasjon på fastsett måte og innan den fristen som er gitt av Universitetet i Bergen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k7/p7-4">
        <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
        <ptittel>Verifisering av dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">Universitetet kan krevje at søkjarane legg fram original av dokument som skal liggje til grunn for opptak for å vurdere om desse er ekte, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-7 sjette ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k7/p7-5">
        <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">(1) Enkeltvedtak som er gjorde med heimel i denne forskrifta, kan klagast på, jf. forvaltningslova § 28 til § 32. Klagefristen er 3 veker frå den dagen resultatet av opptaket er offentleggjort, eventuelt 3 veker frå den dagen søkjaren har motteke grunngjeving.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/2">(2) Klage på enkeltvedtak i samband med opptak organisert gjennom Samordna opptak, blir handsama av Nasjonal klagenemnd, jf. universitets- og høyskoleloven § 5-1 sjuande ledd og forskrift om opptak til høgre utdanning § 8-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/3">(3) Klager som gjeld opptak etter universitets- og høyskoleloven § 3-6 andre og tredje ledd, blir handsama av Klagenemnda ved Universitetet i Bergen, jf. forskrift om opptak til høgre utdanning § 8-1 andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/4">(4) Klage på enkeltvedtak i samband med opptak til studium som ikkje inngår i samordna opptak, blir handsama av klagenemnda ved Universitetet i Bergen, jf. universitets- og høyskoleloven § 5-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k7/p7-6">
        <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskomité</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1">(1) Ved behov kan Universitetet i Bergen utnemne ein sentral opptakskomité.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2">(2) Opptakskomiteen handsamar etter behov søknadar som krev skjønsmessig vurdering ved kvalifisering, og i særskilde høve ved rangering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/3">(3) Opptakskomiteen skal som hovudregel setjast saman av eitt medlem frå kvart fakultet, minst eitt medlem frå det organet som styret nemner opp til å gjennomføre opptaket og minst éin student.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Utfyllande reglar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllande reglar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) Styret, eller det organet styret nemner opp, kan gi utfyllande reglar og retningsliner innanfor ramma av denne forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) Vesentlege endringar i opptakskrava for eit studieprogram skal vere klart for søkjarane minst eitt år før dei tek til å gjelde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/3">(3) Styret pliktar å opprette overgangsreglar i dei tilfella vesentlege endringar ikkje er gjort kjende for søkjarane i tide.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1907/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde 1. januar 2019. Oppheva frå same dato blir:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 16. februar 2012 nr. 872 om opptak, studier, vurdering og grader ved Universitetet i Bergen § 4.1.1 tredje og fjerde ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Reglement for opptak av internasjonale søkere.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
