<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-20-2094" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2094">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-2094</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 2094</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>Departementet bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Departementet bestemmer</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-08-12-77-§6">L12.08.2016 nr. 77 § 6</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-04-10-369</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1358</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tros- og livssynstjeneste i Forsvaret</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tros- og livssynstjeneste i Forsvaret</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 20. desember 2018 med hjemmel i lov 12. august 2016 nr. 77 om verneplikt og tjeneste i Forsvaret m.m. (forsvarsloven) § 6 femte og sjette ledd, jf. forskrift 16. juni 2017 nr. 779 om verneplikt og heimevernstjeneste (vernepliktsforskriften) § 23.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2094/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift gjelder for personell som tjenestegjør som feltprester eller tilsvarende i Forsvaret. I faglige forhold omfattes personell som utfører slik tjeneste i Heimevernet eller som vernepliktige akademikere av forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Prester i Den norske kirke og prester og forstandere eller tilsvarende i registrerte trossamfunn og tilskuddsberettigede livssynssamfunn kan tjenestegjøre som feltprester eller tilsvarende i Forsvaret. Personellet betegnes i tråd med tros- eller livssynstilhørighet som feltprester eller tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2094/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Organisering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Feltprester eller tilsvarende organiseres i Forsvarets tros- og livssynskorps.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2094/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Fagområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Feltprester eller tilsvarende utfører tros- og livssynsbetjening, tilrettelegger for tros- og livsynsutøvelse, tilbyr sjelesorg, eksistensiell omsorg og underviser og gir råd i religiøse, livssynsmessige, etiske og moralske spørsmål.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2094/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Militær status</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Feltprester eller tilsvarende har militær status, grad og uniform med tilhørende tros- eller livssynsidentifiserende bransjetegn. De er ikke-kombattante og utøver militær kommandomyndighet kun innenfor egen tjenestegren og overfor personell som særskilt er underlagt dem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Tjenestegjøring skjer innenfor den ramme som Forsvaret til enhver tid har fastsatt for denne tjenesten, etter det verdigrunnlag og regler som gjelder for tjenestegjøring i Forsvaret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2094/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Autorisasjon og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Feltprester eller tilsvarende tjenestegjør i Forsvaret på grunnlag av autorisasjon eller tilsvarende i et tros- eller livssynssamfunn. Personellet skal stå under tilsyn av det tros- eller livssynssamfunn personellet er autorisert i, og utførelsen av tros- og livssynsbetjening skal skje i samsvar med autoriserende tros- eller livssynssamfunns fastsatte orden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">All tros- og livssynstjeneste i Forsvaret skal organiseres slik at autorisert personell kan utøve tjenesten i samsvar med autorisasjonens forutsetninger og forpliktelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Samarbeidsavtaler skal inngås mellom Forsvaret og de tros- eller livssynssamfunn som har autorisert personell til tros- og livssynstjeneste i Forsvaret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2094/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Endringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Departementet kan foreta justeringer eller mindre endringer i denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2094/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskrift om tros- og livssynstjeneste i Forsvaret trer i kraft fra den tid departementet bestemmer. Fra samme tidspunkt oppheves Tjenesteordning 10. april 2015 nr. 369 for feltprester.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
