<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-04-1154" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1154">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-04-1154</id>
    <dato>04.07.2018 nr. 1154</dato>
    <dato type="iso">2018-07-04</dato>
    <ikraft>Når personopplysningsloven trer i kraft</ikraft>
    <ikraft type="iso">Når personopplysningsloven trer i kraft</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-12-04-132-§3">L04.12.1992 nr. 132 § 3</ref>, <ref id="for-1995-06-08-521">F08.06.1995 nr. 521</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§19">L20.06.2014 nr. 42 § 19</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2015-05-07-25-§4">L07.05.2015 nr. 25 § 4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-30-1321</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-17-1757</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-07-141</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-07-1430</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-06-28-10</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0722</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrifter som følge av personvernforordningen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrifter som følge av personvernforordningen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 4. juli 2018 med hjemmel i lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven) § 3, jf. delegeringsvedtak 8. juni 1995 nr. 521, lov 20. juni 2014 nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven) § 19 tredje ledd og § 22 andre ledd, lov 7. mai 2015 nr. 25 om donasjon og transplantasjon av organ, celler og vev (transplantasjonslova) § 4 andre ledd og lov 28. april 2017 nr. 23 om medisinsk og helsefaglig forskning (helseforskningsloven) § 17 syvende ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1154/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. oktober 2009 nr. 1321 om klinisk utprøving av legemidler til mennesker gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Overskriften i § 1-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-10. <i>Adgang til behandling av personopplysninger</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-10 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-5. <i>Vern av fysisk og mental integritet og personopplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">En klinisk utprøving kan bare igangsettes, dersom forsøkspersonens rett til fysisk og mental integritet samt retten til privatlivets fred respekteres og opplysninger vedrørende forsøkspersonen beskyttes i henhold til bestemmelsene i personvernforordningen og lov 15. juni 2018 nr. 38 om behandling av personopplysninger, jf. lov 20. juni 2008 nr. 44 om medisinsk og helsefaglig forskning § 2 andre ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1154/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 17. desember 2014 nr. 1757 om tilgang til helseopplysninger mellom virksomheter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">I tillegg skal de dataansvarlige ha
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">inngått avtale i samsvar med § 4 og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">rutiner, systemer og journalstruktur som gir tilfredsstillende informasjonssikkerhet, og tilgangsstyring som minst ivaretar kravene i § 5 til § 11.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 5 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">De dataansvarlige i begge virksomhetene skal vurdere risiko for pasientenes personvern som tilgang kan føre til.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 5 andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">De dataansvarlige skal ha særlige rutiner for hvordan informasjonssikkerheten skal ivaretas ved tilgang mellom virksomhetene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 8 første, andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">De dataansvarlige skal sørge for at pasientene informeres om virksomhetens behandling av helseopplysninger etter denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Den dataansvarlige i virksomheter som åpner for at helsepersonell i andre virksomheter gis tilgang skal sørge for at pasientene informeres om blant annet
<liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">hvilke virksomheter som gis tilgang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">hvilke opplysninger tilgangen omfatter og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">at pasienten kan motsette seg at det gis tilgang, jf. § 9.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Den dataansvarlige i en virksomhet som henter frem opplysninger etter denne forskriften skal sørge for at pasienten informeres om dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">§ 9 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Dersom tungtveiende grunner taler for det, kan sperrede opplysninger gjøres tilgjengelige for annet helsepersonell ved tilgjengeliggjøring etter pasient- og brukerrettighetsloven § 5-3. Pasienten skal da informeres om at sperrede opplysninger tilgjengeliggjøres, hvorfor de tilgjengeliggjøres og for hvem.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">§ 11 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Den dataansvarlige som har adgang til å autorisere helsepersonell for tilgang, skal løpende kontrollere
<liste id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">hvem i egen virksomhet som elektronisk har hentet frem helseopplysninger fra annen virksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">hvorfor dette er gjort og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/c/avsnitt/1">tidsperioden opplysningene er hentet frem.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">§ 11 tredje ledd andre punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">§ 12 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1154/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 7. desember 2015 nr. 1401 om kvalitet og sikkerhet for humane organer beregnet for transplantasjon (forskrift om humane organer til transplantasjon) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Den dataansvarlige for virksomheten skal sørge for at alle opplysninger om donor og mottaker behandles i samsvar med gjeldende regler om taushetsplikt og behandling av helseopplysninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 12 fjerde ledd fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Oslo universitetssykehus HF er dataansvarlig for behandlingen av opplysningene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">§ 17 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Helsedirektoratet er dataansvarlig for registeret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">§ 20 fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">Oslo universitetssykehus HF er dataansvarlig for behandlingen av opplysningene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">§ 22 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">Helse Sør-Øst RHF, Oslo universitetssykehus HF ved Nasjonal behandlingstjeneste for organtransplantasjon kan inngå avtale med europeisk organutvekslingsorganisasjon om gjennomføring av spesifikke oppgaver knyttet til overføring av organer mellom Norge og de øvrige EU- og EØS-medlemsland og med tredjeland, herunder databehandleravtale etter personvernforordningen artikkel 28.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1154/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 7. desember 2015 nr. 1430 om krav til kvalitet og sikkerhet ved håndtering av humane celler og vev (forskrift om håndtering av humane celler og vev) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 46 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">§ 46. <i>Dataansvarlig og databehandler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">Helseforetaket er dataansvarlig for de enkelte donasjonsregistre som er tilknyttet et helseforetak. I virksomheter som ikke er tilknyttet et helseforetak, er virksomheten dataansvarlig. Dataansvarlig kan inngå skriftlig avtale med en databehandler om behandling av helseopplysninger i registeret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">§ 49 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">Opplysninger kan bare behandles til andre formål enn beskrevet i første ledd dersom det er adgang til å behandle opplysningene etter denne forskriften, eller på andre grunnlag i samsvar med reglene om taushetsplikt og personvernforordningen artikkel 6 og 9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">§ 52 tredje ledd bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/7/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/7/liste/f/avsnitt/1">Helsedirektoratet er dataansvarlig for registeret og kan inngå skriftlig avtale med en databehandler om behandling av helseopplysninger i registeret.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1154/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I forskrift 28. juni 2017 nr. 1000 om barn mellom 12 og 16 år sin rett til selv å samtykke til deltakelse i medisinsk og helsefaglig forskning skal § 2 første ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">Samtykket skal være en frivillig, spesifikk, informert og utvetydig viljesytring fra deltakeren der vedkommende ved en erklæring eller tydelig bekreftelse gir sitt samtykke til behandling av helseopplysningene, jf. helseforskningsloven § 13 flg.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1154/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">Forskriften trer i kraft samtidig med at lov om behandling av personopplysninger trer i kraft.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
