<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-15-902" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-902">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-15-902</id>
    <dato>15.06.2018 nr. 902</dato>
    <dato type="iso">2018-06-15</dato>
    <ikraft>15.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-15</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-17-99-§3">L17.12.2004 nr. 99 § 3</ref>, <ref id="lov-2004-12-17-99-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2004-12-17-99-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2004-12-17-99-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2004-12-17-99-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2004-12-17-99-§14">§ 14</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-23-1851</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0576</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i klimakvoteforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima og miljødepartementet 15. juni 2018 med hjemmel i lov 17. desember 2004 nr. 99 om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteloven) § 3, § 7, § 9, § 10, § 12 og § 14.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX kap. III nr. 21al (direktiv 2003/87/EF som endret ved forordning (EU) 2017/2392).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-902/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. desember 2004 nr. 1851 om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 bokstav i) skal lyde:
<br/>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">Flygninger som utføres innenfor rammen av forpliktelse til offentlig tjenesteytelse (FOT) på ruter innenfor regioner som spesifisert i Traktat om Den europeiske unions funksjonsmåte art. 349 eller på ruter hvor tilbudt kapasitet ikke overstiger 30 000 seter pr. år.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny § 1-2 bokstav k) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/k/avsnitt/1">Flygninger som utføres i perioden 1. januar 2013 til 31. desember 2030 av en ikke-kommersiell luftfartøysoperatør med totale årlige utslipp under 1 000 tonn CO<sub>2</sub> per år.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-2a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-2a. <i>(Unntak fra kvoteplikt for luftfart)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Følgende luftfartsaktiviteter er unntatt fra kvoteplikt i tidsrommet fra 1. januar 2013 til 31. desember 2023:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Flygninger til og fra lufthavner i land utenfor EØS-området, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Flygninger mellom lufthavner i regioner spesifisert i Traktat om Den europeiske unions funksjonsmåte art. 349 og lufthavner i en annen region i EØS-området.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Tildelingen av vederlagsfrie kvoter til luftfartøysoperatører som har flygninger omfattet av unntakene i første ledd skal reduseres proporsjonalt i forhold til reduksjonen i forpliktelse til innlevering av kvoter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Luftfartøysoperatører skal ikke sende inn overvåkingsplan for utslipp fra flygninger omfattet av første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 1-2b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 1-2b. <i>(Gjennomføring av forordninger om unntak fra kvoteplikt for luftfart)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">EØS-avtalen vedlegg XX kapittel III nr. 21 al (forordning (EU) nr. 421/2014 om endring av direktiv 2003/87/EF om opprettelse av en ordning for handel med utslippskvoter for klimagasser, i lys av implementeringen av en internasjonal avtale om et globalt markedsbasert virkemiddel for å redusere klimagassutslipp fra internasjonal luftfart og forordning (EU) 2017/2392 om endring av direktiv 2003/87/EF for å forlenge de någjeldende innskrenkningene i omfanget av kvotesystemet for luftfartsaktiviteter og for å forberede implementeringen av et globalt markedsbasert virkemiddel fra 2021) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 2-2b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2-2b. <i>(forenklede krav til rapportering for luftfartøysoperatører med lave utslipp)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Utslippstall fra luftfartøysoperatører som har totale årlig utslipp under 25 000 tonn CO<sub>2</sub> eller årlige utslipp under 3 000 tonn CO<sub>2</sub>fra flygninger innad i EØS-området skal anses som verifiserte dersom utslippstallet er fastsatt ved bruk av estimeringsverktøyet angitt i forordning (EU) nr. 601/2012 art. 54(2).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 6-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Luftfartøysoperatører kan søke om tildeling av vederlagsfrie kvoter for perioden 1. januar 2012 til 31. desember 2012. Det samme gjelder for perioden 1. januar 2013 til 31. desember 2020.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 6-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Fra og med 2021 skal antall kvoter som tildeles luftfartøysoperatører beregnes ved bruk av den lineære reduksjonsfaktoren angitt i direktiv 2003/87/EF (kvotedirektivet) artikkel 9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Nåværende § 6-2 tredje ledd blir til fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 7-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 7-1. <i>(et standardisert og sikkert registersystem innenfor EØS)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">EØS-avtalen vedlegg XX kapittel III nr. 21ana (forordning (EU) nr. 389/2013 av 2. mai 2013 om etableringen av et unionsregister for handelsperioden som begynner 1. januar 2013, og senere handelsperioder, som endret ved forordning (EU) 2015/1844 og forordning (EU) 2018/208) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 7-7 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Stasjonære industrivirksomheter kan i perioden fram til 31. desember 2020 ikke levere kvoter som er utstedt til luftfartøysoperatører i henhold til kvotedirektivets kapittel II som oppgjør for kvoteplikten. Fra 1. januar 2021 kan stasjonære industrivirksomheter levere både kvoter som er utstedt til stasjonære industrivirksomheter i henhold til kvotedirektivets kapittel III og kvoter som er utstedt til luftfartøysoperatører i henhold til kvotedirektivets kapittel II som oppgjør for kvoteplikten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Luftfartøysoperatører kan levere både kvoter som er utstedt til stasjonære industrivirksomheter i henhold til kvotedirektivets kapittel III og kvoter som er utstedt til luftfartøysoperatører i henhold til kvotedirektivets kapittel II som oppgjør for kvoteplikten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 9-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 9-7. <i>(gebyr for behandling av søknad om forenklet verifikasjon)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">For arbeid med søknad om forenklet verifikasjon etter artikkel 31 (1) i forordning (EU) nr. 600/2012 om verifikasjon av utslippsrapporter og tonn-kilometerrapporter og akkreditering av verifikatører skal det betales et gebyr til statskassen etter satser for endring av tillatelse i Forurensningsforskriften § 39-4. Miljødirektoratet eller den Klima- og miljødepartementet bemyndiger fatter vedtak om plikt til betaling av gebyr og plassering i gebyrklasse basert på forurensningsmyndighetens faktiske ressursbruk i forbindelse med vurdering av søknaden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-902/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-902/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Under «Forordninger» skal innledningen lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Nedenfor gjengis EØS-avtalen vedlegg XX kapittel III nr. 21ala (forordning (EU) nr. 1031/2010), nr. 21ale (forordning (EU) nr. 550/2011), nr. 21apf (forordning (EU) nr. 600/2012), nr. 21apg (forordning (EU) nr. 601/2012), nr. 21ana (forordning (EU) nr. 389/2013), nr. 21alh (forordning (EU) nr. 1123/2013) og nr. 21al (forordning (EU) nr. 421/2014 og forordning (EU) 2017/2392).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/1">Følgende skal tilføyes etter forordning (EU) nr. 421/2014:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">For å lese forordning (EU) 2017/2392, se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static/32017r2392e-01.pdf"><img src="pdf.png" alt="ikon"/></lenke></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
