<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-17-2118" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2118">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-17-2118</id>
    <dato>17.12.2018 nr. 2118</dato>
    <dato type="iso">2018-12-17</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-10-22-1167</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1323</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskr. om tilskot til landbruksverksemd</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskot til landbruksvikarverksemd</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Landbruks- og matdepartementet 17. desember 2018 med heimel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2118/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. oktober 2007 nr. 1167 om tilskot til landbruksvikarverksemd skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Bruk av landbruksvikar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Avløysarlag som mottek tilskot til landbruksvikarverksemd pliktar innanfor sitt geografiske ansvarsområde, fastsett av fylkesmannen etter samråd med avløysarlaga, å ha tilstrekkeleg landbruksvikarberedskap tilgjengeleg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Avløysarlaga skal ved sjukdom og i krisesituasjonar yte hjelp til føretak med husdyr- og planteproduksjon, som har rett på tilskot til avløysing ved sjukdom mv., jf. forskrift 19. desember 2014 nr. 1821 om tilskot til avløysing ved sjukdom og fødsel mv. Denne plikta er avgrensa til 14 dagar per tilfelle. Dersom landbruksvikaren ikkje nyttast i slik samanheng, kan vikaren nyttast til annan avløysing.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3. <i>Søknad og rapportering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Søknadsskjema og rapporteringsskjema vert fastsett av Landbruksdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Søknad om tilskot til landbruksvikarverksemd for inneverande år og rapport om landbruksvikarverksemda for føregåande år skal sendast fylkesmannen innan 1. februar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 4. <i>Tilskot</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Tilskotet vert utrekna med grunnlag i føresegner fastsett i eller i medhald av jordbruksoppgjeret.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-17-2118/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane trer i kraft frå 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
