<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-18-921" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-18-921</id>
    <dato>18.06.2018 nr. 921</dato>
    <dato type="iso">2018-06-18</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet>22.06.2018 (<ref id="lov-2017-06-16-65-§5-1">§ 5-1</ref>).</rettet>
    <journalnummer>2018-0598</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til å kreve seksjonering etter eierseksjonsloven § 9</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til å kreve seksjonering etter eierseksjonsloven § 9</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 18. juni 2018 med hjemmel i lov 16. juni 2017 nr. 65 om eierseksjoner (eierseksjonsloven) § 9 tredje, fjerde og femte ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Tingrettens kompetanse og saksbehandling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Tingrettens kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Tingretten vurderer om vilkårene for å kreve seksjonering etter eierseksjonsloven § 9 er oppfylt, og om seksjoneringssøknad dermed kan sendes inn til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Innholdet i krav om seksjonering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Kravet skal inneholde
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opplysning om at kravet gjelder seksjonering av en eiendom i sameie som ikke er seksjonert, adressen til sameiet og sameiets registerbetegnelse (gårds- og bruksnummer og eventuelt festenummer)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">navnet på og adressen til alle sameierne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">opplysning om at sameieren som krever seksjonering har bruksrett til en bolig, som ikke er fritidsbolig, i sameiet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">en kort beskrivelse av eiendommen som ligger i sameie</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">opplysninger om størrelsen på sameieandelene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">opplysning om hva slags varsel de øvrige sameierne har fått om kravet, og om eventuelle tilbakemeldinger sameierne har gitt til dette</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">en kort begrunnelse for at vilkårene for seksjonering er til stede.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Samtlige sameiere i sameiet skal gjøres til parter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">Bekreftet grunnbokutskrift skal legges ved seksjoneringskravet. Grunnbokutskriften skal ikke være eldre enn tre måneder når seksjoneringskravet settes fram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/4">Tingretten kan be om ytterligere opplysninger og dokumentasjon som er nødvendig for å kunne avgjøre kravet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k1/p1-3"><pverdi>§ 1-3.</pverdi><ptittel>Varsel. Sameiernes rett til å uttale seg</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Tingretten skal ved meddelelse, jf. domstolloven § 186, varsle de øvrige sameierne om seksjoneringskravet.</ledd><ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">I varselet skal retten
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">sette en frist for å komme med uttalelse og eventuelle innvendinger mot kravet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">opplyse om at etter fristens utløp vil retten avgjøre om det kan sendes søknad om seksjonering til kommunen.</avsnitt></liste></ledd></paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring av seksjoneringen og medhjelperens oppgaver</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Medhjelperens oppgaver og fullmakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Medhjelperen skal innenfor den fullmakten tingretten har gitt utføre de oppgavene som er nødvendige for å få gjennomført seksjoneringen. Herunder skal medhjelperen
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ha møte med sameierne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">avklare forholdet til panthavere og informere panthavere om seksjoneringen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kartlegge øvrige eksisterende rettigheter, plikter og heftelser, og avgjøre om de skal videreføres</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">utarbeide, foreslå og eventuelt beslutte vedtekter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">skriftlig pålegge sameiere som ikke har oppfylt kravene i eierseksjonsloven § 7 tredje ledd å gjøre en fremtidig eier oppmerksom på at kravene må oppfylles innen ett år etter overtakelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">sørge for at pålegget i bokstav e blir tinglyst på de seksjonene det gjelder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">utarbeide og sende inn søknad om seksjonering. Dersom medhjelperen mangler kompetanse til selv å utføre enkelte deler av oppdraget, for eksempel til å utarbeide situasjonsplan eller plantegninger, kan han innhente nødvendig bistand fra andre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">signere på vegne av sameierne i seksjoneringsprosessen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Møte med sameierne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Medhjelperen skal så snart som mulig etter oppnevnelsen innkalle sameierne til et fellesmøte. Sameierne skal i møtet kartlegge eksisterende rettigheter, plikter og heftelser, og avgjøre om de skal videreføres. Dersom det er uklarheter eller uenigheter mellom sameierne, skal medhjelperen avgjøre disse, jf. § 2-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Sameier som ønsker å gjennomføre seksjoneringen selv</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Dersom sameiet ønsker det, og medhjelperen mener at det er forsvarlig og hensiktsmessig, kan sameierne selv gjennomføre seksjoneringsprosessen. Medhjelperen skal sette en rimelig frist for gjennomføringen, og ta over oppgaven dersom seksjoneringen ikke er gjennomført innen fristen. Medhjelperen kan forlenge fristen ved behov.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Klage over medhjelperens avgjørelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Enhver sameier kan påklage medhjelperens avgjørelser til tingretten innen tre uker etter at sameieren ble underrettet om avgjørelsen. Klagen kan likevel ikke settes frem etter at søknad om seksjonering er sendt til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Sakskostnader, ansvar og sikkerhetsstillelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhetsstillelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">En sameier som krever seksjonering skal stille sikkerhet for medhjelperens honorar, gebyr og øvrige kostnader knyttet til seksjoneringssøknaden før retten tar saken til behandling. Retten fastsetter hva slags sikkerhet som skal stilles og størrelsen på sikkerhetsstillelsen. Retten kan beslutte at det skal stilles ytterligere sikkerhet dersom det viser seg at kostnadene ved seksjoneringssøknaden vil overstige beløpet det tidligere er stilt sikkerhet for.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Fastsettelse av medhjelperens honorar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Medhjelperen har rett til honorar på bakgrunn av nødvendig tidsbruk og nødvendige kostnader med å gjennomføre seksjoneringen. Når søknad om seksjonering er sendt til kommunen, eller medhjelperens oppdrag er avsluttet på annen måte, skal medhjelperen fremsette sitt honorarkrav for sameierne. Kravet skal være spesifisert slik at sameierne har grunnlag for å ta stilling til kravet. Utlegg skal dokumenteres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Dersom det oppstår tvist om medhjelperens honorarkrav, kan sameierne be retten om å fastsette honoraret. Fristen for å be retten fastsette honoraret er fire uker etter at medhjelperen har fremsatt honorarkravet for sameierne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for medhjelperens honorar. Ansvar for sakskostnader i særlige tilfeller</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Medhjelperens honorar er en felleskostnad, jf. eierseksjonsloven § 29. Det samme gjelder gebyr og øvrige kostnader knyttet til seksjoneringssøknaden. Rekvirenten har krav på regress fra de øvrige sameierne selv om betalingen skjer før eierseksjonssameiet er etablert. Det samme gjelder dersom det er rettskraftig avgjort at søknad om seksjonering kan sendes til kommunen, men sameiet likevel ikke blir seksjonert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Retten kan pålegge en sameier å betale en større del av kostnadene enn det som følger av gjeldende fordelingsnøkkel for felleskostnader, dersom han ved å vidløftiggjøre saken har påført sameiet unødvendige kostnader. Retten fastsetter kostnadsansvaret ved kjennelse etter krav fra en eller flere av de øvrige sameierne. Krav etter dette leddet må settes frem innen fire uker etter at retten har fastsatt medhjelperens honorar, jf. § 3-2.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Forholdet til andre lover</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til tvangsfullbyrdelsesloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Reglene i tvangsfullbyrdelsesloven gjelder tilsvarende så langt de passer for spørsmål som ikke er løst i eierseksjonsloven eller i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-18-921/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
