<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-08-838" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-838">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-08-838</id>
    <dato>08.06.2018 nr. 838</dato>
    <dato type="iso">2018-06-08</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-56-§10-1">L17.07.1998 nr. 56 § 10-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§3-9">L10.06.2005 nr. 44 § 3-9</ref>, <ref id="lov-2015-04-10">L10.04.2015</ref>nr. 17 <ref id="lov-2015-04-10-§13-10">§ 13-10</ref>, <ref id="lov-2015-04-10-§14-16">§ 14-16</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-20-1457</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-09-153</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0493</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om årsregnskap for pensjonsforetak og forskrift om pensjonsforetak</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om årsregnskap for pensjonsforetak og forskrift om pensjonsforetak</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 8. juni 2018 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. (regnskapsloven) § 10-1, lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsvirksomhet (forsikringsvirksomhetsloven) § 3-9 sjette ledd og lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven) § 13-10 tredje ledd og § 14-16 annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-838/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2011 nr. 1457 om årsregnskap for pensjonsforetak gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-37 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-37. <i>Solvensmarginkrav og forenklet solvenskapitalkrav</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Det skal opplyses om solvensmarginen, herunder minstekravet til solvensmargin, solvensmarginkapitalen og solvensmarginkapitalens sammensetning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Det skal opplyses om det forenklede solvenskapitalkravets størrelse og sammensetning, samt størrelsen og sammensetningen på den ansvarlige kapitalen til dekning av kravet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Opplysningene etter første og annet ledd skal sammenlignes med tilsvarende tall for foregående årsregnskap etter § 4-3.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-838/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 9. desember 2016 nr. 1503 om pensjonsforetak gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/2/marg/1">§ 3 blir ny § 2.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Ved beregningen av minstekrav til forsikringsmessige avsetninger for de enkelte kontrakter kan pensjonskassen ikke benytte høyere diskonteringsrente enn beregningsrenten i premieberegningsgrunnlaget på det tidspunkt de enkelte deler av forpliktelsene etter kontrakten er oppstått.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/4/marg/1">§ 4 blir ny § 3.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Kapittel 3 ny overskrift skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Kapittel 3. Solvensmarginkrav
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Nåværende § 5 til § 12 blir § 4 til § 11.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Nytt kapittel 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Kapittel 4. Forenklet solvenskapitalkrav</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">§ 12. <i>Forenklet solvenskapitalkrav</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Pensjonskasser skal til enhver tid ha ansvarlig kapital beregnet etter reglene i § 13 til § 15 som minst er tilstrekkelig til å dekke et forenklet solvenskapitalkrav etter paragrafen her. Dette kravet gjelder i tillegg til solvensmarginkravet etter finansforetaksloven § 14-16 første ledd og denne forskrift § 4 til § 11.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Det forenklede solvenskapitalkravet skal beregnes i henhold til finansforetaksloven § 14-10 første og annet ledd, og utgjøre summen av:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">kapitalkrav for livsforsikringsrisiko, helseforsikringsrisiko, markedsrisiko og motpartsrisiko, summert ved anvendelse av en korrelasjonsmatrise,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">kapitalkrav for operasjonell risiko, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">en justering for den tapsabsorberende evnen til utsatt skatt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Kapitalkravet for markedsrisiko skal beregnes på grunnlag av kapitalkrav for renterisiko, aksjerisiko, eiendomsrisiko, valutarisiko, kredittmarginrisiko og konsentrasjonsrisiko, der kapitalkravene for aksjerisiko og kredittmarginrisiko kan omfatte særskilte beregninger for investeringer i infrastruktur.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">Finanstilsynet kan i forskrift fastsette nærmere regler om beregning av de enkelte kapitalkravene, herunder hvilke korrelasjoner som skal legges til grunn for summeringen av dem, og justeringen for den tapsabsorberende evnen til utsatt skatt. Finanstilsynet kan fastsette ulike beregningsmetoder tilpasset risikoen eller omfanget av virksomheten i grupper av pensjonskasser, samt vilkår for å benytte særskilte beregninger ved behandling av investeringer i infrastruktur.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">§ 13. <i>Ansvarlig kapital til dekning av det forenklede solvenskapitalkravet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">Den ansvarlige kapitalen som kan medregnes til dekning av det forenklede solvenskapitalkravet, skal bestå av basiskapital og supplerende kapital.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">Som basiskapital regnes differansen mellom verdien av eiendeler og forpliktelser verdivurdert etter § 14, med tillegg av ansvarlig lånekapital og øvrige kapitalelementer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">Som supplerende kapital regnes annen kapital enn basiskapital som pensjonskassen har rett til å innkalle til dekning av tap, og som er godkjent av Finanstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">Den ansvarlige kapitalen skal inndeles i tre kapitalgrupper etter Solvens II-forskriften § 6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">Finanstilsynet kan i forskrift fastsette nærmere regler om hva som kan regnes som ansvarlig kapital og om inndelingen i kapitalgrupper.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">§ 14. <i>Verdivurdering av eiendeler og forpliktelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">Verdien av eiendeler og forpliktelser skal fastsettes etter finansforetaksloven § 14-8 første, annet og tredje ledd. I verdivurderingen av ansvarlige lån og andre forpliktelser skal det ikke tas hensyn til pensjonskassens kredittverdighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">Verdien av forsikringsforpliktelsene skal være summen av:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/a/avsnitt/1">beste estimat som tilsvarer verdien av fremtidige kontantstrømmer der det tas hensyn til tidsverdien av penger, beregnet ved hjelp av renten nevnt i tredje ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/b/avsnitt/1">en risikomargin som tilsvarer en andel av beste estimat.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/24">Finanstilsynet skal offentliggjøre en volatilitetsjustert risikofri markedsrente som skal brukes for beregning av beste estimat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/25">Finanstilsynet kan i forskrift fastsette nærmere regler for beregning av beste estimat og risikomargin, og herunder fastsette ulike beregningsmetoder tilpasset risikoen eller omfanget av virksomheten i grupper av pensjonskasser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/26">§ 15. <i>Medregning av fremtidige kapitalinnskudd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/27">Ved beregning av beste estimat for porteføljer av premiebetalende ordninger, herunder offentlig og privat tjenestepensjon, kan nåverdien av fremtidige kapitalinnskudd medregnes dersom det foreligger avtale om regelmessige kapitalinnskudd og det allerede er innbetalt kapital i henhold til avtalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/28">Avtaler eller garantier om fremtidig kapitalinnskudd som ikke oppfyller vilkårene i første ledd, kan etter avkorting for motpartsrisiko medregnes som supplerende kapital etter godkjenning av Finanstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/29">§ 16. <i>Pensjonskasser med svekket finansiell stilling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/30">En pensjonskasse som ikke oppfyller solvensmarginkravet eller det forenklede solvenskapitalkravet eller mener at det foreligger risiko for underoppfyllelse, skal straks underrette Finanstilsynet. Pensjonskassen skal fremlegge en plan for å rette på forholdene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/31">Finanstilsynet kan i tilfeller som nevnt i første ledd gi pensjonskassen pålegg om å endre, avgrense eller begrense virksomheten, redusere pensjonskassens risikoprofil eller treffe andre nødvendige tiltak. Finanstilsynet kan gi pensjonskassen dispensasjon fra det forenklede solvenskapitalkravet i en avgrenset periode når dette er nødvendig for å gjenopprette solvenssituasjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/32">§ 17. <i>Overgangsbestemmelse for forsikringsforpliktelsene</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/33">Pensjonskasser kan frem til og med 31. desember 2031 redusere verdien av forsikringsforpliktelsene etter § 14 annet ledd. Reduksjonen skal tilsvare en andel av differansen mellom:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/a/avsnitt/1">forsikringsforpliktelsene beregnet etter § 14 annet ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/b/avsnitt/1">summen av forsikringsmessige avsetninger etter § 2 fratrukket risikoutjevningsfondet,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/b/avsnitt/1/marg/1">for de tilfeller der beløpet nevnt i bokstav a er større enn beløpet nevnt i bokstav b.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/34">Reduksjonen etter første ledd skal avtrappes lineært ved begynnelsen av hvert år, fra 81,25 prosent 1. januar 2019 til 0 prosent 1. januar 2032.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/35">Finanstilsynet kan i forskrift fastsette nærmere regler om beregningen etter første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/36">Nåværende kapittel 4 blir kapittel 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/37">Nåværende § 13 til § 15 blir § 18 til § 20.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/38">Nåværende § 16 blir § 21 og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/39">§ 21. <i>Nærmere om risikoanalyser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/40">Et pensjonsforetak skal jevnlig, og minst ved utgangen av hvert kvartal, analysere hvordan uvanlige markedsforhold, herunder rente- og valutakursendringer, samt utslag av forsikrings- og kredittrisiko, vil påvirke pensjonsforetakets bufferkapital. Analysene skal gjennomføres på foretaksnivå og for relevante porteføljer og underporteføljer. Analysene skal utføres med utgangspunkt i foretakets balanse på vurderingstidspunktet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/41">Omfanget og frekvensen av analysene skal tilpasses kompleksiteten og risikoen i pensjonsforetakets kapitalforvaltning. En enhet som er uavhengig av utøvende enhet skal ha ansvaret for analysene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/42">Dersom analysene gir grunn til å tro at pensjonsforetakets fremtidige finansielle stilling vil være utsatt, skal pensjonsforetaket vurdere å iverksette tiltak som reduserer risikoen eller som øker bufferkapitalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/43">Resultatene av analysene skal jevnlig rapporteres til styret. Styret skal nedfelle sin vurdering i styrereferatet. Dissens i styret skal referatføres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/44">Nåværende § 17 blir § 22.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/45">Nåværende § 18 til § 23 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/46">Nåværende § 24 til § 28 blir § 23 til § 27.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/47">Nåværende kapittel 5 blir nytt kapittel 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/48">Nåværende § 29 til § 36 blir § 28 til § 35.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-838/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
