<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-15-876" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-876">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-15-876</id>
    <dato>15.06.2018 nr. 876</dato>
    <dato type="iso">2018-06-15</dato>
    <ikraft>Når personvernloven trer i kraft</ikraft>
    <ikraft type="iso">Når personvernloven trer i kraft</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1915-08-13-5-§197a">L13.08.1915 nr. 5 § 197a</ref>, <ref id="lov-1975-06-13-50-§12">L13.06.1975 nr. 50 § 12</ref>, <ref id="lov-1984-06-08">L08.06.1984 nr.</ref>58 <ref id="lov-1984-06-08-§156">§ 156</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§5-1">L02.07.1999 nr. 63 § 5-1</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-64-§40">L02.07.1999 nr. 64 § 40</ref>, <ref id="lov-2004-07-02">L02.07.2004 nr.</ref>64 <ref id="lov-2004-07-02-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2006-05-19-16-§10">L19.05.2006 nr. 16 § 10</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-103-§27">L19.06.2009 nr. 103 § 27</ref>, <ref id="lov-2014-06-20">L20.06.2014 nr.</ref>42 <ref id="lov-2014-06-20-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43">L20.06.2014 nr. 43</ref><ref id="lov-2014-06-20-43-§3">§ 3</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2018-06-15-38">L15.06.2018 nr. 38</ref><ref id="lov-2018-06-15-38-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-2018-06-15-38-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2018-06-15-38-§22">§ 22</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1993-08-23-824</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-21-1385</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-06-15-635</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-21-1476</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-21-1477</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-21-1483</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-06-20-739</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-06-20-74</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-10-17-1246</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-11-14</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-17-1661</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-02-04-80</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-06-17-611</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-02-17-204</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-06-29-742</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-07-1389</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-14</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-21-1610</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-10-17-1119</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-18-1639</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-18-1644</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-16-1250</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-05-31-563</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-06-12</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-03-18-268</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-06-03-573</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-10-28-1258</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-08-25-1292</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-08-1952</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0563</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om behandling av personopplysninger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om behandling av personopplysninger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res.15. juni 2018 med hjemmel i lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene (domstolloven) § 197a tredje ledd, lov 13. juni 1975 nr. 50 om svangerskapsavbrudd § 12, lov 8. juni 1984 nr. 58 om gjeldsforhandling og konkurs (konkursloven) § 156 fjerde ledd, lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 5-1 sjette ledd, lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 40 tredje ledd, lov 2. juli 2004 nr. 64 om ordning med lokaler for injeksjon av narkotika (sprøyteromsloven) § 8, lov 19. mai 2006 nr. 16 om rett til innsyn i dokument i offentleg verksemd (offentleglova) § 10 tredje ledd, lov 19. juni 2009 nr. 103 om tjenestevirksomhet (tjenesteloven) § 27, lov 20. juni 2014 nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven) § 10, § 11, § 12, § 13, § 14 annet ledd, § 18 tredje ledd, § 22 annet ledd, § 23 tredje ledd og § 25 tredje ledd og lov 20. juni 2014 nr. 43 om helseregistre og behandling av helseopplysninger (helseregisterloven) § 3 fjerde ledd, § 8, § 9, § 11 første ledd, jf. annet ledd, § 12 fjerde ledd, § 13 annet ledd, § 19 første ledd, § 21 annet ledd, § 22 annet ledd og § 24 fjerde ledd og lov 15. juni 2018 nr. 38 om behandling av personopplysninger (personopplysningsloven) § 4 fjerde ledd, § 13 og § 22 sjette ledd. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XI nr. 5e (forordning (EU) 2016/679).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-876/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Geografisk virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Personvernforordningen og personopplysningsloven med forskrift gjelder for Jan Mayen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-876/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Kommisjonens beslutninger om beskyttelsesnivået i tredjestater og internasjonale organisasjoner og om standard personvernbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Kommisjonens beslutninger etter personvernforordningen artikkel 45 nr. 3 og 5 (beskyttelsesnivået i tredjestater og internasjonale organisasjoner) og artikkel 46 nr. 2 bokstav c og d (standard personvernbestemmelser) gjelder i Norge når de er innlemmet i EØS-avtalen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Er en beslutning som nevnt i første ledd ikke innlemmet i EØS-avtalen når den begynner å gjelde i EUs medlemsstater, gjelder beslutningen fra samme tidspunkt også i Norge, med mindre Norge beslutter at den ikke skal gjelde i Norge før den er innlemmet i EØS-avtalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-876/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Personvernnemndas sekretariat</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Personvernnemnda skal ha et sekretariat som tilrettelegger for nemndas arbeid og forbereder saker for behandling i nemnda.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-876/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Personvernnemndas saksbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Personvernnemnda er beslutningsdyktig når minst fem av nemndas medlemmer eller deres varamedlemmer deltar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Personvernnemnda treffer vedtak med alminnelig flertall. Ved stemmelikhet har nemndas leder eller dennes varamedlem dobbeltstemme. Dersom verken nemndas leder eller dennes varamedlem deltar i behandlingen av en sak, har nestleder eller dennes varamedlem dobbeltstemme ved stemmelikhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Det skal fremgå av vedtakene om de er truffet ved enstemmighet. Ved dissens skal også en begrunnelse for mindretallets standpunkt fremgå.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Nemndas vedtak skal gjøres tilgjengelige for allmennheten, så langt vedtakene eller deler av vedtakene ikke er unntatt fra offentlighet, eller etter en konkret vurdering bør unntas fra offentlighet, etter reglene i offentleglova.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Personvernnemnda kan i det enkelte tilfelle bestemme at klager eller andre skal gis møte- og talerett under nemndas behandling av en sak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-876/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Delegering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kongens myndighet etter lov om behandling av personopplysninger delegeres til Kommunal- og moderniseringsdepartementet. Departementet kan også endre og oppheve forskrift om behandling av personopplysninger slik den er fastsatt av Kongen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-876/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft samtidig med at lov om behandling av personopplysninger trer i kraft.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 15. desember 2000 nr. 1265 om behandling av personopplysninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-876/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Endringer i andre forskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Fra den tiden forskriften her trer i kraft, gjøres følgende endringer i andre forskrifter:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/1/marg/1">1. I forskrift 23. august 1993 nr. 824 om konkursregisteret og om kunngjøringer etter konkursloven gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/1/marg/2">§ 21 fjerde ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/1/marg/3">§ 22 annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Personvernforordningen artikkel 32 om personopplysningssikkerhet gjelder tilsvarende.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/marg/1">2. I forskrift 21. desember 2000 nr. 1385 om pasientjournal gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/marg/2">§ 4 bokstav a skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">innsyn i journal, jf. helsepersonelloven § 41 og pasient- og brukerrettighetsloven § 5-1,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1/marg/3">§ 8 bokstav b skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Opplysninger om hvem som er pasientens nærmeste pårørende, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 1-3 bokstav b og lov om psykisk helsevern § 1-3, og hvordan vedkommende om nødvendig kan kontaktes.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1/marg/4">§ 8 bokstav c skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Dersom pasienten ikke har samtykkekompetanse, skal det nedtegnes hvem som samtykker på vegne av pasienten, jf. pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 4.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1/marg/5">§ 8 bokstav i første punktum skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">Om det er gitt råd og informasjon til pasient og pårørende, og hovedinnholdet i dette, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-2.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/liste/i/avsnitt/1/marg/6">§ 8 bokstav j annet punktum skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Pasientens alvorlige overbevisning eller vegring mot helsehjelp, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 4-9.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/3/marg/1">§ 10 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Dokumentasjon skal behandles i samsvar med reglene i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og pasientjournalloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/4/marg/1">§ 11 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Pasienten eller en representant for pasienten, og pårørende har rett til innsyn i journal etter reglene i pasient- og brukerrettighetsloven § 5-1 og personvernforordningen artikkel 15, jf. helsepersonelloven § 41.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/5/marg/1">§ 11 nytt tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Innsyn skal som hovedregel være gratis. Dersom den registrerte ber om flere kopier, kan den dataansvarlige kreve et rimelig gebyr basert på administrasjonskostnadene, jf. personvernforordningen artikkel 15 nr. 3.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/6/marg/1">§ 12 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/6/marg/2">§ 14 annet ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/7">Hvis ikke journalopplysningene deretter skal bevares i henhold til arkivloven eller annen lovgivning, skal de slettes, jf. pasientjournalloven § 25.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/7/marg/1">3. I forskrift 15. juni 2001 nr. 635 om svangerskapsavbrudd (abortforskriften) skal overskriften i § 22 lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/8">§ 22. <i>Forholdet til pasient- og brukerrettighetsloven</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/8/marg/1">4. I forskrift 21. desember 2001 nr. 1476 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Dødsårsaksregisteret (Dødsårsaksregisterforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/8/marg/2">Ny § 1-2a skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/9">§ 1-2a. <i>(Avidentifiserte opplysninger)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/10">Med avidentifiserte opplysninger forstås i denne forskriften helseopplysninger der navn, fødselsnummer og andre personentydige kjennetegn er fjernet, slik at opplysningene ikke lenger kan knyttes til en enkeltperson, og hvor identitet bare kan tilbakeføres ved sammenstilling med de samme opplysninger som tidligere ble fjernet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/11">
        <br/>
        <marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/11/marg/1">§ 1-4 skal lyde:</marg>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/12">§ 1-4. <i>(Dataansvarlig)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/13">Folkehelseinstituttet er dataansvarlig for innsamling og behandling av helseopplysninger i Dødsårsaksregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/13/marg/1">§ 1-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/14">§ 1-5. <i>(Databehandler)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/15">Folkehelseinstituttet kan inngå skriftlig avtale med en databehandler om innsamling og behandling av helseopplysninger i Dødsårsaksregisteret, herunder om overvåking og forskning, jf. § 1-3, drift og kvalitetssikring av registeret, samt tilgjengeliggjøring av data til brukere.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/15/marg/1">§ 2-6 første ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/16">Som ledd i kvalitetskontrollen kan det gjøres rutinemessige samkjøringer mot Folkeregisteret, Medisinsk fødselsregister, Kreftregisteret, Meldingssystemet for smittsomme sykdommer, Norsk pasientregister, Hjerte- og karregisteret og Helsearkivregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/16/marg/1">§ 2-6 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/17">Dersom meldingsskjema er mangelfullt utfylt, skal avsenderen av skjema varsles, jf. helseregisterloven § 13 annet ledd annet punktum.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/17/marg/1">§ 3-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/18">Opplysninger i Dødsårsaksregisteret kan sammenstilles (kobles) med opplysninger i Medisinsk fødselsregister, Kreftregisteret, Meldingssystem for smittsomme sykdommer, System for vaksinasjonskontroll, Reseptregisteret, Forsvarets helseregister, Norsk pasientregister og Hjerte- og karregisteret, dersom det gjøres av den dataansvarlige for ett av de nevnte registrene eller en virksomhet departementet bestemmer, og resultatet av sammenstillingen fremkommer i anonymisert form.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/18/marg/1">§ 3-1 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/19">Den dataansvarlige skal normalt effektuere forespørsler om statistiske opplysninger som nevnt i første ledd fra forvaltningen og forskere innen 60 dager fra den dagen bestillingen kom inn.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/19/marg/1">§ 3-1 annet ledd tredje punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/20">Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om forespørselen kan effektueres, om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når bestillingen kan effektueres.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/20/marg/1">§ 3-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/21">§ 3-3. <i>(Tilgjengeliggjøring av sammenstilte datafiler til forskning mv.)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/22">Avidentifiserte opplysninger som nevnt i § 3-2 første ledd skal etter søknad utleveres eller på annen måte gjøres tilgjengelig for forskning, eventuelt annet uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål, jf. forskriften § 1-3, dersom
<liste id="/paragraf/8/ledd/22/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/22/liste/1/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/22/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/22/liste/2/avsnitt/1">behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/22/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/22/liste/3/avsnitt/1">sammenstillingen og tilretteleggingen av dataene gjøres av dataansvarlig for et av de registrene hvis opplysninger behandles, eller i en virksomhet departementet bestemmer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/23">§ 3-2 annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/24">Ved spørsmål om tilgjengeliggjøring som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning kan registeret, i tilfeller der det etter registerets vurdering er tvil om behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, forelegge spørsmålet om tilgjengeliggjøring skal skje for en regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for avgjørelse. Vedtak fattet av regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk kan påklages til Den nasjonale forskningsetiske komité for medisin og helsefag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/25">Søknad om tilgjengeliggjøring av opplysninger som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning skal inneholde opplysninger om forskningsansvarlig og prosjektleder, jf. helseforskningsloven § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/26">Den dataansvarlige skal tilgjengeliggjøre nødvendige og relevante data til den ansvarlige for det angitte prosjektet innen 60 dager fra den dagen søknaden kom inn. Rettsgrunnlaget for behandlingen av opplysningene skal fremgå av søknaden, jf. første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/27">Dersom særlige forhold gjør det umulig å effektuere søknaden innen den angitte fristen, kan effektueringen utsettes inntil det er mulig å oppfylle den. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om forespørselen kan effektueres, om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når søknaden kan effektueres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/28">Alle opplysninger som inngår i behandlingen etter denne paragrafen, skal slettes eller tilbakeleveres ved prosjektavslutning.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/28/marg/1">§ 3-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/29">§ 3-4. <i>(Plikt til å tilgjengeliggjøre ikke koblede data til forskning mv.)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/30">Folkehelseinstituttet skal etter forespørsel fra forvaltningen og forskere tilgjengeliggjøre statistiske opplysninger fra Dødsårsaksregisteret innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/31">Folkehelseinstituttet skal etter søknad tilgjengeliggjøre avidentifiserte opplysninger fra Dødsårsaksregisteret, dersom:
<liste id="/paragraf/8/ledd/31/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/31/liste/1/avsnitt/1">opplysningene skal brukes til et uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/31/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/31/liste/2/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/31/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/31/liste/3/avsnitt/1">behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/32">Ved spørsmål om tilgjengeliggjøring som beskrevet i annet ledd til medisinsk og helsefaglig forskning kan registeret, i tilfeller der det etter registerets vurdering er tvil om behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, forelegge spørsmålet om tilgjengeliggjøring skal skje for en regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for avgjørelse. Vedtak fattet av regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk kan påklages til Den nasjonale forskningsetiske komité for medisin og helsefag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/33">Søknad om tilgjengeliggjøring av opplysninger som beskrevet i annet ledd til medisinsk og helsefaglig forskning skal inneholde opplysninger om forskningsansvarlig og prosjektleder, jf. helseforskningsloven § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/34">Folkehelseinstituttet skal utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre nødvendige og relevante data til den ansvarlige for det angitte prosjektet innen 30 dager fra den dagen søknaden kom inn. Rettsgrunnlaget for behandlingen av opplysningene skal fremgå av søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/35">§ 3-3 sjette og syvende ledd gjelder tilsvarende.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/35/marg/1">§ 3-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/36">§ 3-5. <i>(Tilgjengeliggjøring og annen behandling av opplysninger i Dødsårsaksregisteret)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/37">Personidentifiserende opplysninger i Dødsårsaksregisteret kan bare tilgjengeliggjøres eller behandles på andre måter dersom det er adgang til å behandle opplysningene etter denne forskriften, etter den registrertes samtykke, etter vedtak om dispensasjon fra taushetsplikten, eller på andre grunnlag i samsvar med reglene om taushetsplikt og personvernforordningen artikkel 6 og 9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/38">Helsedirektoratet skal svare på forespørsler om tilgjengeliggjøring av personidentifiserende opplysninger for bruk i uttrykkelig angitte forskningsprosjekter innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn. Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på forespørselen innen den angitte fristen, kan svaret utsettes inntil det er mulig å gi svar. Helsedirektoratet skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/38/marg/1">§ 3-8 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/39">§ 3-8. <i>(Oversikt over tilgjengeliggjøring)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/40">Folkehelseinstituttet skal føre oversikt over hvem opplysninger fra Dødsårsaksregisteret er utlevert til eller på annen måte gjort tilgjengelige for og hjemmelsgrunnlaget for at opplysningene er gjort tilgjengelige. Oversikten skal oppbevares i minst fem år etter at opplysningene er gjort tilgjengelige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/40/marg/1">§ 4-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/41">Enhver som behandler helseopplysninger etter denne forskriften har taushetsplikt etter helsepersonelloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/41/marg/1">§ 4-1 tredje ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/41/marg/2">§ 4-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/42">Folkehelseinstituttet og databehandleren skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32 og helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/42/marg/1">§ 4-2 annet ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/42/marg/2">§ 4-3 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/43">Folkehelseinstituttet skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandlingen av opplysninger utføres i samsvar med personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven, jf. helseregisterloven § 22.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/43/marg/1">§ 4-4 første ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/44">Internkontrollen innebærer at den dataansvarlige skal ha kunnskap om gjeldende regler om behandling av helseopplysninger, tilstrekkelig og oppdatert dokumentasjon for gjennomføring av rutiner, samt ha denne dokumentasjonen tilgjengelig for dem den måtte angå.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/44/marg/1">§ 4-4 første ledd nr. 3 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/44/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/44/liste/3/avsnitt/1">oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/44/liste/3/avsnitt/1/marg/2">§ 4-4 første ledd nr. 4 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/44/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/44/liste/4/avsnitt/1">rutiner virksomheten følger for å sikre overholdelse av kravene, herunder rutiner for:</avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/44/liste/4.4.1"><lverdi>4.1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/44/liste/4.4.1/avsnitt/1">oppfyllelse av krav om at personidentifiserende opplysninger bare behandles når dette er nødvendig for å fremme formålet med behandlingen av opplysningene, og i tråd med gjeldende bestemmelser om taushetsplikt, jf. helseregisterloven § 6 og § 17,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/44/liste/4.4.2"><lverdi>4.2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/44/liste/4.4.2/avsnitt/1">dokumentasjon og kvalitetskontroll av helseopplysningene, jf. forskriften § 1-11 og § 2-4,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/44/liste/4.4.3"><lverdi>4.3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/44/liste/4.4.3/avsnitt/1">oppfyllelse av begjæringer om informasjon og innsyn, jf. helseregisterloven § 24, samt forskriften § 5-1,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/44/liste/4.4.4"><lverdi>4.4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/44/liste/4.4.4/avsnitt/1">hvordan virksomhetene oppfyller bestemmelsene om tilgjengeliggjøring av opplysninger fra helseregistre, jf. forskriften § 3-1, § 3-3, § 3-4 og § 3-5,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/44/liste/4.4.4/avsnitt/1/marg/3">§ 4-4 første ledd nr. 7 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/44/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/44/liste/7/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det system virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/44/liste/7/avsnitt/1/marg/4">§ 5-1 første ledd skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/45">Avdødes nærmeste pårørende har, med mindre særlige grunner taler mot det, rett til informasjon om Dødsårsaksregisteret og innsyn i behandling av opplysninger om den avdøde.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/45/marg/1">§ 5-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/46">Begjæringer om innsyn etter § 5-1 skal besvares uten ugrunnet opphold og senest 30 dager fra den dagen henvendelsen kom inn.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/46/marg/1">§ 5-2 annet ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/47">Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/47/marg/1">§ 6-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/48">Opplysninger i Dødsårsaksregisteret skal bevares i ubegrenset tid, med mindre annet følger av denne forskriften eller helseregisterloven § 25.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/48/marg/1">Kapittel 7 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/48/marg/2">5. I forskrift 21. desember 2001 nr. 1477 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Kreftregisteret (Kreftregisterforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/48/marg/3">Ny § 1-2a skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/49">§ 1-2a. <i>(Avidentifiserte opplysninger)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/50">Med avidentifiserte opplysninger forstås i denne forskriften helseopplysninger der navn, fødselsnummer og andre personentydige kjennetegn er fjernet, slik at opplysningene ikke lenger kan knyttes til en enkeltperson, og hvor identitet bare kan tilbakeføres ved sammenstilling med de samme opplysninger som tidligere ble fjernet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/50/marg/1">§ 1-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/51">§ 1-5. <i>(Dataansvarlig)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/52">Kreftregisteret er dataansvarlig for innsamling og behandling av helseopplysninger i Kreftregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/52/marg/1">§ 1-6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/53">§ 1-6. <i>(Databehandler)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/54">Kreftregisteret kan inngå skriftlig avtale med en databehandler om innsamling og behandling av helseopplysninger i Kreftregisteret, herunder om overvåking og forskning, jf. § 1-3, drift og kvalitetssikring av registeret, samt tilgjengeliggjøring av data til brukere.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/54/marg/1">§ 1-11 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/55">Den dataansvarlige for Kreftregisteret skal ved enhver registrering i registeret kunne dokumentere hvilke klassifikasjoner eller kodeverk som er benyttet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/55/marg/1">§ 2-4 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/56">Den dataansvarlige for Kreftregisteret skal sørge for at helseopplysninger som innsamles og behandles i Kreftregisteret, er korrekte, relevante og nødvendige for de formål de innsamles for, jf. § 1-3. Som ledd i kvalitetskontrollen kan det gjøres rutinemessige samkjøringer mot Folkeregisteret, Dødsårsaksregisteret og Norsk pasientregister.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/56/marg/1">§ 2-4 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/57">Dersom meldingsskjema er mangelfullt utfylt, skal avsenderen av skjema varsles, jf. helseregisterloven § 13 annet ledd annet punktum.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/57/marg/1">§ 3-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/58">Opplysninger i Kreftregisteret kan sammenstilles (kobles) med opplysninger i Medisinsk fødselsregister, Dødsårsaksregisteret, Meldingssystem for smittsomme sykdommer, Det sentrale tuberkuloseregisteret, System for vaksinasjonskontroll, Reseptregisteret, Forsvarets helseregister, Norsk pasientregister og Hjerte- og karregisteret, dersom det gjøres av den dataansvarlige for ett av de nevnte registrene eller en virksomhet departementet bestemmer, og resultatet av sammenstillingen fremkommer i anonymisert form.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/58/marg/1">§ 3-1 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/59">Den dataansvarlige skal normalt effektuere forespørsler om statistiske opplysninger fra forvaltningen og forskere innen 60 dager fra den dagen bestillingen kom inn.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/59/marg/1">§ 3-1 annet ledd tredje punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/60">Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om forespørselen kan effektueres, om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når bestillingen kan effektueres.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/60/marg/1">§ 3-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/61">Den dataansvarlige for Kreftregisteret kan sammenstille opplysninger i Kreftregisteret med opplysninger i helseregistre som nevnt i § 3-1 første ledd, med unntak av Forsvarets helseregister, for uttrykkelig angitte formål, innen registrenes formål, jf. forskriften § 1-3, dersom det er ubetenkelig ut fra etiske hensyn og databehandleren (forskeren) bare skal behandle avidentifiserte opplysninger.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/61/marg/1">§ 3-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/62">§ 3-3. <i>(Tilgjengeliggjøring av sammenstilte datafiler til forskning mv.)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/63">Avidentifiserte opplysninger som nevnt i § 3-2 første ledd skal etter søknad utleveres eller på annen måte tilgjengeliggjøres for forskning, eventuelt annet uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål, jf. forskriften § 1-3, dersom
<liste id="/paragraf/8/ledd/63/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/63/liste/1/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/63/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/63/liste/2/avsnitt/1">behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/63/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/63/liste/3/avsnitt/1">sammenstillingen og tilretteleggingen av dataene gjøres av dataansvarlig for et av de registrene hvis opplysninger behandles, eller i en virksomhet departementet bestemmer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/64">§ 3-2 annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/65">Ved spørsmål om tilgjengeliggjøring som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning kan registeret, i tilfeller der det etter registerets vurdering er tvil om behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, forelegge spørsmålet om tilgjengeliggjøring skal skje for en regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for avgjørelse. Vedtak fattet av regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk kan påklages til Den nasjonale forskningsetiske komité for medisin og helsefag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/66">Søknad om tilgjengeliggjøring av opplysninger som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning skal inneholde opplysninger om forskningsansvarlig og prosjektleder, jf. helseforskningsloven § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/67">Den dataansvarlige skal utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre nødvendige og relevante data til den ansvarlige for det angitte prosjektet innen 60 dager fra den dagen søknaden kom inn. Rettsgrunnlaget for behandlingen av opplysningene skal fremgå av søknaden, jf. første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/68">Dersom særlige forhold gjør det umulig å effektuere søknaden innen den angitte fristen, kan effektueringen utsettes inntil det er mulig å oppfylle den. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om forespørselen kan effektueres, om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når søknaden kan effektueres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/69">Alle opplysninger som inngår i behandlingen etter denne paragrafen, skal slettes eller tilbakeleveres ved prosjektavslutning.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/69/marg/1">§ 3-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/70">§ 3-4. <i>(Plikt til å tilgjengeliggjøre ikke koblede data til forskning mv.)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/71">Den dataansvarlige for Kreftregisteret skal etter forespørsel fra forvaltningen og forskere utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre statistiske opplysninger fra Kreftregisteret innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/72">Den dataansvarlige for Kreftregisteret skal etter søknad tilgjengeliggjøre ikke koblede opplysninger fra Kreftregisteret dersom
<liste id="/paragraf/8/ledd/72/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/72/liste/1/avsnitt/1">opplysningene skal brukes i ett uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/72/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/72/liste/2/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/72/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/72/liste/3/avsnitt/1">behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/73">Ved spørsmål om tilgjengeliggjøring som beskrevet i annet ledd til medisinsk og helsefaglig forskning kan registeret, i tilfeller der det etter registerets vurdering er tvil om behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, forelegge spørsmålet om tilgjengeliggjøring skal skje for en regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for avgjørelse. Vedtak fattet av regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk kan påklages til Den nasjonale forskningsetiske komité for medisin og helsefag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/74">Søknad om tilgjengeliggjøring av opplysninger som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning skal inneholde opplysninger om forskningsansvarlig og prosjektleder, jf. helseforskningsloven § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/75">Den dataansvarlige skal utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre nødvendige og relevante data til den ansvarlige for det angitte prosjektet innen 30 dager fra den dagen søknaden kom inn. Rettsgrunnlaget for behandlingen av opplysningene skal fremgå av søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/76">§ 3-3 sjette og syvende ledd gjelder tilsvarende.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/76/marg/1">§ 3-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/77">§ 3-5. <i>(Tilgjengeliggjøring og annen behandling av opplysninger i Kreftregisteret)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/78">Personidentifiserende opplysninger i Kreftregisteret kan bare behandles dersom det er adgang til å behandle opplysningene etter denne forskriften, etter den registrertes samtykke, etter vedtak om dispensasjon fra taushetsplikten, eller på andre grunnlag i samsvar med reglene om taushetsplikt og personvernforordningen artikkel 6 og 9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/79">Helsedirektoratet skal svare på forespørsler om tilgjengeliggjøring av personidentifiserende opplysninger for bruk i uttrykkelig angitte forskningsprosjekter innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn. Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på forespørselen innen den angitte fristen, kan svaret utsettes inntil det er mulig å gi svar. Helsedirektoratet skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/79/marg/1">§ 3-6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/80">§ 3-6. <i>(Informasjonsstrategi rettet mot brukergrupper)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/81">For å fremme bruken av data fra Kreftregisteret og for å bygge opp informasjon og kunnskap, jf. forskriften § 1-3, skal den dataansvarlige for Kreftregisteret ha en aktiv informasjonsstrategi og -plan rettet mot så vel helseforvaltningen, helse- og omsorgstjenesten og øvrig forvaltning, som mot forskere innen medisinsk forskning, helse- og omsorgstjenesteforskning og samfunnsforskning.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/81/marg/1">§ 3-7 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/82">Den dataansvarlige for Kreftregisteret kan kreve betaling for behandling og tilrettelegging av opplysninger etter § 3-1 til § 3-5.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/82/marg/1">3-8 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/83">§ 3-8. <i>(Oversikt over tilgjengeliggjøring)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/84">Den dataansvarlige for Kreftregisteret skal føre oversikt over hvem opplysninger fra Kreftregisteret er gjort tilgjengelige for og hjemmelsgrunnlaget for at opplysningene er gjort tilgjengelige. Oversikten skal oppbevares i minst fem år etter at opplysningene er gjort tilgjengelige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/84/marg/1">§ 4-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/85">Enhver som behandler helseopplysninger etter denne forskriften har taushetsplikt etter helsepersonelloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/85/marg/1">§ 4-1 tredje ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/85/marg/2">§ 4-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/86">Den dataansvarlige for Kreftregisteret og databehandleren skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32 og helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/86/marg/1">§ 4-2 annet ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/86/marg/2">§ 4-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/87">§ 4-3. <i>(Plikt til internkontroll)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/88">Den dataansvarlige for Kreftregisteret skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandling av opplysninger utføres i samsvar med personvernforordningen, personopplysingsloven og helseregisterloven, jf. helseregisterloven § 22.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/89">Databehandlere som behandler helseopplysninger på vegne av den dataansvarlige, skal behandle opplysninger i samsvar med rutiner dataansvarlig har oppstilt.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/89/marg/1">§ 4-4 første ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/90">Internkontroll innebærer at den dataansvarlige skal ha kunnskap om gjeldende regler om behandling av helseopplysninger, tilstrekkelig og oppdatert dokumentasjon for gjennomføring av rutiner, samt ha denne dokumentasjonen tilgjengelig for dem den måtte angå.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/90/marg/1">§ 4-4 første ledd nr. 3 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/90/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/90/liste/3/avsnitt/1">oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/90/liste/3/avsnitt/1/marg/2">§ 4-4 første ledd nr. 4 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/90/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/90/liste/4/avsnitt/1">rutiner virksomheten følger for å sikre overholdelse av kravene, herunder rutiner for:</avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/90/liste/4.4.1"><lverdi>4.1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/90/liste/4.4.1/avsnitt/1">oppfyllelse av krav om at personidentifiserende opplysninger bare behandles når dette er nødvendig for å fremme formålet med behandlingen av opplysningene, og i tråd med gjeldende bestemmelser om taushetsplikt, jf. helseregisterloven § 6 og § 17,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/90/liste/4.4.2"><lverdi>4.2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/90/liste/4.4.2/avsnitt/1">dokumentasjon og kvalitetskontroll av helseopplysningene, jf. forskriften § 1-11 og § 2-4,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/90/liste/4.4.3"><lverdi>4.3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/90/liste/4.4.3/avsnitt/1">oppfyllelse av begjæringer om informasjon og innsyn, jf. helseregisterloven § 24, samt forskriften § 5-1,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/90/liste/4.4.4"><lverdi>4.4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/90/liste/4.4.4/avsnitt/1">hvordan virksomhetene oppfyller bestemmelsene om tilgjengeliggjøring av opplysninger fra helseregistre, jf. forskriften § 3-1, § 3-3, § 3-4 og § 3-5,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/90/liste/4.4.4/avsnitt/1/marg/3">§ 4-4 første ledd nr. 7 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/90/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/90/liste/7/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det system virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/90/liste/7/avsnitt/1/marg/4">§ 5-1 første ledd skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/91">Registrerte har rett til informasjon om Kreftregisteret og innsyn i behandling av helseopplysninger om seg selv i samsvar med personvernforordningen artikkel 13 til 15, jf. helseregisterloven § 24.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/91/marg/1">§ 5-1 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/92">Innsyn i helseopplysninger om en selv skal fortrinnsvis gis gjennom den registrertes sist behandlende lege og helseinstitusjon.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/92/marg/1">§ 5-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/93">§ 5-3. <i>(Frist for å svare på henvendelser om innsyn)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/94">Begjæringer om innsyn etter § 5-1 skal besvares uten ugrunnet opphold og senest én måned etter henvendelsen kom inn, jf. personvernforordningen artikkel 12 nr. 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/95">Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på henvendelsen innen én måned, kan gjennomføringen utsettes med ytterligere to måneder. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/95/marg/1">§ 6-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/96">§ 6-1. <i>(Bevaring av helseopplysninger)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/97">Opplysninger i Kreftregisteret skal oppbevares i ubegrenset tid, med mindre annet følger av denne forskriften eller helseregisterloven § 25.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/97/marg/1">Kapittel 7 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/97/marg/2">6. I forskrift 21. desember 2001 nr. 1483 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Medisinsk fødselsregister (Medisinsk fødselsregisterforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/97/marg/3">Ny § 1-2a skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/98">§ 1-2a. <i>(Avidentifiserte opplysninger)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/99">Med avidentifiserte opplysninger forstås i denne forskriften helseopplysninger der navn, fødselsnummer og andre personentydige kjennetegn er fjernet, slik at opplysningene ikke lenger kan knyttes til en enkeltperson, og hvor identitet bare kan tilbakeføres ved sammenstilling med de samme opplysninger som tidligere ble fjernet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/99/marg/1">§ 1-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/100">§ 1-5. <i>(Dataansvarlig)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/101">Folkehelseinstituttet er dataansvarlig for innsamling og behandling av helseopplysninger i Medisinsk fødselsregister.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/101/marg/1">§ 1-6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/102">§ 1-6. <i>(Databehandler)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/103">Folkehelseinstituttet kan inngå skriftlig avtale med en databehandler om innsamling og behandling av helseopplysninger i Medisinsk fødselsregister, herunder om overvåking og forskning, jf. § 1-3, drift og kvalitetssikring av registeret, samt tilgjengeligjøring av data til brukere.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/103/marg/1">§ 2-4 første ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/104">Som ledd i kvalitetskontrollen kan det gjøres rutinemessige samkjøringer mot Folkeregisteret, Dødsårsaksregisteret, Norsk pasientregister og MSIS.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/104/marg/1">§ 2-4 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/105">Dersom meldingsskjema er mangelfullt utfylt, skal avsenderen av skjema varsles, jf. helseregisterloven § 13 annet ledd annet punktum.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/105/marg/1">§ 3-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/106">Opplysninger i Medisinsk fødselsregister kan sammenstilles (kobles) med opplysninger i Kreftregisteret, Dødsårsaksregisteret, Meldingssystem for smittsomme sykdommer, System for vaksinasjonskontroll, Reseptregisteret, Forsvarets helseregister, Norsk pasientregister og Hjerte- og karregisteret, dersom det gjøres av den dataansvarlige for ett av de nevnte registrene eller en virksomhet departementet bestemmer, og resultatet av sammenstillingen fremkommer i anonymisert form.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/106/marg/1">§ 3-1 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/107">Den dataansvarlige skal normalt effektuere forespørsler om statistiske opplysninger fra forvaltningen og forskere innen 60 dager fra den dagen bestillingen kom inn.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/107/marg/1">§ 3-1 annet ledd tredje punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/108">Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om forespørselen kan effektueres, om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når bestillingen kan effektueres.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/108/marg/1">§ 3-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/109">§ 3-3. <i>(Tilgjengeliggjøring av sammenstilte datafiler til forskning mv.)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/110">Avidentifiserte opplysninger som nevnt i § 3-2 første ledd skal etter søknad utleveres eller på annen måte gjøres tilgjengelig for forskning, eventuelt annet uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål, jf. forskriften § 1-3, dersom
<liste id="/paragraf/8/ledd/110/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/110/liste/1/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/110/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/110/liste/2/avsnitt/1">behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/110/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/110/liste/3/avsnitt/1">sammenstillingen og tilretteleggingen av dataene gjøres av dataansvarlig for et av de registrene hvis opplysninger behandles, eller i en virksomhet departementet bestemmer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/111">§ 3-2 annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/112">Ved spørsmål om tilgjengeliggjøring som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning kan registeret, i tilfeller der det etter registerets vurdering er tvil om behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, forelegge spørsmålet om tilgjengeliggjøring skal skje for en regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for avgjørelse. Vedtak fattet av regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk kan påklages til Den nasjonale forskningsetiske komité for medisin og helsefag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/113">Søknad om tilgjengeliggjøring av opplysninger som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning skal inneholde opplysninger om forskningsansvarlig og prosjektleder, jf. helseforskningsloven § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/114">Den dataansvarlige skal utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre nødvendige og relevante data til den ansvarlige for det angitte prosjektet innen 60 dager fra den dagen søknaden kom inn. Rettsgrunnlaget for behandlingen av opplysningene skal fremgå av søknaden, jf. første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/115">Dersom særlige forhold gjør det umulig å effektuere søknaden innen den angitte fristen, kan effektueringen utsettes inntil det er mulig å oppfylle den. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om forespørselen kan effektueres, om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når søknaden kan effektueres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/116">Alle opplysninger som inngår i behandlingen etter denne paragrafen, skal slettes eller tilbakeleveres ved prosjektavslutning.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/116/marg/1">§ 3-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/117">§ 3-4. <i>(Plikt til å tilgjengeliggjøre ikke koblede data til forskning mv.)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/118">Folkehelseinstituttet skal etter forespørsel fra forvaltningen og forskere tilgjengeliggjøre statistiske opplysninger fra Medisinsk fødselsregister innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/119">Folkehelseinstituttet skal etter søknad tilgjengeliggjøre avidentifiserte opplysninger fra Medisinsk fødselsregister dersom
<liste id="/paragraf/8/ledd/119/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/119/liste/1/avsnitt/1">opplysningene skal brukes til et uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/119/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/119/liste/2/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/119/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/119/liste/3/avsnitt/1">behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/120">Ved spørsmål om tilgjengeliggjøring som beskrevet i annet ledd til medisinsk og helsefaglig forskning kan registeret, i tilfeller der det etter registerets vurdering er tvil om behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, forelegge spørsmålet om tilgjengeliggjøring skal skje for en regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for avgjørelse. Vedtak fattet av regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk kan påklages til Den nasjonale forskningsetiske komité for medisin og helsefag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/121">Søknad om tilgjengeliggjøring av opplysninger som beskrevet i annet ledd til medisinsk og helsefaglig forskning skal inneholde opplysninger om forskningsansvarlig og prosjektleder, jf. helseforskningsloven § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/122">Folkehelseinstituttet skal tilgjengeliggjøre nødvendige og relevante data til den dataansvarlige for det angitte prosjektet innen 30 dager fra den dagen søknaden kom inn. Rettsgrunnlaget for behandlingen av opplysningene skal fremgå av søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/123">§ 3-3 sjette og syvende ledd gjelder tilsvarende.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/123/marg/1">§ 3-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/124">§ 3-5. <i>(Tilgjengeliggjøring og annen behandling av opplysninger i Medisinsk fødselsregister)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/125">Personidentifiserende opplysninger fra Medisinsk fødselsregister kan bare behandles dersom det er adgang til å behandle opplysningene etter denne forskriften, etter den registrertes samtykke, etter vedtak om dispensasjon fra taushetsplikten, eller på andre grunnlag i samsvar med reglene om taushetsplikt og personvernforordningen artikkel 6 og 9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/126">Helsedirektoratet skal svare på forespørsler om tilgjengeliggjøring av personidentifiserende opplysninger for bruk i uttrykkelig angitte forskningsprosjekter innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn. Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på forespørselen innen den angitte fristen, kan svaret utsettes inntil det er mulig å gi svar. Helsedirektoratet skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/126/marg/1">§ 3-8 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/127">§ 3-8. <i>(Oversikt over tilgjengeliggjøring)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/128">Folkehelseinstituttet skal føre oversikt over hvem opplysninger fra Medisinsk fødselsregister er utlevert til eller på annen måte gjort tilgjengelige for og hjemmelsgrunnlaget for at opplysningene er gjort tilgjengelige. Oversikten skal oppbevares i minst fem år etter at opplysningene er gjort tilgjengelige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/128/marg/1">§ 4-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/129">Enhver som behandler helseopplysninger etter denne forskriften har taushetsplikt etter helsepersonelloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/129/marg/1">§ 4-1 tredje ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/129/marg/2">§ 4-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/130">Folkehelseinstituttet og databehandleren skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32 og helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/130/marg/1">§ 4-2 annet ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/130/marg/2">§ 4-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/131">§ 4-3. <i>(Plikt til internkontroll)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/132">Folkehelseinstituttet skal gjennomføre teknisk og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandling av helseopplysninger utføres i samsvar med personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven, jf. helseregisterloven § 22.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/133">Databehandlere som behandler helseopplysninger på vegne av den dataansvarlige, skal behandle opplysninger i samsvar med rutiner dataansvarlig har oppstilt.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/133/marg/1">§ 4-4 første ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/134">Internkontrollen innebærer at den dataansvarlige skal ha kunnskap om gjeldende regler om behandling av helseopplysninger, tilstrekkelig og oppdatert dokumentasjon for gjennomføring av rutiner, samt ha denne dokumentasjonen tilgjengelig for dem den måtte angå.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/134/marg/1">§ 4-4 første ledd nr. 3 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/134/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/134/liste/3/avsnitt/1">oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/134/liste/3/avsnitt/1/marg/2">§ 4-4 første ledd nr. 4 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/134/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/134/liste/4/avsnitt/1">rutiner virksomheten følger for å sikre overholdelse av kravene, herunder rutiner for:</avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/134/liste/4.4.1"><lverdi>4.1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/134/liste/4.4.1/avsnitt/1">oppfyllelse av krav om at personidentifiserende opplysninger bare behandles når dette er nødvendig for å fremme formålet med behandlingen av opplysningene, og i tråd med gjeldende bestemmelser om taushetsplikt, jf. helseregisterloven § 6 og § 17,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/134/liste/4.4.2"><lverdi>4.2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/134/liste/4.4.2/avsnitt/1">dokumentasjon og kvalitetskontroll av helseopplysningene, jf. forskriften § 1-11 og § 2-4,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/134/liste/4.4.3"><lverdi>4.3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/134/liste/4.4.3/avsnitt/1">oppfyllelse av begjæringer om informasjon og innsyn, jf. helseregisterloven § 24, samt forskriften § 5-1, 4.4. hvordan virksomhetene oppfyller bestemmelsene om tilgjengeliggjøring av opplysninger fra helseregistre, jf. forskriften § 3-1, § 3-3, § 3-4 og § 3-5,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/134/liste/4.4.3/avsnitt/1/marg/3">§ 4-4 første ledd nr. 7 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/134/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/134/liste/7/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det system virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/134/liste/7/avsnitt/1/marg/4">§ 5-1 første punktum skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/135">Registrerte har rett til informasjon om Medisinsk fødselsregister og innsyn i behandling av helseopplysninger om seg selv i samsvar med personvernforordningen artikkel 13 til 15, jf. helseregisterloven § 24.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/135/marg/1">§ 5-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/136">§ 5-3. <i>(Frist for å svare på henvendelser om innsyn)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/137">Begjæringer om innsyn etter § 5-1 skal besvares uten ugrunnet opphold og senest én måned etter henvendelsen kom inn, jf. personvernforordningen artikkel 12 nr. 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/138">Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på henvendelsen innen én måned, kan gjennomføringen utsettes med ytterligere to måneder. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/138/marg/1">§ 6-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/139">§ 6-1. <i>(Bevaring av helseopplysninger)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/140">Opplysninger innsamlet til Medisinsk fødselsregister skal oppbevares i ubegrenset tid, med mindre annet følger av denne forskriften eller helseregisterloven § 25.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/140/marg/1">Kapittel 7 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/140/marg/2">7. I forskrift 20. juni 2003 nr. 739 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Nasjonalt vaksinasjonsregister (SYSVAK-registerforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/140/marg/3">Ny § 1-2a skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/141">§ 1-2a. <i>(Avidentifiserte opplysninger)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/142">Med avidentifiserte opplysninger forstås i denne forskriften helseopplysninger der navn, fødselsnummer og andre personentydige kjennetegn er fjernet, slik at opplysningene ikke lenger kan knyttes til en enkeltperson, og hvor identitet bare kan tilbakeføres ved sammenstilling med de samme opplysninger som tidligere ble fjernet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/142/marg/1">§ 1-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/143">§ 1-5. <i>(Dataansvarlig)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/144">Folkehelseinstituttet er dataansvarlig for innsamling og behandling av helseopplysninger i SYSVAK.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/144/marg/1">§ 1-6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/145">§ 1-6. <i>(Databehandler)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/146">Folkehelseinstituttet kan inngå skriftlig avtale med en databehandler om innsamling og behandling av opplysninger i SYSVAK, herunder om overvåkning og forskning, jf. § 1-3, drift og kvalitetssikring av registeret, samt tilgjengeliggjøring av data til brukere.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/146/marg/1">§ 2-5 første ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/147">Som ledd i kvalitetskontrollen kan det gjøres rutinemessige samkjøringer mot Folkeregisteret, Norsk pasientregister og MSIS.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/147/marg/1">§ 3-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/148">Opplysninger i SYSVAK kan sammenstilles (kobles) med opplysninger i Kreftregisteret, Dødsårsaksregisteret, Meldingssystemet for smittsomme sykdommer (MSIS), Medisinsk fødselsregister, Reseptregisteret, Forsvarets helseregister, Norsk pasientregister og Hjerte- og karregisteret, dersom det gjøres av den dataansvarlige for ett av de nevnte registrene eller en virksomhet departementet bestemmer, og resultatet av sammenstillingen fremkommer i anonymisert form.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/148/marg/1">§ 3-1 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/149">Den dataansvarlige skal normalt effektuere forespørsler om statistiske opplysninger fra forvaltningen og forskere innen 60 dager fra den dagen bestillingen kom inn.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/149/marg/1">§ 3-1 annet ledd tredje punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/150">Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om forespørselen kan effektueres, om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når bestillingen kan effektueres.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/150/marg/1">§ 3-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/151">§ 3-3. <i>(Tilgjengeliggjøring av sammenstilte datafiler til forskning mv.)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/152">Avidentifierte opplysninger som nevnt i § 3-2 første ledd skal etter søknad utleveres eller på annen måte gjøres tilgjengelig for forskning, eventuelt annet uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål, jf. forskriften § 1-3, dersom:
<liste id="/paragraf/8/ledd/152/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/152/liste/1/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/152/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/152/liste/2/avsnitt/1">behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/152/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/152/liste/3/avsnitt/1">sammenstillingen og tilretteleggingen av dataene gjøres av dataansvarlig for et av de registrene hvis opplysninger behandles, eller i en virksomhet departementet bestemmer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/153">Forskriften § 3-2 annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/154">Ved spørsmål om tilgjengeliggjøring som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning kan registeret, i tilfeller der det etter registerets vurdering er tvil om behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, forelegge spørsmålet om utlevering skal skje for en regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for avgjørelse. Vedtak fattet av regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk kan påklages til Den nasjonale forskningsetiske komité for medisin og helsefag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/155">Søknad om tilgjengeliggjøring av opplysninger som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning skal inneholde opplysninger om forskningsansvarlig og prosjektleder, jf. helseforskningsloven § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/156">Den dataansvarlige skal utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre nødvendige og relevante data til den ansvarlige for det angitte prosjektet innen 60 dager fra den dagen søknaden kom inn. Rettsgrunnlaget for behandlingen av opplysningene skal fremgå av søknaden, jf. første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/157">Dersom særlige forhold gjør det umulig å effektuere søknaden innen den angitte fristen, kan effektueringen utsettes inntil det er mulig å oppfylle den. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om forespørselen kan effektueres, om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når søknaden kan effektueres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/158">Alle opplysninger som inngår i behandlingen etter denne paragrafen, skal slettes eller tilbakeleveres ved prosjektavslutning.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/158/marg/1">§ 3-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/159">§ 3-4. <i>(Plikt til å tilgjengeliggjøre ikke koblede data til forskning mv.)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/160">Folkehelseinstituttet skal etter forespørsel fra forvaltningen og forskere tilgjengeliggjøre statistiske opplysninger fra SYSVAK innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/161">Folkehelseinstituttet skal etter søknad tilgjengeliggjøre avidentifiserte opplysninger fra SYSVAK dersom
<liste id="/paragraf/8/ledd/161/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/161/liste/1/avsnitt/1">opplysningene skal brukes til et uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/161/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/161/liste/2/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/161/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/161/liste/3/avsnitt/1">behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/162">Ved spørsmål om tilgjengeliggjøring som beskrevet i annet ledd til medisinsk og helsefaglig forskning kan registeret, i tilfeller der det etter registerets vurdering er tvil om behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, forelegge spørsmålet om utlevering skal skje for en regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for avgjørelse. Vedtak fattet av regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk kan påklages til Den nasjonale forskningsetiske komité for medisin og helsefag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/163">Søknad om tilgjengeliggjøring av opplysninger som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning skal inneholde opplysninger om forskningsansvarlig og prosjektleder, jf. helseforskningsloven § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/164">Folkehelseinstituttet skal tilgjengeliggjøre nødvendige og relevante data til den dataansvarlige for det angitte prosjektet innen 30 dager fra den dagen søknaden kom inn. Rettsgrunnlaget for behandlingen av opplysningene skal fremgå av søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/165">Forskriften § 3-3 sjette og syvende ledd gjelder tilsvarende.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/165/marg/1">§ 3-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/166">§ 3-5. <i>(Tilgjengeliggjøring og annen behandling av opplysninger i SYSVAK)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/167">Personidentifiserbare opplysninger fra SYSVAK kan bare tilgjengeliggjøres eller behandles på andre måter dersom det er adgang til å behandle opplysningene etter denne forskriften, etter den registrertes samtykke, etter vedtak om dispensasjon fra taushetsplikten, eller på andre grunnlag i samsvar med reglene om taushetsplikt og personvernforordningen artikkel 6 og 9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/168">Helsedirektoratet skal svare på forespørsler om tilgjengeliggjøring av personidentifiserende opplysninger for bruk i uttrykkelig angitte forskningsprosjekter innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn. Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på forespørselen innen den angitte fristen, kan svaret utsettes inntil det er mulig å gi svar. Helsedirektoratet skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/168/marg/1">§ 3-8 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/169">§ 3-8. <i>(Oversikt over tilgjengeliggjøring)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/170">Folkehelseinstituttet skal føre oversikt over hvem opplysninger fra SYSVAK er utlevert til eller på annen måte gjort tilgjengelig for og hjemmelsgrunnlaget for at opplysningene er gjort tilgjengelige. Opplysningene skal oppbevares i minst fem år etter at opplysningene er gjort tilgjengelige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/171"><br/> § 4-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/172">Enhver som behandler helseopplysninger etter denne forskriften, har taushetsplikt etter helsepersonelloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/172/marg/1">§ 4-1 tredje ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/172/marg/2">§ 4-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/173">Folkehelseinstituttet og databehandleren skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32 og helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/173/marg/1">§ 4-2 annet ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/173/marg/2">§ 4-3 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/174">Folkehelseinstituttet skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandling av opplysninger utføres i samsvar med personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven, jf. helseregisterloven § 22.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/174/marg/1">§ 4-4 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/175">Internkontrollen innebærer at den dataansvarlige skal ha kunnskap om gjeldende regler om behandling av helseopplysninger, tilstrekkelig og oppdatert dokumentasjon for gjennomføring av rutiner, samt ha denne dokumentasjonen tilgjengelig for dem den måtte angå.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/175/marg/1">§ 4-4 annet ledd nr. 3 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/175/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/175/liste/3/avsnitt/1">oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/175/liste/3/avsnitt/1/marg/2">§ 4-4 annet ledd nr. 4.4. skal lyde:</marg></avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/175/liste/3.4.4"><lverdi>4.4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/175/liste/3.4.4/avsnitt/1">hvordan virksomheten oppfyller bestemmelsene om tilgjengeliggjøring av opplysninger fra helseregistre, jf. § 3-1, § 3-3, § 3-4 og § 3-5,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/175/liste/3.4.4/avsnitt/1/marg/3">§ 4-4 annet ledd nr. 7 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/175/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/175/liste/7/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det system virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/175/liste/7/avsnitt/1/marg/4">§ 5-1 første punktum skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/176">Registrerte har rett til informasjon om SYSVAK og innsyn i behandling av helseopplysninger om seg selv i samsvar med personvernforordningen artikkel 13 til 15, jf. helseregisterloven § 24.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/176/marg/1">§ 5-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/177">§ 5-3. <i>(Frist for å svare på henvendelser om innsyn)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/178">Begjæringer om innsyn etter § 5-1 skal besvares uten ugrunnet opphold og senest én måned etter henvendelsen kom inn, jf. personvernforordningen artikkel 12 nr. 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/179">Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på henvendelsen innen én måned, kan gjennomføringen utsettes med ytterligere to måneder. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/179/marg/1">Kapittel 7 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/179/marg/2">8. I forskrift 20. juni 2003 nr. 740 om Meldingssystem for smittsomme sykdommer (MSIS-forskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/179/marg/3">Ny § 1-2a skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/180">§ 1-2a. <i>(Avidentifiserte opplysninger)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/181">Med avidentifiserte opplysninger forstås i denne forskriften helseopplysninger der navn, fødselsnummer og andre personentydige kjennetegn er fjernet, slik at opplysningene ikke lenger kan knyttes til en enkeltperson, og hvor identitet bare kan tilbakeføres ved sammenstilling med de samme opplysninger som tidligere ble fjernet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/181/marg/1">Overskriften i § 1-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/182">§ 1-5. <i>(Dataansvarlig og ansvarlig for biobank)</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/182/marg/1">§ 1-5 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/183">Folkehelseinstituttet er dataansvarlig for innsamling og behandling av helseopplysninger i MSIS.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/183/marg/1">§ 1-6 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/184">Folkehelseinstituttet kan inngå skriftlig avtale med en databehandler om innsamling og behandling av helseopplysninger i registeret, herunder om overvåking og forskning, jf. § 1-3, drift og kvalitetssikring av registeret, samt tilgjengeliggjøring av data til brukere.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/184/marg/1">§ 2-1 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/185">Dataansvarlig kan for enkelte sykdommer unnta leger for meldeplikt.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/185/marg/1">§ 2-6 annet ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/186">Som ledd i kvalitetskontrollen kan det gjøres samkjøringer mot Folkeregisteret, Dødsårsaksregisteret, Kreftregisteret, Norsk pasientregister, Medisinsk fødselsregister, SYSVAK og sykehusapotekenes lister over pasienter som har fått foreskrevet legemidler mot tuberkulose.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/186/marg/1">§ 4-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/187">Opplysninger i MSIS kan sammenstilles (kobles) med opplysninger i Medisinsk fødselsregister, Dødsårsaksregisteret, Kreftregisteret, System for vaksinasjonskontroll (SYSVAK), Reseptregisteret, Forsvarets helseregister, Norsk pasientregister og Hjerte- og karregisteret dersom det gjøres av den dataansvarlige for ett av de nevnte registrene eller en virksomhet departementet bestemmer, og resultatet av sammenstillingen fremkommer i anonymisert form.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/187/marg/1">§ 4-1 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/188">Den dataansvarlige skal normalt effektuere forespørsler om statistiske opplysninger som nevnt i første ledd fra forvaltningen og forskere innen 60 dager fra den dagen bestillingen kom inn.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/188/marg/1">§ 4-1 annet ledd tredje punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/189">Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om forespørselen kan effektueres, om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når bestillingen kan effektueres.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/189/marg/1">§ 4-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/190">§ 4-3. <i>(Tilgjengeliggjøring av sammenstilte datafiler til forskning mv.)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/191">Avidentifiserte opplysninger som nevnt i § 4-2 første ledd skal etter søknad utleveres eller tilgjengeliggjøres på andre måter for forskning, eventuelt annet uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål, jf. forskriften § 1-3, dersom:
<liste id="/paragraf/8/ledd/191/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/191/liste/1/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/191/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/191/liste/2/avsnitt/1">behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/191/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/191/liste/3/avsnitt/1">sammenstillingen og tilretteleggingen av dataene gjøres av dataansvarlig for et av de registeret hvis opplysninger behandles, eller i en virksomhet departementet bestemmer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/192">Forskriften § 4-2 annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/193">Ved spørsmål om tilgjengeliggjøring som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning kan registeret, i tilfeller der det etter registerets vurdering er tvil om behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, forelegge spørsmålet om tilgjengeliggjøring skal skje for en regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for avgjørelse. Vedtak fattet av regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk kan påklages til Den nasjonale forskningsetiske komité for medisin og helsefag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/194">Søknad om tilgjengeliggjøring av opplysninger som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning skal inneholde opplysninger om forskningsansvarlig og prosjektleder, jf. helseforskningsloven § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/195">Den dataansvarlige skal tilgjengeliggjøre nødvendige og relevante data til den ansvarlige for det angitte prosjektet innen 60 dager fra den dagen søknaden kom inn. Rettsgrunnlaget for behandlingen av opplysningene skal fremgå av søknaden, jf. første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/196">Dersom særlige forhold gjør det umulig å effektuere søknaden innen den angitte fristen, kan effektueringen utsettes inntil det er mulig å oppfylle den. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om forespørselen kan effektueres, om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når søknaden kan effektueres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/197">Alle opplysninger som inngår i behandlingen etter denne paragrafen, skal slettes eller tilbakeleveres ved prosjektavslutning.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/197/marg/1">§ 4-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/198">§ 4-4. <i>(Plikt til å tilgjengeliggjøre ikke koblede data til forskning mv.)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/199">Folkehelseinstituttet skal etter forespørsel fra forvaltningen og forskere utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre statistiske opplysninger fra MSIS innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/200">Folkehelseinstituttet skal etter søknad tilgjengeliggjøre avidentifiserte opplysninger fra registeret dersom
<liste id="/paragraf/8/ledd/200/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/200/liste/1/avsnitt/1">opplysningene skal brukes til et uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/200/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/200/liste/2/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/200/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/200/liste/3/avsnitt/1">behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/201">Ved spørsmål om tilgjengeliggjøring som beskrevet i annet ledd til medisinsk og helsefaglig forskning kan registeret, i tilfeller der det etter registerets vurdering er tvil om behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, forelegge spørsmålet om tilgjengeliggjøring skal skje for en regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for avgjørelse. Vedtak fattet av regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk kan påklages til Den nasjonale forskningsetiske komité for medisin og helsefag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/202">Søknad om tilgjengeliggjøring av opplysninger som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning skal inneholde opplysninger om forskningsansvarlig og prosjektleder, jf. helseforskningsloven § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/203">Folkehelseinstituttet skal tilgjengeliggjøre nødvendige og relevante data til den ansvarlige for det angitte prosjektet innen 30 dager fra den dagen søknaden kom inn. Rettsgrunnlaget for behandlingen av opplysningene skal fremgå av søknaden.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/203/marg/1">Forskriften § 4-3 sjette og syvende ledd gjelder tilsvarende.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/203/marg/2">§ 4-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/204">§ 4-5. <i>(Tilgjengeliggjøring og annen behandling av opplysninger i registeret)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/205">Personidentifiserende opplysninger i MSIS kan bare behandles dersom det er adgang til å behandle opplysningene etter denne forskriften, etter den registrertes samtykke, etter vedtak om dispensasjon fra taushetsplikten, eller på andre grunnlag i samsvar med reglene om taushetsplikt og personvernforordningen artikkel 6 og 9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/206">Helsedirektoratet skal svare på forespørsler om tilgjengeliggjøring av personidentifiserende opplysninger for bruk i uttrykkelig angitte forskningsprosjekter innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn. Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på forespørselen innen den angitte fristen, kan svaret utsettes inntil det er mulig å gi svar. Helsedirektoratet skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/206/marg/1">§ 4-8 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/207">§ 4-8. <i>(Oversikt over tilgjengeliggjøring)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/208">Folkehelseinstituttet skal føre oversikt over hvem som får utlevert eller på annen måte tilgjengeliggjort opplysninger fra registeret og hjemmelsgrunnlaget for tilgjengeliggjøringen. Oversikten skal oppbevares i minst fem år etter at opplysningene er gjort tilgjengelige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/208/marg/1">§ 5-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/209">Enhver som behandler helseopplysninger etter denne forskriften, har taushetsplikt etter helsepersonelloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/209/marg/1">§ 5-1 tredje ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/209/marg/2">§ 5-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/210">Folkehelseinstituttet og databehandleren skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf personvernforordningen artikkel 32 og helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/210/marg/1">§ 5-2 annet ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/210/marg/2">§ 5-3 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/211">Folkehelseinstituttet skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandling av opplysninger skjer i samsvar med personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven, jf. helseregisterloven § 22.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/211/marg/1">§ 5-4 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/212">Internkontrollen innebærer at den dataansvarlige skal ha kunnskap om gjeldende regler om behandling av helseopplysninger, tilstrekkelig og oppdatert dokumentasjon for gjennomføring av rutiner, samt ha denne dokumentasjonen tilgjengelig for dem det måtte angå.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/212/marg/1">§ 5-4 annet ledd nr. 3 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/212/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/212/liste/3/avsnitt/1">oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/212/liste/3/avsnitt/1/marg/2">§ 5-4 annet ledd nr. 4.4. skal lyde:</marg></avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/212/liste/3.4.4"><lverdi>4.4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/212/liste/3.4.4/avsnitt/1">hvordan virksomheten oppfyller bestemmelsene om tilgjengeliggjøring av opplysninger fra helseregistre, jf. § 4-1, § 4-3, § 4-4 og § 4-5,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/212/liste/3.4.4/avsnitt/1/marg/3">§ 5-4 annet ledd nr. 7 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/212/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/212/liste/7/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det system virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/212/liste/7/avsnitt/1/marg/4">§ 6-2 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/213">§ 6-2. <i>(Den registrertes rett til informasjon og innsyn)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/214">Registrerte har rett til informasjon om registeret og innsyn i behandling av helseopplysninger om seg selv i samsvar med personvernforordningen artikkel 13 til 15, jf. helseregisterloven § 24.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/215">Innsyn i helseopplysninger om en selv skal fortrinnsvis gis gjennom den registrertes sist behandlende lege og helseinstitusjon. Informasjonen skal gis i en forståelig form.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/215/marg/1">§ 6-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/216">§ 6-4. <i>(Frist for å svare på henvendelser om innsyn)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/217">Begjæringer om innsyn etter § 6-2 skal besvares uten ugrunnet opphold og senest én måned etter henvendelsen kom inn, jf. personvernforordningen artikkel 12 nr. 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/218">Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på henvendelsen innen én måned, kan gjennomføringen utsettes med ytterligere to måneder. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/218/marg/1">Kapittel 8 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/218/marg/2">9. I forskrift 17. oktober 2003 nr. 1246 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Reseptbasert legemiddelregister (Reseptregisteret) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/218/marg/3">§ 1-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/219">Denne forskriften etablerer et landsomfattende pseudonymt register for reseptbasert legemiddelstatistikk (Reseptregisteret). Forskriften gir bestemmelser for innsamling, lagring, tilgjengeliggjøring og annen behandling av opplysninger i registeret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/219/marg/1">§ 1-2 nr. 1 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/219/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/219/liste/1/avsnitt/1"><i>pseudonyme helseopplysninger:</i> helseopplysninger der identitet er kryptert eller skjult på annet vis, men likevel individualisert slik at det lar seg gjøre å følge hver person uten at identiteten røpes; definisjonen i personvernforordningen artikkel 4 nr. 5 gjelder ikke bestemmelsene om pseudonyme opplysninger i denne forskriften;
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/219/liste/1/avsnitt/1/marg/2">§ 1-2 nr. 5 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/219/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/219/liste/5/avsnitt/1"><i>tiltrodd pseudonymforvalter (TPF):</i> en uavhengig instans som tildeler og forvalter pseudonymer på oppdrag fra den dataansvarlige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/219/liste/5/avsnitt/1/marg/3">§ 1-5 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/220">§ 1-5. <i>Dataansvarlig</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/221">Folkehelseinstituttet er dataansvarlig for Reseptregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/221/marg/1">§ 1-6 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/222">Den dataansvarlige kan inngå avtale med en databehandler om behandling av data på vegne av den dataansvarlige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/222/marg/1">§ 1-7 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/223">Den dataansvarlige skal inngå skriftlig avtale med en tiltrodd pseudonymforvalter (TPF) om tildeling og forvaltning av pseudonymer.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/223/marg/1">§ 1-9 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/224">§ 1-9. <i>Koding og klassifisering av opplysningene i Reseptregisteret, krav til dokumentasjon</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/225">Den dataansvarlige skal ved enhver registrering i registeret kunne dokumentere hvilke kodeverk og klassifikasjoner som er benyttet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/225/marg/1">§ 2-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/226">Apotek plikter, uten hinder av taushetsplikten, å sende Reseptregisteret de opplysningene om hver enkelt ekspedert resept og rekvisisjon som gjør det mulig å registrere de opplysningene som er nevnt i § 1-8 fjerde ledd. Den dataansvarlige gir nærmere bestemmelser om plikten til å sende inn slike opplysninger.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/226/marg/1">§ 2-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/227">§ 2-2. <i>Tidspunkt for innsending mv.</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/228">Innsending av opplysninger skal følge de rutiner og tidsfrister som til enhver tid er fastsatt av den dataansvarlige for Reseptregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/228/marg/1">§ 2-3 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/229">Overføring av opplysninger fra apotek til Reseptregisteret skal skje i et format som bestemmes av dataansvarlig.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/229/marg/1">§ 2-3 tredje ledd tredje punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/230">Den dataansvarlige gir nærmere bestemmelser om overføringen av data.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/230/marg/1">§ 2-4 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/231">Den dataansvarlige skal sørge for at de opplysningene som blir samlet inn og behandlet i Reseptregisteret, er relevante og nødvendige for bruk til formål som nevnt i § 1-3.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/231/marg/1">§ 2-4 tredje ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/232">Dersom det ikke er mulig for databehandler å få korrekte data, skal den dataansvarlige varsles.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/232/marg/1">§ 4-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/233">§ 4-1. <i>Forbud mot samtidig tilgang</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/234">Ingen, verken TPF, databehandler eller dataansvarlig, skal kunne få samtidig tilgang til pseudonym, reseptopplysninger og fødselsnummer eller helsepersonellnummer.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/234/marg/1">§ 4-2 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/235">Bare den dataansvarlige, databehandlere og den som arbeider under den dataansvarliges eller databehandlers instruksjonsmyndighet, kan gis tilgang til Reseptregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/235/marg/1">§ 4-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/236">§ 4-3. <i>Informasjonssikkerhet</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/237">Den dataansvarlige og databehandler skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32 og helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/237/marg/1">§ 4-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/238">§ 4-4. <i>Taushetsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/239">Enhver som behandler opplysninger etter denne forskriften, har taushetsplikt etter helseregisterloven § 17.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/239/marg/1">§ 4-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/240">§ 4-5. <i>Plikt til å sørge for internkontroll</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/241">Den dataansvarlige skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandling av opplysninger utføres i samsvar med personvernforordningen, personopplysingsloven og helseregisterloven, jf. helseregisterloven § 22. Tiltakene skal tilpasses virksomhetens art, aktiviteter og størrelse i det omfang det er nødvendig for å etterleve reglene om behandling av helseopplysninger, med særlig vekt på bestemmelser gitt i medhold av helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/241/marg/1">§ 4-6 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/242">Internkontrollen innebærer at den dataansvarlige skal ha kunnskap om gjeldende regler om behandling av helseopplysninger, tilstrekkelig og oppdatert dokumentasjon for gjennomføring av rutiner, og har denne dokumentasjonen tilgjengelig for dem den måtte angå.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/242/marg/1">§ 4-6 annet ledd nr. 3 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/242/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/242/liste/3/avsnitt/1">oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/242/liste/3/avsnitt/1/marg/2">§ 4-6 annet ledd nr. 7 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/242/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/242/liste/7/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det systemet virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/242/liste/7/avsnitt/1/marg/3">Overskriften til kapittel 5 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/243">Kapittel 5. Sammenstilling og tilgjengeliggjøring av opplysninger
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/243/marg/1">§ 5-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/244">§ 5-1. <i>Tilgjengeliggjøring av statistikk fra Reseptregisteret</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/245">Departementet bestemmer hvilke faste, offentlige statistikker som den dataansvarlige skal utarbeide. Statistikkene kan baseres på opplysninger hentet fra Reseptregisteret eller opplysninger som er fremkommet ved sammenstilling med andre registre mv., jf. § 5-3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/246">Den dataansvarlige kan på forespørsel tilgjengeliggjøre andre statistiske opplysninger fra Reseptregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/247">Statistiske opplysninger som offentliggjøres eller tilgjengeliggjøres etter denne bestemmelsen, må ikke ha en slik form at enkeltpersoner eller apotek kan gjenkjennes. Dette er ikke til hinder for at den enkelte lege kan hente ut statistiske opplysninger som gjelder egen virksomhet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/247/marg/1">§ 5-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/248">§ 5-2. <i>Tilgjengeliggjøring av opplysninger fra Reseptregisteret</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/249">Den dataansvarlige skal etter begrunnet søknad utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre opplysninger fra Reseptregisteret til de formål som er angitt i § 1-3. Den dataansvarlige kan sette vilkår for slik tilgjengeliggjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/250">Opplysningene kan hentes fra Reseptregisteret eller fra sammenstilling med andre registre mv., jf. § 5-3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/251">Opplysningene skal ikke gjøres tilgjengelige dersom det er en begrunnet risiko for at opplysningene vil benyttes på en etisk uforsvarlig måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/252">Den dataansvarlige skal svare på forespørsler om tilgjengeliggjøring av opplysninger for bruk i uttrykkelig angitte forskningsprosjekter innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn. Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på forespørselen innen den angitte fristen, kan svaret utsettes inntil det er mulig å gi svar. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/253">Det skal ikke tilgjengeliggjøres flere opplysninger enn nødvendig for å ivareta søkerens berettigede formål med behandlingen av opplysningene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/254">Alle opplysninger som tilgjengeliggjøres etter søknad som nevnt i første ledd, skal slettes straks prosjektet er avsluttet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/255">Mottakeren må ikke offentliggjøre resultatet av behandlingen av opplysningene i slik form at enkeltpersoner eller apotek kan gjenkjennes. Dette er ikke til hinder for at legemiddelrekvirenter kan gjøre opplysninger som ikke er taushetsbelagte og som gjelder egen virksomhet tilgjengelig for andre.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/255/marg/1">§ 5-3 første ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/256">Koblingen må gjøres av den dataansvarlige for ett av registrene eller en virksomhet departementet bestemmer.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/256/marg/1">§ 5-3 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/257">Opplysninger i Reseptregisteret kan ellers bare sammenstilles med andre opplysninger dersom sammenstillingen er i samsvar med de alminnelige reglene om taushetsplikt og det er adgang til sammenstilling etter personvernforordningen artikkel 6 og 9.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/257/marg/1">§ 5-6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/258">§ 5-6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/259">Oversikt over tilgjengeliggjøring</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/260">Den dataansvarlige skal føre oversikt over hvem som har fått opplysninger fra Reseptregisteret og grunnlaget for tilgjengeliggjøringen. Oversikten skal oppbevares i minst fem år etter at opplysningene er gjort tilgjengelige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/260/marg/1">§ 6-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/261">§ 6-1. <i>Bevaring av opplysningene</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/262">Opplysninger i Reseptregisteret skal bevares i ubegrenset tid, med mindre annet følger av denne forskriften, personvernforordningen eller lov. Tildelt pseudonym kan endres, dersom det av sikkerhetsmessige grunner er hensiktsmessig.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/262/marg/1">§ 6-2 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/262/marg/2">10. I forskrift 14. november 2003 nr. 1353 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Norsk overvåkningssystem for resistens hos bakterier, sopp og virus (Resistensregisterforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/262/marg/3">Ny § 1-2a skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/263">§ 1-2a. <i>(Avidentifiserte opplysninger)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/264">Med avidentifiserte opplysninger forstås i denne forskriften helseopplysninger der navn, fødselsnummer og andre personentydige kjennetegn er fjernet, slik at opplysningene ikke lenger kan knyttes til en enkeltperson, og hvor identitet bare kan tilbakeføres ved sammenstilling med de samme opplysninger som tidligere ble fjernet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/264/marg/1">§ 1-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/265">§ 1-5. <i>(Dataansvarlig)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/266">Folkehelseinstituttet er dataansvarlig for NORM og RAVN.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/266/marg/1">§ 1-6 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/267">Folkehelseinstituttet skal inngå skriftlig avtale med databehandler om innsamling og behandling av opplysninger i NORM og RAVN, herunder om overvåking og forskning, jf. forskriften § 1-3, drift og kvalitetssikring av registeret, samt tilgjengeliggjøring av data til brukere.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/267/marg/1">§ 1-8 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/268">Dersom meldingsskjema er mangelfullt utfylt, skal avsenderen av opplysningene varsles, jf. helseregisterloven § 13 andre ledd andre punktum.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/268/marg/1">Overskriften til kapittel 3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/269">Kapittel 3. Behandling av opplysninger i NORM og RAVN, tilgjengeliggjøring for forskning mv.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/269/marg/1">§ 3-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/270">§ 3-1. <i>(Plikt til å tilgjengeliggjøre data fra NORM og RAVN)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/271">Folkehelseinstituttet skal etter forespørsel fra forvaltningen og forskere utlevere eller på andre måter tilgjengeliggjøre statistikk fra NORM og RAVN, innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/272">Folkehelseinstituttet skal etter søknad gjøre avidentifiserte opplysninger fra NORM og RAVN tilgjengelige, dersom
<liste id="/paragraf/8/ledd/272/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/272/liste/1/avsnitt/1">opplysningene skal brukes til et uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/272/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/272/liste/2/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/272/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/272/liste/3/avsnitt/1">behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/272/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/272/liste/4/avsnitt/1">mottakeren kan godtgjøre at behandlingen oppfyller vilkårene i personvernforordningen artikkel 6 og 9.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/273">Folkehelseinstituttet skal gjøre nødvendige og relevante data tilgjengelige for den ansvarlige for det angitte prosjektet innen 30 dager fra den dagen søknaden kom inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/274">Dersom særlige forhold gjør det umulig å effektuere forespørselen innen fristen i første og tredje ledd, kan effektueringen utsettes inntil det er mulig å oppfylle den. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om forespørselen kan effektueres, om grunnen til en eventuell forsinkelse og sannsynlig tidspunkt for når bestillingen kan effektueres.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/274/marg/1">§ 3-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/275">§ 3-2. <i>(Annen behandling av data fra NORM og RAVN)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/276">Opplysninger som nevnt i § 1-7 kan bare behandles dersom det er adgang til å behandle opplysningene etter denne forskriften, eller på andre grunnlag i samsvar med reglene om taushetsplikt og personvernforordningen artikkel 6 og 9.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/276/marg/1">§ 3-4 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/277">Folkehelseinstituttet kan kreve betaling for tilgjengeliggjøring av data etter forskriften § 3-1, og eventuelt etter § 3-2.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/277/marg/1">§ 3-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/278">§ 3-5. <i>(Oversikt over tilgjengeliggjøring)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/279">Folkehelseinstituttet skal føre oversikt over hvem som får gjort opplysninger tilgjengelig fra NORM og RAVN og hjemmelsgrunnlaget for tilgjengeliggjøringen. Oversikten skal oppbevares i minst fem år etter at opplysningene er gjort tilgjengelige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/279/marg/1">§ 4-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/280">Folkehelseinstituttet og databehandleren skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32 og helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/280/marg/1">§ 4-1 annet ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/280/marg/2">§ 4-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/281">Folkehelseinstituttet skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandling av opplysninger utføres i samsvar med personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven, jf. helseregisteloven § 22. Tiltakene skal tilpasses virksomhetens art, aktiviteter og størrelse i det omfang det er nødvendig for å etterleve reglene om behandling av helseopplysninger, med særlig vekt på bestemmelser gitt i medhold av helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/281/marg/1">§ 4-3 annet ledd nr. 3 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/281/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/281/liste/3/avsnitt/1">oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/281/liste/3/avsnitt/1/marg/2">§ 4-3 annet ledd nr. 4.3. oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/281/liste/3/avsnitt/1/marg/3">§ 4-3 annet ledd nr. 7 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/281/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/281/liste/7/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det system virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/281/liste/7/avsnitt/1/marg/4">§ 5-1 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/282">§ 5-1. <i>(Bevaring av helseopplysninger)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/283">Opplysningene i NORM og RAVN kan i den utstrekning det er nødvendig for å nå formålet med registrene, bevares i ubegrenset tid, med mindre annet følger av helseregisterloven § 25.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/283/marg/1">Kapittel 6 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/283/marg/2">11. I forskrift 17. desember 2004 nr. 1661 om ordning med lokaler for injeksjon av narkotika (sprøyteromsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/283/marg/3">§ 10 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/284">§ 10. <i>Sletting av helseopplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/285">Kommunen kan ikke lagre helseopplysninger lenger enn det som er nødvendig for å gjennomføre formålet med behandlingen av helseopplysningene.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/285/marg/1">§ 11 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/286">§ 11. <i>Tilsyn med helseregisteret</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/287">Datatilsynet fører tilsyn med helseregistre som føres i sprøyteromsordningen.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/287/marg/1">12. I forskrift 4. februar 2005 nr. 80 om tapping, testing, prosessering, oppbevaring, distribusjon og utlevering av humant blod og blodkomponenter og behandling av helseopplysninger i blodgiverregistre (blodforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/287/marg/2">§ 2-4 tredje ledd nr. 4.4 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/287/liste/4.4"><lverdi>4.4</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/287/liste/4.4/avsnitt/1">krav til blodgiverregistre i medhold av forskriftens kapittel 4 og pasientjournalloven § 23,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/287/liste/4.4/avsnitt/1/marg/3">§ 2-4 tredje ledd nr. 5 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/287/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/287/liste/5/avsnitt/1">rutiner virksomheten følger for å sikre overholdelse av kravene, herunder rutiner for hvordan virksomheten sikrer at de ansatte har tilstrekkelig kvalifikasjoner til å overholde kravene og rutiner for meldinger om alvorlige bivirkninger og alvorlige uønskede hendelser, samt dokumentasjon og kvalitetskontroll av helseopplysninger i blodgiverregisteret,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/287/liste/5/avsnitt/1/marg/4">§ 3-3 tredje ledd skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/288">Helsedirektoratet er dataansvarlig for hemovigilanssystemet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/288/marg/1">§ 4-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/289">§ 4-3. <i>Dataansvarlig og databehandler</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/290">Helseforetaket er dataansvarlig for de enkelte blodgiverregistre som er tilknyttet et helseforetak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/291">I blodbanker som ikke er tilknyttet et helseforetak, er virksomheten dataansvarlig, jf. § 2-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/292">Dataansvarlig kan inngå skriftlig avtale med en databehandler om behandling av helseopplysninger i registeret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/292/marg/1">§ 4-6 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/293">Opplysninger som nevnt i § 4-5 kan bare behandles dersom det er adgang til å behandle opplysningene etter denne forskriften, etter den registrertes samtykke, etter vedtak om dispensasjon fra taushetsplikten, eller på andre grunnlag i samsvar med reglene om taushetsplikt og personvernforordningen artikkel 6 og 9.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/293/marg/1">§ 4-7 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/294">§ 4-7. <i>Informasjonssikkerhet</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/295">Dataansvarlig og databehandler skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/295/marg/1">§ 5-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/296">§ 5-5. <i>Straff</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/297">Overtredelse av denne forskrift eller vedtak truffet med hjemmel i forskriften straffes etter bestemmelsene i lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler § 31, lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 8-1, lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. § 67 og lov 21. februar 2003 nr. 12 om biobanker § 18 annet ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/297/marg/1">13. I forskrift 17. juni 2005 nr. 611 om Norsk overvåkingssystem for antibiotikabruk og helsetjenesteassosierte infeksjoner (NOIS-registerforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/297/marg/2">Ny § 1-3a skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/298">§ 1-3a. <i>Avidentifiserte opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/299">Med avidentifiserte opplysninger i denne forskriften forstås helseopplysninger der navn, fødselsnummer og andre personentydige kjennetegn er fjernet, slik at opplysningene ikke lenger kan knyttes til en enkeltperson, og hvor identitet bare kan tilbakeføres ved sammenstilling med de samme opplysninger som tidligere ble fjernet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/299/marg/1">§ 1-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/300">§ 1-5. <i>Dataansvarlig</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/301">Folkehelseinstituttet er dataansvarlig for registeret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/301/marg/1">§ 1-6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/302">§ 1-6. <i>Databehandler</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/303">Folkehelseinstituttet kan inngå skriftlig avtale med en databehandler om innsamling og behandling av helseopplysninger i registeret, herunder om overvåking og forskning, jf. § 1-2, drift og kvalitetssikring av registeret, samt tilgjengeliggjøring av data.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/303/marg/1">§ 1-8 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/304">Dersom meldingsskjema er mangelfullt utfylt, skal avsenderen av opplysningene varsles, jf. helseregisterloven § 13 andre ledd andre punktum.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/304/marg/1">§ 2-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/305">§ 2-1. <i>Virksomhetenes deltaking i overvåkingssystemet</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/306">Virksomheter som behandler pasienter i pasientgrupper, jf. forskriften § 1-3 annet ledd, skal delta i overvåkingssystemet for antibiotikabruk og helsetjenesteassosierte infeksjoner i sykehjem og spesialisthelsetjenesten dersom ikke dataansvarlig har fritatt dem for deltakelse.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/306/marg/1">§ 3-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/307">§ 3-1. <i>Plikt til å tilgjengeliggjøre ikke koblede data til forskning mv.</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/308">Folkehelseinstituttet skal etter forespørsel fra sykehus, øvrig forvaltning og forskere tilgjengeliggjøre statistiske opplysninger fra registeret innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/309">Folkehelseinstituttet skal etter søknad gjøre avidentifiserte opplysninger fra registeret tilgjengelige, dersom
<liste id="/paragraf/8/ledd/309/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/309/liste/1/avsnitt/1">opplysningene skal brukes til et uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/309/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/309/liste/2/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/309/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/309/liste/3/avsnitt/1">behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/309/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/309/liste/4/avsnitt/1">mottakeren kan godtgjøre at behandlingen oppfyller vilkårene i personvernforordningen artikkel 6 og 9.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/310">Folkehelseinstituttet skal tilgjengeliggjøre nødvendige og relevante data til den ansvarlige for det angitte prosjektet innen 30 dager fra den dagen søknaden kom inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/311">Dersom særlige forhold gjør det umulig å effektuere forespørselen innen fristen i første og annet ledd, kan effektueringen utsettes inntil det er mulig å oppfylle den. Folkehelseinstituttet skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om forespørselen kan effektueres, om grunnen til en eventuell forsinkelse og sannsynlig tidspunkt for når bestillingen kan effektueres.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/311/marg/1">§ 3-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/312">§ 3-2. <i>Annen behandling av data fra registeret</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/313">Opplysninger som nevnt i § 1-7 kan bare behandles dersom det er adgang til å behandle opplysningene etter denne forskriften, eller på andre grunnlag i samsvar med reglene om taushetsplikt og personvernforordningen artikkel 6 og 9.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/313/marg/1">§ 3-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/314">§ 3-5. <i>Oversikt over tilgjengeliggjøring</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/315">Folkehelseinstituttet skal føre oversikt over hvem som får gjort opplysninger tilgjengelig fra registeret og hjemmelsgrunnlaget for tilgjengeliggjøringen. Oversikten skal oppbevares i minst fem år etter at opplysningene er gjort tilgjengelige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/315/marg/1">§ 4-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/316">Folkehelseinstituttet og databehandleren skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32 og helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/316/marg/1">§ 4-1 annet ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/316/marg/2">§ 4-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/317">Folkehelseinstituttet skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandling av opplysninger utføres i samsvar med personvernforordningen, personopplysingsloven og helseregisterloven, jf. helseregisterloven § 22. Tiltakene skal tilpasses virksomhetens art, aktiviteter og størrelse i det omfang det er nødvendig for å etterleve reglene om behandling av helseopplysninger, med særlig vekt på bestemmelser gitt i medhold av helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/317/marg/1">§ 4-3 annet ledd nr. 3 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/317/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/317/liste/3/avsnitt/1">oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven som gjelder for virksomheten,
<br/> § 4-3 annet ledd nr. 4.1 skal lyde:</avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/317/liste/3.4.1"><lverdi>4.1</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/317/liste/3.4.1/avsnitt/1">oppfyllelse av krav om at avidentifiserende opplysninger bare behandles når dette er nødvendig for å fremme formålet med behandlingen av opplysningene, og i tråd med gjeldende bestemmelser om taushetsplikt, jf. helseregisterloven § 6 og § 17,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/317/liste/3.4.1/avsnitt/1/marg/2">§ 4-3 annet ledd nr. 4.4 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/317/liste/3.4.1/avsnitt/1/marg/3">§ 4-3 annet ledd nr. 7 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/317/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/317/liste/7/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det system virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/317/liste/7/avsnitt/1/marg/4">§ 5-1 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/318">§ 5-1. <i>Bevaring av helseopplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/319">Opplysninger i registeret kan i den utstrekning det er nødvendig for å nå formålet med registeret, bevares i ubegrenset tid, med mindre annet følger av denne forskriften eller helseregisterloven § 25.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/319/marg/1">§ 6-1 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/319/marg/2">14. I forskrift 17. februar 2006 nr. 204 om pseudonymt register for individbasert helse- og omsorgsstatistikk gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/319/marg/3">§ 1-1 annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/320">Forskriften gir bestemmelser for innsamling tilgjengeliggjøring, lagring og annen behandling av opplysninger i registeret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/320/marg/1">§ 1-2 nr. 1 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/320/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/320/liste/1/avsnitt/1"><i>pseudonyme helseopplysninger:</i> helseopplysninger der identitet er kryptert eller skjult på annet vis, men likevel individualisert slik at det lar seg gjøre å følge hver person uten at identiteten røpes; definisjonen i personvernforordningen artikkel 4 nr. 5 gjelder ikke bestemmelsene om pseudonyme opplysninger i denne forskriften;
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/320/liste/1/avsnitt/1/marg/2">§ 1-2 nr. 5 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/320/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/320/liste/5/avsnitt/1"><i>tiltrodd pseudonymforvalter (TPF):</i> en uavhengig instans som tildeler og forvalter av pseudonymer på oppdrag fra den dataansvarlige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/320/liste/5/avsnitt/1/marg/3">§ 1-5 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/321">§ 1-5. <i>Dataansvarlig</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/322">Helsedirektoratet er dataansvarlig for IPLOS-registeret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/322/marg/1">§ 1-6 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/323">Den dataansvarlige kan inngå skriftlig avtale med en databehandler om behandling av opplysningene på vegne av den dataansvarlige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/323/marg/1">§ 1-7 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/324">Den dataansvarlige skal inngå skriftlig avtale med en tiltrodd pseudonymforvalter (TPF) om tildeling og forvaltning av pseudonymer.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/324/marg/1">§ 1-8 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/325">Opplysningene skal gis i henhold til den klassifikasjon den dataansvarlige bestemmer.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/325/marg/1">§ 1-9 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/326">§ 1-9. <i>Koding og klassifisering av opplysningene i IPLOS-registeret</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/327">Den dataansvarlige skal kunne dokumentere hvilke kodeverk og klassifikasjoner som er benyttet i IPLOS-registeret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/327/marg/1">§ 2-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/328">§ 2-2. <i>Tidspunkt for innsending</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/329">Innsending og revisjon av innsendte opplysninger skal følge de tidsfrister og rutiner som til enhver tid gjelder for KOSTRA, jf. forskrift 15. desember 2000 nr. 1425 § 9, med mindre den dataansvarlige beslutter noe annet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/329/marg/1">§ 2-3 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/330">Overføring av opplysninger til IPLOS-registeret skal skje i et format som bestemmes av den dataansvarlige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/330/marg/1">§ 2-3 tredje ledd tredje punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/331">Den dataansvarlige gir nærmere bestemmelser om overføringen av data.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/331/marg/1">§ 2-4 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/332">Den dataansvarlige skal sikre at opplysningene som blir samlet inn og behandlet i IPLOS-registeret er relevante og nødvendige for bruk til formål som nevnt i § 1-3.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/332/marg/1">§ 2-4 annet ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/333">Som ledd i kvalitetskontrollen kan det gjøres rutinemessige samkjøringer mot tilsvarende opplysninger fra Folkeregisteret og Bedrifts- og foretaksregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/333/marg/1">§ 2-4 tredje ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/334">Dersom de innsendte opplysningene fortsatt er mangelfulle ved revisjonens avslutning, skal den dataansvarlige varsles.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/334/marg/1">§ 4-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/335">§ 4-1. <i>Forbud mot samtidig tilgang</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/336">Ingen, verken TPF, databehandler eller dataansvarlig, skal kunne få samtidig tilgang til pseudonym, andre opplysninger i IPLOS-registeret, jf. § 1-8 nr. 2 til 4, og fødselsnummer.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/336/marg/1">§ 4-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/337">§ 4-2. <i>Taushetsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/338">Enhver som behandler opplysninger etter denne forskriften har taushetsplikt etter helseregisterloven § 17.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/338/marg/1">§ 4-3 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/339">Bare den dataansvarlige, databehandler og den som arbeider under den dataansvarliges eller databehandlers instruksjonsmyndighet, kan gis tilgang til IPLOS-registeret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/339/marg/1">§ 4-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/340">§ 4-4. <i>Plikt til å sørge for informasjonssikkerhet og internkontroll</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/341">Den dataansvarlige og databehandler skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32 og helseregisterloven § 21.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/342">Den dataansvarlige skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandling av opplysninger utføres i samsvar med personvernforordningen, personopplysingsloven og helseregisterloven, jf. helseregisterloven § 22. Tiltakene skal tilpasses virksomhetens art, aktiviteter og størrelse i det omfang det er nødvendig for å etterleve reglene om behandling av helseopplysninger, med særlig vekt på bestemmelser gitt i medhold av helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/342/marg/1">§ 4-5 første ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/343">Internkontrollen innebærer at den dataansvarlige skal ha kunnskap om gjeldende regler om behandling av helseopplysninger, og tilstrekkelig og oppdatert dokumentasjon for gjennomføring av rutiner.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/343/marg/1">§ 4-5 annet ledd nr. 3 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/343/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/343/liste/3/avsnitt/1">oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/343/liste/3/avsnitt/1/marg/2">§ 4-5 annet ledd nr. 7 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/343/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/343/liste/7/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det systemet virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/343/liste/7/avsnitt/1/marg/3">Overskriften til kapittel 5 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/344">Kapittel 5. Sammenstilling og tilgjengeliggjøring av opplysninger
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/344/marg/1">§ 5-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/345">§ 5-1. <i>Tilgjengeliggjøring av statistikk fra IPLOS-registeret</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/346">Den dataansvarlige skal utarbeide faste, offentlige statistikker basert på opplysninger fra IPLOS-registeret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/347">Den dataansvarlige skal på forespørsel tilgjengeliggjøre andre statistiske opplysninger fra IPLOS-registeret innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn, dersom det ikke strider mot registerets formål, jf. § 1-3 første ledd og § 1-4. Dersom særlige forhold gjør det umulig å tilgjengeliggjøre statistikken innen den angitte fristen, kan svaret utsettes inntil det er mulig å gi svar. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om utlevering kan effektueres, grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når utlevering kan effektueres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/348">Statistiske opplysninger som offentliggjøres eller tilgjengeliggjøres etter denne bestemmelsen skal ikke ha en slik form at enkeltpersoner kan gjenkjennes.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/348/marg/1">§ 5-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/349">§ 5-2. <i>Tilgjengeliggjøring av opplysninger fra IPLOS-registeret</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/350">Den dataansvarlige skal etter begrunnet søknad utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre opplysninger fra IPLOS-registeret som er nødvendig til bruk for uttrykkelig angitte formål, dersom det ikke strider mot IPLOS-registerets formål, jf. § 1-3 første ledd og § 1-4. Den dataansvarlige kan sette vilkår for tilgjengeliggjøringen. Tilgjengeliggjøringen skal ikke omfatte pseudonymer i IPLOS-registeret. Tilgjengeliggjøring av opplysninger kan bare finne sted dersom det ikke strider mot IPLOS-registerets formål og mottakeren kan godtgjøre at behandlingen oppfyller vilkårene i personvernforordningen artikkel 6 og 9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/351">Opplysningene kan hentes fra IPLOS-registeret eller fra sammenstilling med andre registre mv., jf. § 5-3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/352">Opplysningene skal ikke gjøres tilgjengelige dersom det er begrunnet risiko for at opplysningene vil benyttes på en etisk uforsvarlig måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/353">Den dataansvarlige skal svare på forespørsler om tilgjengeliggjøring innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn. Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på forespørselen innen den angitte fristen, kan svaret utsettes inntil det er mulig å gi svar. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/354">Det skal ikke tilgjengeliggjøres flere opplysninger enn nødvendig for å ivareta søkerens berettigede formål med behandlingen av opplysningene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/355">Alle opplysninger som tilgjengeliggjøres etter søknad som nevnt i første ledd, skal slettes straks prosjektet er avsluttet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/356">Mottakeren må ikke benytte registeropplysningene med det formål å knytte disse til enkeltpersoner, eller offentliggjøre resultatet av behandlingen av opplysningene i en slik form at enkeltpersoner kan gjenkjennes.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/356/marg/1">§ 5-3 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/357">Den dataansvarlige skal etter søknad tillate at opplysninger i IPLOS-registeret sammenstilles (kobles) med opplysninger i andre registre til uttrykkelig angitte formål, dersom det ikke strider mot IPLOS-registerets formål, jf. § 1-3 første ledd og § 1-4, det er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, og mottakeren kan godtgjøre at behandlingen oppfyller vilkårene i personvernforordningen artikkel 6 og 9. Sammenstillingen må gjøres av den dataansvarlige for ett av registrene eller en virksomhet departementet bestemmer.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/357/marg/1">§ 5-5 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/358">Den dataansvarlige kan kreve betaling for behandling og tilrettelegging av opplysninger etter denne forskriften.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/358/marg/1">§ 5-6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/359">§ 5-6. <i>Oversikt over tilgjengeliggjøring</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/360">Den dataansvarlige skal føre oversikt over hvem som har fått opplysninger fra IPLOS-registeret og grunnlaget for tilgjengeliggjøringen. Oversikten skal oppbevares i minst tre år etter at opplysningene er gjort tilgjengelige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/360/marg/1">§ 6-1 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/361">Den registrerte har rett til informasjon om IPLOS-registeret i samsvar med helseregisterloven § 23 og § 24.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/361/marg/1">§ 6-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/362">Den registrerte har i medhold av helseregisterloven § 24 på forespørsel rett til å få opplyst:
<liste id="/paragraf/8/ledd/362/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/362/liste/1/avsnitt/1">hvilke helseopplysninger om den registrerte som behandles, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/362/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/362/liste/2/avsnitt/1">sikkerhetstiltakene ved behandlingen av helseopplysningene så langt innsyn ikke svekker sikkerheten.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/362/liste/2/avsnitt/1/marg/1">§ 6-2 tredje ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/362/liste/2/avsnitt/1/marg/2">§ 7-1 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/363">§ 7-1. <i>Bevaring av opplysningene</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/364">Opplysninger i IPLOS-registeret skal bevares i ubegrenset tid, med mindre annet følger av denne forskriften, personvernforordningen eller lov.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/364/marg/1">§ 7-2 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/364/marg/2">15. I forskrift 29. juni 2007 nr. 742 om genetisk masseundersøkelse av nyfødte gjøres følgende endring:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/364/marg/3">§ 5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/365">§ 5. <i>Dataansvarlig</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/366">Oslo universitetssykehus HF er dataansvarlig for behandling av helseopplysninger etter denne forskriften.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/366/marg/1">16. I forskrift 7. desember 2007 nr. 1389 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Norsk pasientregister (Norsk pasientregisterforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/366/marg/2">§ 1-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/367">§ 1-4. <i>Dataansvarlig og databehandler</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/368">Helsedirektoratet er dataansvarlig for innsamling og behandling av helseopplysninger i Norsk pasientregister.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/369">En avgrenset organisatorisk enhet innenfor Helsedirektoratet, her kalt Norsk pasientregister, er databehandler for registeret. Denne enheten skal blant annet sørge for drift og kvalitetssikring av registeret, tilrettelegging og tilgjengeliggjøring av data og statistikk.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/369/marg/1">Ny § 1-5a skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/370">§ 1-5a. <i>(Avidentifiserte opplysninger)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/371">Med avidentifiserte opplysninger forstås i denne forskriften helseopplysninger der navn, fødselsnummer og andre personentydige kjennetegn er fjernet, slik at opplysningene ikke lenger kan knyttes til en enkeltperson, og hvor identitet bare kan tilbakeføres ved sammenstilling med de samme opplysninger som tidligere ble fjernet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/371/marg/1">§ 2-4 første ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/372">Som ledd i kvalitetskontrollen kan det gjennomføres rutinemessige samkjøringer mot Folkeregisteret, Medisinsk fødselsregister, Kreftregisteret, Meldingssystem for smittsomme sykdommer, System for vaksinasjonskontroll, Hjerte og karregisteret, Dødsårsaksregisteret og Helsearkivregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/372/marg/1">§ 2-4 annet ledd tredje punktum oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/372/marg/2">§ 2-4 tredje ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/373">Dersom innsendingen er mangelfull, skal avsenderen av opplysningene varsles, jf. helseregisterloven § 13 andre ledd andre punktum.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/373/marg/1">§ 3-1 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/374">Opplysninger i Norsk pasientregister kan videre sammenstilles (kobles) med opplysninger i Folkeregisteret, sosioøkonomiske opplysninger fra registre i Statistisk sentralbyrå, Kreftregisteret, Medisinsk fødselsregister, Dødsårsaksregisteret, Meldingssystem for smittsomme sykdommer, System for vaksinasjonskontroll, Reseptregisteret og Hjerte- og karregisteret for utarbeidelse av statistikk. Sammenstillingen skal gjøres av den dataansvarlige for ett av de nevnte registrene eller en virksomhet departementet bestemmer. Resultatet av sammenstillingen skal fremkomme i anonymisert form.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/374/marg/1">§ 3-2 annet ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/375">Sammenstillingen skal gjøres av den dataansvarlige for ett av de nevnte registrene eller en virksomhet departementet bestemmer.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/375/marg/1">§ 3-2 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/376">Utlevering, eller på annen måte tilgjengeliggjøring, av opplysninger som er bearbeidet og tilrettelagt (herunder sammenstilt) etter denne bestemmelse skjer etter § 3-4.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/376/marg/1">Overskriften i § 3-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/377">§ 3-3. <i>Tilrettelegging og tilgjengeliggjøring av opplysninger for aktivitetsbaserte finansieringsordninger og kommunal medfinansiering av spesialisthelsetjenesten</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/377/marg/1">§ 3-3 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/378">Opplysninger nødvendige for drift og utvikling av etablerte finansieringsordninger innen spesialisthelsetjenesten skal legges til rette av Norsk pasientregister og utleveres eller på annen måte tilgjengeliggjøres for Helsedirektoratet, herunder også HELFO, for gjennomføring av drift og utvikling. Det skal ikke tilgjengeliggjøres opplysninger med direkte personidentifiserbare kjennetegn.
<br/> § 3-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/379">§ 3-4. <i>Tilgjengeliggjøring av avidentifiserte opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/380">Opplysninger fra Norsk pasientregister som nevnt i § 3-2 første ledd, eller sammenstilte opplysninger som nevnt i § 3-2 andre ledd, og som er avidentifiserte skal etter søknad utleveres eller tilgjengeliggjøres på annen måte dersom mottaker kan godtgjøre at:
<liste id="/paragraf/8/ledd/380/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/380/liste/1/avsnitt/1">opplysningene skal brukes til et uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål, jf. § 1-2,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/380/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/380/liste/2/avsnitt/1">opplysningene er relevante og nødvendige for formålet med behandlingen,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/380/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/380/liste/3/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/380/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/380/liste/4/avsnitt/1">behandlingen er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/380/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/380/liste/5/avsnitt/1">behandlingen oppfyller vilkårene i personvernforordningen artikkel 6 og 9.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/381">Ved spørsmål om tilgjengeliggjøring som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning kan registeret, i tilfeller der det etter registerets vurdering er tvil om behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, forelegge spørsmålet om utlevering skal skje for en regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for avgjørelse. Vedtak fattet av regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk kan påklages til Den nasjonale forskningsetiske komité for medisin og helsefag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/382">Søknad om tilgjengeliggjøring av opplysninger som beskrevet i første ledd til medisinsk og helsefaglig forskning skal inneholde opplysninger om forskningsansvarlig og prosjektleder, jf. helseforskningsloven § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/383">Norsk pasientregister kan stille vilkår ved tilgjengeliggjøring som er nødvendig for å begrense ulempene behandlingen ellers ville ha for de registrerte. Alle opplysninger som inngår i behandlingen etter denne paragrafen, skal slettes eller tilbakeleveres ved prosjektavslutning.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/383/marg/1">§ 3-6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/384">§ 3-6. <i>Tilgjengeliggjøring og annen behandling av opplysninger i Norsk pasientregister</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/385">Norsk pasientregister kan, med mindre annet følger av denne forskrift, bare tilgjengeliggjøre personidentifiserbare opplysninger dersom det ikke strider mot registerets formål, det er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, og mottakeren kan godtgjøre at behandlingen oppfyller vilkårene i personvernforordningen artikkel 6 og 9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/386">Helsedirektoratet skal svare på forespørsler om utlevering av personidentifiserbare opplysninger for bruk i uttrykkelig angitte forskningsprosjekter innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn. Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på forespørselen innen den angitte fristen, kan svaret utsettes inntil det er mulig å gi svar. Helsedirektoratet skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/386/marg/1">§ 3-6a skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/387">§ 3-6a. <i>Tilgjengeliggjøring av opplysninger til Hjerte- og karregisteret</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/388">Norsk pasientregister kan utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre opplysninger som beskrevet i forskrift om nasjonalt register over hjerte- og karlidelser § 1-4 til Hjerte- og karregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/388/marg/1">§ 3-6b skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/389">§ 3-6b. <i>Tilgjengeliggjøring av opplysninger til den nasjonale kjernejournalen</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/390">Norsk pasientregister kan utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre personidentifiserbare opplysninger til den nasjonale kjernejournalen, jf. forskrift 31. mai 2013 nr. 563 om nasjonal kjernejournal § 4 nr. 6 bokstav a.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/390/marg/1">§ 3-7 første ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/391">Norsk pasientregister kan tilrettelegge, utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre relevante og nødvendige opplysninger til sykdoms- og kvalitetsregistre for etablering og kvalitetskontroll.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/391/marg/1">§ 3-8 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/392">§ 3-8. <i>Frister for tilgjengeliggjøring</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/393">Norsk pasientregister skal utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre statistiske opplysninger fra Norsk pasientregister i henhold til § 3-5 innen 30 dager fra den dagen søknaden kom inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/394">Norsk pasientregister skal utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre avidentifiserte opplysninger eller sammenstilte opplysninger i henhold til § 3-4, § 3-5, § 3-6 og § 3-7 innen 60 dager fra den dagen søknaden kom inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/395">Dersom særlige forhold gjør det umulig å effektuere søknaden innen den angitte fristen, kan effektueringen utsettes inntil det er mulig å oppfylle den. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om forespørselen kan effektueres, om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når søknaden kan effektueres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/396">Norsk pasientregister skal løpende tilgjengeliggjøre opplysninger i henhold § 3-6b til den nasjonale kjernejournalen.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/396/marg/1">§ 3-9 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/397">Den dataansvarlige for Norsk pasientregister kan kreve betaling for behandling og tilrettelegging av opplysninger etter dette kapittel.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/397/marg/1">§ 3-10 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/398">§ 3-10. <i>Oversikt over tilgjengeliggjøringer</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/399">Den dataansvarlige for Norsk pasientregister skal føre oversikt over hvem som får utlevert eller på andre måter gjort tilgjengelig opplysninger fra Norsk pasientregister og hjemmelsgrunnlaget for at opplysningene er gjort tilgjengelige. Oversikten skal omfatte sammenstillinger, utarbeidet statistikk mv. Oversikten skal oppbevares i minst fem år etter at opplysningene er gjort tilgjengelige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/399/marg/1">§ 4-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/400">§ 4-1. <i>Taushetsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/401">Enhver som behandler helseopplysninger etter denne forskriften, har taushetsplikt etter helseregisterloven § 17.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/401/marg/1">§ 4-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/402">§ 4-2. <i>Informasjonssikkerhet</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/403">Helsedirektoratet og Norsk pasientregister skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32 og helseregisterloven § 21.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/404">Sikkerhetstiltakene skal omfatte tiltak som ikke kan påvirkes eller omgås av ansatte hos Norsk pasientregister, og ikke være begrenset til handlinger den enkelte forutsettes å utføre. Det skal også etableres systemer for logging av elektroniske spor ved tilgjengeliggjøringer av opplysninger i registeret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/405">Der behandling av helseopplysningene skjer ved hjelp av elektroniske hjelpemidler, skal direkte personidentifiserbare kjennetegn lagres kryptert.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/405/marg/1">§ 4-4 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/406">Helsedirektoratet skal etablere internkontroll i samsvar med personvernforordningen artikkel 24, jf. helseregisterloven § 21. Tiltakene skal sikre og påvise at behandlingen av opplysningene utføres i samsvar med personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/406/marg/1">§ 4-5 første ledd bokstav c skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/406/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/406/liste/c/avsnitt/1">oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/406/liste/c/avsnitt/1/marg/2">§ 4-5 bokstav d skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/406/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/406/liste/d/avsnitt/1">rutiner virksomheten følger for å sikre overholdelse av kravene, herunder rutiner for:</avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/406/liste/d-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/406/liste/d-1/avsnitt/1">oppfyllelse av krav om at personidentifiserbare opplysninger bare behandles når dette er nødvendig for å fremme formålet med behandlingen av opplysningene, og i tråd med gjeldende bestemmelser om taushetsplikt, jf. helseregisterloven § 6 og § 17,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/406/liste/d-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/406/liste/d-2/avsnitt/1">dokumentasjon og kvalitetskontroll av helseopplysningene, jf. § 1-8 og § 2-4,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/406/liste/d-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/406/liste/d-3/avsnitt/1">oppfyllelse av begjæringer om informasjon og innsyn, jf. personvernforordningen artikkel 13 til 15, helseregisterloven § 21 samt forskriften § 5-1,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/406/liste/d-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/406/liste/d-4/avsnitt/1">hvordan virksomhetene oppfyller bestemmelsene om tilgjengeliggjøring av opplysninger fra helseregistre, jf. § 3-3 til § 3-7, herunder sammenstillinger,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/406/liste/d-4/avsnitt/1/marg/3">§ 4-5 bokstav g skal lyde:</marg></avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/406/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/406/liste/g/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det system virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/406/liste/g/avsnitt/1/marg/4">§ 4-6 første punktum skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/407">Datatilsynet fører tilsyn med Norsk pasientregister, jf. helseregisterloven § 26 og personopplysningsloven § 20.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/407/marg/1">§ 5-1 første ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/408">Registrerte har rett til informasjon om Norsk pasientregister og innsyn i behandling av helseopplysninger om seg selv i samsvar med personvernforordningen artikkel 13 til 15, jf. helseregisterloven § 24.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/408/marg/1">§ 5-1 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/409">Innsyn i helseopplysninger om en selv skal fortrinnsvis gis gjennom den registrertes sist behandlende lege og helseinstitusjon.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/409/marg/1">§ 5-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/410">§ 5-2. <i>Frist for å svare på henvendelser om innsyn</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/411">Begjæringer om innsyn etter § 5-1 skal besvares uten ugrunnet opphold og senest én måned etter henvendelsen kom inn, jf. personvernforordningen artikkel 12 nr. 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/412">Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på henvendelsen innen én måned, kan gjennomføringen utsettes med ytterligere to måneder. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/412/marg/1">§ 6-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/413">§ 6-1. <i>Bevaring av helseopplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/414">Opplysninger i Norsk pasientregister skal oppbevares i ubegrenset tid, med mindre annet følger av denne forskriften eller helseregisterloven § 25.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/414/marg/1">§ 6-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/415">Avidentifiserte opplysninger samlet inn fra perioden 1997 kan bevares i ubegrenset tid, med mindre annet følger av denne forskriften eller helseregisterloven § 25.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/415/marg/1">§ 7-1 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/416">Det er kun pasienter som behandles etter ikrafttredelse av lov 16. februar 2007 nr. 7 om etablering av Norsk pasientregister som er lovbestemt register som skal registreres i det personidentifiserbare Norsk pasientregister.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/416/marg/1">§ 7-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/417">§ 7-2. <i>Overtredelsesgebyr, straff og erstatning</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/418">Datatilsynet kan ved brudd på forskriften ilegge overtredelsesgebyr etter personvernforordningen artikkel 83 og personopplysningsloven § 26 og § 27, jf. helseregisterloven § 29.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/419">Den som forsettlig eller grovt uaktsomt overtrer bestemmelser fastsatt i denne forskriften § 4-1 straffes med bøter eller fengsel inntil ett år eller begge deler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/420">Den dataansvarlige og databehandleren skal erstatte skade som er oppstått som følge av at helseopplysninger er behandlet i strid med personvernforordningen, helseregisterloven og denne forskriften, jf. helseregisterloven § 31.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/420/marg/1">17. I forskrift 14. desember 2007 nr. 1418 om innsamling og behandling av helseopplysninger i register over svangerskapsavbrudd (abortregisterforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/420/marg/2">§ 1-1 annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/421">Forskriften gir regler for innsamling, lagring, tilgjengeliggjøring og annen behandling av opplysninger i registeret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/421/marg/1">§ 1-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/422">§ 1-5. <i>Dataansvarlig</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/423">Folkehelseinstituttet er dataansvarlig for Abortregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/423/marg/1">§ 1-6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/424">§ 1-6. <i>Databehandler</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/425">Folkehelseinstituttet kan inngå skriftlig avtale med en databehandler om innsamling og behandling av opplysninger i Abortregisteret, herunder om formålet med registeret, jf. § 1-3, drift og kvalitetssikring av registeret, samt tilgjengeliggjøring av data for brukere.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/425/marg/1">§ 2-4 annet ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/426">Dersom de innsendte opplysningene er ufullstendige eller på annen måte mangelfulle, skal innsender av opplysningene varsles.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/426/marg/1">Overskriften til kapittel 3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/427">Kapittel 3. Behandling av opplysninger i Abortregisteret, sammenstilling og tilgjengeliggjøring
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/427/marg/1">§ 3-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/428">§ 3-2. <i>Tilgjengeliggjøring av opplysninger fra Abortregisteret</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/429">Folkehelseinstituttet skal etter begrunnet søknad utlevere eller tilgjengeliggjøre på andre måter, avidentifiserte opplysninger fra Abortregisteret dersom mottaker kan godtgjøre at
<liste id="/paragraf/8/ledd/429/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/429/liste/1/avsnitt/1">opplysningene skal brukes til et uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/429/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/429/liste/2/avsnitt/1">opplysningene er relevante og nødvendige for formålet med behandlingen,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/429/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/429/liste/3/avsnitt/1">mottakeren bare skal behandle avidentifiserte opplysninger, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/429/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/429/liste/4/avsnitt/1">behandlingen er ubetenkelig ut fra etiske hensyn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/430">Folkehelseinstituttet kan stille vilkår ved tilgjengeliggjøring som er nødvendig for å begrense ulempene behandlingen ellers ville ha for de registrerte. Alle opplysninger som gjøres tilgjengelige etter søknad som nevnt i første ledd, skal slettes straks prosjektet er avsluttet. Mottakeren må ikke offentliggjøre resultatet av behandlingen av opplysningene i en slik form at enkeltpersoner kan gjenkjennes.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/430/marg/1">§ 3-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/431">§ 3-3. <i>Annen behandling av data fra Abortregisteret</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/432">Opplysninger fra Abortregisteret kan bare behandles dersom det er adgang til å behandle opplysningene etter denne forskriften, eller på andre grunnlag i samsvar med reglene om taushetsplikt og personvernforordningen artikkel 6 og 9.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/432/marg/1">§ 3-4 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/433">Folkehelseinstituttet kan kreve betaling for tilgjengeliggjøring av data etter § 3-1 andre ledd, § 3-2 og § 3-3.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/433/marg/1">§ 3-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/434">§ 3-5. <i>Oversikt over tilgjengeliggjøring av opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/435">Folkehelseinstituttet skal føre oversikt over hvem som får tilgjengeliggjort opplysninger fra Abortregisteret og hjemmelsgrunnlaget for utleveringene. Oversikten skal oppbevares i minst fem år etter at opplysningene er gjort tilgjengelige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/435/marg/1">Overskriften i § 3-6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/436">§ 3-6. <i>Frister for tilgjengeliggjøring</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/436/marg/1">§ 3-6 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/437">Folkehelseinstituttet skal svare på forespørsler om tilgjengeliggjøring av statistikk og opplysninger for bruk i uttrykkelig angitte forskningsprosjekter innen 30 dager fra den dagen forespørselen kom inn.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/437/marg/1">§ 4-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/438">§ 4-1. <i>Informasjon til den registrerte</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/439">Folkehelseinstituttet skal utarbeide informasjonsmateriell og tilrettelegge for at helsepersonell informerer de registrerte om innsending av opplysninger til Abortregisteret, jf. helseregisterloven § 23 og § 24.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/439/marg/1">§ 4-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/440">§ 4-2. <i>Informasjonssikkerhet</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/441">Folkehelseinstituttet skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32 og helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/441/marg/1">§ 4-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/442">§ 4-3. <i>Taushetsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/443">Enhver som behandler opplysninger etter denne forskriften, har taushetsplikt etter helseregisterloven § 17.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/443/marg/1">§ 4-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/444">§ 4-4. <i>Plikt til å sørge for internkontroll</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/445">Folkehelseinstituttet skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandlingen utføres i samsvar med personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven, jf. forordningen artikkel 24. Tiltakene skal tilpasses virksomhetens art, aktiviteter og størrelse i det omfang det er nødvendig for å etterleve reglene om behandling av helseopplysninger, med særlig vekt på bestemmelser gitt i medhold av helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/445/marg/1">§ 4-5 annet ledd nr. 3 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/445/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/445/liste/3/avsnitt/1">oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/445/liste/3/avsnitt/1/marg/2">§ 4-5 annet ledd nr. 7 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/445/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/445/liste/7/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det systemet virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven, og
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/445/liste/7/avsnitt/1/marg/3">§ 5-1 første punktum skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/446">Opplysninger i Abortregisteret skal bevares i ubegrenset tid, med mindre annet følger av denne forskriften eller helseregisterloven § 25.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/446/marg/1">§ 6-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/447">§ 6-1. <i>Tilsyn og erstatning</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/448">Datatilsynet fører tilsyn med behandlingen av helseopplysninger i Abortregisteret, jf. helseregisterloven § 26 og § 29. Erstatningsansvar ved brudd på forskriften følger av helseregisterloven § 31.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/448/marg/1">18. I forskrift 21. desember 2007 nr. 1610 om behandling av helseopplysninger i nasjonal database for elektroniske resepter (Reseptformidlerforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/448/marg/2">§ 1-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/449">§ 1-5. <i>Dataansvarlig</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/450">Direktoratet for e-helse er dataansvarlig for Reseptformidleren.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/450/marg/1">§ 1-6 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/451">Dataansvarlig kan inngå avtale med en databehandler om behandling av opplysningene på vegne av direktoratet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/451/marg/1">§ 1-6 tredje punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/452">Avtalen skal kunne omfatte innsamling, kvalitetssikring, behandling, drift, lagring, samt tilgjengeliggjøring av opplysninger fra Reseptformidleren.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/452/marg/1">§ 2-4 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/453">Melding av opplysninger som nevnt i § 2-1 til § 2-3 skal skje elektronisk på meldingsformat fastsatt av den dataansvarlige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/453/marg/1">§ 2-4 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/454">Alle meldinger som sendes Reseptformidleren, skal være elektronisk signert på den måten den dataansvarlige fastsetter og i henhold til lov om elektronisk signatur.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/454/marg/1">§ 2-6 første og annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/455">Den dataansvarlige skal sikre at opplysningene som blir meldt inn og behandlet i Reseptformidleren er relevante og nødvendige for bruk til formål som nevnt i § 1-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/456">Den dataansvarlige skal sikre at opplysninger som lagres i Reseptformidleren er meldt på format fastsatt av direktoratet, herunder at resepter har gyldig elektronisk signatur, jf. § 2-4.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/456/marg/1">§ 3-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/457">§ 3-1. <i>Tilgjengeliggjøring av resept og reseptopplysninger til apotek og bandasjist</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/458">Resepter og reseptopplysninger kan utleveres eller på annen måte gjøres tilgjengelig for apotek innenfor Reseptformidlerens formål, jf. § 1-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/459">Resepter og reseptopplysninger om medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler kan utleveres eller på annen måte gjøres tilgjengelig for bandasjist innenfor Reseptformidlerens formål, jf. § 1-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/460">Dersom pasienten har valgt tilgjengelig resept, kan opplysninger fra Reseptformidleren utleveres eller på annen måte gjøres tilgjengelig ved at det oppgis fødselsnummer, eller fødselsdato og navn og andre opplysninger som eventuelt er nødvendige for å identifisere den registrerte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/461">Dersom pasienten har valgt låst resept, kan opplysninger fra Reseptformidleren bare gjøres tilgjengelig ved at referansenummer oppgis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/461/marg/1">§ 3-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/462">§ 3-2. <i>Tilgjengeliggjøring av reseptopplysninger til Statens legemiddelverk</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/463">Opplysninger i søknad om unntak fra kravet om markedsføringstillatelse jf. § 1-7 nr. 2 kan utleveres eller på annen måte gjøres tilgjengelig for Statens legemiddelverk.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/463/marg/1">§ 3-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/464">§ 3-3. <i>Tilgjengeliggjøring av reseptoversikt og tilbakekalling av reseptopplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/465">Opplysninger om resepter i Reseptformidleren som rekvirenten selv har rekvirert kan utleveres eller på annen måte gjøres tilgjengelig for rekvirenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/466">Rekvirenten kan kalle tilbake resepter denne har rekvirert ved å sende melding om dette til Reseptformidleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/467">Opplysninger om en pasients tilgjengelige resepter i registeret kan gjøres tilgjengelige for andre leger, tannleger, jordmødre og helsesøstre med rekvireringsrett enn den som har rekvirert. Slik tilgjengeliggjøring forutsetter pasientens samtykke. Samtykket gjelder for hvert enkelt behandlingsforløp inntil behandlingsforløpet er avsluttet eller til pasienten trekker samtykket tilbake. Samtykke til tilgjengeliggjøring av opplysninger til fastlegen gjelder inntil pasienten trekker det tilbake, bytter fastlege, blir strøket fra fastlegens liste eller trer ut av fastlegeordningen. Samtykke skal dokumenteres i journalen. Innhenting av samtykke skal bekreftes av rekvirent overfor Reseptformidleren før tilgjengeliggjøring kan finne sted.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/468">En lege som har fått gjort tilgjengelig reseptoversikt etter tredje ledd kan kalle tilbake resepter ved å sende melding om dette til Reseptformidleren. Tannleger, jordmødre og helsesøstre med rekvireringsrett som har fått gjort tilgjengelig reseptoversikt etter tredje ledd, kan kalle tilbake resepter utstedt av rekvirent med samme rett til rekvirering, jf. forskrift 27. april 1998 nr. 455 om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek § 2-2 og § 2-5 andre ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/468/marg/1">§ 3-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/469">§ 3-4. <i>Tilgjengeliggjøring av reseptopplysninger til rekvirent om hva som er utlevert av legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/470">Opplysninger om hvilke legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler som er utlevert til pasient på bakgrunn av en resept kan utleveres eller på annen måte gjøres tilgjengelig fra Reseptformidleren til den som har rekvirert denne resepten.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/470/marg/1">§ 3-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/471">§ 3-5. <i>Tilgjengeliggjøring av reseptopplysninger til fastlege om hva som er utlevert av legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/472">Opplysninger om hvilke legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler som er utlevert til pasient kan gjøres tilgjengelig fra Reseptformidleren til pasientens fastlege. Slik tilgjengeliggjøring av opplysninger forutsetter pasientens samtykke. Samtykke skal innhentes av fastlegen og dokumenteres i journalen. Innhenting av samtykke skal bekreftes av fastlegen overfor Reseptformidleren før opplysningene kan tilgjengeliggjøres. Samtykket gjelder inntil pasienten trekker det tilbake, bytter fastlege, blir strøket fra fastlegens liste eller trer ut av fastlegeordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/473">Pasienter som har gitt samtykke etter første ledd, kan likevel ved utlevering av legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler reservere seg mot at det gis tilbakemelding til fastlege i det enkelte tilfellet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/473/marg/1">§ 3-6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/474">§ 3-6. <i>Tilgjengeliggjøring av opplysninger til den nasjonale kjernejournalen</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/475">Reseptopplysninger skal utleveres eller på annen måte gjøres tilgjengelige fra Reseptformidleren for den nasjonale kjernejournalen.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/475/marg/1">§ 4-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/476">Den dataansvarlige og databehandlere skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32 og pasientjournalloven § 22.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/476/marg/1">§ 4-2 annet ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/476/marg/2">§ 4-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/477">§ 4-3. <i>Særskilt om logging av melding og tilgjengeliggjøring av resepter og reseptopplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/478">Melding og tilgjengeliggjøring av opplysninger skal logges i Reseptformidleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/479">Tilgjengeliggjøring av reseptopplysninger til apotek eller bandasjist som ikke er knyttet til en utlevering av legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler, skal jevnlig kontrolleres av den dataansvarlige for å avdekke eller avverge urettmessig tilegnelse av taushetsbelagte opplysninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/480">Den dataansvarlige har rett til å innhente informasjon fra den som har fått tilgjengeliggjort opplysninger fra Reseptformidleren, om tilgjengeliggjøringer etter annet ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/480/marg/1">§ 4-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/481">§ 4-4. <i>Plikt til internkontroll</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/482">Den dataansvarlige skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandlingen utføres i samsvar med personvernforordningen, personopplysningsloven og pasientjournalloven, jf. personvernforordningen artikkel 24 og pasientjournalloven § 23.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/482/marg/1">§ 4-5 første ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/483">Internkontrollen innebærer at dataansvarlig skal ha kunnskap om gjeldende regler om behandling av helseopplysninger, og tilstrekkelig og oppdatert dokumentasjon for gjennomføring av rutiner.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/483/marg/1">§ 4-5 første ledd nr. 3 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/483/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/483/liste/3/avsnitt/1">oversikt over de krav, i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og pasientjournalloven, som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/483/liste/3/avsnitt/1/marg/2">§ 4-5 første ledd nr. 7 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/483/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/483/liste/7/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det systemet virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og pasientjournalloven,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/483/liste/7/avsnitt/1/marg/3">§ 5-2 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/484">§ 5-2. <i>Frist for å svare på henvendelser om innsyn</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/485">Krav om innsyn etter § 5-1 skal besvares uten ugrunnet opphold og senest én måned etter henvendelsen kom inn, jf. personvernforordningen artikkel 12 nr. 3.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/485/marg/1">Kapittel 7 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/485/marg/2">19. I forskrift 17. oktober 2008 nr. 1119 til offentleglova (offentlegforskrifta) skal § 7 annet ledd bokstav c lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/485/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/485/liste/c/avsnitt/1">opplysningar som nemnde i personvernforordninga artikkel 9 og 10
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/485/liste/c/avsnitt/1/marg/3">20. I forskrift 18. desember 2009 nr. 1639 om behandling av helseopplysninger i Egenandelsregisteret (egenandelsregisterforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/485/liste/c/avsnitt/1/marg/4">§ 4 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/486">§ 4. <i>Dataansvarlig og databehandler</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/487">Helsedirektoratet er dataansvarlig for innsamling og øvrig behandling av helseopplysninger i Egenandelsregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/488">Helsedirektoratet kan inngå avtale med en databehandler om behandling av opplysningene, jf. personvernforordningen artikkel 28.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/488/marg/1">§ 6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/489">§ 6. <i>Reservasjonsrett</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/490">Den registrerte kan reservere seg mot at opplysninger etter § 5 første ledd nr. 2-7 automatisk blir registrert i Egenandelsregisteret, og mot tilgjengeliggjøring av opplysninger om den registrerte skal betale egenandel.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/490/marg/1">§ 7 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/491">Plikten etter første ledd første punktum gjelder også for Helseforetakenes senter for pasientreiser (ANS), som dataansvarlig for Enkeltoppgjørsregisteret og Direkteoppgjørsregisteret, jf. syketransportregisterforskriften § 1 og § 5.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/491/marg/1">§ 11 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/492">§ 11. <i>Tilgjengeliggjøring av opplysninger fra Egenandelsregisteret</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/493">Helsedirektoratet kan med mindre den registrerte har reservert seg, jf. § 6, uten hinder av taushetsplikten tilgjengeliggjøre opplysninger om en bruker skal betale egenandel. Opplysningene kan gjøres tilgjengelige for andre som gir helsehjelp eller andre tjenester til pasienten som folketrygden er stønadspliktig for. Videre kan opplysningene gjøres tilgjengelige for Helseforetakenes senter for pasientreiser ANS og helseforetakene i forbindelse med oppgjør for syketransport og i forbindelse med oppgjør for behandlingsreiser til utlandet. Opplysninger kan også gjøres tilgjengelige for rehabiliteringsinstitusjoner og opptreningsinstitusjoner som utløser egenandeler omfattet av egenandelstak 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/494">Opplysninger etter første ledd kan kun gjøres tilgjengelige for behandlere og tjenesteytere som tilbyr tjenester omfattet av det aktuelle egenandelstaket.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/494/marg/1">§ 13 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/495">Helsedirektoratet skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/495/marg/1">§ 13 annet ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/495/marg/2">§ 14 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/496">Helsedirektoratet skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandlingen utføres i samsvar med personvernforordningen, personopplysningsloven og pasientjournalloven, jf. forordningen artikkel 24. Tiltakene skal tilpasses virksomhetens art, aktiviteter og størrelse i det omfang det er nødvendig for å etterleve kravene for behandling av helseopplysninger i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven. Det skal legges særlig vekt på kravene i forordningen artikkel 24.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/496/marg/1">§ 15 nr. 3 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/496/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/496/liste/3/avsnitt/1">oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og pasientjournalloven som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/496/liste/3/avsnitt/1/marg/2">§ 15 nr. 7 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/496/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/496/liste/7/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det system virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og pasientjournalloven,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/496/liste/7/avsnitt/1/marg/3">§ 17 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/496/liste/7/avsnitt/1/marg/4">21. I forskrift 18. desember 2009 nr. 1644 om tjenestevirksomhet og administrativt samarbeid mellom myndigheter (tjenesteforskriften) skal § 3 bokstav c lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/496/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/496/liste/c/avsnitt/1">forhold som omfattes av personopplysningsloven
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/496/liste/c/avsnitt/1/marg/5">22. I forskrift 16. desember 2011 nr. 1250 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Nasjonalt register over hjerte- og karlidelser (Hjerte- og karregisterforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/496/liste/c/avsnitt/1/marg/6">§ 1-3 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/497">§ 1-3. <i>Dataansvarlig, databehandler og fagråd</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/498">Folkehelseinstituttet er dataansvarlig for innsamling og behandling av helseopplysninger i registeret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/499">Folkehelseinstituttet kan inngå avtale med en databehandler om behandling av opplysningene på vegne av instituttet. Avtalen skal være skriftlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/500">Den dataansvarlige skal opprette fagråd hvor de regionale helseforetakene er representert. Fagrådet skal avgi uttalelse før det fattes beslutninger av betydning for registerets innhold og organisering.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/500/marg/1">§ 1-4 første ledd første kolon skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/501">Basisregisteret kan, når det er relevant og nødvendig for å fremme registerets formål, uten samtykke fra den registrerte, inneholde opplysninger fra Folkeregisteret, Norsk pasientregister og Dødsårsaksregisteret, om:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/501/marg/1">Ny § 1-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/502">§ 1-5. <i>(Avidentifiserte opplysninger)</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/503">Med avidentifiserte opplysninger forstås i denne forskriften helseopplysninger der navn, fødselsnummer og andre personentydige kjennetegn er fjernet, slik at opplysningene ikke lenger kan knyttes til en enkeltperson, og hvor identitet bare kan tilbakeføres ved sammenstilling med de samme opplysninger som tidligere ble fjernet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/503/marg/1">§ 2-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/504">Helseforetak, annen virksomhet som yter spesialisthelsetjenester og dataansvarlig for Norsk pasientregister og Dødsårsaksregisteret skal melde inn nødvendige helseopplysninger etter § 1-4.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/504/marg/1">§ 2-1 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/505">Lovbestemt taushetsplikt er ikke til hinder for at opplysninger etter § 1-4 meldes til Hjerte- og karregisteret, jf. helseregisterloven § 13.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/505/marg/1">§ 2-2 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/506">Melder skal varsles dersom meldingen er mangelfull, jf. helseregisterloven § 13 andre ledd andre punktum.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/506/marg/1">§ 3-1 annet, tredje og fjerde ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/507">Opplysninger i registeret kan sammenstilles i statistisk form med opplysninger i Folkeregisteret, sosioøkonomiske data fra registre i Statistisk sentralbyrå og de sentrale helseregistrene, jf. helseregisterloven § 11 andre ledd a til h. Sammenstillingen skal gjøres av Folkehelseinstituttet, ett av de nevnte registre eller en virksomhet departementet bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/508">Folkehelseinstituttet skal, etter forespørsel, utlevere eller på annen måte tilgjengeliggjøre statistiske opplysninger etter første og andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/509">Statistiske sammenstillinger og opplysninger som offentliggjøres, utleveres eller på annen måte gjøres tilgjengelige etter denne bestemmelsen, skal være anonyme. Helseopplysninger som mottas for fremstilling av statistikk etter andre ledd, skal slettes så snart statistikkfremstillingen er tilfredsstillende gjennomført.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/509/marg/1">§ 3-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/510">Opplysninger i Hjerte- og karregisteret kan sammenstilles med opplysninger i registre som nevnt i § 3-1 andre ledd for uttrykkelig angitte formål, innenfor registrenes formål dersom det er ubetenkelig ut fra etiske hensyn og databehandleren (mottakeren) bare skal behandle avidentifiserte opplysninger.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/510/marg/1">§ 3-2 tredje, fjerde og femte ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/511">Folkehelseinstituttet skal, etter søknad, tilgjengeliggjøre nødvendige og relevante avidentifiserte opplysninger for uttrykkelig angitt formål innenfor registerets formål, jf. § 1-2, dersom det er ubetenkelig ut fra etiske hensyn og databehandleren (mottakeren) kun skal behandle avidentifiserte opplysninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/512">Ved spørsmål om tilgjengeliggjøring som beskrevet i tredje ledd til medisinsk og helsefaglig forskning kan Folkehelseinstituttet ved tvil om behandlingen av opplysningene er ubetenkelig ut fra etiske hensyn, forelegge søknaden for en regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/513">Folkehelseinstituttet kan stille vilkår ved tilgjengeliggjøring som er nødvendige for å begrense ulempene behandlingen ellers ville fått for de registrerte.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/513/marg/1">§ 3-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/514">§ 3-3. <i>Tilgjengeliggjøring og annen behandling av opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/515">Tilgjengeliggjøring og annen behandling som forutsetter bruk av personidentifiserende opplysninger kan bare skje dersom det er adgang til å behandle opplysningene etter denne forskriften, etter den registrertes samtykke, etter vedtak om dispensasjon fra taushetsplikten, eller på andre grunnlag i samsvar med reglene om taushetsplikt og personvernforordningen artikkel 6 og 9.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/515/marg/1">§ 3-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/516">§ 3-4. <i>Frister for tilgjengeliggjøring</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/517">Folkehelseinstituttet skal tilgjengeliggjøre data i statistisk form fra registeret i henhold til § 3-1 senest 30 dager etter søknaden ble mottatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/518">Folkehelseinstituttet skal tilgjengeliggjøre opplysninger i henhold til § 3-2 andre ledd flg. og § 3-3, innen 60 dager etter søknaden ble mottatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/519">Dersom fristen av særlige grunner ikke kan holdes, skal Folkehelseinstituttet gi et foreløpig svar om grunnen til forsinkelsen, om opplysningene kan tilgjengeliggjøres og når.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/519/marg/1">§ 4-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/520">§ 4-1. <i>Taushetsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/521">Enhver som behandler helseopplysninger etter forskriften, har taushetsplikt etter helseregisterloven § 17.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/521/marg/1">§ 4-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/522">§ 4-2. <i>Informasjonssikkerhet</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/523">Folkehelseinstituttet og databehandlere som Folkehelseinstituttet har inngått avtale med, skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32 og helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/523/marg/1">Overskriften i § 4-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/524">§ 4-3. <i>Kryptering og tilgjengeliggjøring av opplysninger</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/524/marg/1">§ 4-3 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/525">Bare personell som utfører tjenester eller arbeid mot registeret og arbeider under Folkehelseinstituttet eller databehandlers instruksjonsmyndighet, kan gis tilgang til opplysninger i registeret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/525/marg/1">§ 4-4 første ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/526">Folkehelseinstituttet skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å sike og påvise at behandlingen av opplysningene utføres i samsvar med personvernforordningen, personopplysningloven og helseregisterloven, jf. helseregisterloven § 22.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/526/marg/1">§ 4-4 annet ledd bokstav c skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/526/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/526/liste/c/avsnitt/1">en oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/526/liste/c/avsnitt/1/marg/2">§ 4-4 annet ledd bokstav d skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/526/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/526/liste/d/avsnitt/1">rutiner virksomheten følger for å oppfylle kravene, herunder rutiner for</avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/526/liste/d.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/526/liste/d.1/avsnitt/1">at personidentifiserbare opplysninger bare behandles når dette er nødvendig for å fremme formålet med behandlingen av opplysningene, og i tråd med gjeldende bestemmelser om taushetsplikten, jf. helseregisterloven § 6 og § 17,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/526/liste/d.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/526/liste/d.2/avsnitt/1">dokumentasjon og kvalitetskontroll av helseopplysningene, jf. § 2-1 og § 2-2,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/526/liste/d.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/526/liste/d.3/avsnitt/1">å behandle krav om informasjon og innsyn, jf. helseregisterloven § 24, samt forskriften § 5-1,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/526/liste/d.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/526/liste/d.4/avsnitt/1">tilgjengeliggjøring og sammenstilling av opplysninger fra helseregistre, jf. § 3-1 til § 3-3,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/526/liste/d.4/avsnitt/1/marg/3">§ 4-4 annet ledd bokstav g skal lyde:</marg></avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/526/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/526/liste/g/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem samsvarer med det systemet virksomheten har fastlagt, og oppfyller kravene i personvernforordningen, personopplysningsloven og helseregisterloven,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/526/liste/g/avsnitt/1/marg/4">§ 4-5 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/527">§ 4-5. <i>Oversikt over tilgjengeliggjøring</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/528">Folkehelseinstituttet skal føre oversikt over hvem som får utlevert eller på annen måte tilgjengeliggjort opplysninger fra registeret og hjemmelsgrunnlaget for tilgjengeliggjøringene. Oversikten skal oppbevares i minst fem år etter angitte tidspunkt for prosjektavslutning.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/528/marg/1">§ 4-6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/529">§ 4-6. <i>Bevaring av helseopplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/530">Opplysninger i registeret skal bevares så lenge det er nødvendig for å oppfylle formålet jf. § 1-2, med mindre annet følger av forskriften, helseregisterloven § 25 eller arkivloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/530/marg/1">§ 5-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/531">Registrerte har rett til informasjon om registeret og innsyn i behandling av helseopplysninger om seg selv i samsvar med helseregisterloven § 24.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/531/marg/1">§ 5-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/532">§ 5-2. <i>Frist for å svare på henvendelser om innsyn</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/533">Begjæringer om innsyn etter § 5-1 skal besvares uten ugrunnet opphold og senest én måned etter at henvendelsen kom inn, jf. personvernforordningen artikkel 12 nr. 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/534">Dersom særlige forhold gjør det umulig å svare på henvendelsen innen én måned, kan gjennomføringen utsettes med ytterligere to måneder. Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med opplysninger om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når svar kan gis.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/534/marg/1">§ 5-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/535">§ 5-3. <i>Retting og sletting av helseopplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/536">Den registrerte har rett til å kreve retting og sletting av opplysninger etter bestemmelsene i helseregisterloven § 25.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/536/marg/1">§ 6-1 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/537">Datatilsynet fører tilsyn med Hjerte- og karregisteret, jf. helseregisterloven § 26 og personopplysningsloven § 20.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/537/marg/1">§ 6-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/538">§ 6-2. <i>Overtredelsesgebyr</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/539">Datatilsynet kan ved behandling av opplysninger i strid med forskriften ilegge overtredelsesgebyr etter personvernforordningen artikkel 83 og personopplysningsloven §§ 26 og 27, jf. helseregisterloven § 29.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/539/marg/1">§ 6-3 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/539/marg/2">23. I forskrift 31. mai 2013 nr. 563 om nasjonal kjernejournal (kjernejournalforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/539/marg/3">§ 2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/540">§ 2. <i>Dataansvarlig</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/541">Direktoratet for e-helse er dataansvarlig for den nasjonale kjernejournalen.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/541/marg/1">§ 5 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/542">Opplysningene skal meldes i det formatet og etter de rutinene som er fastsatt av den dataansvarlige.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/542/marg/1">§ 5 fjerde ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/543">Den dataansvarlige har ansvar for at bare opplysninger som nevnt i § 4 registreres og behandles i kjernejournalen.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/543/marg/1">§ 7 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/544">Når det er nødvendig for å yte forsvarlig helsehjelp til pasienten, kan helseopplysninger i den nasjonale kjernejournalen uten pasientens samtykke gjøres tilgjengelig for fastlegen, helsepersonell med legemiddelansvar i sykehjem og i hjemmesykepleien, lege og sykepleier i spesialisthelsetjenesten og den akuttmedisinske kjeden.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/544/marg/1">§ 9 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/545">Den dataansvarlige for den nasjonale kjernejournalen kan sette vilkår for tilgang, oppbevare oversikt over utstedte autorisasjoner og føre kontroll med at tilgang skjer i samsvar med reglene for tilgangsstyring.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/545/marg/1">§ 11 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/546">§ 11. <i>Forbud mot tilgjengeliggjøring av opplysninger fra den nasjonale kjernejournalen</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/547">Opplysninger om den registrerte kan ikke utleveres eller på annen måte tilgjengeliggjøres fra den nasjonale kjernejournalen til arbeidsgivere, forsikringsselskap eller påtalemyndigheten selv om den registrerte samtykker.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/547/marg/1">§ 12 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/548">Den dataansvarlige skal sørge for at alle som gis autorisasjon for tilgang til helseopplysninger i nasjonal kjernejournal, får nødvendig opplæring og informasjon om bruken av autorisasjonen, begrensningene og mulighetene.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/548/marg/1">24. I forskrift 12. juni 2015 nr. 646 om helseforetaksfinansierte reseptlegemidler til bruk utenfor sykehus gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/548/marg/2">§ 8 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/549">Reseptopplysninger jf. § 5 kan utleveres eller gjøres tilgjengelige på andre måter fra apotek til aktuelt helseforetak og behandles på andre måter, når dette er nødvendig for å oppfylle forskriftens formål.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/549/marg/1">§ 9 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/550">§ 9. <i>Dataansvarlig</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/551">Helseforetakene er dataansvarlige, jf. pasientjournalloven § 2 bokstav e, for behandlingen av opplysningene som innhentes fra apotekene i forbindelse med økonomisk oppgjør.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/551/marg/1">25. I forskrift 18. mars 2016 nr. 268 om Norsk helsearkiv og Helsearkivregisteret (helsearkivforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/551/marg/2">§ 29 annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/552">Som ledd i kvalitetskontrollen, kan det gjøres rutinemessige samkjøringer mot Folkeregisteret, Dødsårsaksregisteret og Norsk pasientregister.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/552/marg/1">Overskriften til kapittel 6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/553">Kapittel 6. Tilgjengeliggjøring av opplysninger
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/553/marg/1">§ 31 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/554">§ 31. <i>Tilgjengeliggjøring av helseopplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/555">Helseopplysninger kan utleveres eller på annen måte tilgjengeliggjøres etter søknad dersom det er tillatt etter reglene om taushetsplikt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/556">Søknaden skal angi grunnlaget for at opplysningene kan tilgjengeliggjøres, se forskriften § 2. Vedtak eller godkjenninger som har betydning for vurderingen, skal vedlegges søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/557">Opplysninger til bruk i forskning skal tilgjengeliggjøres uten direkte personidentifiserbare kjennetegn eller andre kjennetegn som innebærer at den registrerte ved bruk av enkle hjelpemidler kan identifiseres. Dersom direkte personidentifiserbare kjennetegn er nødvendig for å sammenstille opplysningene med opplysninger i andre registre og sammenstillingen utgjør en hovedverdi for forskningen, kan opplysninger likevel tilgjengeliggjøres med direkte identifiserbare kjennetegn. Det skal vurderes om pårørende først skal informeres og gis adgang til å motsette seg at personidentifiserbare opplysninger etter andre punktum tilgjengeliggjøres. Graden av personidentifikasjon skal ikke være større enn nødvendig for det aktuelle formålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/558">Tilgjengeliggjøring av opplysninger etter tredje ledd andre punktum kan bare skje etter godkjenning av Regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk (REK).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/559">Norsk helsearkiv kan fastsette nærmere formkrav for søknad om tilgjengeliggjøring av opplysninger.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/559/marg/1">§ 32 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/560">§ 32. <i>Sikkerhets- og forsvarlighetskrav ved tilgjengeliggjøring</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/561">Norsk helsearkiv skal sikre at pasientarkivmateriale tilgjengeliggjøres på en slik måte at materialet ikke skades eller utsettes for uforsvarlig slitasje.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/562">Norsk helsearkiv skal forvisse seg om at utlevering eller tilgjengeliggjøring på annen måte av kopier og digitale uttrekk skjer til rett mottaker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/563">I vedtak om tilgjengeliggjøring etter § 31 kan Norsk helsearkiv sette vilkår om overføringsmetode, oppbevaring av mottatt materiale, og eventuell tilbakelevering eller tilintetgjøring av kopier og uttrekk.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/563/marg/1">§ 33 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/564">§ 33. <i>Oversikt over tilgjengeliggjøring</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/565">Norsk helsearkiv skal føre oversikt over tilgjengeliggjøring fra Helsearkivregisteret. Oversikten skal omfatte opplysninger om:
<liste id="/paragraf/8/ledd/565/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/565/liste/a/avsnitt/1">hvem som er mottaker og har ansvar for behandlingen av opplysninger som er gjort tilgjengelige,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/565/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/565/liste/b/avsnitt/1">grunnlaget for tilgjengeliggjøringen,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/565/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/565/liste/c/avsnitt/1">utvalgskriteriene eller referanser til det arkivmateriale de tilgjengeliggjorte opplysningene er hentet fra og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/565/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/565/liste/d/avsnitt/1">eventuelle vilkår fastsatt etter § 32 tredje ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/565/liste/d/avsnitt/1/marg/1">26. I forskrift 3. juni 2016 nr. 573 om registre for administrering og samordning av syketransport (syketransportregisterforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/565/liste/d/avsnitt/1/marg/2">§ 3 tredje punktum skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/566">Opplysninger i registeret kan brukes som grunnlag for utarbeidelse av statistikk og til forskning.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/566/marg/1">§ 5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/567">§ 5. <i>Dataansvarlig og databehandler</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/568">Helseforetakenes senter for pasientreiser ANS er dataansvarlig for behandling av helseopplysninger i Enkeltoppgjørsregisteret og i Direkteoppgjørsregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/569">Dataansvarlig kan inngå avtale med databehandler om behandling av opplysningene, jf. personvernforordningen artikkel 28.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/569/marg/1">§ 12 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/570">§ 12. Mottakers ansvar for kvalitetskontroll</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/571">Dataansvarlig skal sørge for at helseopplysninger som innsamles og behandles i Enkeltoppgjørsregisteret og i Direkteoppgjørsregisteret er korrekte, relevante og nødvendige for de formål de innsamles for, jf. § 3.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/571/marg/1">§ 13 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/572">§ 13. <i>Tilgjengeliggjøring av opplysninger for transportør</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/573">Dataansvarlig skal sørge for at følgende opplysninger i Direkteoppgjørsregisteret utleveres til eller gjøres tilgjengelig på andre måter for transportør:
<liste id="/paragraf/8/ledd/573/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/573/liste/1/avsnitt/1">pasientens navn og kjønn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/573/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/573/liste/2/avsnitt/1">kontakttelefonnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/573/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/573/liste/3/avsnitt/1">rekvisisjonsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/573/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/573/liste/4/avsnitt/1">henteadresse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/573/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/573/liste/5/avsnitt/1">hentetidspunkt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/573/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/573/liste/6/avsnitt/1">bestemmelsessted</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/573/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/573/liste/7/avsnitt/1">dato og tid for behandling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/573/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/573/liste/8/avsnitt/1">eventuelle særskilte transportbehov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/573/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/573/liste/9/avsnitt/1">hvilket beløp pasienten skal betale i egenandel</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/573/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/573/liste/10/avsnitt/1">tur-ID</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/573/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/573/liste/11/avsnitt/1">kontrakts-ID som skal benyttes for transporten og oppgjøret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/573/liste/11/avsnitt/1/marg/1">§ 14 første ledd første punktum skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/574">Dataansvarlig skal sørge for at det fra Direkteoppgjørsregisteret og Enkeltoppgjørsregisteret blir sendt inn relevante og nødvendige opplysninger til Egenandelsregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/574/marg/1">§ 18 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/575">Dataansvarlig skal gjennom planlagte og systematiske tiltak sørge for tilfredsstillende informasjonssikkerhet med hensyn til konfidensialitet, integritet og tilgjengelighet ved behandling av helseopplysninger etter forskriften, jf. pasientjournalloven § 22.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/575/marg/1">§ 18 annet ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/575/marg/2">§ 19 første ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/576">Dataansvarlig skal etablere internkontroll i samsvar med pasientjournalloven § 23.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/576/marg/1">§ 19 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/577">Databehandler, jf. § 5, skal behandle disse opplysningene i samsvar med de krav og rutiner dataansvarlig har oppstilt.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/577/marg/1">§ 20 første ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/578">Internkontroll innebærer at dataansvarlig skal ha kunnskap om gjeldende regler om behandling av helseopplysninger, tilstrekkelig og oppdatert dokumentasjon for gjennomføring av rutiner, samt ha denne dokumentasjonen tilgjengelig for dem den måtte angå.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/578/marg/1">§ 20 nr. 3 skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/578/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/578/liste/3/avsnitt/1">oversikt over de krav i og i medhold av personvernforordningen, personopplysningsloven og pasientjournalloven som gjelder for virksomheten,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/578/liste/3/avsnitt/1/marg/2">§ 20 nr. 4 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/578/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/578/liste/4/avsnitt/1">rutiner virksomheten følger for å sikre overholdelse av kravene, herunder rutiner for:</avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/578/liste/4-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/578/liste/4-1/avsnitt/1">oppfyllelse av krav om at personidentifiserbare opplysninger bare behandles når dette er nødvendig for å fremme formålet med registeret, og er i tråd med gjeldende bestemmelser om taushetsplikt</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/578/liste/4-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/578/liste/4-2/avsnitt/1">oppfyllelse av begjæring om informasjon og innsyn, jf. pasientjournalloven § 18</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/578/liste/4-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/578/liste/4-3/avsnitt/1">hvordan virksomheten oppfyller bestemmelsene om tilgjengeliggjøring av opplysninger fra registeret, jf. § 13 og § 14,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/578/liste/4-3/avsnitt/1/marg/3">§ 20 nr. 7 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/578/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/578/liste/7/avsnitt/1">rutiner for hvordan virksomheten systematisk og regelmessig gjennomgår sin internkontroll for å kontrollere at aktivitetene og resultatene av dem stemmer overens med det system virksomheten har fastlagt, og om det medfører oppfyllelse av personvernforordningen, personopplysningsloven og pasientjournalloven,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/578/liste/7/avsnitt/1/marg/4">§ 22 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/578/liste/7/avsnitt/1/marg/5">27. I forskrift 28. oktober 2016 nr. 1258 om elektronisk kommunikasjon med domstolene skal § 12 første ledd annet punktum lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/579">Bestemmelsene i personvernforordningen artikkel 32 og 33 gjelder tilsvarende.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/579/marg/1">28. I forskrift 25. august 2017 nr. 1292 om kommunalt pasient- og brukerregister (KPR) gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/579/marg/2">§ 1-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/580">§ 1-3. <i>Dataansvarlig, databehandler og fagråd</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/581">Helsedirektoratet er dataansvarlig for registeret. Behandling av helseopplysninger skal skje i en avgrenset organisatorisk enhet i direktoratet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/582">Den dataansvarlige kan inngå avtale med databehandlere om behandling av opplysningene på vegne av direktoratet. Avtalene skal være skriftlige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/583">Den dataansvarlige skal opprette et fagråd hvor minst pasient- og brukerorganisasjonene, de kommunale helse- og omsorgstjenestene og de regionale helseforetakene er representert. Den dataansvarlige skal forelegge saken for fagrådet før det fattes beslutninger av vesentlig betydning for registerets innhold og behandling av opplysninger.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/583/marg/1">§ 2-2 annet ledd tredje punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/584">Første og andre punktum gjelder ikke tilgjengeliggjøring for sammenstilling etter § 4-2.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/584/marg/1">§ 3-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/585">§ 3-2. <i>Konkrete opplysninger, rutiner mv.</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/586">Den dataansvarlige fastsetter hvilke tjenesteytere og hvilke konkrete opplysninger etter § 2-1 som skal meldes inn. Den dataansvarlige kan også fastsette tidsfrister og krav om bruk av bestemte klassifikasjonssystemer, kodeverk og standardiserte meldingsformater ved innmeldingen.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/586/marg/1">§ 3-3 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/587">Den dataansvarlige skal kvalitetskontrollere helseopplysningene som behandles i registeret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/587/marg/1">§ 3-3 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/588">Som ledd i kvalitetskontrollen kan den dataansvarlige gjennomføre rutinemessige sammenstillinger med tilsvarende opplysninger i lovbestemte registre etter helseregisterloven § 11 og Folkeregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/588/marg/1">§ 3-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/589">§ 3-4. <i>Innmelding av pasient- og brukerrapporterte opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/590">Den dataansvarlige skal legge til rette for at pasientene og brukerne selv kan melde inn person- og helseopplysninger til registeret, jf. § 2-1 første ledd bokstav h.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/590/marg/1">Overskriften til kapittel 4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/591">Kapittel 4. Tilgjengeliggjøring og annen behandling av helseopplysninger i registeret
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/591/marg/1">§ 4-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/592">Helseopplysninger skal behandles i samsvar med personvernforordningen, personopplysningsloven og de alminnelige vilkårene i helseregisterloven § 6 og reglene om taushetsplikt i helseregisterloven § 17, jf. helsepersonelloven § 21 flg.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/592/marg/1">§ 4-2 første ledd tredje punktum oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/592/marg/2">§ 4-2 fjerde ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/593">Helseopplysninger i helseregistre etter helseregisterloven § 9 første ledd bokstav b kan sammenstilles etter første ledd dersom sammenstillingen skjer uten at den dataansvarlige har tilgang til navn, fødselsnummer eller andre direkte personidentifiserende kjennetegn.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/593/marg/1">§ 4-3 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/594">Den dataansvarlige kan tilgjengeliggjøre helseopplysninger i samsvar med lovreglene om taushetsplikt. Opplysningene kan bare utleveres dersom det ikke strider mot registerets formål, det er ubetenkelig ut fra etiske hensyn og mottakeren kan godtgjøre at behandlingen oppfyller vilkårene i personvernforordningen artikkel 6 og 9.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/594/marg/1">§ 4-4 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/595">Den dataansvarlige skal utarbeide og løpende offentliggjøre relevant statistikk basert på opplysninger som er behandlet etter § 4-1 og § 4-2.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/595/marg/1">§ 4-5 første ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/596">Den dataansvarlige kan tilrettelegge og tilgjengeliggjøre tilstrekkelige og relevante opplysninger fra registeret til andre helseregistre som har hjemmel i helseregisterloven § 9, § 10 og § 11 eller annen lov, for etablering, drift og kvalitetsutvikling i samsvar med loven eller forskriften for det aktuelle registeret, og til Nasjonal kjernejournal, jf. pasientjournalloven § 13.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/596/marg/1">§ 4-5 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/597">Har den registrerte motsatt seg at helseopplysninger gjøres tilgjengelig fra registeret sammen med direkte personidentifiserende kjennetegn (fødselsnummer eller annen personidentifikator), jf. § 2-2 gjelder dette også for tilgjengeliggjøring etter første ledd, med mindre annet følger av samtykke eller er bestemt med hjemmel i lov.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/597/marg/1">§ 4-6 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/598">Den dataansvarlige skal tilgjengeliggjøre helseopplysninger etter dette kapitlet innen 30 virkedager fra mottak av fullstendig søknad.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/598/marg/1">§ 4-6 fjerde punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/599">Den dataansvarlige skal i så fall gi et foreløpig svar med informasjon om grunnen til forsinkelsen og sannsynlig tidspunkt for når utleveringen vil skje.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/599/marg/1">§ 4-7 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/600">Den dataansvarlige kan kreve betaling for tilrettelegging av statistikk og annen behandling av helseopplysninger etter dette kapitlet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/600/marg/1">§ 4-8 første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/601">Den dataansvarlige skal føre oversikt over tilgjengeliggjøring av helseopplysninger fra registeret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/601/marg/1">§ 5-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/602">Den dataansvarlige og databehandlere som den dataansvarlige har inngått avtale med, skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet med hensyn til risikoen, jf. personvernforordningen artikkel 32 og helseregisterloven § 21.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/602/marg/1">§ 5-1 annet ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/602/marg/2">§ 5-2 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/603">Bare autorisert personell som utfører tjenester eller arbeid mot registeret og arbeider under den dataansvarliges eller databehandlers instruksjonsmyndighet, kan gis tilgang til identifiserende opplysninger i registeret.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/603/marg/1">29. I forskrift 8. desember 2017 nr. 1952 om endringer i forskrift 21. desember 2007 nr. 1610 om behandling av helseopplysninger i nasjonal database for elektroniske resepter (Reseptformidlerforskriften) skal § 2-4 nytt tredje ledd lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/604">Registrering og oppdatering av opplysninger i pasientens legemiddelliste skal skje på meldingsformat fastsatt av den dataansvarlige.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
