<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-02-1107" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1107">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-02-1107</id>
    <dato>02.07.2018 nr. 1107</dato>
    <dato type="iso">2018-07-02</dato>
    <ikraft>Når personopplysningsloven trer i kraft</ikraft>
    <ikraft type="iso">Når personopplysningsloven trer i kraft</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0697</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kameraovervåking i virksomhet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kameraovervåking i virksomhet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 2. juli 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 9-6.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1107/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften her gjelder for kameraovervåking i virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Med kameraovervåking menes vedvarende eller regelmessig gjentatt personovervåking ved hjelp av fjernbetjent eller automatisk virkende overvåkingskamera eller annet lignende utstyr som er fastmontert. Som kameraovervåking anses både overvåking med og uten mulighet for opptak av lyd- og bildemateriale. Det samme gjelder uekte kameraovervåkingsutstyr eller skilting, oppslag eller lignende som gir inntrykk av at kameraovervåking finner sted, jf. personopplysningsloven § 31.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1107/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for kameraovervåking i virksomhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Arbeidsmiljøloven kapittel 9 og personopplysningsloven gjelder for kameraovervåking i virksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1107/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tilleggsvilkår for kameraovervåking av område i virksomheten hvor en begrenset krets av personer ferdes jevnlig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kameraovervåking av område i virksomheten hvor en begrenset krets av personer ferdes jevnlig, er bare tillatt dersom det ut fra virksomheten er behov for å forebygge at farlige situasjoner oppstår og ivareta hensynet til ansattes eller andres sikkerhet eller det for øvrig er et særskilt behov for overvåkingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1107/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Varsel om at overvåking finner sted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ved kameraovervåking etter forskriften her skal det ved skilting eller på annen måte gjøres tydelig at stedet blir overvåket, om overvåkingen eventuelt inkluderer lydopptak og hvem som er behandlingsansvarlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1107/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utlevering av opptak gjort ved kameraovervåking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Personopplysninger som er innsamlet ved kameraovervåking etter forskriften her, kan bare utleveres til andre enn den behandlingsansvarlige dersom
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">den som er avbildet samtykker,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utleveringen skjer til politiet ved etterforskning av straffbare handlinger eller ulykker, og lovbestemt taushetsplikt ikke er til hinder for utleveringen eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">det ellers følger av lov at utlevering kan skje.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1107/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Sletting av opptak gjort ved kameraovervåking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Opptak skal slettes senest én uke etter at opptakene er gjort. Hvis det er sannsynlig at opptaket vil bli utlevert til politiet i forbindelse med etterforskning av straffbare handlinger eller ulykker, kan opptakene oppbevares inntil 30 dager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Opptak gjort på utsalgssteder som benytter betalingsinstrument eller identitetsbevis, eller i lokaler hvor post- eller banktjenester leveres, skal slettes senest tre måneder etter at opptakene er gjort.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Sletteplikten etter første og andre ledd gjelder ikke
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">for opptak som politiet er i besittelse av,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">for opptak som kan være av betydning for rikets eller dets alliertes sikkerhet, forholdet til fremmede makter og andre vitale nasjonale sikkerhetsinteresser, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">hvor den som er avbildet samtykker i at opptakene oppbevares lenger.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Dersom det foreligger et særlig behov for oppbevaring i lengre tid enn i første og andre ledd, kan Datatilsynet gjøre unntak fra disse bestemmelsene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1107/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Allerede gitte dispensasjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dispensasjoner gitt av Datatilsynet etter forskrift 15. desember 2000 nr. 1265 om behandling av personopplysninger (personopplysningsforskriften) § 8-4 sjette ledd om oppbevaring av opptak gjort ved kameraovervåking er gyldige etter forskriften her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1107/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Datatilsynet fører tilsyn med at bestemmelsene i denne forskriften blir overholdt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1107/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft samtidig med at lov 15. juni 2018 nr. 38 om behandling av personopplysninger trer i kraft.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
