<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-22-959" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-22-959</id>
    <dato>22.06.2018 nr. 959</dato>
    <dato type="iso">2018-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2017-06-16-48-§3">L16.06.2017 nr. 48 § 3</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-48-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-48-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-48-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-48-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-48-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-48-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-48-§32">§ 32</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-48-§42">§ 42</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-48-§53">§ 53</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0627</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om adopsjon</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adopsjon</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Barne- og likestillingsdepartementet 22. juni 2018 med hjemmel i lov 16. juni 2017 nr. 48 om adopsjon (adopsjonsloven) § 3, § 5, § 7, § 14, § 17, § 18, § 31, § 32, § 42 og § 53.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Krav ved spedbarnsadopsjon og utenlandsadopsjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Krav til adopsjonssøkere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Adopsjonssøkere skal være gode omsorgspersoner, se adopsjonsloven § 5. I vurderingen av hvem som er egnet til å adoptere skal det blant annet legges vekt på
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">personlige egenskaper og motivasjonen for å adoptere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fysisk og psykisk helse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">forutsetningene for å takle omsorgsoppgaver under hele barnets oppvekst</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">familiesituasjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">familiens økonomi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">boligstandard og bomiljø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">vandel.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Ektefeller og samboere som søker om å adoptere barn skal, som hovedregel, ha bodd sammen de siste 2 årene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Når en enslig søker om å adoptere, skal det i vurderingen legges vekt på om søkeren har et stabilt og godt nettverk med familie- og venner som er tilgjengelig i hverdagen, og om barnet vil sikres kontakt med begge kjønn i oppveksten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/4">Ved adopsjon av barn fra utlandet, skal søkere være egnet og motiverte for å bli foreldre til ett barn under 5 år eller to søsken som begge er under 5 år, se adopsjonsloven § 18 andre ledd. Søkere må være egnet og motiverte for begge alternativene. Når en søker blir vurdert til forhåndssamtykke, kan det legges vekt på søkerens erfaring med og kunnskap om barn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Adopsjonsforberedende kurs</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Ved nasjonal spedbarnsadopsjon og utenlandsadopsjon skal søkere ha gjennomført adopsjonsforberedende kurs før adopsjonssøknaden sendes inn. Dette gjelder ikke søkere som tidligere har adoptert fra utlandet, eller som allerede har gjennomført slikt kurs. Kurset skal gi adopsjonssøkere innsikt i hva som kreves av dem som adoptivforeldre, forberede dem til å ta imot barn og til å møte eventuelle utfordringer under barns oppvekst.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Ved utenlandsadopsjon skal søkere ha formidlingsbekreftelse fra en godkjent adopsjonsorganisasjon før de kan delta på det adopsjonsforberedende kurset. Gjelder søknaden adopsjon utenom en godkjent adopsjonsorganisasjon, skal Barne-, ungdoms- og familieetaten region øst ha bekreftet at søker fyller vilkårene i adopsjonsloven før søker kan delta på kurs, se adopsjonsloven § 20 andre ledd bokstav b til d eller § 21 bokstav b, c og e. Dersom adopsjonen gjelder barn som søkeren har tilknytning til, se adopsjonsloven § 21, kan Barne-, ungdoms og familieetaten region øst gjøre unntak fra krav om deltakelse på adopsjonsforberedende kurs.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Krav til en adopsjonssøknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">En adopsjonssøknad skal sendes Barne-, ungdoms- og familieetatens regionkontor (Bufetat) på fastsatt søknadsskjema og inneholde
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fødselsattest eller kopi av gyldig pass</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">adressehistorikk fra folkeregisteret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">egenerklæring om helse på et skjema fra Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet (Bufdir)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">legeerklæring på et skjema fra Bufdir</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">uttømmende politiattest</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">utskrift av det siste grunnlaget for skatt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">vigselsattest når søkerne er ektefeller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">utskrift fra folkeregisteret som dokumenterer statsborgerskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">formidlingsbekreftelse fra en godkjent adopsjonsorganisasjon når søknaden gjelder utenlandsadopsjon som skal formidles av en slik organisasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">bilde av søkerne når søknaden gjelder spedbarnsadopsjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">kursbevis fra adopsjonsforberedende kurs.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Dokumentasjonen skal være originaldokumenter som ikke er eldre enn seks måneder. Fødselsattest, vigselsattest og pass kan framlegges i kopi som er bekreftet av offentlig tjenesteperson eller advokat. Fødselsattesten og utskriften av det siste grunnlaget for skatt kan være eldre enn 6 måneder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Utredning av adopsjonssøker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">En søker skal være utredet av Barne-, ungdoms- og familieetatens regionkontor for å adoptere spedbarn nasjonalt og for å få forhåndssamtykke til å adoptere barn fra utlandet. Utredningen innebærer at det gjennomføres en eller flere samtaler med søkerne, og at det utarbeides en sosialrapport mv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Krav om tilleggsopplysninger og uttalelser ved søknad om adopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">For å få søknaden så godt opplyst som mulig, kan Barne-, ungdoms- og familieetatens regionkontor blant annet kreve tilleggsopplysninger fra søkeren og innhente rådgivende uttalelse fra en lege og en psykolog.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Bufetat kan også innhente opplysninger fra personer i søkerens nettverk. Hvis uttalelsene eller tilleggsopplysningene omfatter personopplysninger om andre enn søker, skal Bufetat innhente samtykke til å motta opplysningene fra den opplysningene gjelder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Søkers informasjonsplikt om endringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">Søker skal informere Barne-, ungdoms- og familieetatens regionkontor om endringer i familie- eller livssituasjon mellom søknadstidspunktet og fram til adopsjonen er gjennomført. Endringer vil blant annet omfatte
<liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">graviditet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">behandling for barnløshet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">at familien har fått et fosterbarn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">endring i sivilstatus, blant annet samlivsbrudd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">sykdom</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">arbeidsledighet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">endring i økonomi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">flytting.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/2">Ved utenlandsadopsjon vurderer Bufetat om vilkårene for adopsjon fortsatt er oppfylt og kan pålegge adopsjonsorganisasjonen å hindre at søker blir tildelt et barn før den nye vurderingen er gjort. Blir opplysningene etter første ledd vurdert slik at vilkårene for forhåndssamtykke ikke lenger er oppfylt, skal forhåndssamtykket trekkes tilbake.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Nasjonal spedbarnsadopsjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig plassering av spedbarn som skal adopteres</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Foreldre som gir fra seg den faktiske omsorgen for et barn ved fødselen for at barnet skal adopteres, jf. adopsjonsloven § 14, skal samtykke til at Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet kan plassere barnet i et midlertidig tiltak. Med midlertidig tiltak menes for eksempel at barnet kan plasseres i et beredskapshjem fram til adopsjonen kan gjennomføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Foreldrene kan trekke samtykket til plasseringen tilbake. Statlig regional barnevernmyndighet i Bufetat i den regionen barnet oppholder seg, må finne tiltaket og betale for det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Foreldrene skal samtykke til at Bufdir kan innhente nødvendige helseopplysninger om foreldrene og barnet, når dette kan ha betydning for barnets framtidige omsorgsbehov og helse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Foreldre kan avtale med Bufdir at de skal ha samvær med barnet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Samtykke til spedbarnsadopsjon, veiledning til spedbarnets opprinnelige foreldre og opplysninger om dem og barnet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">I sak om spedbarnsadopsjon skal Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">innhente samtykke til en adopsjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">sikre at foreldre får nødvendig informasjon og veiledning, herunder mulighet til å vurdere alternativer til adopsjon før de samtykker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">nedtegne opplysninger om de opprinnelige foreldrene og barnet, se § 7 tredje ledd, og eventuelle opplysninger om familiehistorikk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">følge opp eventuell farskapssak og motta kopi av vedtak fra NAV på vegne av barnet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Registrering av adopsjonssøker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">En adopsjonssøker som har vært utredet for adopsjon, kan bli registrert for nasjonal adopsjon av spedbarn én gang. Søknaden kan være registrert i 1 år. Søker som tidligere har adoptert et spedbarn nasjonalt, kan likevel stå i registeret på nytt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Søker som fyller vilkårene for både nasjonal adopsjon av spedbarn og adopsjon av barn fra utlandet, og som er registrert for begge, skal melde fra til Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet når søknaden blir sendt til utlandet. Søker kan da ikke lenger være registrert for nasjonal adopsjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Valg av adoptivforeldre etter adopsjonsloven § 14</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Når foreldrene har samtykket til eller uttalt seg om adopsjon av barnet, se adopsjonsloven § 10, innhentes en uttalelse fra det faglig rådgivende utvalget for adopsjonssaker om Barne-, ungdoms- og familiedirektoratets valg av adoptivforeldre til barnet, se adopsjonsloven § 14 andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Det faglig rådgivende utvalget for adopsjonssaker skal ut fra § 1 og opplysningene i saken gi råd om hvilke søkere som har best forutsetninger for å ivareta barnets behov. Utvalget skal også legge vekt på de opprinnelige foreldrenes ønsker for barnet og ta hensyn til barnets etniske, religiøse, kulturelle og språklige bakgrunn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Adopsjonssøkers samtykke til adopsjonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Søkere som blir valgt som adoptivforeldre til et barn, skal samtykke skriftlig til adopsjonen av dette barnet. Adopsjonssøker skal få anonymisert informasjon om barnet og barnets opprinnelse før de samtykker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Når søkere har samtykket til adopsjonen, skal Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet innvilge adopsjonen. Adopsjonen kan gjennomføres som en anonym adopsjon, se adopsjonsloven § 37.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Adopsjon av barn fra utlandet (utenlandsadopsjon)</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Forhåndssamtykke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">En søker som fyller de generelle vilkårene for å adoptere og vilkårene for adopsjon av barn fra utlandet, gis forhåndssamtykke til adopsjon av barn fra utlandet. Det skal gå fram av forhåndssamtykket at søker er godkjent for å adoptere ett barn under 5 år eller to søsken som begge er under 5 år, og hvilket land søker kan adoptere fra.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Det kan ikke gis forhåndssamtykke til å adoptere barn med behov for spesiell støtte, med unntak av barn søker har tilknytning til, se § 15.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Forhåndssamtykkets varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Et forhåndssamtykke gjelder i 3 år. Fyller søkeren fortsatt vilkårene i § 1 og § 3 for adopsjon, kan Barne-, ungdoms- og familieetatens regionkontor forlenge forhåndssamtykket med 2 år én gang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">En søknad om forlengelse skal sendes Bufetat senest 3 måneder før forhåndssamtykket utløper. Søknaden skal inneholde ny egenerklæring, legeerklæring, politiattest og utskrift av det siste grunnlaget for skatt som fyller kravene i § 3 andre ledd. Bufetat kan innhente tilleggsopplysninger og uttalelser etter reglene i § 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3">Dersom søker har fått et konkret forslag om tildeling fra landet søkeren kan adoptere fra, og adopsjonsprosessen er inne i en avsluttende fase, kan Bufetat forlenge forhåndssamtykket selv om søker tidligere har fått forlenget forhåndssamtykket med 2 år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av tildeling av barn med behov for spesiell støtte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Dersom adopsjonssøker får tildelt barn som har fylt fem år, søskengrupper på flere enn to barn eller Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet vurderer at barnet har behov for spesiell støtte, skal Bufdir innhente en uttalelse fra det faglig rådgivende utvalget for adopsjonssaker, se § 16. Bufdir skal legge stor vekt på uttalelsen, og ikke godkjenne tildelingen dersom det er tvil om adopsjonen vil bli til barnets beste, se adopsjonsloven § 4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Godkjennes tildelingen, kan adopsjonen gjennomføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">Søkere kan ikke klage på avgjørelsen om å godkjenne eller ikke godkjenne et forslag om tildeling av barn fra utlandet med behov for spesiell støtte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Adopsjon av barn som søker har tilknytning til etter adopsjonsloven § 21</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Dersom en søknad om forhåndssamtykke gjelder et bestemt barn som søker har tilknytning til, skal barnets navn, fødselsdato og fødeland gå fram av forhåndssamtykket. Dersom Barne-, ungdoms- og familieetaten region øst vurderer at barnet har behov for spesiell støtte, skal Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet innhente en uttalelse fra det faglig rådgivende utvalget for adopsjonssaker før forhåndssamtykke gis. Det skal legges stor vekt på uttalelsen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Det faglig rådgivende utvalget for adopsjonssaker</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Utvalgets oppgaver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Det faglig rådgivende utvalget for adopsjonssaker skal på forespørsel fra Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet uttale seg om valget av adoptivforeldre til barnet ved nasjonal adopsjon av spedbarn og ved tildeling av barn fra utlandet med behov for spesiell støtte, se § 10, § 14 og § 15 og adopsjonsloven § 14 og § 22. Utvalget skal vurdere om søker har de nødvendige egenskapene for å adoptere barnet. Utvalget skal legge avgjørende vekt på å sikre barnet en trygg oppvekst slik at adopsjonen blir til barnets beste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Utvalget skal gi en skriftlig og faglig begrunnet uttalelse. Det skal gå frem av uttalelsen hvilke vurderinger utvalget har gjort og om utvalget har vært i tvil.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/3">Når Bufdir ber om det, skal utvalget eller medlemmer av utvalget uttale seg i andre enkeltsaker og i prinsipielle spørsmål.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Utvalgets sammensetning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Det faglig rådgivende utvalget for adopsjonssaker skal ha medlemmer som er
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">spesialist i allmennmedisin</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">psykolog eller psykiater med klinisk erfaring fra arbeid med barn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">psykolog eller psykiater med klinisk erfaring fra arbeid med voksne.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">Departementet oppnevner minst 3 medlemmer med varamedlemmer for en periode på 2 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3">Når utvalget uttaler seg, skal alle de 3 profesjonene etter første ledd være representert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Behandlingsmåten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet forbereder sakene for det faglig rådgivende utvalget for adopsjonssaker og sikrer utvalgsmedlemmene tilgang til saksdokumentene. Utvalget kan be Bufdir innhente mer informasjon om adopsjonssøker eller om barnet som skal adopteres.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Drifts- og formidlingstillatelser til adopsjonsorganisasjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k5/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Søknader om drifts- og formidlingstillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1">Søknader om drifts- og formidlingstillatelser skal sendes på fastsatt skjema til Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet som avgjør søknadene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2">Driftstillatelse kan gis for inntil 7 år. Formidlingstillatelse kan gis for inntil 3 år. En søknad om ny drifts- eller formidlingstillatelse må sendes senest 3 måneder før gjeldende tillatelse utløper, dersom ny tillatelse skal foreligge før gjeldende tillatelse utløper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/3">Bufdir kan be om ytterligere dokumentasjon når det er nødvendig for å opplyse saken.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k5/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for driftstillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/1">Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet kan bare gi driftstillatelse til en organisasjon som kan drive adopsjonsformidling på en profesjonell, etisk og faglig forsvarlig måte, se adopsjonsloven § 31 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/2">Organisasjonen skal ha vedtekter. Vedtektene og endringer av vedtektene skal godkjennes av Bufdir.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k5/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for formidlingstillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1">Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet kan bare gi formidlingstillatelse når
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">det aktuelle landet har behov for adoptivfamilier i utlandet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">organisasjonen har innsikt i og kunnskap om lover, andre regler og prosedyrer som gjelder for internasjonale adopsjoner i landet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i adopsjonsorganisasjonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">En adopsjonsorganisasjon skal straks melde fra til Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet
<liste id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">om endringer i virksomheten i Norge eller i utlandet, som kan ha betydning for drifts- eller formidlingstillatelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">om endringer i politiske-, juridiske- eller andre forhold i utlandet som kan få betydning for formidlingsvirksomheten.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av personopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">En adopsjonsorganisasjon skal behandle personopplysninger i samsvar med personopplysningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">Organisasjonen skal sende alle opplysninger om adoptivbarnet til Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet når adopsjonen er gjennomført.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Krav til årsregnskap og årsmelding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">En adopsjonsorganisasjon med driftstillatelse skal utarbeide årsregnskap revidert av autorisert revisor og årsmelding i samsvar med kravene i driftstillatelsen. Dersom organisasjonen driver hjelpearbeid eller annen virksomhet i tillegg til formidlingsvirksomheten, skal den utarbeide egne regnskap for hvert virksomhetsområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/2">Organisasjonen skal sende årsregnskap og årsmelding til Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet innen 1. juni hvert år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Formidlingsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">En adopsjonsorganisasjon med formidlingstillatelse skal gi alle søkere nødvendig veiledning og bistand. Den informasjonen som organisasjonen gir, skal være kunnskapsbasert og i samsvar med norsk og utenlandsk rett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/2">Organisasjonen skal formidle adopsjon til søkere som har forhåndssamtykke fra Barne-, ungdoms- og familieetatens regionkontor og som fyller vilkårene i et land som organisasjonen formidler adopsjoner fra. Dette gjelder likevel ikke dersom utenlandske myndigheter ikke finner å kunne tildele en søker barn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/3">Organisasjonen plikter ikke å formidle adopsjon dersom søker misligholder sine økonomiske forpliktelser overfor organisasjonen. Organisasjonen skal i slike tilfeller gi søker skriftlig og begrunnet informasjon om beslutningen. Kopi av beslutningen skal sendes til Bufdir.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">Organisasjonen skal informere Barne-, ungdoms- og familieetatens regionkontor dersom det kommer nye opplysninger i en sak som kan ha betydning for søkers forhåndssamtykke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k5/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Avvikling av formidlingsvirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">En adopsjonsorganisasjon skal i årsmeldingen redegjøre for den framtidige driften. Dersom det er tvil om organisasjonen kan fortsette formidlingsvirksomheten, skal den redegjøre for usikkerheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/2">En adopsjonsorganisasjon skal straks melde fra til Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet dersom formidlingsvirksomheten kan bli avviklet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/3">Det skal gå fram av organisasjonens vedtekter hvordan ubenyttede midler skal brukes og hvordan enkeltsaker skal avsluttes ved avviklingen av driften eller formidlingsvirksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/4">Bufdir fører tilsyn med at avviklingen skjer i overensstemmelse med vedtektene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Overgangsregler til adopsjonsloven og ikraftsetting</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler til adopsjonsloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1">Forslag om tildelinger av barn fra utlandet som mottas etter 1. juli 2018, behandles etter reglene i lov 16. juni 2017 nr. 48 om adopsjon, selv om tildelingen bygger på forhåndssamtykke etter lov 28. februar 1986 nr. 8 om adopsjon. Også nasjonal spedbarnsadopsjon som ikke er innvilget før 1. juli 2018, behandles etter reglene i lov 16. juni 2017 nr. 48 om adopsjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/2">For organisasjoner som driver adopsjonsformidling på grunnlag av formidlingstillatelse gitt før 1. juli 2018, gjelder kravet til driftstillatelse etter adopsjonsloven § 31 først fra 1. oktober 2019. For å få vurdert driftstillatelse innen 1. oktober 2019, skal Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet ha mottatt søknaden innen 1. juni 2019.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/3">En formidlingstillatelse gitt før 1. juli 2018 gjelder til den utløper, men bortfaller dersom organisasjonen ikke får driftstillatelse etter adopsjonsloven § 31.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-959/k6/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
