<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-07-824" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-07-824</id>
    <dato>07.06.2018 nr. 824</dato>
    <dato type="iso">2018-06-07</dato>
    <ikraft>07.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-07</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">L01.04.2005 nr. 15 § 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-10-05-1783</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0485</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Stavanger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Stavanger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Universitetet i Stavanger 7. juni 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9 og § 3-10.</marg>
    <kapittel type="del" id="/del/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/di">
      <kverdi>Del I</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/di/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-1/ledd/1">1. Forskrift om studier og eksamen omfatter all formell prøving av kunnskaper, herunder eksamener, prøver, obligatoriske oppgaver og innleveringer, bedømmelser av fremføringer, fremvisninger, praktiske øvelser, veiledet/vurdert praksis eller andre obligatoriske krav som beskrevet i emnebeskrivelse, fagplan, studieplan eller rammeplan, når resultatet danner grunnlag for å gi adgang til annen prøving, inngår på vitnemålet, eller innregnes i karakteren for vedkommende studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-1/ledd/2">2. Forskriften gjelder alle emner som inngår i studier ved Universitetet i Stavanger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/di/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-2/ledd/1">Forskriften fastsetter studentenes og universitetets rettigheter og plikter knyttet til studier og eksamen. Forskriften skal sikre en forsvarlig gjennomføring av studiene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/di/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/1">a) <i>Prøving</i></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/2">Formell prøving av studentenes kunnskaper og ferdigheter når resultatet danner grunnlag for å gi adgang til annen prøving, inngår på vitnemålet, eller innregnes i karakteren for vedkommende studieprogram, slik som beskrevet i § 1-1.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/3">b) <i>Studiepoeng</i></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/4">Mål på arbeidsvolum i de enkelte enheter i et studieprogram. 60 studiepoeng tilsvarer ett års studieprogram på fulltid.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/5">c) <i>Emne</i></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/6">Den minste studiepoengberegnede undervisningsenhet som inngår i et studieprogram.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/7">d) <i>Studieprogram</i></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/8">En kombinasjon av emner som leder frem til et fastsatt læringsutbytte.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/9">e) <i>Studierett</i></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/10">Rettigheter tilknyttet opptak til studieprogram, enkeltemne eller kurs, herunder rett til undervisning, veiledning, tilgang til læringsplattform og prøving i samsvar med utdanningsplan og emnebeskrivelse.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/11">f) <i>Grad</i></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/12">Utdanning med et bestemt omfang og en bestemt sammensetning som gir rett til å bruke en bestemt tittel. Graden dokumenteres i et vitnemål.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/13">g) <i>Studieplan</i></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/14">En plan fastsatt av institusjonen som beskriver læringsutbytte, faglige komponenter, oppbygging og gjennomføring av studieprogram.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/15">h) <i>Fagplan</i></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/16">Fagplan er en studieplan som er en lokal tilpasning av en rammeplan fastsatt av departementet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/17">i) <i>Rammeplan</i></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/18">En nasjonal plan fastsatt av departementet som beskriver læringsmål, faglige komponenter, oppbygging og gjennomføring for yrkesrettede studieprogram.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/19">j) <i>Læringsplattform</i></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/20">Digitalt system for organisering og administrasjon av aktører, aktiviteter, prosesser og elementer i planlegging og gjennomføring av studier, eksempelvis Canvas, fronter etc.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/21">k) <i>Ny eksamen (kontinuasjonseksamen)</i></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/22">Eksamen som arrangeres for studenter som ikke bestod eller trakk seg under siste ordinære eksamen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/23">l) <i>Utsatt eksamen (kontinuasjonseksamen)</i></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-3/ledd/24">Eksamen som arrangeres for studenter som har dokumentert gyldig fravær ved siste ordinære eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/di/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Prøvingsformer</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-4/ledd/1">1. Prøvingsformer kan ikke endres i studieåret.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-4/ledd/2">2. Prøving skal normalt skje i individuell form. Den individuelle prøvingen skal utgjøre minst halvparten av vurderingsgrunnlaget i det enkelte studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-4/ledd/3">3. Når prøving arrangeres som hjemmeeksamen eller innlevering, skal det angis i oppgaveteksten eller retningslinjer for oppgaven dersom samarbeid mellom kandidater er tillatt.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-4/ledd/4">4. Dersom vurderingsgrunnlaget i et emne består av mer enn en komponent (deleksamen eller arbeid/oppgaver), skal eventuell vekting av de enkelte komponenter ved fastsetting av endelig karakter fremgå av emnebeskrivelsen og/eller fag-/studieplanen. Det er ikke anledning å tildele et obligatorisk arbeidskrav studiepoeng utover det som fremgår av emnebeskrivelse eller fag/studieplan.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-4/ledd/5">5. Muntlig og utøvende/praktisk prøving skal være offentlig, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-9 (3). Dersom hensynet til gjennomføring av prøving tilsier det, kan styret bestemme at den i sin helhet skal være lukket for offentligheten. Når tungtveiende hensyn taler for det, kan muntlig eller utøvende/praktisk prøving i det enkelte tilfelle lukkes for offentligheten etter ønske fra vedkommende eksamenskandidat. Dekan avgjør søknader om lukking av prøving.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-4/ledd/6">6. Løpende vurdering er en prøvingsform der endelig karakter i et emne fastsettes på bakgrunn av flere deleksamener som arrangeres i løpet av semesteret. Løpende vurdering kan gjennomføres som selvstendig prøvingsform, eller i kombinasjon med avsluttende eksamen. Tidspunktet for den enkelte deleksamen skal kunngjøres senest to uker før eksamen begynner.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-4/ledd/7">7. Mappevurdering er en prøvingsform der flere arbeid/oppgaver leveres i løpet av semesteret, men der disse deretter vurderes samlet og gis en felles karakter. Det gis ikke karakter før alle arbeidene/oppgavene er innlevert og mappen som helhet sensureres.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-4/ledd/8">8. Frister for innlevering av obligatoriske arbeidskrav skal kunngjøres på læringsplattformen innen tre uker etter semesterstart, men likevel senest 2 uker før den aktuelle prøvingen skal begynne. Dersom dato for prøving endres i løpet av semesteret, skal ny frist varsles senest 2 uker før ny dato for prøving.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-4/ledd/9">9. Tidspunkter for deltakelse i obligatoriske aktiviteter skal kunngjøres på læringsplattformen innen tre uker etter semesterstart, men likevel senest 2 uker før den obligatoriske aktiviteten skal påbegynnes.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1-4/ledd/10">10. Frist for innlevering av bachelor- og masteroppgaver skal være kunngjort senest seks måneder før innlevering.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dii">
      <kverdi>Del II</kverdi>
      <ktittel>Før prøving</ktittel>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dii/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Studierett og studieprogresjon</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/1">1. Opptak ved UiS gir studierett til studieprogrammet eller enkeltemner som studenten er tatt opp til.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/2">2. Studenter ved UiS og andre utdanningsinstitusjoner kan søke overgang til et annet studieprogram enn det studieprogrammet de er opptatt til. Dekan selv skal fastsette regler og vilkår for slik overgang, og søknaden avgjøres av dekan ved det fakultet det søkes overgang til.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/3">3. Studieretten kan være regulert ved særskilte krav for hvert enkelt studieprogram. Slike krav skal framgå av emnebeskrivelse, og/eller fag- eller studieplan.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/4">4. Studierett for de ulike studieprogram:
<liste id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">For studenter som tas opp til et studieprogram med en normert studietid på 3 år, tildeles en studierett på inntil 4 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">For studenter som tas opp til et masterprogram på 90 eller 120 studiepoeng, tildeles en studierett på inntil 3 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">For studenter som tas opp til en videreutdanning på 90 studiepoeng på fulltid, tildeles en studierett på inntil 3 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">For studenter som tas opp til et studieprogram med en normert studietid på 5 år, tildeles en studierett på inntil 7 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">For studenter som er tatt opp på definerte deltidsstudier, tildeles en studierett på inntil ett år utover det som allerede følger av at studiet tas på deltid.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">For studenter som ved opptak til studieprogram får innvilget forlenget studieløp i henhold til § 2-3 nr. 3, tildeles en studierett i henhold til den individuelle utdanningsplanen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/5">5. Dekan kan etter søknad innvilge forlengelse av studieretten i inntil ett år dersom studiet nærmer seg fullførelse, eller det foreligger særlige omstendigheter.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/6">6. Studieretten kan opphøre:
<liste id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Dersom studenten skriftlig melder at han eller hun ønsker å avslutte studieprogrammet.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Dersom studenten unnlater å oppfylle sine plikter etter denne forskriften § 2-2 eller § 2-3, og eventuelt ikke har søkt permisjon fra studiet.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">Dersom studenten oppnår studierett ved et annet studieprogram ved Universitetet i Stavanger, med mindre det etter skriftlig avtale med fakultetet er forutsatt at også den tidligere studieretten skal bestå.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">Dersom studenten i to semester på rad ikke oppnår noen studiepoeng på det studieprogrammet studenten har studierett.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">Studieretten opphører når studiet er fullført, med mindre studenten før vitnemålet er utstedt skriftlig har bedt om og fått innvilget at studieretten opprettholdes i henhold til opprinnelig tildelt studierett. I slike tilfeller vil vitnemål ikke bli utstedt før studenten fremsetter krav om dette. Studenten må da oppgi en dato for når vitnemålet tidligst skal utstedes. Vitnemål utstedes kun en gang. Dette innebærer at eksamensresultater som er oppnådd etter at vitnemål er utstedt, ikke vil bli dokumentert på vitnemål, men kun ved karakterutskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-1/ledd/7">7. Studenter må på forespørsel fremvise originale dokumenter som er grunnlag for opptak til studier. Studenter som ikke fremviser de forespurte originale dokumenter for kontroll kan miste studieplassen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dii/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Registrering</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-2/ledd/1">1. En student plikter innen fastsatte frister å betale semesteravgift, kopinoravgift og utgifter til undervisningsmateriell, samt registrere seg hvert semester. Manglende registrering og betaling av semesteravgift kan medføre tap av studierett.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-2/ledd/2">2. Studenter som ikke har opprettholdt sin studierett, må søke om nytt opptak ved universitetet, med mindre studenten etter søknad har fått innvilget permisjon eller har fått overført studieplassen til et senere semester. Studenter som er registrert og har betalt studieavgift inneværende semester kan melde seg opp til prøving ved universitetet som bestemt i § 2-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dii/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Utdanningsplan</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-3/ledd/1">1. Alle studenter som blir tatt opp til studieprogram med omfang av 60 studiepoeng eller mer, skal ha en utdanningsplan. Utdanningsplanen er en gjensidig forpliktende avtale mellom Universitetet i Stavanger og den enkelte student. Studenten må bekrefte utdanningsplanen innen fastsatte frister hvert semester.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-3/ledd/2">2. Studentenes manglende oppfyllelse av utdanningsplanen kan medføre tap av studierett slik som bestemt i § 2-1.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-3/ledd/3">3. Dekan kan innvilge endring av utdanningsplanen etter søknad fra studenten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dii/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon fra studiene</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-4/ledd/1">Studenter som får barn under studiene har krav på permisjon i henhold til universitets- og høyskoleloven § 4-5. Ved andre grunner kan studenter innvilges permisjon i inntil to år. Innvilget permisjon innebærer at tildelt studietid forlenges tilsvarende. Utdanningsutvalget fastsetter nærmere regler og vilkår for å kunne innvilge permisjon fra studiet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dii/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Fritak fra prøving/godskriving av emner</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-5/ledd/1">1. Fritak for prøving skal gis når det godtgjøres at tilsvarende prøving er avlagt ved samme eller annen institusjon. Det kan også gis slikt fritak på grunnlag av annen velegnet prøving. Dokumentasjon av realkompetanse kan også gi grunnlag for fritak.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-5/ledd/2">2. Dekan behandler søknad om dispensasjon fra oppsatt fag- eller studieplan og avgjør søknad om fritak fra prøving og/eller godskriving av emner avlagt ved universitetet eller ved andre institusjoner under loven.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-5/ledd/3">3. Dekan kan vedta at prøving i enkelte emner ved universitetet gir fritak fra prøving i bestemte studieprogram. Dersom det foreligger et generelt vedtak om fritak/godskriving skal opplysninger om dette fremgå av emnebeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-5/ledd/4">4. Utdanningsutvalget kan gi retningslinjer for behandling av søknader om godskriving og fritak fra prøving. Prøvingen kan ikke godskrives med flere studiepoeng enn det den opprinnelig er godkjent til. Omfanget av et emne som det søkes godkjenning for kan utvides ved at det arrangeres og gis uttelling for særskilt prøving der det er gjennomførbart og samtidig faglig forsvarlig.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-5/ledd/5">5. Prøving som inngår i opptaksgrunnlaget for grunnstudier, f.eks. eksamen fra videregående skoler, blir ikke godskrevet.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-5/ledd/6">6. Deleksamener uten bestått avsluttende eksamen gir ikke grunnlag for godskriving av emner ved universitetet.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-5/ledd/7">7. Studenter som ønsker å ta emner ved andre institusjoner, og som ønsker å innpasse dette i et studieprogram ved Universitetet i Stavanger, er selv ansvarlig for å søke om forhåndsgodkjenning av dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dii/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Emner som helt eller delvis dekker hverandre</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-6/ledd/1">1. Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold innenfor samme grad. Studenter som har avlagt prøving i emner/emnegrupper som faglig helt eller delvis dekker hverandre, vil få sin samlede poengsum for disse emnene redusert.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-6/ledd/2">2. Vekting reduseres i det emnet med dårligst karakter. Hvis karakteren er lik blir vekting redusert på siste oppnådd karakter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dii/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av annen utdanning</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-7/ledd/1">Dekan avgjør søknader fra enkeltpersoner om godkjenning av annen høyere utdanning som faglig jevngod med utdanning som tilbys ved UiS, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-5, tredje og fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dii/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å fremstille seg til prøving</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-8/ledd/1">1. Studenter som er tatt opp til et definert studieprogram ved universitetet, har rett til å fremstille seg til prøving som inngår i studiet.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-8/ledd/2">2. Studenter som er tatt opp til enkeltemne ved universitetet har rett til å fremstille seg til prøving i de emner de har fått opptak til.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-8/ledd/3">3. Kandidater som ikke oppfyller de fastsatte arbeidskrav, herunder innleveringer, laboratorieøvinger o.l., prøver, eksamener, eller som ikke har fulgt obligatorisk undervisning eller gjennomført obligatorisk praksis, skal nektes adgang til prøving med mindre det skyldes gyldig fravær og dekan avgjør at adgang likevel er faglig forsvarlig. Dekan selv skal fastsette regler for gjennomføringen av arbeidskrav. Hvilke arbeidskrav som må være oppfylt for å få adgang til prøving skal fremgå av emnebeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-8/ledd/4">4. Styret gir nærmere regler om adgang til prøving uten å være opptatt som student (privatist).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dii/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding til prøving - trekk</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-9/ledd/1">1. Kandidatene er selv ansvarlig for å melde seg opp til prøving innen de frister som er fastsatt. Oppmelding til prøving gjøres på StudentWeb. Kandidatene skal selv kontrollere at de er oppmeldt til prøving, og må melde fra til fakultetsadministrasjonen dersom oppmeldingen ikke er korrekt.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-9/ledd/2">2. Etter skriftlig og begrunnet søknad fra studenten, kan Utdanningsavdelingen innvilge betaling av semesteravgift, oppmelding til prøving og registrering i inntil 1 uke etter at oppmeldingsfristen er gått ut. Etter dette tidspunktet skal søknader om forsinket betaling, registrering eller oppmelding til prøving kun unntaksvis innvilges. Forholdet som ligger til grunn for søknaden skal dokumenteres.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-9/ledd/3">3. Hvis en kandidat fremstiller seg til ny ordinær prøving, gjelder det pensum og den prøvingsform som er fastsatt for den aktuelle prøvingen. I særlige tilfeller kan dekan etter søknad gi tillatelse til at kandidaten benytter samme pensum som ved forrige ordinære prøving. Søknad om dette skal foreligge senest samtidig med kandidatens oppmelding til prøving.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-9/ledd/4">4. En kandidat har anledning til å trekke seg fra prøving senest 14 dager før dato for prøving uten at det blir registrert som forsøk. For hjemmeeksamen regnes 14 dager før oppgaven gis. For ny og utsatt eksamen er trekkfristen senest 7 dager før dato for prøving. Muntlig melding om trekk er ikke gyldig. Dersom en kandidat som har meldt seg opp til prøving trekker seg etter fastsatt frist eller ikke møter til eksamen uten gyldig grunn, regnes det som ett forsøk. Kandidaten er selv ansvarlig for å dokumentere at trekk før prøving er foretatt innen fastsatt tidsfrist.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-9/ledd/5">5. For kandidater ved Fakultet for utøvende kunstfag er det ikke anledning til å trekke seg fra utøvende eksamen uten gyldig grunn. Med gyldig grunn menes sykefravær dokumentert med legeattest eller annet dokumentert tvingende fravær. Annet dokumentert tvingende fravær kan være fravær grunnet ulykker, alvorlig sykdom eller dødsfall i nær familie. Fraværet må meldes instituttet umiddelbart.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-9/ledd/6">6. Tidsfrist for innlevering for bachelor og masteroppgaver fastsettes av dekan selv. En kandidat har anledning til å trekke seg fra innlevering av bachelor eller masteroppgave senest 1. april eller 1. november det semesteret kandidaten har innleveringsfrist. For masteroppgaver med kostbart arbeid (for eksempel laboratorieøvelser) kan dekan selv sette en tidligere trekkfrist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/2-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dii/p2-10">
        <pverdi>§ 2-10.</pverdi>
        <ptittel>Antall forsøk</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-10/ledd/1">1. En student har rett til å fremstille seg til prøving i samme emne 3 ganger.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-10/ledd/2">2. For veiledet praksis er det bare anledning til å fremstille seg 2 ganger.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-10/ledd/3">3. Begrunnet søknad om dispensasjon for et 4. forsøk/for praksis 3. forsøk kan innvilges dersom særlige forhold tilsier det. Slike forhold kan være langvarig sykdom eller annet gyldig fravær i ett eller flere semestre, eller situasjoner hvor trekk fra prøving ikke lot seg gjennomføre i rett tid. De forhold som anføres som grunn for dispensasjon må dokumenteres. Det kan stilles krav om at studenten må følge deler av undervisningsopplegget på nytt. Dispensasjon for et 5. forsøk kan ikke gis. Dette gjelder selv om studenten har fått nytt opptak ved universitetet.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-10/ledd/4">4. En kandidat har som hovedregel ett forsøk på en utøvende eksamen, bachelor- eller masteroppgaven.
<liste id="/del/ii/paragraf/2-10/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-10/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Det kan etter søknad innvilges et 2. forsøk dersom en kandidat ønsker å forbedre karakteren. I slike tilfeller kan kandidaten ikke gis anledning til å bearbeide en tidligere innlevert besvarelse, men må skrive en ny besvarelse på et nytt grunnlag.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/2-10/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-10/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">En kandidat som ikke har bestått utøvende eksamen, bachelor- eller masteroppgaven kan etter søknad innvilges et 2. forsøk. I slike tilfeller kan bachelor- eller masteroppgaven leveres inn i bearbeidet form eller det kan leveres en helt ny oppgave. Denne skal da leveres innen fastsatt frist, og blir tellende som et nytt eksamensforsøk.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/2-10/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/2-10/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Dekan selv skal gi utfyllende regler for gjennomføring, veiledning av bachelor- og masteroppgaver.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-10/ledd/5">5. Dekan ved det fakultet som har ansvaret for utdanningsplanen, behandler og avgjør dispensasjonssøknader etter punkt 3 og fastsetter hvilke krav som eventuelt skal stilles. Punkt 4 behandles og avgjøres av dekan selv. Siste frist for å søke om dispensasjon er den samme som fristen for oppmelding til prøving.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/2-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dii/p2-11">
        <pverdi>§ 2-11.</pverdi>
        <ptittel>Ny og utsatt eksamen (kontinuasjonseksamen)</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-11/ledd/1">1. Kandidater som hadde gyldig fravær ved siste ordinære eksamen har krav på utsatt eksamen. Som gyldig fravær regnes sykdom eller annen tvingende fraværsgrunn. For at kandidaten skal ha krav på utsatt eksamen, må legeattest eller annen dokumentasjon for gyldig fravær være administrasjonen i hende innen 5 hverdager etter eksamen. Utdanningsutvalget fastsetter regler og vilkår for hva som skal godkjennes som gyldig fravær. Dersom gyldig dokumentasjon ikke er levert fakultetsadministrasjonen innen fastsatt frist, vil kandidaten bli registrert med et forsøk.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-11/ledd/2">2. Kandidater som ikke bestod siste ordinære eksamen har krav på ny eksamen. En kandidat har ikke bestått eksamen når det er gitt karakteren «F» eller «ikke bestått».</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-11/ledd/3">3. Kandidater som trakk seg under siste ordinære eksamen, har krav på ny eksamen. Trekk under eksamen regnes som forsøk. Trekk under en bachelor- og masteroppgave, dvs. etter trekkfristen jf. § 2-9 nr. 6, gir ikke krav på kontinuasjonseksamen. Kandidatene må avlegge et eventuelt neste forsøk ved neste ordinære oppgaveuttak.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-11/ledd/4">4. Ny og utsatt eksamen skal arrangeres senest innen utgangen av første påfølgende semester etter ordinær eksamen, og fortrinnsvis i august for høsten og i februar for våren. Opplysning om tidspunkt og sted kunngjøres på StudentWeb senest en uke før eksamen. Alle kandidater med ikke bestått, gyldig fravær eller trekk under siste ordinære eksamen, har rett til å melde seg opp til førstkommende ny/utsatt eksamen.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-11/ledd/5">5. Andre studenter enn de som oppfyller vilkårene i pkt. 1 til 3, har ikke adgang ny eller utsatt eksamen.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-11/ledd/6">6. En kandidat som ikke gjennomfører eller ikke består ny eller utsatt eksamen, har ikke krav på ny eksamen før ved neste ordinære eksamen. Ikke gjennomført eksamen vil ikke regnes som et forsøk dersom gyldig fravær foreligger.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-11/ledd/7">7. Kandidatene har ikke krav på ny eller utsatt eksamen for de enkelte deleksamener som arrangeres i løpet av semesteret. Dette gjelder også for de enkelte arbeid i en mappevurdering. Dekan selv skal fastsette regler som regulerer muligheten for studenter som har gyldig fravær, ikke består eller trekker seg fra slik deleksamen eller arbeid som inngår som del av mappevurdering, til å få avlegge ny eller utsatt eksamen, og bestemmer også til hvilket tidspunkt denne eventuelt skal arrangeres. Kandidatene som ikke får avlegge ny eller utsatt eksamen, har ikke adgang til ny prøving før neste gang det undervises og arrangeres prøving i emnet. Det samme gjelder kandidater som avlegger slik ny eller utsatt eksamen, men ikke består. Det skal fremkomme av emnebeskrivelsen og/eller studieplan om og eventuelt hvordan det gjennomføres kontinuasjonseksamen hvis emnet består av løpende vurdering eller mappevurdering.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-11/ledd/8">8. Det er ikke mulighet for kontinuasjonseksamen for bachelor- og masteroppgaver. Ved gyldig fravær kan det søkes om utsatt frist, jf. § 2-12.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-11/ledd/9">9. Ved Fakultet for utøvende kunstfag kan dekan selv fastsette regler for kontinuasjonseksamen ved utøvende eksamener.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/2-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dii/p2-12">
        <pverdi>§ 2-12.</pverdi>
        <ptittel>Utsatt frist på innlevering</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/2-12/ledd/1">Utsatt frist på innlevering av hjemmeeksamen, bachelor-, kandidat- og masteroppgave kan søkes dekan selv ved gyldig fravær. Det kan ikke innvilges lenger frist enn hva fraværsårsaken tilsier. Forhold som institusjonen er ansvarlig for kan likevel gi grunnlag for ytterligere utsatt frist.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/diii">
      <kverdi>Del III</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring av prøving</ktittel>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/diii/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av eksamener</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/1">1. Ordinær eksamen:
<liste id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Foreløpig dato for eksamen fastsettes av universitetet, og kunngjøres på StudentWeb og på studentsidene.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Endelig dato for avvikling av eksamen skal kunngjøres senest 3 uker før eksamen skal avholdes. Opplysning om tidspunkt og sted kunngjøres på StudentWeb senest en uke før eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kandidaten er selv ansvarlig for å orientere seg om tid og sted for eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Eksamensplanen legges opp etter de emner som er lagt til det enkelte semester i henhold til det studieprogram studenten er tatt opp til. Universitetet er derfor ikke ansvarlig for kollisjoner mellom eksamener for studenter som velger et annet løp enn det ordinære.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/2">2. Ekstraordinær eksamen
<liste id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Ekstraordinær eksamen arrangeres ved behov; enten når det går mer enn ett år mellom to ordinære eksamener, når et emne opphører eller i helt spesielle tilfeller. For adgang til slik eksamen gjelder reglene som ved ordinær eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Ved ekstraordinær eksamen gjelder følgende: Dersom det er kandidater som ikke har bestått eksamen eller har gyldig fravær, og som ønsker det, skal det arrangeres en tredje og siste eksamen etter at vedtaket om opphør er kunngjort. Denne eksamen skal arrangeres innen ett år etter siste ordinære eksamen. Dersom slik eksamen arrangeres, gjelder de samme regler for oppmelding som ved ordinær eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Tidspunkt for ekstraordinær eksamen fastsettes etter reglene i pkt. 1 b). Kandidatene må selv holde seg orientert om når emner blir lagt ned. Løpende endringer av pensum gir ikke grunnlag for ekstraordinær eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-1/ledd/3">3. Faglig ansvarlig for emnet eller annen person oppnevnt av denne, skal være tilgjengelig for å svare på spørsmål knyttet til oppgaven under gjennomføring av eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/diii/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Språk</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-2/ledd/1">1. Undervisningsspråket fremkommer av emnebeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-2/ledd/2">2. Eksamen skal besvares på undervisningsspråket der ikke annet fremkommer av emnebeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-2/ledd/3">3. Eksamensoppgaven blir gitt på det språk eksamen skal besvares der ikke annet fremkommer av emnebeskrivelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/diii/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Særskilt tilrettelegging ved prøving</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-3/ledd/1">1. Kandidater som av medisinske eller andre grunner har behov for spesielle ordninger ved den praktiske gjennomføringen av prøving, må søke om dette innen angitte frister. Særskilt tilrettelegging kan gis i form av spesiell fysisk tilrettelegging, spesielle hjelpemidler og/eller utvidet tid til prøving. Behovet må dokumenteres med legeattest eller attest fra andre sakkyndige (f.eks. psykolog, logoped). Søknader som ikke er tilstrekkelig dokumentert, vil ikke bli behandlet. Det er Utdanningsavdelingen som avgjør hvilken særskilt tilrettelegging som innvilges. Attesten må inneholde en spesifikasjon av behovet for særskilt tilrettelegging i prøvingssituasjoner.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-3/ledd/2">2. Det kan kun dispenseres fra søknadsfristen dersom behovet for særskilt tilrettelegging ved prøving oppstår etter fristens utløp. Dette skal dokumenteres ved attest. Kandidaten skal i slike tilfeller snarest ta kontakt med universitetet. Tidspress kan gjøre at ønsket om spesielle ordninger ikke kan imøtekommes.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-3/ledd/3">3. Søknad om særskilt tilrettelegging skal leveres for hvert semester. Attest som dokumenterer behovet skal vedlegges hver søknad. For kandidater med kroniske lidelser eller annet varig grunnlag for innvilgelse av særskilt tilrettelegging, kan det gjøres unntak fra bestemmelsen i dette punktet. Søknadsfristen er den samme som frist for semesterregistrering.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-3/ledd/4">4. Det kan innvilges inntil 15 minutter ekstra på skoleeksamener/prøver med varighet til og med 2 timer, 1⁄2 time ekstra på skoleeksamener/prøver med varighet til og med 4 timer, og inntil 1 time ekstra på skoleeksamener/prøver over 4 timer. I helt spesielle tilfeller kan det innvilges utvidet tid utover dette. Dersom utvidet tid er gitt som «hviletid», skal denne tiden brukes utenfor eksamenslokalet.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-3/ledd/5">5. Det kan innvilges inntil 1 døgn ekstra tid på hjemmeeksamener/prøver med varighet på 1 uke, inntil 2 døgn for hjemmeeksamener/prøver med normert varighet på 2 eller 3 uker og inntil 1 uke for hjemmeeksamen/prøver med normert varighet på 4 til 7 uker. I helt spesielle tilfeller kan det innvilges utvidet tid utover dette.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-3/ledd/6">6. Det kan innvilges inntil 1 måned ekstra tid på bacheloroppgaven og inntil 2 måneder ekstra tid på masteroppgaven. I helt spesielle tilfeller kan det innvilges utvidet tid utover dette.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-3/ledd/7">7. Kandidater med lese- og skrivevansker kan gis tillatelse til å bruke rettskrivningsordbøker eller PC med retteprogram, såfremt ikke annet fremgår av emnebeskrivelse, fagplan eller studieplan. Etter eget ønske kan kandidater med lese- og skrivevansker også få vedlagt sine besvarelser en attest som bekrefter dette.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-3/ledd/8">8. Kandidater som har fått opptak på grunnlag av bestått Bergenstest eller tilsvarende kan etter søknad gis adgang til å bruke 2-språklige ordbøker og/eller norsk ordbok. Kandidatene kan etter eget ønske få anledning til å legge ved sine besvarelser en attest som bekrefter at de har annet morsmål enn norsk.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-3/ledd/9">9. I særskilte tilfeller kan en kandidat etter søknad få oppgaveteksten på engelsk og tillatelse til å besvare oppgaven på engelsk. Slik søknad behandles av dekan. Annet morsmål enn norsk gir i seg selv ikke grunnlag for andre særordninger.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-3/ledd/10">10. Alternative prøvingsformer kan benyttes for kandidater som pga. kroniske lidelser eller sterke funksjonshemninger ikke kan gjennomføre prøving på ordinær måte. Avgjørelsen treffes av den dekan som har faglig ansvar for emnet. Forutsetning for å kunne innvilge alternativ prøvingsform eller bruk av annet språk enn norsk/skandinavisk, er at dette tilfredsstiller de krav til mestring som stilles i rammeplan og krav om mestring i fremtidig yrke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/diii/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Hjelpemidler ved prøving</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-4/ledd/1">1. Det fakultet som har ansvar for emnet, avgjør hvilke hjelpemidler som er tillatt ved prøving. Hjelpemidler til skriftlige eksamener og prøver kan omfatte skrevne og trykte hjelpemidler, kalkulator, tegneutstyr og annet hjelpeutstyr. Detaljert oversikt over tillatte hjelpemidler ved de ulike eksamener skal fremgå av emnebeskrivelser og/eller fag- og studieplaner. Det skal videre fremgå klart av oppgaveteksten hvilke hjelpemidler som er tillatt, dette gjelder også bruk av kalkulator. Hjelpemidler som ikke er oppført i oppgaveteksten, vil bli inndratt, og forholdet vil bli betraktet som fusk eller forsøk på fusk, jf. § 5-1. Under avvikling av prøving er det enkelte fakultet pliktig å ha en person tilgjengelig som kan avklare spørsmål fra inspektørene vedrørende bruk av hjelpemidler.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/3-4/ledd/2">2. Kommuniserbare enheter, som f.eks. mobiltelefon, tillates ikke. Bruk av PC, medieavspiller eller nettbrett er ikke tillatt med mindre dette fremgår spesifikt, eller er innvilget som særskilt tilrettelegging. Dersom kalkulator tillates brukt, skal den utgjøre en enkelt gjenstand. Programmerbar kalkulator er ikke tillatt med mindre dette er spesifikt angitt i oppgaveteksten. Det kan settes andre begrensninger for bruk av kalkulator enn de som fremgår av dette punktet. Overtredelse av bestemmelsene i dette punktet betraktes som fusk eller forsøk på fusk.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/div">
      <kverdi>Del IV</kverdi>
      <ktittel>Etter prøving</ktittel>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/div/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsskala</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-1/ledd/1">Vurderingsuttrykket ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering skal være bestått/ikke bestått eller en gradert skala med fem trinn fra A til E for bestått og F for ikke bestått. Ved andre krav som gir adgang til annen prøving skal vurderingsutrykket være godkjent/ikke godkjent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/div/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/1">1. Prøvingen skal kvalitetssikres gjennom ekstern deltakelse, enten ved den enkelte prøving eller ved evaluering av prøvingsordningen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/2">2. Det skal utarbeides sensorveiledning til hver eksamen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/3">3. Det skal benyttes sensor ved prøving når resultatet inngår i karakter. Sensor kan være faglærer, annen intern sensor, eller ekstern sensor.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/4">4. Det skal være to sensorer, hvorav minst en ekstern, ved bedømmelse av kandidatenes selvstendige arbeid i høyere grad, og ved bedømmelsen av bacheloroppgaver eller tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/5">5. Det skal være to sensorer ved bedømmelsen av muntlig eksamen og andre eksamener som ikke lar seg etterprøve. Det skal også benyttes to sensorer ved prøving i emner som er større enn 20 studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/6">6. Ved ny sensurering etter § 4-5 og § 4-6 benyttes minst to nye sensorer, hvorav minst en ekstern.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/7">7. På andre eksamener skal det i tillegg til intern sensor bli benyttet ekstern sensor på minst 1/3 av emnene, slik at alle emnene i løpet av en treårsperiode har hatt ekstern sensur. For store kull kan det benyttes ekstern sensor bare på en fastsatt del av besvarelsene. Denne vurderingen skal da være grunnlag for vurdering av de øvrige besvarelsene.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/8">8. Dersom det ikke benyttes ekstern sensor ved den enkelte prøving, skal kvalitetssikringen skje gjennom en eller flere av følgende ordninger:
<liste id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">Ekstern deltakelse ved oppgaveutforming og fastsetting av prøvingskriterier.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">Ekstern stikkprøvekontroll (etter avsluttet sensur) av sensurering foretatt av intern sensor.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">Ekstern evaluering av prøvingene som regnes inn i endelig karakter.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/8/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Den som bidrar eksternt i slikt arbeid skal oppfylle de samme kravene som stilles til ekstern sensor, jf. nr. 10.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/9">9. Ved sensurering av bearbeidet bachelor- eller masteroppgave, kan samme sensurkommisjon benyttes.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/10">10. Ekstern sensor må oppnevnes av dekan. Oppnevning av sensor skal gjøres skriftlig og man oppnevnes normalt for en periode på tre år. Eksterne sensorer kan ikke være ansatt i hovedstilling eller bistilling ved Universitetet i Stavanger, hatt engasjement som timelærer i det aktuelle emnet for eksamenskullet eller ha ansvar for undervisning ved universitetet. Ekstern sensor må ha minst en av følgende kvalifikasjoner:
<liste id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">Være ansatt på universitetslektor-/høgskolelektor-/amanuensisnivå eller høyere ved universitet, høgskole eller annen forskningsinstitusjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">På annen måte ha dokumentert vitenskapelig kompetanse på samme nivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">Ha erfaring som sensor i vedkommende fag/emne ved universitet/høgskole.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/10/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/10/liste/d/avsnitt/1">Gjennom yrkespraksis være særlig kvalifisert innen vedkommende fag/emne.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/11">11. Ved bruk av flere sensorer, skal disse så vidt mulig gjennomgå forslag til eksamensoppgaver før oppgavenes endelige utforming. Sensor er medansvarlig for at sensureringen ligger på et faglig forsvarlig nivå.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/12">12. Ved bruk av med sensor, fastsettes karakterene i fellesskap. Ved uenighet avgjør ekstern sensor. Dersom det benyttes to interne sensorer og en av disse er faglærer i det aktuelle emnet, avgjør den som ikke er faglærer.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/13">13. Universitetet kan kreve å få eksamensbesvarelsene tilbake fra sensor og/eller faglærer slik at sensurering kan foretas av andre, om bestemmelsene nevnt ovenfor ikke overholdes.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/14">14. Ved vurdering av besvarelser skal anonymitetsprinsippet gjelde så langt som mulig.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-2/ledd/15">15. Når en kandidat har avlagt ny prøve, eksamen eller lignende, gjelder den beste karakteren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/div/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Fastsetting av endelig karakter</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-3/ledd/1">1. Det skal fastsettes i emnebeskrivelse hvordan endelig karakter beregnes.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-3/ledd/2">2. I emner hvor endelig karakter fastsettes på grunnlag av flere deler gjelder følgende: Hvis noen av deleksamenene ikke er bestått, kan de delene som er bestått inngå i ny avsluttende karakterfastsettelse når alle delene er bestått. Dette forutsetter at det ikke skjer endringer i pensum eller prøvingsform og ikke annet fremkommer av emnebeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-3/ledd/3">3. Dersom et emne har muntlig avsluttende eksamen som justerer karakteren, må all tidligere prøving være bestått før kandidaten kan gå opp til muntlig eksamen. Eventuell ny muntlig eksamen som justerer karakteren arrangeres bare dersom kandidaten har avlagt ny prøve i minst en av de skriftlige prøvene som faget eller emnet består av, og kandidaten har forbedret karakteren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/div/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Offentliggjøring av sensur</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-4/ledd/1">1. Sensur skal foreligge innen 3 uker hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke mer tid. Dersom saksbehandlingsfristen løper ut på en lørdag, helligdag eller dag som etter lovgivningen er likestilt med helligdag, forlenges fristen til nærmeste virkedag, jf. forvaltningslovforskriften § 41.
<marg niv="1" id="/del/iv/paragraf/4-4/ledd/1/marg/1">Styret selv kan gjøre unntak for enkelteksamener, og kan i midlertidig forskrift etter lov om universiteter og høyskoler § 3-9 nr. 4 fastsette en lengre frist når det ikke er mulig å skaffe det antall kvalifiserte sensorer som er nødvendig for å avvikle sensuren på 3 uker. Styret selv kan i forskrift etter lov om universiteter og høgskoler § 3-9 nr. 4, fastsette lengre frist for avhandlinger og tilsvarende større skriftlige arbeid. Dersom endelig karakter fastsettes etter justering ved muntlig høring, skal foreløpig karakter på den skriftlige delen kunngjøres før tidspunktet for muntlig høring.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-4/ledd/2">2. Det er dekan selv ved det enkelte fakultet som er ansvarlig for at fristen for sensur overholdes. Dersom sensurfristen ikke kan overholdes (jf. pkt. 1), skal fakultetet informere de berørte kandidatene om dette, samt opplyse hvilken dato sensuren vil bli kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-4/ledd/3">3. Sensurfristen for bacheloroppgaver, prosjektoppgaver eller større seminaroppgaver på mer enn 15 studiepoeng er 6 uker fra innleveringsfristens utløp. For oppgaver som har et omfang på 30 studiepoeng eller mer, er sensurfristen 12 uker fra innleveringsfristens utløp.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-4/ledd/4">4. Sensuren kunngjøres på StudentWeb.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/div/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Begrunnelse for og klage over karakterfastsetting</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/1">1. Begrunnelse
<liste id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kandidaten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen av sine prestasjoner. Ved muntlig prøving eller bedømmelse av praktiske ferdigheter må krav om slik begrunnelse framsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt. Ved annen bedømmelse må krav om begrunnelse, dersom kandidaten får meddelt karakteren elektronisk og kan fremsette krav om begrunnelse på tilsvarende måte, fremsettes innen én uke fra karakteren ble kunngjort. Ved annen type kunngjøring må krav om begrunnelse fremsettes innen én uke fra kandidaten fikk kjennskap til karakteren, likevel ikke mer enn tre uker fra karakteren ble kunngjort.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Begrunnelsen skal normalt være gitt innen to uker etter at kandidaten har bedt om dette. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av kandidatens prestasjon. Begrunnelse gis muntlig eller skriftlig etter sensors valg.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Sensorveiledning skal være tilgjengelige for studentene etter at karakter er fastsatt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/2">2. Klage
<liste id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">En kandidat kan klage skriftlig over karakteren for sine egne prestasjoner innen tre uker etter at eksamensresultatet er kunngjort. Ny sensurering skal da foretas. Er krav om begrunnelse for karakterfastsetting eller klage over formelle feil ved prøvingen fremsatt, løper klagefristen etter denne paragraf fra kandidaten har fått begrunnelsen, eller endelig avgjørelse av klagen foreligger. Dersom endelig karakter fastsettes på bakgrunn av flere arbeid, kan klage først fremsettes når endelig resultat for emnet er kunngjort, jf. § 1-4 nr. 7. Ved prøver/deleksamener, skal klage fremsettes fortløpende etter hver enkelt prøve/deleksamen, jf. § 1-4 nr. 6. Det skal fremgå av emnebeskrivelsen og/eller studieplan dersom emnet består av mappevurdering eller løpende vurdering.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Kandidater kan klage individuelt på karakteren ved gruppeeksamen. Eventuell endring i karakter etter klagesensur får bare virkning for studenter som har underskrevet skriftlig klage.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Bedømmelse av kunstnerisk utøvende prestasjon, muntlig prestasjon og vurdering av praksisopplæring eller lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages. Forprøver kan bare påklages når prøven ikke er bestått.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Karakteren kan endres både til gunst og til ugunst for klager. Karakterfastsetting ved ny sensurering etter denne paragraf er endelig gjeldende, og kan ikke påklages.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/div/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil ved prøving</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-6/ledd/1">1. Den som har vært oppe til prøving, kan klage over formelle feil innen tre uker etter at han eller hun er, eller burde være kjent, med det forhold som begrunner klagen. Slik klage fremsettes for fakultetet. Vedtaket treffes av dekan selv.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-6/ledd/2">2. Hvis det er begått feil som kan ha hatt betydning for kandidatens prestasjon eller bedømmelsen av denne, skal sensurvedtaket oppheves. Hvis feilen kan rettes opp ved ny sensur av innleverte arbeid, foretas ny sensurering. I motsatt fall holdes ny prøving med nye sensorer. Karakterfastsetting ved ny sensurering etter denne paragraf kan påklages etter reglene i § 4-5.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-6/ledd/3">3. Er krav om begrunnelse for eller klage over karakterfastsettingen fremsatt, løper klagefristen etter denne paragraf fra kandidaten har fått begrunnelsen eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-6/ledd/4">4. Finner fakultetet eller styrets klagenemnd at det er begått formelle feil, og det er rimelig å anta at dette kan ha hatt betydning for en eller flere kandidaters prestasjon eller bedømmelse av denne, kan det bestemmes at det skal foretas ny sensurering eller at det holdes ny prøving.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-6/ledd/5">5. Det kan bestemmes at det skal foretas ny sensurering eller holdes ny eksamen også når klage ikke er fremsatt, dersom fakultetet selv finner at det er begått formelle feil og det er rimelig å anta at dette kan ha hatt betydning for en eller flere kandidaters prestasjon eller bedømmelse av denne.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/4-6/ledd/6">6. Styrets klagenemnd er klageinstans for fakultetets vedtak etter denne bestemmelsen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dv">
      <kverdi>Del V</kverdi>
      <ktittel>Fusk, annullering og utestengning</ktittel>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dv/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Fusk</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1">1. Som fusk eller forsøk på fusk ved prøving regnes blant annet:
<liste id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Å ha ulovlige hjelpemidler tilgjengelig under prøving.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Å presentere andres arbeid som sitt eget.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Å sitere kilder uten at dette fremgår i oppgaven ved bruk av anførselstegn, kursiv eller annen utheving av den siterte teksten.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Å sitere eller på annen måte benytte eget tidligere innlevert arbeid uten tilstrekkelig henvisning.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Å benytte kilder i skriftlige arbeid uten tilstrekkelige henvisninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Ureglementert samarbeid mellom eksamenskandidater eller grupper.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Å handle i strid med gjeldende regelverk eller retningslinjer for den aktuelle prøvingen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/5-1/ledd/2">2. Konsekvenser av fusk eller forsøk på fusk reguleres av lov om universiteter og høyskoler og behandles av universitetets klagenemnd, jf. universitets- og høyskoleloven § 4-7 og § 4-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dv/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av prøving - utestenging</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/5-2/ledd/1">1. Styret selv eller styrets klagenemnd kan annullere prøving hvis kandidaten:
<liste id="/del/v/paragraf/5-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/5-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ved hjelp av falskt vitnemål eller annen form for uredelig opptreden har skaffet seg adgang til å delta i eller gå opp til prøving.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/5-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/5-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Har forsøkt å fuske eller forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket ved avleggelsen av, eller forut for endelig sensur av prøving.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Prøving som blir annullert etter pkt. a) og b) anses som et forsøk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/5-2/ledd/2">2. Styret selv eller styrets klagenemnd kan annullere godskriving eller godkjenning av utdanning, eller fritak for prøving, hvis kandidaten har oppnådd dette ved hjelp av falskt vitnemål eller annen form for uredelig opptreden.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/5-2/ledd/3">3. En kandidat som har opptrådt slik som beskrevet i punkt 1 og 2 kan ved vedtak av styret selv eller styrets klagenemnd utestenges fra institusjonen og fratas retten til å gå opp til prøving ved universitetet og ved andre institusjoner under universitets- og høyskoleloven i inntil ett år.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dvi">
      <kverdi>Del VI</kverdi>
      <ktittel>Vitnemål</ktittel>
      <paragraf id="/del/vi/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dvi/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/6-1/ledd/1">1. Institusjonen utferdiger vitnemål om fullført gradsgivende utdanning. Samtidig skal det utferdiges Diploma Supplement.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/6-1/ledd/2">2. Den som ikke har avsluttet utdanning, skal på anmodning gis karakterutskrift for beståtte emner.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/6-1/ledd/3">3. For en kandidat som går opp til prøving etter universitets- og høyskoleloven § 3-10 første ledd, annet punktum, skal det angis på vitnemål eller karakterutskrift dersom kandidatens kunnskaper og ferdigheter er prøvd på en annen måte enn for studenter som tatt opp ved studiet.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/6-1/ledd/4">4. Det skal fremgå av vitnemålet dersom utdanningen er gitt i samarbeid med andre institusjoner.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/6-1/ledd/5">5. For hvert studieprogram skal det foreligge en fagplan eller studieplan som angir hvilke krav som må tilfredsstilles før vitnemål kan tildeles. Minst 60 av studiepoengene som gir grunnlag for vitnemål må være avlagt ved Universitetet i Stavanger. Rektor selv kan gjøre unntak fra dette kravet.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/6-1/ledd/6">6. Vitnemål for studenter som fullfører på normert tid utstedes automatisk og normalt innen en måned etter at studenten har fullført det studiet han/hun er opptatt på.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/6-1/ledd/7">7. Hvis en student etter at han/hun har fullført et studieprogram og fått vitnemål, avlegger ny prøving i emner som inngår i vedkommende fageksamen eller grad, skrives det ut karakterutskrift som viser de nye resultatene. Det skrives ikke ut nytt vitnemål.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dvii">
      <kverdi>Del VII</kverdi>
      <ktittel>Andre bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/del/vii/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dvii/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende bestemmelser/informasjon</ptittel>
        <ledd id="/del/vii/paragraf/7-1/ledd/1">1. Universitetet kan utarbeide instrukser/retningslinjer for eksamenskandidater, eksamensinspektører og for andre som har ansvar for prøving og sensurering.</ledd>
        <ledd id="/del/vii/paragraf/7-1/ledd/2">2. I saker der vedtaksmyndighet ikke er lagt til styret, utdanningsutvalget eller dekan, treffes avgjørelser i henhold til utfyllende regler av rektor eller den denne gir fullmakt.</ledd>
        <ledd id="/del/vii/paragraf/7-1/ledd/3">3. Informasjon som er gitt på universitetets nettsider, StudentWeb eller læringsplattform anses som gitt til den enkelte student.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/vii/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-07-824/dvii/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/del/vii/paragraf/7-2/ledd/1">Forskriften trer i kraft umiddelbart og forskrift 5. oktober 2017 nr. 1783 om studier og eksamen ved Universitetet i Stavanger oppheves.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
