<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-16-231" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-16-231">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-16-231</id>
    <dato>16.02.2018 nr. 231</dato>
    <dato type="iso">2018-02-16</dato>
    <ikraft>16.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-16</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1984-03-30-15-§7">L30.03.1984 nr. 15 § 7</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§27">L04.12.1992 nr. 132 § 27</ref>, <ref id="lov-1994-08-05">L05.08.1994 nr.</ref>55 <ref id="lov-1994-08-05-§2-3">§ 2-3</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-61-§2-1a">L02.07.1999 nr. 61 § 2-1a</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-61-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="lov-2003-02-21-12-§9">L21.02.2003 nr. 12 § 9</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-02-04-80</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0130</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i blodforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 4. februar 2005 nr. 80 om tapping, testing, prosessering, oppbevaring, distribusjon og utlevering av humant blod og blodkomponenter og behandling av helseopplysninger i blodgiverregistre (blodforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 16. februar 2018 med hjemmel i lov 30. mars 1984 nr. 15 om statlig tilsyn med helse- og omsorgstjenesten m.m. (helsetilsynsloven) § 7, lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven) § 27, lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 2-3 fjerde ledd og § 8-4, lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 2-1a sjuende ledd og § 3-3 sjuende ledd, lov 21. februar 2003 nr. 12 om behandlingsbiobanker (behandlingsbiobankloven) § 9 annet ledd og lov 20. juni 2014 nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven) § 11. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XIII nr. 15vb (direktiv 2005/62/EF endret ved direktiv 2016/1214).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-16-231/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. februar 2005 nr. 80 om tapping, testing, prosessering, oppbevaring, distribusjon og utlevering av humant blod og blodkomponenter og behandling av helseopplysninger i blodgiverregistre (blodforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-4. <i>Internkontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Blodbanker og transfusjonsenheter skal etablere internkontroll for å sikre at virksomheten planlegges, organiseres, utføres og vedlikeholdes i samsvar med regler fastsatt i lov og forskrift. Internkontrollen skal tilpasses virksomhetens art, aktiviteter, størrelse og risikoforhold i det omfang som er nødvendig for å etterleve kravene, samt de standarder og spesifikasjoner til et kvalitetsstyringssystem som følger av vedlegg VI.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Blodbanker og transfusjonsenheter skal sørge for at retningslinjer for god praksis er tilgjengelig og følges i kvalitetsstyringssystemet. Ved utforming av retningslinjene skal det tas hensyn til Europarådets «Guide to the preparation, use and quality assurance of blood components», der det er relevant.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Internkontrollen skal dokumenteres. Den skriftlige dokumentasjonen skal for blodbankene blant annet inneholde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">oversikt over hvordan virksomheten er organisert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">oversikt over antall ansatte og deres kvalifikasjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">oversikt over ansvars- og myndighetsforhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">oversikt over de krav, regler og retningslinjer som gjelder for virksomheten, herunder:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4.4.1"><lverdi>4.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4.4.1/avsnitt/1">hygienebestemmelser, jf. vedlegg VI.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4.4.2"><lverdi>4.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4.4.2/avsnitt/1">bestemmelser vedrørende blodgiverrekruttering og -seleksjon, jf. § 3-8 og vedlegg VI.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4.4.3"><lverdi>4.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4.4.3/avsnitt/1">bestemmelser vedrørende tapping, testing, prosessering, oppbevaring, distribusjon og utlevering samt tilbakekalling av humant blod og blodkomponenter, jf. vedlegg VI.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4.4.4"><lverdi>4.4</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4.4.4/avsnitt/1">krav til blodgiverregistre i medhold av forskriftens kapittel 4 og pasientjournalloven 23,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">rutiner virksomheten følger for å sikre overholdelse av kravene, herunder rutiner for hvordan virksomheten sikrer at de ansatte har tilstrekkelig kvalifikasjoner til å overholde kravene og rutiner for meldinger om alvorlige bivirkninger og alvorlige uønskede hendelser, dokumentasjon og kvalitetskontroll av helseopplysninger i blodgiverregisteret og oppfylling av meldeplikt til Datatilsynet, jf. personopplysningsloven § 31,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6/avsnitt/1">rutiner virksomheten følger dersom avvik oppstår og opplysninger om hvem som er ansvarlig for oppfølging,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/7/avsnitt/1">rutiner virksomheten følger for tilbaketrekking av blod eller blodkomponenter, som kan stå i forbindelse med en alvorlig bivirkning og alvorlig uønsket hendelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/8/avsnitt/1">rutiner virksomheten følger for systematisk overvåking og gjennomgang av internkontrollen for å sikre at den fungerer som forutsatt og bidrar til kontinuerlig forbedring i virksomheten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Tilsynsmyndigheten kan gi pålegg om skriftlig dokumentasjon ut over dette, dersom det anses påkrevet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3-4 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det vises for øvrig til meldeplikten til Helsedirektoratet om betydelig personskade i spesialisthelsetjenesteloven § 3-3 og varsel til Statens helsetilsyn om alvorlige hendelser i spesialisthelsetjenesteloven § 3-3a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-5 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Det vises for øvrig til meldeplikten til Helsedirektoratet om betydelig personskade i spesialisthelsetjenesteloven § 3-3 og varsel til Statens helsetilsyn om alvorlige hendelser i spesialisthelsetjenesteloven § 3-3a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 4-7. <i>Informasjonssikkerhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Databehandlingsansvarlig og databehandler skal gjennom planlagte og systematiske tiltak sørge for tilfredsstillende informasjonssikkerhet med hensyn til konfidensialitet, integritet, kvalitet og tilgjengelighet ved behandling av helseopplysninger etter forskriften, jf. pasientjournalloven § 22.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 4-8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Enhver som behandler helseopplysninger etter denne forskriften, har taushetsplikt etter pasientjournalloven § 15.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 4-9 første ledd og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Helseopplysninger som er innsamlet til blodgiverregistre, skal oppbevares i minst 30 år, med mindre annet følger av denne forskriften eller pasientjournalloven § 25.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Opplysninger i registeret kan ikke kreves slettet i medhold av helsepersonelloven § 43 og pasientjournalloven § 25 med mindre blod og blodkomponenter samtidig tas ut av blodbanken. Sletting eller sperring av opplysninger kan ikke kreves når blod eller blodkomponenter er brukt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-16-231/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
