<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-03-23-485" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-23-485">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-03-23-485</id>
    <dato>23.03.2018 nr. 485</dato>
    <dato type="iso">2018-03-23</dato>
    <ikraft>23.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-03-23</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§30">L19.06.2009 nr. 100 § 30</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0233</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Delegering av myndighet etter Tanaavtalen, naturmangfoldloven og matloven</korttittel>
    <tittel>Delegering av Kongens myndighet etter Avtale 30. september 2016 nr. 16 mellom Norge og Finland om fisket i Tanavassdraget (Tanaavtalen) artiklene 6 og 7 og Kongens myndighet til å fastsette forskrifter om forvaltning og regulering av fisket i Tanavassdraget til Klima- og miljødepartementet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 23. mars 2018 med hjemmel i avtale 30. september 2016 nr. 16 mellom Norge og Finland om fisket i Tanavassdraget artikkel 6 og 7 og lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 30 annet ledd annet punktum og lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19 tredje ledd bokstav d. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.
<br/></marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Delegering av Kongens myndighet etter Avtale 30. september 2016 nr. 16 mellom Norge og Finland om fisket i Tanavassdraget artikkel 6 og artikkel 7 til Klima- og miljødepartementet.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Delegering av Kongens myndighet etter lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 30 annet ledd annen setning og lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19 tredje ledd bokstav d til å fastsette forskrifter om beskyttelse mot biologisk påvirkning på fisk og fisket i Tanavassdraget.</avsnitt>
    </liste>
  </tekst>
</dokument>
