<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-30-1211" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-30-1211</id>
    <dato>30.07.2018 nr. 1211</dato>
    <dato type="iso">2018-07-30</dato>
    <ikraft>01.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-01</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§1-2">L01.04.2005 nr. 15 § 1-2</ref>, <ref id="for-2017-12-15-2115">F15.12.2017 nr. 2115</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-15-2135</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0752</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om delvis anvendelse av uhl. for Forsvarets høyskole m.m.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om delvis anvendelse av universitets- og høyskoleloven for Forsvarets høgskole og om nemnder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Forsvarsdepartementet 30. juli 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 1-2 tredje ledd, jf. delegeringsvedtak 15. desember 2017 nr. 2115.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal gjøre Forsvarets høgskole til en relevant og attraktiv akademisk profesjonsinstitusjon innen militær kjernekompetanse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Universitets- og høyskolelovens anvendelse for Forsvarets høgskole</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Følgende bestemmelser i universitets- og høyskoleloven skal gjelde for Forsvarets høgskole:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kapittel 1 unntatt § 1-2, og § 1-5 tredje ledd bokstav b gjelder ikke militært tilsatte</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kapittel 2</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kapittel 3 unntatt § 3-7 første ledd, § 3-8 og § 3-10</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kapittel 4 unntatt § 4-3 første ledd andre punktum</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kapittel 5 unntatt § 5-1 tredje ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kapittel 6 unntatt § 6-3 første, andre og fjerde ledd, og § 6-4 gjelder ikke militært tilsatte</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">kapittel 7</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">kapittel 9 unntatt § 9-6 sjette ledd og § 9-7 tredje ledd, og i § 9-3 første og andre ledd skal</avsnitt><liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h.1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h.1/avsnitt/1">styremedlemmer erstattes med styrkesjefene eller representanter for dem, og § 9-4 niende ledd gjelder ikke for dem</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h.2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h.2/avsnitt/1">styrets leder og minst en av de eksterne styremedlemmene ikke være ansatt i Forsvarsdepartementet eller dets underliggende etater</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h.3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h.3/avsnitt/1">styrets leder og minst en av de eksterne styremedlemmene ha solid akademisk kompetanse og ledererfaring, lang erfaring fra universitets- og høyskolesektoren og erfaring fra forskningsarbeid</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">kapittel 10 unntatt § 10-1 første ledd andre punktum, § 10-2 og § 10-3, og § 10-1 første ledd første punktum gjelder ikke militært tilsatte</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">kapittel 12 med unntak av § 12-3 og § 12-4.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdannings anvendelse for Forsvarets høgskole</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 7-1 til § 7-9, § 7-11, § 7-12 og kapittel 9 gjelder for Forsvarets høgskole.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forsvarsdepartementets og Forsvarets myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forsvarsdepartementet har styrets ansvar etter universitets- og høyskoleloven § 3-7 femte ledd, § 9-1 første ledd og § 9-2 første og andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Forsvarsdepartementets myndighet etter § 3-2 fjerde ledd, § 3-6 femte ledd, § 3-7 femte ledd, § 6-4 andre ledd, § 7-1 første ledd, § 9-1 første ledd, § 9-2 første, andre og femte ledd, § 9-3 andre, femte og sjette ledd, § 9-4 femte og sjette ledd og § 10-1 femte ledd delegeres til Forsvaret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">I krise, i krig eller når krig truer kan forsvarssjefen bestemme at universitets- og høyskoleloven kapittel 9 ikke skal gjelde for Forsvarets høgskole.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Forsvaret delegeres myndigheten etter forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 7-2 femte ledd, § 7-3 første til tredje ledd og § 7-9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rangering av søkere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Søkere til utdanning ved Forsvarets høgskole som har opptaksprøve som spesielt opptakskrav, kan rangeres
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">etter forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 7-1 til § 7-9, § 7-11, § 7-12 og kapittel 9</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">på grunnlag av opptaksprøver</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">på grunnlag av en kombinasjon av bokstav a og b.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Forsvaret fastsetter hvilket alternativ som skal følges for den enkelte utdanningen. Fastsatte kvoter for førstegangsvitnemål gjelder med mindre Forsvaret har fastsatt unntak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Tjeneste i Forsvaret utover førstegangstjenesten gir ett tilleggspoeng.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Stiller to søkere likt eller tilnærmet likt ved opptak til videregående offisersutdanning, skal søkeren av det kjønn som er underrepresentert blant studentene ved utdanningen, rangeres først.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Når det skal vurderes om studentene er skikket for yrket som befal eller offiser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det skal vurderes etter universitetets- og høyskoleloven § 4-10 om en student som tas opp til bachelorutdanning og grunnleggende offiserspåbygging ved Forsvarets høgskole, er skikket for yrket som offiser eller befal i Forsvaret. Vurderingen skal gjøres ved opptak og løpende gjennom hele studiet og skal inngå i en helhetsvurdering av studentens forutsetninger for å kunne fungere i yrket. Dersom det er begrunnet tvil om en student er skikket, skal det foretas en særskilt skikkethetsvurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Informasjon til studentene om regelverk og vurderingen av hvem som er skikket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forsvarets høgskole skal gi studentene tilstrekkelig og relevant informasjon om studienes innhold og om at det vil bli vurdert om de er skikket som offiser eller befal. Ved studiestart skal utdanningsinstitusjonen sørge for at alle studentene får informasjon om reglene for å anses skikket etter universitets- og høyskoleloven og forskriften her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Vurderingen av om en student er skikket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">I vurderingen av om en student er skikket, skal det legges vekt på om
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">studenten viser holdninger eller atferd som strider mot kjerneverdiene i Forsvarets verdigrunnlag eller mot forsvarssjefens grunnsyn på ledelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">studenten er ilagt refs etter lov om militær disiplinærmyndighet § 1</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">studenten viser dårlig samarbeidsevner i studiet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">studenten har mistet sin autorisasjon eller sikkerhetsklarering.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Vurderingskriteriene etter første ledd gjelder både for løpende og for særskilt skikkethetsvurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ansvarlig for å behandle saker om studentene er skikket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Styret oppnevner en eller flere ansatte ved Forsvarets høgskole som ansvarlige for å behandle saker om studentene til enhver tid er skikket. Det kan oppnevnes en stedfortreder for hver ansvarlige.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å melde om tvil om en student er skikket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Mener tilsatte i Forsvaret eller andre at det er tvil om en student er skikket for yrket, skal han eller hun melde det skriftlig til ansvarlig for å behandle saker om skikkethet ved Forsvarets høgskole. Melderen er ikke part i saken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Meldinger som er åpenbart ugrunnet skal ikke behandles.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Behandlingen av særskilt skikkethetsvurdering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">En ansvarlig ved Forsvarets høgskole skal varsle studenten skriftlig dersom det foreligger begrunnet tvil om vedkommende er skikket for yrket. Den ansvarlige skal innkalle studenten til en vurderingssamtale. Saken skal være så godt opplyst som mulig før samtalen. Den ansvarlige skal lage et skriftlig referat fra samtalen med beskrivelse av saksforholdet og eventuelle planer for utvidet oppfølgning og veiledning av studenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Studenten skal senest under samtalen få tilbud om utvidet oppfølging og veiledning, med mindre det er åpenbart at dette ikke vil være egnet til å hjelpe studenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Gjennomføringen av praksisperioder kan utsettes til en sak om en student er skikket, er endelig avgjort.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Dersom oppfølgingen og veiledningen ikke gir nødvendig endring og utvikling hos studenten, skal den ansvarlige fremme saken for skikkethetsnemnda for Forsvarets høgskole.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Skikkethetsnemnd for Forsvarets høgskole</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Styret ved Forsvarets høgskole skal oppnevne en skikkethetsnemnd for Forsvarets høgskole. Nemnda skal bestå av
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">lederen som skal være den faglige studielederen eller en med tilsvarende funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fire representanter fra forsvarsgrenene, Hæren, Sjøforsvaret og Luftforsvaret skal være representert</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">to faglærere, en offiser og en sivil</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">to studentrepresentanter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">en ekstern representant med juridisk embetseksamen eller master i rettsvitenskap.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Medlemmene etter bokstav a til c og e oppnevnes for tre år av gangen. Medlemmene etter bokstav d oppnevnes for ett år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Skikkethetsnemndas behandling av sak om en student er skikket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Minst to tredjedeler av nemndas medlemmer skal være til stede i et møte som behandler en sak om en student er skikket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Den ansvarlige ved Forsvarets høgskole legger saken frem for skikkethetsnemnda. Nemnda skal innhente ytterligere opplysninger i saken dersom det er nødvendig for å opplyse saken tilstrekkelig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Studenten skal varsles i god tid om møtetidspunktet, og gjøres kjent med sakens opplysninger. Studenten skal ha mulighet til å legge frem sine synspunkter for nemnda før møtet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Nemnda lager en innstilling til Forsvarets høgskoles vedtaks- og klageorgan om studenten er skikket eller ikke, om studenten bør utestenges helt eller delvis fra utdanningen, lengden på en utestenging og vilkår for at studenten skal få gjenoppta utdanningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/5">Dissens i nemnda skal begrunnes og fremgå av innstillingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Klage på faglige vurderinger av kompetanse og opptaksprøver til Forsvarets høgskoles vedtaks- og klageorgan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Følgende faglige vurderinger kan bringes inn for Forsvarets høgskoles vedtaks- og klageorgan:
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opptak på grunnlag av realkompetanse etter universitets- og høgskoleloven § 3-6</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opptak etter dispensasjon fra krav om generell studiekompetanse etter universitetets- og høyskoleloven § 3-6</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">spesielle opptakskrav som gjelder ferdigheter eller opptaksprøver fastsatt av Forsvaret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Forsvarets høgskoles vedtaks- og klageorgan behandler klager etter bokstav a, b og c. Faglige vurderinger av søkerens prestasjoner etter bokstav c kan ikke påklages.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Klage på vedtak om utestenging til Forsvarets høgskoles vedtaks- og klageorgan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Forsvarets høgskoles vedtaks- og klageorgan avgjør på bakgrunn av innstillingen fra skikkethetsnemnda for Forsvarets høgskole om en student ikke er skikket etter reglene i universitets- og høyskoleloven § 4-10 tredje ledd og fjerde ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">En student som ikke er skikket, kan utestenges fra utdanningen i inntil fem år. Stenges studenten ute for mindre enn fem år, kan vedtaks- og klageorganet stille vilkår som skal være oppfylt før utdanningen kan gjenopptas.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Et vedtak om utestenging skal opplyse studenten om at han eller hun må søke om nytt opptak dersom utdanningen skal gjenopptas etter utestengingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Klage til klagenemnda for Forsvarets høgskole</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Klagenemnda for Forsvarets høgskole er med unntak for faglige vurderinger etter § 14 klageinstans for enkeltvedtak fastsatt med hjemmel i universitetets- og høyskoleloven
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">§ 3-7 om studentopptak</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">§ 4-7 om annullering av eksamen eller prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">§ 4-8 om utestenging og bortvisning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">§ 4-8 om salærnedsettelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">§ 4-9 om utestenging på grunn av straffbare forhold - politiattest</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">§ 4-10 om utestenging av studenter som ikke er skikket</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">§ 4-13 om tvungen avslutning av doktorgradsutdanning ved vitenskapelig uredelighet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Forvaltningsloven kapittel IV til VI gjelder for klagebehandlingen, med de tilpasninger som følger av reglene om klageinstans og unntak fra retten til å klage på faglige vurderinger som følger av forskriften og universitets- og høgskoleloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Klagenemndas oppnevning, sammensetning og når den er beslutningsdyktig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Klagenemnda for Forsvarets høgskole oppnevnes av departementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Klagenemnda skal ha fem medlemmer med personlige varamedlemmer. Leder og varamedlem for leder skal ha fylt 25 år og ha juridisk embetseksamen eller mastergrad i rettsvitenskap og kan ikke være tilsatt i Forsvarsdepartementet eller underliggende etater. Varamedlem for leder og ett medlem skal ha erfaring fra eller kjennskap til vitenskapelig eller studieadministrativt arbeid ved Forsvarets høgskole. Minst en av de to skal være militært tilsatt. To medlemmer skal være studenter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">Medlemmene oppnevnes for fire år, med unntak av studentmedlemmene som oppnevnes for ett år. Ingen kan oppnevnes for mer enn to perioder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/4">Klagenemnda er vedtaksfør når lederen eller varamedlemmet for lederen og minst to andre medlemmer, herav en studentrepresentant, deltar i behandlingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/5">Ved stemmelikhet avgjør lederens stemme.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/6">Klagenemndas vedtak kan ikke påklages.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-30-1211/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. august 2018. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 15. desember 2017 nr. 2135 om å gi lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler delvis anvendelse for Forsvarets høgskole.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
