<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-03-02-316" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-02-316">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-03-02-316</id>
    <dato>02.03.2018 nr. 316</dato>
    <dato type="iso">2018-03-02</dato>
    <ikraft>01.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-08-29-842</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0174</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fastlegeordning i kommunene</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fastlegeordning i kommunene</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 2. mars 2018 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2 tredje ledd og lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 14.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-02-316/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. august 2012 nr. 842 om fastlegeordning i kommunene gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 9a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 9a. <i>Økonomisk vederlag til primærhelseteam</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det økonomiske vederlag for sykepleiers arbeid i næringsdrivende primærhelseteam i honorarmodellen består av et flatt rundsumtilskudd fra kommunen og de til enhver tid gjeldende satser for egenandel og refusjon fra folketrygden for utført arbeid, jf. forskrift om forsøksordning med primærhelseteam kapittel II. Det økonomiske vederlag for næringsdrivende fastlegers arbeid i primærhelseteam i honorarmodellen følger av forskriften § 9.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Vederlaget til fastlege og medarbeidere i primærhelseteam i driftstilskuddsmodellen består av et vektet listeinnbyggertilskudd, et tilskudd basert på kvalitet og oppnådde resultater, samt de til enhver tid gjeldende satser for egenandel og egenbetaling, jf. forskrift om forsøksordning med primærhelseteam kapittel III. Kommunen skal motregne fastsatt listeinnbyggertilskudd mot egenandeler og egenbetalinger som primærhelseteamet har krevd inn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Helsedirektoratet kan justere rundsum- og listeinnbyggertilskuddet til den enkelte praksis dersom inntektene i forsøksperioden avviker vesentlig fra den inntekten praksisen hadde før oppstart av forsøket med primærhelseteam.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-02-316/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. april 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
