<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-01-1139" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-01-1139</id>
    <dato>01.07.2018 nr. 1139</dato>
    <dato type="iso">2018-07-01</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1989-06-09-32-§4">L09.06.1989 nr. 32 § 4</ref>, <ref id="lov-1989-06-09-32-§4b">§ 4b</ref>, <ref id="lov-1989-06-09-32-§5">§ 5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1990-05-25-427</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0694</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om allment tilgjengelege dokument</korttittel>
    <tittel>Forskrift om avleveringsplikt for allment tilgjengelege dokument</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kulturdepartementet 1. juli 2018 med heimel i lov 9. juni 1989 nr. 32 om avleveringsplikt for allment tilgjengelege dokument § 4, § 4b og § 5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Oppgåvene og myndigheita til Nasjonalbiblioteket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Dokument omfatta av pliktavleveringslova skal leverast til Nasjonalbiblioteket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Nasjonalbiblioteket gjer vedtak i spørsmål om pliktavlevering etter forskrifta her.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Nasjonalbiblioteket skal gjennom informasjonstiltak, kontroll og purrerutinar syte for at avleveringsplikta vert etterlevd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Dokument omfatta av avleveringsplikta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Avleveringa gjeld fysiske og digitale dokument som er</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">a) skriftlege</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">b) levande bilete og film</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">c) lydfestingar</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">d) kombinasjonar av bokstav a, b og c</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">e) lyd- og biletprogram</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">f) dataspel</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/8">g) nettbaserte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forma og kvaliteten på eit dokument</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Fysiske og digitale dokument skal avleverast i den forma dei vert gjort allment tilgjengelege i, når ikkje noko anna er særskilt fastsett eller det går fram av samanhengen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Avleveringseksemplar skal vere fullstendige og lytefrie og avleverast med omslag, futteral o.l. som følgjer det allment tilgjengelege dokumentet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Nasjonalbiblioteket kan berre krevje dokumenta avlevert i ei form eller ein kvalitet som er naudsynt for å ivareta formåla med lova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Følgjeopplysningar og metadata</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Nasjonalbiblioteket kan krevje at følgjeopplysningar og metadata som er naudsynte for å ivareta formålet med lova, blir sendt inn saman med avleveringspliktig eksemplar. Berre følgjeopplysningar og metadata som vert skapte i samband med produksjonen av dokumentet skal avleverast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Pakking og sending</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Avleveringseksemplar skal vere forsvarleg pakka ved innsendinga. Dersom eksemplara er skadde, og dette skuldast aktløyse frå den avleveringspliktige si side, skal avsendaren utan opphald sende inn nye eksemplar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Digitale dokument skal sendast inn på ein fysisk berar eller overførast via nettverk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tidspunkt for innsending</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Utgjevar og importør skal sende inn avleveringseksemplar når dokumentet vert gjort tilgjengeleg for allmenta, om ikkje noko anna er særskilt fastsett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Den som har produsert eit dokument skal sende inn avleveringseksemplar seinast ein månad etter at dokumentet er produsert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Nasjonalbiblioteket kan avtale med den avleveringspliktige andre tidspunkt for å sende inn dokumenta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Avgrensingar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Eit dokument er ikkje omfatta av avleveringsplikta når det
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er laga i Noreg for ein utanlandsk utgjevar berre for ein utanlandsk marknad</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">vert gjort tilgjengeleg berre ved utdeling, framsyning eller framføring som del av undervisning, føredrag eller liknande.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Nasjonalbiblioteket kan lempe på eller heilt gjere unnatak frå avleveringsplikta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Fordelinga av avleveringsplikta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Avleveringsplikta skal delast mellom den som har produsert dokumentet og utgjevaren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Er eit dokument produsert i Noreg, skal den som har produsert det levere tre eksemplar og utgjevaren fire.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Utgjevaren skal levere alle avleveringseksemplara dersom
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">dokumentet er digitalt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">dokumentet er ei avis</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">delar av dokumentet vert produsert av fleire produsentar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">utgjevaren har produsert dokumentet sjølv eller har fått det laga i utlandet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Produsenten skal levere alle avleveringseksemplara dersom utgjevaren er utanlandsk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Importøren skal levere alle avleveringseksemplara dersom både produsenten og utgjevaren er utanlandske.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Nasjonalbiblioteket kan fastsetje ei anna fordeling eller leggje heile avleveringsplikta på ein av dei leveringspliktige.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Fordeling av fysiske eksemplar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Dokument som vert levert inn med inntil sju eksemplar, skal Nasjonalbiblioteket vidaresende til universitetsbiblioteka i Oslo, Bergen, Trondheim og Tromsø og til Sametingets bibliotek i Karasjok.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Dei mottekne eksemplara skal vidaresendast etter prioriteringa her slik at
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">det første eksemplaret er tryggingseksemplar i Nasjonalbiblioteket</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">det andre eksemplaret er brukseksemplar til Nasjonalbiblioteket</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">det tredje eksemplaret er fjernlånseksemplar til depotbiblioteket ved Nasjonalbiblioteket</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">det fjerde, femte og sjette eksemplaret vert fordelte til universitetsbiblioteka i Bergen, Trondheim og Tromsø med jamt vekslande prioritering. Dersom ein monaleg del av innhaldet er på samisk språk eller ein monaleg del av innhaldet omhandlar samiske forhold skal det eksemplaret som er meint for Bergen fordelast til Sametingets bibliotek</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">det sjuande eksemplaret vert fordelt til Universitetsbiblioteket i Oslo.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Bevaringsplikta og registreringa</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Nasjonalbiblioteket pliktar utan tidsavgrensing å ta vare på eitt eksemplar av alle dokument som tryggingseksemplar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Nasjonalbiblioteket skal snarast råd registrere dei mottekne dokumenta. For dei tilfella der det vil vere særleg arbeidskrevjande eller upraktisk å registrere kvart dokument einskilt, kan Nasjonalbiblioteket avgjere at dokumenta skal ordnast i grupper etter emne og art.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Nasjonalbiblioteket har ansvaret for å katalogisere på nasjonalbibliografisk nivå og tilhøyrande katalogprodukt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Inndrege dokument etter pliktavleveringslova § 7 skal oppbevarast av Nasjonalbiblioteket i eit særskilt låst magasin.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Skriftlege dokument</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Som skriftlege dokument reknast
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">bøker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">nummererte og unummerete seriar av til dømes rapportar, skrift og særtrykk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">periodiske skriftstykke som til dømes tidsskrift, vekeblad, aviser, bedriftsaviser, medlemsblad og kyrkjelydsblad</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">brosjyrar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">flygeblad og opprop</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">rettleiingshefte, katalogar og faldarar som til dømes muséguidar, utstillingskatalogar og turisthandbøker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">lover, reglement, statuttar og vedtekter for bedrifter, lag, institusjonar og organisasjonar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">prislister og reklameprent</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">program for til dømes idrettsarrangement, konsertar og teaterframsyningar og politiske parti</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">rundskriv</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">tabellar - t.d. lønstariffar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">årsmeldingar, kvartalsrapportar o.l. frå bedrifter, lag, institusjonar og organisasjonar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">bilet-, kart- og musikkprent, grafiske tabellar og planar, plakatar, postkort, prospekt og plansjar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">dokument i blindeskrift når informasjonen berre finst i denne skriftforma</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">andre allment tilgjengelege skriftlege dokument som ikkje er nemnde i andre ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Desse skriftlege dokumenta skal likevel ikkje avleverast
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">blankettar, formular, skjema og liknande som skal fyllast ut</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">etikettar, skrivepapir og konvoluttar med preg, visittkort, adressekort og liknande</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">emballasjetrykk i varehandelen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">dokument i blindeskrift dersom den same informasjonen ligg føre i vanleg skrift</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">dokument som i all hovudsak inneheld informasjon som er direkte utdrag frå andre allment tilgjengelege dokument</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">spel, utklippsbilete og kalendrar utan annan tekst enn datoar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">innbydingar og menyar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">billettar, lodd og andre verdirepresentativ</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">kunstverk som målarstykke, grafiske blad og liknande.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Levande bilete og film</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Filmar som er utgjevne på ein fysisk berar, skal leverast i inntil sju fysiske eksemplar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Dokument med levande bilete som er gjorde tilgjengelege via elektroniske kommunikasjonsnett og med kunstnariske, kommersielle eller allmennopplysande formål, skal leverast i eitt digitalt eksemplar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Filmar som er offentleg framførte og ikkje berre tilgjengelege via elektroniske kommunikasjonsnett, skal leverast i minst eitt brukseksemplar og ein masterkopi. Alle versjonar av ein film skal avleverast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Lydfestingar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Lydfestingar av musikk eller tale som er utgjevne på ein fysisk berar, skal leverast i inntil sju eksemplar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Dersom lydopptak vert gjevne ut på fleire medium eller tekniske plattformer, t.d. grammofonplate, kassettband og kompaktplate skal det avleverast inntil sju eksemplar av kvart slag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Lydfestingar som er tilgjengelege via elektroniske kommunikasjonsnett for kunstnarlege, kommersielle eller allmennopplysande formål, skal avleverast i eitt digitalt eksemplar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Kombinasjonar av skriftlege dokument, levande bilete og film og lydfestingar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Dersom dokument i ulike medium og tekniske plattformer utgjer ein heilskap, til dømes som læremiddelpakker, skal utgjevaren avlevere sju komplette eksemplar av det kombinerte dokumentet. Kombinerte dokument som berre er digitale, skal avleverast i eitt digitalt eksemplar. Dersom utgjevaren er utanlandsk, skal importøren avlevere eksemplara.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Kringkasting og audiovisuelle tingingstenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Norsk rikskringkasting AS og andre kringkastarar og tenestetilbydarar etter kringkastingslova § 1-1 bokstav f skal avlevere alle lyd- og biletprogram som er kringkasta eller gjort tilgjengelege i ei audiovisuell tingingsteneste, jf. kringkastingslova § 1-1 bokstav a og d.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Dokumenta skal avleverast Nasjonalbiblioteket i eitt digitalt eksemplar seinast sju yrkedagar etter at innhaldet vart publisert første gongen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Dataspel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Dataspel skal avleverast i inntil sju eksemplar når dei er utgjevne på ein fysisk berar, men i eitt eksemplar dersom det berre er gjort tilgjengeleg via elektroniske kommunikasjonsnett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Nettarkivnemnda</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Avslag frå Nasjonalbiblioteket på ein søknad om å klausulere eller slette eit dokument etter lov 9. juni 1989 nr. 32 om avleveringsplikt for allment tilgjengelege dokument § 4b, kan klagast inn til Nettarkivnemnda.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Nemnda skal ha tre medlemmer med personlege varamedlemmer. Kulturdepartementet oppnemner medlemmene. Leiaren skal vere jurist.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">Nettarkivnemnda kan avgjere at eit dokument skal klausulerast eller slettast i samsvar med pliktavleveringslova § 4b.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/4">Kulturdepartementet har ikkje instruksjons- eller omgjeringsrett overfor Nettarkivnemnda i enkeltsaker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/5">Medlemmene skal oppnemnast for ein periode på inntil fire år og kan gjenoppnemnast ein gong. Nettarkivnemnda skal ha eit saksførebuande sekretariat.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/6">Nettarkivnemnda kan berre treffe vedtak når nemnda er fulltalig. Nemnda skal avgjere klagene med alminneleg fleirtal.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1139/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Forskrifta gjeld frå 1. juli 2018. Frå same tidspunkt vert forskrift 25. mai 1990 nr. 427 om avleveringsplikt for allment tilgjengelege dokument oppheva.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
