<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-27-1092" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-27-1092">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-27-1092</id>
    <dato>27.06.2018 nr. 1092</dato>
    <dato type="iso">2018-06-27</dato>
    <ikraft>27.06.2018, 01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-27, 2019-01-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1990-12-07-959-§9-1">F07.12.1990 nr. 959 § 9-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-03-11-302</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0655</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontroll av nettvirksomhet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges vassdrags- og energidirektorat 27. juni 2018 med hjemmel i forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) § 9-1, jf. lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 10-6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-27-1092/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. mars 1999 nr. 302 om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-4. <i>Ansvar for nettjenester og regulering av inntekter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Enhver betaling som avkreves en kunde som følge av vilkår satt av nettselskapet, og hvor nettselskapet kan stå i en eller annen form for monopolsituasjon, er å regne som faktisk inntekt for nettvirksomheten, jf. § 7-4. Dette gjelder ikke anleggsbidrag etter kapittel 16 eller betaling for andre nettjenester etter § 17-4, for dekning av utgifter som ellers ville vært ført i årsregnskapets balanse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Inntekter fra betaling for andre nettjenester, jf. § 17-4, og som gjelder nettjenester som nettselskapet ikke plikter å levere som følge av at det innehar konsesjoner etter energiloven, kan holdes utenfor faktisk inntekt. Dersom nettjenesten medfører at nettselskapets tillatte inntekt øker, skal nåverdien av fremtidige inntektsøkninger fratrekkes det som holdes utenfor tillatt inntekt. Inntekter og kostnader forbundet med dette unntaket skal fremkomme i rapporteringen til Norges vassdrags- og energidirektorat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nettselskapet kan la andre utføre nettjenester såfremt inntekter og kostnader forbundet med dette fremkommer i nettselskapets rapportering til Norges vassdrags- og energidirektorat under virksomhetsområdene distribusjonsnett, regionalnett eller sentralnett. Nettselskapet skal fremstå utad som ansvarlig for oppgavene eller tjenestene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 14-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 14-1. <i>Utforming av tariffer for ordinære uttak i sentral- og regionalnett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">I transmisjons- og regionalnett skal energileddet avspeile marginale tapskostnader. Energileddet skal være referert til de enkelte tilknytningspunkter og skal tidsdifferensieres. Tidsdifferensieringen skal minimum være ukentlig med en sats for dag og en annen sats som gjelder både natt og helg. Marginale tapsprosenter skal beregnes med hensyn til systembelastningen i et samlet nettsystem og en produksjons- og lastsituasjon som er representativ for hvert enkelt tidsavsnitt. Tapsprosenten for henholdsvis uttak og innmating skal ha samme absoluttverdi, men motsatt fortegn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">I transmisjons- og regionalnett skal effektbaserte tariffledd fastsettes med utgangspunkt i kundens effektbelastning i definerte referansetimer. Referansetimene skal så langt som mulig ikke kunne forutsies av nettbrukerne. Det kan legges flere målinger til grunn. Det kan fastsettes et minimum effektgrunnlag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Nåværende § 16-1 blir ny § 15-1 og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 15-1. <i>Energiledd for innmating</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Energileddet for innmating for produsenter med installert effekt større eller lik 1 MW skal avspeile marginale tapskostnader. Energileddet skal være referert til de enkelte tilknytningspunkter og skal tidsdifferensieres. Tidsdifferensieringen skal som et minimum være ukentlig med en sats for dag og en annen sats som gjelder både natt og helg. Marginale tapsprosenter skal beregnes med hensyn til systembelastningen i et samlet nettsystem og en produksjons- og lastsituasjon som er representativ for hvert enkelt tidsavsnitt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">For kraftverk med installert effekt mindre enn 1 MW skal energileddet avspeile marginale tapskostnader i eget og overliggende nett.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Nåværende § 16-2 blir ny § 15-2 og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 15-2. <i>Fastledd for innmating</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Transmisjonsnettets fastledd for innmating skal benyttes på alle nettnivå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Fastleddet skal være basert på kraftverkets midlere årsproduksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Plusskunder skal ikke tarifferes fastledd for innmating.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Nåværende § 16-3 blir ny § 15-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Ny § 16-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 16-1. <i>Når skal nettselskapet fastsette og kreve inn anleggsbidrag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Nettselskapet skal fastsette og kreve inn et anleggsbidrag fra kunden for å få dekket hele eller deler av kostnadsgrunnlaget for investeringene som blir utløst når kunden:
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/a/avsnitt/1">blir tilknyttet nettet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/b/avsnitt/1">får økt kapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/c/avsnitt/1">får bedre kvalitet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Nettselskapet skal også fastsette og kreve inn et anleggsbidrag fra kunder som blir tilknyttet eller får økt kapasitet i nettanlegg som er anleggsbidragsfinansiert. Plikten gjelder i ti år fra tidspunktet kunden som utløste investeringen ble tilknyttet eller fikk økt kapasitet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Ny § 16-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 16-2. <i>Informasjon om anleggsbidrag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Når kunde utløser et anleggsbidrag etter § 16-1, skal nettselskapet vederlagsfritt og uten ugrunnet opphold gi informasjon om
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/a/avsnitt/1">hjemmelsgrunnlaget for innkreving av anleggsbidrag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/b/avsnitt/1">praksis for beregning og innkreving av anleggsbidrag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/c/avsnitt/1">estimert anleggsbidrag. Estimatet skal minimum inneholde en oppstilling av kostnadene fordelt på arbeids- og materialkostnader, spesifisert på hovedkomponenter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/d/avsnitt/1">at uenighet om anleggsbidrag kan bringes inn for NVE.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Nettselskapet skal på forespørsel fra kunde gi innsyn i fullstendig kostnadsgrunnlag uten ugrunnet opphold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Ny § 16-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 16-3. <i>Krav til prosess</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Nettselskapet skal dokumentere prosessen når kunden kommer med en forespørsel som utløser et anleggsbidrag i henhold til § 16-1. Dette innebærer dokumentasjon på
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a/avsnitt/1">forespørsel fra kunde</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b/avsnitt/1">tilbud med estimert anleggsbidrag til kunde</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c/avsnitt/1">akseptert avtale om tilknytning og anleggsbidrag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d/avsnitt/1">informasjon til kunde om eventuelle endringer i estimert anleggsbidrag underveis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/e/avsnitt/1">etterberegnet anleggsbidrag.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/31/liste/e/avsnitt/1/marg/1">Nettselskapet skal oppbevare dokumentasjonen i ti år fra anlegget er spenningssatt.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Ny § 16-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 16-4. <i>Skriftlig avtale om anleggsbidrag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Nettselskapet skal inngå skriftlig avtale om anleggsbidrag direkte med kunde.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Avtalen skal spesifisere hva kunden har bestilt, estimert anleggsbidrag, og estimert tidspunkt for ferdigstillelse av nettanlegget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Ny § 16-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 16-5. <i>Beregning av anleggsbidrag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Anleggsbidraget kan maksimalt være lik kostnadsgrunnlaget for nettinvesteringen minus utredningskostnader kunden har betalt etter § 17-5 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Kostnadsgrunnlaget er anleggskostnad, fratrukket reinvesteringskostnader, tillagt fremskyndingskostnader og samlede utredningskostnader etter § 17-5 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Kundens anleggsbidrag settes lik en andel av kostnadsgrunnlaget på hvert nettnivå. For kundens bestilling som utløser investeringer i nettanlegg der kunden er eneste bruker beregnes andelen etter § 16-8. Andelen beregnes etter § 16-9 for kundens bestilling som utløser investeringer i nettanlegg med flere brukere i distribusjonsnettet. Andelen beregnes etter § 16-9 og § 16-10 for kundens bestilling som utløser investeringer i nettanlegg med flere brukere i regional- og transmisjonsnettet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Ny § 16-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 16-6. <i>Anleggskostnad</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Det er kun kostnader for anlegg som kunden benytter som skal inngå i anleggskostnadene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Anleggskostnadene fastsettes på grunnlag av nettselskapets innkjøpspriser og selvkost. Bokført verdi skal legges til grunn når nettselskapet benytter brukte komponenter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Ny § 16-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 16-7. <i>Reinvesterings- og fremskyndingskostnader</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Reinvesteringskostnader er kostnader ved å erstatte eksisterende nettanlegg, inkludert arbeidskostnader og kostnader for nødvendig utstyr. Reinvesteringskostnaden er enten
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a/avsnitt/1">gjenanskaffelsesverdien til eksisterende nettanlegg som erstattes, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b/avsnitt/1">anskaffelsesverdien til nettanlegget som nettselskapet ville bygget ved reinvestering.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Fremskyndingskostnader er kostnadene ved at nettanlegget erstattes før levetiden er gått ut. Fremskyndingskostnadene beregnes med formelen
<br/>
<center><img src="sf-20180627-1092-01-01.png" alt="ikon"/></center>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/avsnitt/1">FK: Fremskyndingskostnad</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/avsnitt/2">RI: Reinvesteringskostnad</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/avsnitt/3">k: Kalkulasjonsrente. Kalkulasjonsrenten settes lik kalkulasjonsrenten for et normalt offentlig tiltak iht. Finansdepartementets retningslinjer</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/avsnitt/4">t: restlevetiden til komponenten</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Nettselskapene skal bruke økonomisk levetid på lavspent nettanlegg og teknisk levetid på høyspent nettanlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Fremskyndingskostnader skal ikke beregnes for transformatorer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Ny § 16-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 16-8. <i>Anleggsbidrag i nettanlegg der kunden er eneste bruker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Kundens anleggsbidrag settes lik kostnadsgrunnlaget når
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/a/avsnitt/1">kunden er eneste bruker av nettanlegget, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/b/avsnitt/1">nettanlegget er dimensjonert etter nettselskapets minste standard i forhold til kundens bestilte kapasitet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/c/avsnitt/1">nettselskapet vurderer at andre kunder ikke vil bli tilknyttet eller få økt kapasitet i nettanlegget innen ti år etter kunden som utløste investeringen ble tilknyttet eller fikk økt kapasitet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Dersom andre kunder likevel blir tilknyttet nettanlegget eller får økt kapasitet innen ti år, skal nettselskapet betale tilbake den delen av anleggsbidraget som overstiger kundens forholdsmessige andel av kostnadsgrunnlaget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Ny § 16-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 16-9. <i>Anleggsbidrag i nettanlegg med flere brukere</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Kundens anleggsbidrag beregnes som en forholdsmessig andel av kostnadsgrunnlaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Kundens forholdsmessige andel beregnes som kundens etterspurte kapasitetsøkning delt på den økte kapasiteten i nettanlegget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Nettselskapet kan fordele hele kostnadsgrunnlaget på et gitt antall kunder dersom § 16-8 bokstav b) og c) er oppfylt. Kostnadsgrunnlaget fordeles mellom de aktuelle kundene basert på kapasitetsøkningene kundene har bestilt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Dersom andre kunder likevel blir tilknyttet nettanlegget eller får økt kapasitet innen ti år, skal nettselskapet betale tilbake den delen av anleggsbidraget som overstiger hver av kundenes forholdsmessige andel av kostnadsgrunnlaget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Ny § 16-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 16-10. <i>Anleggsbidrag i regional- og transmisjonsnett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Kunder med samlet avtalt kapasitet mindre enn 1 MW skal ikke betale anleggsbidrag for investeringer i regional- eller transmisjonsnett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Kostnadsgrunnlaget for investeringer i regional- og transmisjonsnettet skal multipliseres med en reduksjonsfaktor lik 0,5. Reduksjonsfaktoren skal ikke benyttes når kundens anleggsbidrag fastsettes etter § 16-8 eller § 16-9 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Kostnadsgrunnlaget for investeringer i regional- og transmisjonsnett kan begrenses i særskilte tilfeller.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Ny § 16-11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 16-11. <i>Etterberegning av anleggsbidraget</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Nettselskapet skal etterberegne anleggsbidraget etter at nettanlegget er ferdigstilt på grunnlag av faktisk påløpte kostnader.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Nettselskapet skal fakturere kunden differensen når innbetalt anleggsbidrag er lavere enn etterberegnet anleggsbidrag, men maksimalt 15 prosent utover estimert anleggsbidrag. Begrensningen gjelder ikke dersom kostnadsoverskridelsen skyldes forhold på kundens side.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Nettselskapet skal betale tilbake til kunden differansen mellom estimert og etterberegnet anleggsbidrag når innbetalt anleggsbidrag er høyere enn etterberegnet anleggsbidrag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Ny § 16-12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 16-12. <i>Overgangsbestemmelse for anleggsbidrag i regional- og transmisjonsnett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Nettselskapet skal ikke kreve anleggsbidrag fra innmatingskunder i regional- og transmisjonsnettet når
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/a/avsnitt/1">kunden har fått innvilget nødvendig konsesjon før 1. juli 2018, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/b/avsnitt/1">kunden er tilknyttet, gitt økt kapasitet eller bedre kvalitet før 1. juli 2022.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">Nettselskapet kan ikke kreve anleggsbidrag fra uttakskunder i regional- og transmisjonsnettet når
<liste id="/kapittel/i/ledd/74/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/74/liste/a/avsnitt/1">kunden har bedt nettselskapet om tilknytning, økt kapasitet eller bedre kvalitet før 1. juli 2018, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/74/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/74/liste/b/avsnitt/1">kunden er tilknyttet, gitt økt kapasitet eller bedre kvalitet før 1. juli 2022.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">Kravet i første ledd bokstav b) gjelder ikke hvis nettselskapet ikke har oppfylt tilknytningsplikten etter energilovforskriften § 3-4, eller saksbehandlingen i NVE og OED har tatt særlig lang tid.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">Ny § 17-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">§ 17-4. <i>Betaling for andre nettjenester</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Nettselskapet skal fastsette og kreve inn betaling som dekker
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/a/avsnitt/1">kostnadene ved endring av eksisterende nettanlegg som utløses av andre enn nettselskapet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/b/avsnitt/1">kostnadene når kunden ber om tjenester som normalt ikke kan forventes levert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/c/avsnitt/1">de påløpte kostnadene når kunden kansellerer bestilling om ny tilknytning, økt kapasitet eller bedre kvalitet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">Nettselskapet skal følge kravene for fastsetting og innkreving av anleggsbidrag når de fastsetter og krever inn betaling etter første ledd. Kravene etter § 16-1, § 16-5 tredje ledd, § 16-8, § 16-9, § 16-10 og § 16-12 kommer ikke til anvendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">Ny § 17-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">§ 17-5. <i>Betaling for nettutredninger i regional- og transmisjonsnett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Nettselskapet skal vederlagsfritt avklare om det er driftsmessig forsvarlig å etterkomme kundens bestilling, når effektbehov og lokalisering er rimelig avklart.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">Nettselskapet kan ta betalt for å avklare om det er driftsmessig forsvarlig å etterkomme kundens bestilling, når kundens effektbehov og lokalisering ikke er rimelig avklart. Betalingen fastsettes på grunnlag av faktisk medgåtte kostnader.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">Nettselskapet skal ta betalt fra kunden for videre utredninger og utarbeidelse av konsesjonssøknad. Kunden skal dekke en forholdsmessig andel av kostnadene. Kostnadene skal være basert på selvkost.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Nettselskapet skal vederlagsfritt og uten ugrunnet opphold gi informasjon om
<liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/a/avsnitt/1">hjemmelsgrunnlaget for krav om betaling for nettutredninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/b/avsnitt/1">praksis for betaling for nettutredninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c/avsnitt/1">at uenighet om betaling for nettutredninger kan bringes inn for NVE.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">Nettselskapet skal dokumentere prosessen når kunden kommer med en forespørsel som utløser betaling for nettutredninger i henhold til § 17-5. Dette innebærer dokumentasjon på
<liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/a/avsnitt/1">forespørsel fra kunden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b/avsnitt/1">tilbud til kunden om utredning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/c/avsnitt/1">akseptert tilbud fra kunden om utredning.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/86/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Nettselskapet skal oppbevare dokumentasjonen i ti år fra anlegget er spenningssatt.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">Nåværende § 17-4a blir ny § 17-6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">Nåværende § 17-6 blir ny § 17-7.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">Nåværende § 17-7 blir ny § 17-8.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-27-1092/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene i § 1-4, § 14-1, § 15-1, § 15-2 og § 17-4 - § 17-8, samt ny § 16-1 - § 16-11, trer i kraft 1. januar 2019. Endringene i § 16-12 trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
