<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-07-160" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-07-160">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-07-160</id>
    <dato>07.02.2018 nr. 160</dato>
    <dato type="iso">2018-02-07</dato>
    <ikraft>01.11.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-11-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-12-31-1488</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-04-30-427</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0097</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrifter som følge av ny avlsforskrift</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrifter som følge av ny avlsforskrift</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 7. februar 2018 med hjemmel i lov 4. desember 1992 nr. 130 om husdyravl § 1.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 1.1 nr. 2, nr. 3 og del 2.1 nr. 8 (forordning (EU) 2016/1012).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-07-160/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. desember 1998 nr. 1488 om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av dyr av hestefamilien skal det gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 nummer 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3"><i>Registrerte dyr:</i> Dyr av hestefamilien som er registrert som bestemt i forskrift 31. januar 2018 nr. 145 om avl av storfe, svin, sau, geit og hest og identifisert ved et identifikasjonsdokument (pass) utstedt av det organ som i dyrets opphavsland fører stamboka eller raseregisteret for den aktuelle rasen, eller av internasjonal forening eller organisasjon som administrerer konkurranse- eller løpshester.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-07-160/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 30. april 2015 nr. 427 om tilskudd til utjevning av kostnadene ved forsendelse av sæd og inseminering av storfe og svin skal det gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 3 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Tilskudd etter denne forskriften kan gis til distributører av sæd fra godkjent avlsorganisasjon i henhold til husdyravlsloven med tilhørende forskrifter og matloven med tilhørende forskrifter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-07-160/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. november 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
