<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-20-2210" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2210">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-2210</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 2210</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§1-4">L17.06.2005 nr. 62 § 1-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-1">§ 3-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-2">§ 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-4">§ 4-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-06-30-911</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1403</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om helse og sikkerhet i eksplosjonsfarlige atmosfærer</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om helse og sikkerhet i eksplosjonsfarlige atmosfærer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 20. desember 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid, stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-4, § 3-1, § 3-2 og § 4-4.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XVIII nr. 16i (direktiv 1999/92/EF som endret ved direktiv 2007/30/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2210/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. juni 2003 nr. 911 om helse og sikkerhet i eksplosjonsfarlige atmosfærer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 andre ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">utvinningsindustri som omfattes av forskrift 17. september 1998 nr. 982 om helse og sikkerhet i forbindelse med boringsrelatert utvinningsindustri for landbasert sektor, eller bergarbeid, jf. forskrift 6. desember 2011 nr. 1357 om utførelse av arbeid § 1-4 nr. 7 og kapittel 27.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Når flere virksomheter utøver arbeid på samme arbeidsplass, skal det foretas en samordning i samsvar med reglene i arbeidsmiljøloven § 2-2 og forskrift 6. desember 1996 nr. 1127 om systematisk helse-, miljø- og sikkerhetsarbeid i virksomheter § 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 9 første ledd siste strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">at det er iverksatt tiltak for bruk av arbeidsutstyr i samsvar med forskrift 6. desember 2011 nr. 1355 om organisering, ledelse og medvirkning, forskrift 6. desember 2011 nr. 1356 om utforming og innretning av arbeidsplasser og arbeidslokaler, forskrift 6. desember 2011 nr. 1357 om utførelse av arbeid, bruk av arbeidsutstyr og tilhørende tekniske krav og forskrift 6. desember 2011 nr. 1360 om administrative ordninger på arbeidsmiljølovens område.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 10 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Tiltakene i kapittel 4 anvendes på alle områder som omfattes av soneinndelingen. Der det er nødvendig skal innganger merkes med fareskilt i samsvar med forskrift 6. desember 2011 nr. 1356 om utforming og innretning av arbeidsplasser og arbeidslokaler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 15 fjerde ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">Anlegg, utstyr, sikkerhetssystem og eventuelt tilhørende koplingsutstyr skal bare tas i bruk dersom det fremkommer av eksplosjonsverndokumentet at de trygt kan brukes i eksplosive atmosfærer. Dette gjelder også arbeidsutstyr og tilhørende koplingsutstyr som ikke anses som utstyr eller sikkerhetssystem i henhold til forskrift 29. november 2017 nr. 1849 om utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område, dersom de er integrert i anlegget på en slik måte at det i seg selv medfører brann- eller eksplosjonsfare. Det skal iverksettes nødvendige tiltak for å unngå forveksling av koplingsutstyr.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 16. <i>Kriterier for valg av utstyr og sikkerhetssystem</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Dersom ikke annet fremgår av eksplosjonsverndokumentet, skal utstyr og sikkerhetssystem på alle områder der eksplosive atmosfærer kan dannes, velges på grunnlag av kategoriene fastsatt i forskrift 29. november 2017 nr. 1849 om utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område, vedlegg I. Særlig skal følgende utstyrskategorier brukes i de angitte soner, forutsatt at utstyret er egnet for gasser, damper eller tåker og/eller støv som forekommer:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">utstyr fra kategori 1, i sone 0 eller 20,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">utstyr fra kategori 1 eller 2, i sone 1 eller 21,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">utstyr fra kategori 1, 2 eller 3 i sone 2 eller 22.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 17 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 17. <i>Tilsyn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Arbeidstilsynet og Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap fører tilsyn og fatter enkeltvedtak i samsvar med de respektive hjemmelslovene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2210/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
