<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-20-2057" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2057">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-2057</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 2057</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1914-11-06-3576</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1307</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om militære forbudsområder</korttittel>
    <tittel>Forskrift om militære forbudsområder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 20. desember 2018 med hjemmel i lov 1. juni 2018 nr. 24 om nasjonal sikkerhet (sikkerhetsloven) § 7-5. Fremmet av Forsvarsdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2057/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Adgang til landets festningsverk, krigsskip, befestninger eller marinestasjoner, signalstasjoner eller bygninger og anlegg, hvor gjenstander av interesse for rikets forsvar fremstilles, settes i stand eller oppbevares, krever tillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Når det anses nødvendig, kan den øverste tilstedeværende militære myndigheten, etter samtykke fra den kommanderende generalen eller admiralen gi allmennheten tilgang til anlegget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2057/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Den kommanderende generalen eller admiralen kan fastsette forbud mot alminnelig ferdsel i områder der det anses nødvendig av hensyn til landets forsvar. Slike forbud skal gjøres alminnelig kjent ved skilt, oppslag, kunngjøring i aviser, på nettsider o.l.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2057/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Den kommanderende generalen, admiralen eller annen øverste tilstedeværende militære myndighet kan forby uvedkommende å overvære militære øvelser eller forsøk eller å oppholde seg ved eller følge Forsvarets avdelinger eller fartøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2057/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Utlendinger har ikke adgang til ekserserplasser og militære skytefelt uten tillatelse fra den høyeste militære på stedet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Når det anses nødvendig, kan den høyeste militære på stedet også forby andre adgang til øvings- og operasjonsområder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2057/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hvis norske borgere kan ha tilgang til et område som er regulert i § 1 og § 2, uten at det skader Forsvarets interesser, og vesentlige samfunnsinteresser gjør det ønskelig, kan den øverste tilstedeværende militære myndigheten gi dem slik tilgang.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Den som har gitt tillatelsen, skal informere nærmeste overordnede.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Den kommanderende generalen eller admiralen skal underrette Forsvarsdepartementet om tillatelser som er gitt etter første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2057/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019. Samtidig oppheves forskrift 6. november 1914 nr. 3576 om forbud for uvedkommende mot adgang til visse områder mv. på grunn av forsvarshensyn.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
