<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-03-05-321" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-321">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-03-05-321</id>
    <dato>05.03.2018 nr. 321</dato>
    <dato type="iso">2018-03-05</dato>
    <ikraft>01.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-06-08-593</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0177</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskningsetikkforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forskningsetiske komiteer og utvalg (forskningsetikkforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 5. mars 2018 med hjemmel i lov 28. april 2017 nr. 23 om organisering av forskningsetisk arbeid (forskningsetikkloven) § 12.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-321/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Redelighetsutvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Redelighetsutvalg skal ha minst tre medlemmer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-321/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Granskingsutvalget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Granskingsutvalget skal ha fem til syv medlemmer og inntil tre varamedlemmer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-321/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Nasjonale forskningsetiske komiteer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">De nasjonale forskningsetiske komiteene skal ha åtte til tretten medlemmer og inntil tre varamedlemmer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-321/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Regionale komiteer for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">De regionale komiteene for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk skal ha fem til ni medlemmer. Varamedlemmer oppnevnes etter behov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-321/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Oppnevning og funksjonsperiode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kunnskapsdepartementet oppnevner medlemmer og varamedlemmer og peker ut leder og nestleder i komiteer og utvalg etter § 2, § 3 og § 4, for en periode på fire år. Dersom det foreligger særlige grunner, kan en periode forlenges med inntil ett år om gangen. Medlemmer eller varamedlemmer kan til vanlig ikke oppnevnes for mer enn to perioder i sammenheng.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">For utvalg og komiteer etter § 2 og § 3 skal oppnevningen skje etter forslag fra Norges forskningsråd, som gir sin tilråding etter å ha innhentet forslag fra relevante fagmiljøer og institusjoner. Utvalg etter § 2 bør ha minst ett medlem som er tilknyttet et forskningsmiljø i et annet land.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Kunnskapsdepartementet kan løse et medlem eller varamedlem fra vervet før periodens utløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-321/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Beslutningsdyktighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Redelighetsutvalg etter § 1 er beslutningsdyktig når minst to tredeler, og minimum tre, av utvalgets medlemmer er til stede.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Komiteer og utvalg etter § 2, § 3 og § 4 er beslutningsdyktig når minst to tredeler av komiteens medlemmer og herunder leder eller nestleder er til stede.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-321/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Avgjørelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Komiteer etter § 4 treffer som hovedregel vedtak i møte og med alminnelig flertall. Ved dissens kan mindretallet kreve inntatt sin begrunnelse. Komiteene kan delegere myndighet til å treffe vedtak innen komiteen, og kan videre delegere vedtaksmyndighet til sekretariatet i saker som ikke byr på vesentlige tvilsspørsmål. Komiteene skal orienteres om vedtak som er truffet ved delegering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Uttalelser etter forskningsetikkloven § 8 og vedtak etter loven § 10 tredje ledd skal avgis i møte og med alminnelig flertall. Ved dissens kan mindretallet kreve inntatt sin begrunnelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">I uredelighetssaker skal det kreves klar sannsynlighetsovervekt for de faktiske forhold som ligger til grunn for å karakterisere en opptreden som vitenskapelig uredelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-321/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Årsmelding</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Komiteer og utvalg etter § 2, § 3 og § 4 skal hvert år innen utgangen av mars, avgi en offentlig årsmelding om sin virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Omtale av uttalelser fra utvalg etter § 2 skal være i anonymisert form.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-321/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften gjelder fra 1. april 2018. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 8. juni 2007 nr. 593 om behandling av etikk og redelighet i forskning.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
