<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-27-645" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-27-645</id>
    <dato>27.04.2018 nr. 645</dato>
    <dato type="iso">2018-04-27</dato>
    <ikraft>Dep. bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Dep. bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-20-44-§6">L20.06.2008 nr. 44 § 6</ref>, <ref id="lov-2008-06-20-44-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2008-06-20-44-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§3">L20.06.2014 nr. 43 § 3</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-43-§10">§ 10</ref></hjemmel>
    <rettet>14.05.2018 (hjemmelsfelt)</rettet>
    <journalnummer>2018-0367</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om befolkningsbaserte helseundersøkelser</korttittel>
    <tittel>Forskrift om befolkningsbaserte helseundersøkelser</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 27. april 2018 med hjemmel i lov 20. juni 2008 nr. 44 om medisinsk og helsefaglig forskning (helseforskningsloven) § 6 tredje ledd, § 25 femte ledd og § 27 fjerde ledd og lov 20. juni 2014 nr. 43 om helseregistre og behandling av helseopplysninger (helseregisterloven) § 3 fjerde ledd, § 9 bokstav a og § 10. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften skal legge til rette for befolkningsbaserte helseundersøkelser som skal bidra til kunnskap om befolkningens helse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Forskriften skal sikre at behandlingen av helseopplysninger og humant biologisk materiale i befolkningsbaserte helseundersøkelser foretas på en etisk forsvarlig måte, ivaretar den enkeltes personvern og brukes til individets og samfunnets beste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskriften regulerer innsamling og annen behandling av helseopplysninger og humant biologisk materiale i befolkningsbaserte helseundersøkelser. Forskriften gjelder befolkningsbaserte helseundersøkelser som oppfyller følgende vilkår:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Helseopplysninger og eventuelt humant biologisk materiale behandles etter samtykke fra hver enkelt deltaker.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Helseopplysninger fra undersøkelsen skal benyttes til analyser og forskning som kan gi kunnskap om befolkningens helse. Dette omfatter også faktorer som har sammenheng med helse og sosiale ulikheter i helse, og forutsetninger for diagnostikk, behandling av sykdom, å bli frisk fra sykdom, å mestre sykdom eller å forbli frisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">En hel befolkning, en befolkningsgruppe eller et representativt utvalg blir invitert til å delta.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Folkehelseinstituttet, et universitet eller en høyskole med medisinsk eller helsefaglig utdanning eller et helseforetak med universitetsfunksjon er dataansvarlig for behandlingen av helseopplysningene og ansvarlig for eventuell behandling av humant biologisk materiale i undersøkelsen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Undersøkelser som ikke oppfyller vilkårene i første ledd, kan likevel etableres dersom det er adgang til å behandle helseopplysninger etter EUs personvernforordning artikkel 6 og 9 og til å behandle humant biologisk materiale etter helseforskningsloven § 25 følgende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakemelding av resultater til deltakere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Dersom det gis individuell tilbakemelding til deltakere om resultater av analyser av helseopplysninger og humant biologisk materiale som er samlet inn i undersøkelsen, skal deltakerne om nødvendig oppfordres til å søke videre oppfølging fra helse- og omsorgstjenesten eller tilbys helsehjelp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot kommersiell utnyttelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Kommersiell utnyttelse av deltakere, helseopplysninger og humant biologisk materiale som sådan er forbudt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>EUs personvernforordning, personopplysningsloven og helseregisterloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Personopplysningsloven, EUs personvernforordning (jf. personopplysningsloven § 1) og helseregisterloven gjelder for behandling av helseopplysninger i befolkningsbaserte helseundersøkelser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Etablering av undersøkelsen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for etablering av helseregistre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Helseregistre i befolkningsbaserte helseundersøkelser kan etableres når vilkårene i denne bestemmelsen og i de alminnelige vilkårene for behandling av helseopplysninger i EUs personvernforordning artikkel 5 er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Den helsefaglige eller samfunnsmessige nytten av registeret må klart overstige personvernulempene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Den dataansvarlige skal
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">fastsette formålene for undersøkelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">fastsette kriteriene for hvem som skal inviteres til å delta i undersøkelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">fastsette hva slags opplysninger som vil bli samlet inn og lagret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">gi informasjon til deltakerne og innhente samtykke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">vurdere personvernkonsekvenser av undersøkelsen og rådføre seg med Datatilsynet dersom behandlingen av opplysninger vil føre til høy risiko for fysiske personers rettigheter og friheter, jf. EUs personvernforordning artikkel 35 og 36</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">fastsette prosedyrer for tilgjengeliggjøring av opplysninger fra undersøkelsen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">Vilkårene i denne bestemmelsen gjelder tilsvarende ved etterfølgende utvidelser eller endringer i undersøkelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5">Den dataansvarlige skal utarbeide dokumentasjon på at vilkårene er oppfylt. Dokumentasjonen skal være offentlig tilgjengelig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningstyper som kan registreres</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Når det er nødvendig for undersøkelsens formål og innenfor deltakerens samtykke, kan følgende opplysninger registreres:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fødselsnummer eller annet direkte personidentifiserende kjennetegn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">demografiske og sosioøkonomiske opplysninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">opplysninger som vedkommende selv oppgir i spørreskjema eller ved intervju</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">målte verdier og opplysninger framkommet ved helseundersøkelse i henhold til fastsatt undersøkelsesprogram</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">helseopplysninger framkommet ved analyser av humant biologisk materiale innsamlet i undersøkelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">opplysninger fra andre registre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">opplysninger framkommet ved analyse av opplysninger fra undersøkelsen og fra andre registre.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for etablering av forskningsbiobanker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Den dataansvarlige for befolkningsbaserte helseundersøkelser kan etablere en eller flere forskningsbiobanker for behandling av humant biologisk materiale i tilknytning til helseregistre etter § 2-1. Det er ikke nødvendig med godkjenning etter helseforskningsloven § 25.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Innsamlingen av humant biologisk materiale skal være nødvendig for undersøkelsens formål. Helseforskningsloven § 5 og § 6 om forsvarlighet og organisering gjelder tilsvarende. Den dataansvarlige for behandling av helseopplysninger i undersøkelsen, skal også være forskningsansvarlig for forskningsbiobanken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">I tillegg til kravene som følger av § 2-1, skal den dataansvarlige
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">vurdere forskningsetiske hensyn ved behandlingen av humant biologisk materiale</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">fastsette hva slags materiale som skal innhentes, og fra hvor eller hvem materialet skal innhentes</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">fastsette prosedyrer for utlevering av humant biologisk materiale fra undersøkelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">utpeke en ansvarshavende person for forskningsbiobanken, jf. helseforskningsloven § 26.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">Den dataansvarlige skal melde etableringen av forskningsbiobanken til Biobankregisteret ved Folkehelseinstituttet, jf. helseforskningsloven § 44 siste ledd. Meldingen skal inneholde dokumentasjon som viser at vilkårene i andre og tredje ledd er oppfylt. Dokumentasjonen skal være offentlig tilgjengelig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Samtykke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Det kreves samtykke fra hver enkelt deltaker til å behandle helseopplysninger og humant biologisk materiale i samsvar med EUs personvernforordning artikkel 4 nr. 11, så langt ikke annet følger av denne forskriften. For at samtykket skal være gyldig, må deltakeren ha fått informasjon i samsvar med § 2-5 første ledd og andre ledd andre punktum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Hvem som har samtykkekompetanse følger av helseregisterloven § 15.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">Når foreldre eller andre med foreldreansvar har samtykket på vegne av en deltaker og deltakeren blir 16 år, er samtykket fortsatt gyldig. Deltakeren kan trekke samtykket tilbake, jf. § 2-7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Den dataansvarlige skal sørge for at deltakerne får den informasjonen som er nødvendig for å få innsikt i hva samtykket innebærer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">Hver deltaker skal før avgivelsen av samtykket få informasjon i samsvar med EUs personvernforordning artikkel 13 og 14. Deltakeren skal minst få informasjon om
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">hvilken undersøkelse samtykket gjelder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">undersøkelsens formål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">hva undersøkelsen i praksis vil innebære for den enkelte deltakeren (om deltakeren skal svare på et spørreskjema, bli undersøkt av lege, testes, avgi blodprøve, e.l.)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">hvem som er dataansvarlig, forskningsansvarlig og personvernombud, samt deres kontaktopplysninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">hvilke opplysninger og hva slags humant biologisk materiale som vil bli samlet inn og lagret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">hvor opplysningene skal hentes fra</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">hvor lenge helseopplysningene og humant biologisk materiale skal lagres</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">om det vil bli gitt tilbakemelding til deltakeren om resultatet av undersøkelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">hvordan helseopplysningene og humant biologisk materiale skal tilgjengeliggjøres og behandles på andre måter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">om helseopplysningene kan sammenstilles med andre registre og hvilke registre det kan sammenstilles med</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">om helseopplysninger skal utledes av humant biologisk materiale og i tilfelle om slike opplysninger kan inneholde genetiske opplysninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">om analyseresultater av opplysninger og humant biologisk materiale vil bli tilbakeført og lagret i undersøkelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/m/avsnitt/1">at deltakelsen er frivillig, at deltakeren til enhver tid kan trekke seg fra undersøkelsen og fremgangsmåten for slik tilbaketrekning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/n/avsnitt/1">deltakerens rett til informasjon, innsyn, sletting og sperring etter helseregisterloven § 23 til § 25</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/o/avsnitt/1">hvordan informasjon vil bli formidlet i løpet av undersøkelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/p/avsnitt/1">om deltakeren senere kan bli kontaktet for tilleggsundersøkelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/q/avsnitt/1">at deltakeren kan henvende seg til Datatilsynet eller Statens helsetilsyn dersom opplysninger eller humant biologisk materiale ikke behandles i samsvar med forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">Deltakerne skal informeres jevnlig om undersøkelsen, blant annet om hvordan helseopplysninger og humant biologisk materiale brukes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/4">Den dataansvarlige skal bruke Helsenorge.no eller andre løsninger for informasjon, innsyn, samtykke og tilbaketrekning av samtykke som er enkelt tilgjengelig for deltakerne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/5">Når foreldre eller andre med foreldreansvar har samtykket på vegne av en deltaker og deltakeren blir 16 år, skal deltakeren få informasjon om undersøkelsen, samtykket og retten til å trekke samtykket tilbake.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Rett til innsyn dersom en deltaker er under 18 år</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Dersom deltakeren er under 18 år har foreldre eller andre som har foreldreansvaret rett til innsyn i samsvar med pasient- og brukerrettighetsloven § 5-1 fjerde ledd jf. § 3-4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Tilbaketrekning av samtykke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Et samtykke til å delta i en befolkningsbasert helseundersøkelse kan når som helst trekkes tilbake. Ved tilbaketrekking av samtykke må forskningen på vedkommendes humant biologiske materiale eller helseopplysninger opphøre. Den som har trukket sitt samtykke tilbake, kan kreve at det biologiske materialet destrueres og at helseopplysningene slettes eller utleveres innen 30 dager.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">Adgangen til å kreve destruksjon, sletting eller utlevering etter andre ledd gjelder ikke dersom materialet eller opplysningene er anonymisert, dersom materialet etter bearbeidelse inngår i et annet biologisk produkt, eller dersom opplysningene allerede er inngått i utførte analyser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Kvalitetskontroll av helseopplysninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Kvalitetskontroll i registeret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Den dataansvarlige skal kvalitetskontrollere helseopplysningene som behandles i registeret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Tilgjengeliggjøring og annen behandling av innsamlede helseopplysninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for behandling av helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Den dataansvarlige skal behandle helseopplysninger innsamlet i befolkningsbaserte helseundersøkelser i samsvar med prinsippene for å behandle helseopplysninger i EUs personvernforordning artikkel 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Helseopplysninger innsamlet i undersøkelsen kan gjøres tilgjengelige, sammenstilles med andre opplysninger eller behandles på andre måter dersom dette er innenfor rammene av samtykket og undersøkelsens formål. Resultatet av behandlingen skal ikke ha større grad av personidentifikasjon enn det som er nødvendig for det aktuelle formålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Den dataansvarlige kan sammenstille opplysninger eller tilrettelegge dem på andre måter før tilgjengeliggjøring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">Mottakeren må kunne vise til hvilke bestemmelser i EUs personvernforordning artikkel 6 og artikkel 9 og eventuelt lov eller forskrift, som gir mottakeren adgang til å behandle opplysningene. Den dataansvarlige kan stille vilkår for tilgjengeliggjøringen, inkludert vilkår om at opplysninger skal tilbakeføres til undersøkelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">Selv om deltakeren samtykker, kan helseopplysninger innsamlet i undersøkelsen ikke gjøres tilgjengelige for påtalemyndighetene eller brukes i forsikringsøyemed eller av arbeidsgivere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å utarbeide og offentliggjøre statistikk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Den dataansvarlige skal utarbeide og løpende offentliggjøre relevant statistikk basert på opplysninger som er behandlet i samsvar med § 4-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Utarbeidet statistikk skal være anonym.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Kostnader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Den dataansvarlige kan kreve betaling for tilrettelegging av statistikk og annen behandling av helseopplysninger etter dette kapitlet. Betalingen kan ikke overstige de faktiske utgiftene ved saksbehandlingen av den konkrete søknaden om data, uttrekk og tilrettelegging av data samt tilgjengeliggjøring av data fra registeret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Oversikt over tilgjengeliggjøring av helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Den dataansvarlige skal føre oversikt over tilgjengeliggjøring av helseopplysninger fra registeret. Oversikten skal vise hvem som har fått helseopplysninger, hvem de har fått helseopplysninger om og hjemmelsgrunnlaget for tilgjengeliggjøringene. Oversikten skal oppbevares i minst ti år etter tilgjengeliggjøringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Informasjonssikkerhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Den dataansvarlige og databehandleren skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å oppnå et sikkerhetsnivå som er egnet i forhold til risikoen, jf. EUs personvernforordning artikkel 32.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">Fødselsnummer og andre direkte personidentifiserende kjennetegn skal separeres og lagres kryptert og adskilt fra andre registeropplysninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">Den dataansvarlige og databehandleren skal sørge for tilgangsstyring, logging og etterfølgende kontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4">Bare autorisert personell som utfører tjenester eller arbeid mot registeret og arbeider under den dataansvarliges eller databehandlerens instruksjonsmyndighet, kan gis tilgang til identifiserende opplysninger i registeret. Tilgangen kan ikke være mer omfattende enn det som er nødvendig for vedkommendes arbeid. Bare spesielt autoriserte personer som har behov for det i arbeidet, skal ha tilgang til ukrypterte helseopplysninger med direkte personidentifiserende kjennetegn (fødselsnumre eller annen personidentifikasjon). Den dataansvarlige og databehandleren skal ha systemer for hendelsesregistrering (logging) av elektroniske spor ved all tilgang til direkte identifiserbare helseopplysninger i registeret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Internkontroll ved behandling av helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Den dataansvarlige og databehandleren skal gjennomføre tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre og påvise at behandlingen utføres i samsvar med personvernkravene, jf. EUs personvernforordning artikkel 24. Blant annet skal den dataansvarlige sørge for
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å ha oversikt over kravene som gjelder for behandling av helseopplysninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">at det utarbeides og dokumenteres rutiner som setter ledere, medarbeiderne og annet personell i stand til å overholde kravene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">at det utarbeides og dokumenteres rutiner for å motta meldinger om avvik og sikre at avvik rettes</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">systematisk overvåking og gjennomgang av internkontrollen for å sikre at den fungerer som forutsatt og bidrar til kontinuerlig forbedring i behandlingen av helseopplysninger i undersøkelsen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Bevaring av helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Helseopplysninger innsamlet i befolkningsbaserte helseundersøkelser kan oppbevares så lenge det er nødvendig for å oppnå formålet med undersøkelsen, med mindre annet følger av samtykket.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Utlevering og annen behandling av innsamlet humant biologisk materiale</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Kravene til behandling av humant biologisk materiale</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Den dataansvarlige skal behandle humant biologisk materiale i befolkningsbaserte helseundersøkelser forsvarlig i samsvar med helseforskningsloven § 26 til § 31, og innenfor rammene av deltakernes samtykke og undersøkelsens formål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">Dersom andre får utlevert humant biologisk materiale, kan den dataansvarlige stille vilkår om at analyseresultater fra materialet skal tilbakeføres til undersøkelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Internkontroll for behandling av humant biologisk materiale</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Den dataansvarlige skal gjennom planlagte, systematiske og dokumenterte tiltak sørge for at materialet i forskningsbiobanken oppbevares og behandles i samsvar med kravene i § 5-1. Blant annet skal den dataansvarlige sørge for
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å ha oversikt over kravene som gjelder for forskningsbiobanken</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">at det utarbeides og dokumenteres rutiner som setter ledere, medarbeiderne og annet personell i stand til å overholde kravene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">at det utarbeides og dokumenteres rutiner for å motta meldinger om avvik og sikre at avvik rettes</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">systematisk overvåking og gjennomgang av internkontrollen for å sikre at den fungerer som forutsatt og bidrar til kontinuerlig forbedring i behandlingen av humant biologisk materiale i undersøkelsen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Bevaring av humant biologisk materiale</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Humant biologisk materiale innsamlet i befolkningsbaserte helseundersøkelser kan oppbevares i ubegrenset tid, med mindre annet følger av samtykket eller formålet med undersøkelsen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Undersøkelser etablert før forskriften trer i kraft</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Befolkningsbaserte helseundersøkelser som har konsesjon fra Datatilsynet og eventuelt forhåndsgodkjenning fra den regionale komiteen for medisinsk og helsefaglig forskning når forskriften trer i kraft, kan videreføres etter reglene i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">For disse undersøkelsene gjelder reglene om etablering i § 2-1 til § 2-5 bare dersom det innhentes nye opplysninger eller nytt humant biologisk materiale. Deltakerne skal uansett få informasjon etter § 2-5 tredje og fjerde ledd. Kravet i § 4-5 femte ledd om elektronisk logg gjelder ikke ved videreføring, utvidelse eller endring av etablerte undersøkelser som ikke allerede har dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">Dersom undersøkelsen omfatter behandling av humant biologisk materiale, skal den dataansvarlige sende en melding om undersøkelsen til Biobankregisteret ved Folkehelseinstituttet. Meldingen må sendes innen utløpet av perioden som forhåndsgodkjenningen gjelder for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">Opplysninger og humant biologisk materiale som er innhentet før forskriften trer i kraft og som er basert på samtykke som ikke oppfyller de gjeldende kravene til samtykke, kan fortsatt behandles. Opplysningene og materialet kan likevel bare behandles dersom samtykket ble gitt i samsvar med dagjeldende regler og behandlingen er innenfor deltakerens samtykke og undersøkelsens formål.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-645/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Forskriften trer i kraft når departementet bestemmer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
