<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-11-23-1767" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-23-1767">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-11-23-1767</id>
    <dato>23.11.2018 nr. 1767</dato>
    <dato type="iso">2018-11-23</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">§ 4-9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-01-06-13</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1046</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak til høgre utdanning</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til høgre utdanning</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 23. november 2018 med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6, § 3-7 og § 4-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-23-1767/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Det generelle grunnlaget for opptak til universitet og høgskolar (generell studiekompetanse) skal normalt vere at søkjaren har
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">vitnemål om bestått norsk treårig vidaregåande opplæring som gir studie- eller yrkeskompetanse;
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1/marg/1">eller</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">fylt 23 år i løpet av opptaksåret og kan dokumentere minimum fem års fulltids arbeidserfaring og/eller utdanning (23/5-søkjarar). Omsorgsarbeid og militær førstegongsteneste eller sivilteneste kan òg reknast som arbeidserfaring. Som utdanning gjeld bestått årstrinn i vidaregåande opplæring, godkjent årskurs frå folkehøgskole og/eller eksamen frå studium som har vart i minst eitt år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Begge alternativa ovanfor krev desse faga frå vidaregåande opplæring, som må vere dekte innanfor eller tekne i tillegg til krava ovanfor. Faga er oppgitt med samla omfang i timar (60 minutts einingar). Faga må vere beståtte med karakteren 2 eller betre:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">norsk 393 timar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">engelsk 140 timar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">matematikk 224 timar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">naturfag 140 timar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">samfunnsfag 84 timar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">historie 140 timar.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-4. <i>Opptak på grunnlag av fullført fagskoleutdanning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Søkjarar som har fullført 2-årig fagskoleutdanning (120 fagskolepoeng/studiepoeng frå fagskole) som er godkjend etter lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning eller lov 8. juni 2018 nr. 28, får generell studiekompetanse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Dersom fagskoleutdanninga ikkje har hatt norsk eller anna nordisk språk som undervisningsspråk, må kravet om norsk oppfyllast, jf. § 2-2. Søkjarar frå land utanom Norden må også dokumentere engelskkunnskapar jf. § 2-2 (6).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-4. <i>Unntak frå kravet om generell studiekompetanse for opptak til enkelte arkitekturfag og tekniske fag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Desse studia er unnatekne frå kravet om generell studiekompetanse:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">Integrert masterstudium i teknologiske fag, 3-årig ingeniørutdanning og maritime fag har unntak frå kravet om generell studiekompetanse for søkjarar som har bestått 1-årig forkurs for 3-årig ingeniørutdanning og integrert masterstudium i teknologiske fag etter fagplan av 2014, 1-årig forkurs for ingeniør- og maritim høgskoleutdanning, nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag eller 2-årig fagskoleutdanning etter studieordningar før rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">Arkitektutdanning ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet har unntak frå kravet om generell studiekompetanse for søkjarar som har bestått nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag eller 2-årig fagskoleutdanning etter studieordningar før rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">Matteknologiutdanning har unntak frå kravet om generell studiekompetanse for søkjarar som har bestått 1-årig forkurs for 3-årig ingeniørutdanning og integrert masterstudium i teknologiske fag etter fagplan av 2014, 1-årig forkurs for ingeniør- og maritim høgskoleutdanning eller 1-årig tilpassingskurs, nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag eller 2-årig fagskoleutdanning etter studieordningar før rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3-5. <i>Unntak frå kravet om generell studiekompetanse for opptak til enkelte språkfag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(1) <i>Samisk semesteremne og samisk nybegynnarkurs</i>. Unntak frå kravet om generell studiekompetanse og spesielle opptakskrav fastsette under § 4-10 fjerde ledd gjeld for søkjarar som har samisk tilknyting, etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(2) <i>Finsk semesteremne og årseining i kvensk</i>. Unntak frå kravet om generell studiekompetanse gjeld søkjarar som har finsk eller kvensk tilknyting, etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 3-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 3-6. <i>Unntak frå kravet om generell studiekompetanse for opptak til enkelte kunstfag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Generell studiekompetanse skal framleis vere det normale kravet for opptak også for desse studia. Unntak frå kravet om generell studiekompetanse gjeld for søkjarar som fyller spesielle faglege krav fastsette av institusjonen ved opptak til desse utdanningane og/eller institusjonane (jf. § 4-1):
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a/avsnitt/1"><i>Studium i utøvande og skapande kunst</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b/avsnitt/1"><i>Studium i utøvande og skapande musikk</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c/avsnitt/1"><i>Forfattarstudium</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/d/avsnitt/1"><i>Scenekunstutdanning</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/e/avsnitt/1"><i>Folkekunst og folkemusikk</i> ved Universitetet i Søraust-Noreg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/f/avsnitt/1"><i>Kunstfagleg utdanning</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet og ved Universitetet i Tromsø - Noregs arktiske universitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/g/avsnitt/1"><i>Studium i folkedans</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/h/avsnitt/1"><i>Studium i duodji 1</i> ved Samisk høgskole</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/i/avsnitt/1"><i>Studium i visuell kunst, film og tv, manus, lyddesign og Visual Effects</i> ved Høyskolen Kristiania</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/j/avsnitt/1"><i>Studium ved Den norske filmskolen</i> ved Høgskolen i Innlandet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/k/avsnitt/1"><i>Studium i manus - scenetekst og tv-drama</i> ved NSKI Høgskole.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 4-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 4-1. <i>Spesielle opptakskrav i tillegg til generell studiekompetanse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(1) I tillegg til kravet om generell studiekompetanse har departementet fastsett spesielle opptakskrav for studium og fagområde, jf. § 4-2 til § 4-10. Fagkrava refererer til norsk vidaregåande opplæring, studieførebuande utdanningsprogram. Fagkrava må vere oppfylte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(2) Opptaksorganet har plikt til å vurdere om anna utdanning eller annan dokumentasjon av kunnskapar enn det som er nemnt i første ledd, kan godkjennast som likeverdig. Departementet kan gi nærmare reglar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 4-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 4-2. <i>Spesielle opptakskrav til enkelte helse- og veterinærfag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(1) <i>Medisin, odontologi, ernæring og farmasi</i> har krav om matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2), fysikk 1 og kjemi (1 + 2).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(2) <i>Bioingeniørutdanning, farmasi (bachelor) og ernæring</i> ved UiT - Noregs arktiske universitet har krav om matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2) og anten fysikk 1 eller biologi 1 eller kjemi 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(3) <i>Ortopediingeniørutdanning</i> har krav om matematikk (R1 + R2) og fysikk 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(4) <i>Farmasi (bachelor)</i> har krav om matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2) og kjemi 1 og anten fysikk 1 eller biologi 1 eller kjemi 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(5) <i>Veterinærmedisin</i> har krav om matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2) og kjemi (1 + 2).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(6) <i>Ernæringsstudium (bachelor)</i> har krav om matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2), fysikk 1 og kjemi (1 + 2).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(7) <i>3-årig bachelorstudium i sjukepleie</i> har krav om at søkjaren må dokumentere eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timar) og 3,0 i fellesfaget matematikk (224 timar). Karakterkravet i matematikk gjeld ikkje for søkjarar som kan dokumentere bestått programfag i matematikk med eit omfang på minst 140 timar eller tilsvarande.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 4-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 4-3. <i>Spesielle opptakskrav til informatikk, realfag, natur- og miljøfag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(1) <i>Informatikkutdanning</i> har krav om matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2). Om opptak til Universitetet i Oslo sjå òg tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(2) <i>Realfag, natur- og miljøfag</i> har krav om matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2) og matematikk (R1 + R2) eller fysikk (1 + 2) eller kjemi (1 + 2) eller biologi (1 + 2) eller informasjonsteknologi (1 + 2) eller geofag (1 + 2) eller teknologi og forskingslære (1 + 2). Sjå òg fjerde ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(3) <i>Informatikk: robotikk og intelligente system</i> ved Universitetet i Oslo har ei forsøksordning for opptak til studieåra 2018-2019, 2019-2020, 2020-2021 og 2021-2022 der søkjarane må dokumentere faga matematikk (R1 + R2) og i tillegg fysikk (1 + 2) eller kjemi (1 + 2) eller biologi (1 + 2) eller informasjonsteknologi (1 + 2) eller geofag (1 + 2) eller teknologi og forskingslære (1 + 2).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(4) <i>Universitet (og høgskolar) som tilbyr studium i realfag, natur- og miljøfag</i> kan som ei forsøksordning for opptak til studieåra 2018-2019, 2019-2020, 2020-2021 og 2021-2022 sjølve fastsetje at det for opptak til slike studieprogram skal stillast krav om matematikk (R1 + R2) og i tillegg fysikk (1 + 2) eller kjemi (1 + 2) eller biologi (1 + 2) eller informasjonsteknologi (1+ 2) eller geofag (1 + 2) eller teknologi og forskingslære (1 + 2).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 4-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 4-4. <i>Spesielle opptakskrav til arkitekturfag og teknologiske fag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">(1) <i>Arkitektutdanning</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet har krav om matematikk (R1 + R2) og fysikk 1.
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/a/avsnitt/1">Søkjarar med nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag må dokumentere tilsvarande kunnskapar i matematikk og fysikk som dei som er fastsette her.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/b/avsnitt/1">Søkjarar med 2-årig teknisk fagskole etter rammeplan fastsett av departementet 1998-1999 og tidlegare studieordningar fyller krava for opptak utan omsyn til dei spesielle krava i matematikk og fysikk som er fastsette her.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(2) <i>Arkitektutdanning</i> ved Arkitektur- og designhøgskolen i Oslo og Bergen arkitekthøgskole har krav om at søkjaren må bestå opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(3) <i>Integrert masterstudium i teknologiske fag</i>, med unntak av Noregs teknisk-naturvitskaplege universitetet, har krav om matematikk (R1 + R2) og fysikk 1. Sjå òg ledd 7.
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/a/avsnitt/1">Søkjarar med nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag må dokumentere tilsvarande kunnskapar i matematikk og fysikk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/b/avsnitt/1">Søkjarar med 2-årig teknisk fagskole etter rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999 og tidlegare studieordningar fyller krava for opptak utan omsyn til dei spesielle krava i matematikk og fysikk som er fastsette her.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/c/avsnitt/1">Søkjarar med bestått 1-årig forkurs for 3-årig ingeniørutdanning og integrert masterstudium i teknologiske fag etter fagplan av 2014 og søkjarar med bestått 1-årig forkurs for ingeniørutdanning og maritim høgskoleutdanning fyller fagkrava for opptak utan omsyn til dei spesielle krava i matematikk og fysikk som er fastsette her.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">(4) <i>3-årig ingeniørutdanning</i> har krav om matematikk (R1 + R2) og fysikk 1.
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/a/avsnitt/1">Søkjarar med nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag må dokumentere tilsvarande kunnskapar i matematikk og fysikk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/b/avsnitt/1">Søkjarar med 2-årig teknisk fagskole etter rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999 og tidlegare studieordningar fyller krava for opptak utan omsyn til dei spesielle krava i matematikk og fysikk som er fastsette her.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c/avsnitt/1">Søkjarar som har bestått 1-årig forkurs for 3-årig ingeniørutdanning og integrert masterstudium i teknologiske fag etter fagplan av 2014, og søkjarar med bestått 1-årig forkurs for ingeniørutdanning og maritim høgskoleutdanning, fyller krava for opptak utan omsyn til dei spesielle opptakskrava i matematikk og fysikk som er fastsette her.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/d/avsnitt/1">Søkjarar som har generell studiekompetanse og har bestått eit realfagskurs med eitt semesters omfang med fordjuping i matematikk og fysikk, fyller krava for opptak utan omsyn til dei spesielle krava i matematikk og fysikk som er fastsette her.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/e/avsnitt/1">For søkjarar med generell studiekompetanse eller bestått nyare godkjent to-årig teknisk fagskole i tekniske fag som blir tekne opp til treterminordning, gjeld ikkje det spesielle opptakskravet i matematikk og fysikk som er fastsett her.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/f/avsnitt/1">For søkjarar som blir tekne opp til spesielt tilrettelagd ingeniørutdanning, jf. § 3-3, med grunnlag i fagbrev/sveinebrev og minimum 12 månader relevant praksis, gjeld ikkje det spesielle opptakskravet i matematikk og fysikk som er fastsett her.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">(5) <i>Teknisk bygningsvern og restaureringsarbeid</i> og <i>utøvande tradisjonshandverk</i> har krav om relevant fagbrev.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">(6) <i>Landskapsarkitektur</i> ved Arkitektur- og designhøgskolen i Oslo har krav om at søkjarar må bestå opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(7) <i>Integrert masterstudium i teknologiske fag</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet har krav om matematikk (R1 + R2) og fysikk 1. Søkjarar må dokumentere eit gjennomsnitt på minimum karakteren 4,0 i matematikk R2 (140 timar).
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/a/avsnitt/1">Søkjarar med nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag må dokumentere tilsvarande kunnskapar i matematikk og fysikk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/b/avsnitt/1">Søkjarar med 2-årig teknisk fagskole etter rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999 og tidlegare studieordningar må dokumentere kunnskapar tilsvarande matematikk R2 med eit gjennomsnitt på minimum karakteren 4,0.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/c/avsnitt/1">Søkjarar med bestått 1-årig forkurs for 3-årig ingeniørutdanning og integrert masterstudium i teknologiske fag etter fagplan av 2014 og søkjarar med 1-årig forkurs for ingeniørutdanning og maritim høgskoleutdanning fyller fagkrava for opptak utan omsyn til dei spesielle fagkrava i matematikk og fysikk som er fastsette her. Søkjarar må ha karakteren C eller betre i matematikk frå forkurs.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 4-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 4-5. <i>Spesielle opptakskrav til enkelte økonomiske og administrative fag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">(1) <i>Integrert masterstudium i økonomisk-administrative fag og i samfunnsøkonomi</i> har krav om matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">(2) <i>Kostøkonomutdanning</i> har krav om fagbrev som institusjonskokk eller tilsvarande.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(3) <i>Matematisk</i> finans har krav om matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">(4) <i>Bachelorstudium i samfunnsøkonomi og i politisk økonomi</i> ved Universitetet i Bergen har som ei forsøksordning for opptak til studieåra 2019-2020, 2020-2021 og 2021-2022 krav om at søkjarar må dokumentere at han/ho har minst karakteren 4,0 i fellesfaget matematikk (224 timar). Karakterkravet i matematikk gjeld ikkje for søkjarar som kan dokumentere bestått programfag i matematikk med eit omfang på minst 140 timar eller tilsvarande.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 4-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 4-6. <i>Spesielle opptakskrav til enkelte hotell- og reiselivsfag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55"><i>Kjøkken- og restaurantleiing</i> har krav om fagbrev som kokk, institusjonskokk eller servitør. Andre fag-/sveinebrev frå utdanningsprogram for restaurant- og matfag kan vurderast.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 4-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 4-7. <i>Spesielle opptakskrav til lærarutdanningar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">(1) <i>Grunnskolelærarutdanning og 5-årig lektorutdanning</i> har krav om at søkjarar må dokumentere minimum 35 skolepoeng og eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timar) og 4,0 i fellesfaget matematikk (224 timar). Karakterkravet i matematikk gjeld ikkje for søkjarar som kan dokumentere bestått programfag i matematikk med eit omfang på minst 140 timar eller tilsvarande. Søkjarar kan i tillegg måtte gjennomføre ein opptaksprøve i form av eit intervju etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/a/avsnitt/1">Søkjarar som kan dokumentere minimum 35 skolepoeng og eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timar), men som har ein gjennomsnittskarakter på mellom 3,00 og 3,99 i matematikk (224 timar), kan takast opp dersom dei består eit forkurs i matematikk spesielt tilrettelagt for lærarutdanning, jf. § 5-2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/b/avsnitt/1">For søkjarar som har samisk som førstespråk eller andrespråk, gjeld karakterkravet i norsk for gjennomsnittet av karakterane i norsk (309 timar) og samisk (309 timar).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/c/avsnitt/1">For søkjarar som har norsk teiknspråk eller finsk som andrespråk, gjeld karakterkravet i norsk gjennomsnittet av karakterane i første- og andrespråket.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/d/avsnitt/1">For søkjarar til grunnskolelærarutdanning ved Samisk høgskole gjeld i tillegg krava som er fastsette i § 4-10.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">(2) <i>Grunnskolelærarutdanning og 5-årig lektorutdanning med realfag, miljø- og naturfag</i> har krav om at søkjarar må dokumentere minimum 35 skolepoeng og eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timar) og i tillegg kravet som er fastsett for realfag, miljø- og naturfag i § 4-3 andre eller fjerde ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">(3) <i>Grunnskolelærarutdanning med musikk</i> har krav om at søkjarar må dokumentere minimum 35 skolepoeng og eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timar) og 4,0 i fellesfaget matematikk (224 timar). I tillegg må søkjaren dokumentere kunnskapar og ferdigheiter i musikk etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">(4) <i>Grunnskolelærar- og barnehagelærarutdanning med sørsamisk eller lulesamisk</i> har krav om at søkjarar må dokumentere kunnskapar i sørsamisk eller lulesamisk språk etter nærmare reglar fastsette av institusjonen. For grunnskolelærarutdanning gjeld i tillegg at søkjarar må dokumentere minimum 35 skolepoeng og eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timar) og 4,0 i fellesfaget matematikk (224 timar).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">(5) <i>Faglærarutdanning i praktiske og estetiske fag</i> har krav om at søkjarar må dokumentere minimum 35 skolepoeng og eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timar) og 3,0 i matematikk (224 timar). Søkjarar til faglærarutdanning i musikk, dans og drama må i tillegg dokumentere kunnskapar og ferdigheiter i musikk, dans eller drama etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">(6) <i>Grunnutdanning i musikk, dans og drama som er pedagogisk retta</i> har krav om at søkjarar må dokumentere kunnskapar og ferdigheiter i musikk, dans eller drama etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(7) <i>Yrkesfaglærarutdanning</i> har krav om fag-/sveinebrev eller anna fullført og bestått 3-årig yrkesutdanning i skole frå vidaregåande opplæring og 2 års relevant praksis etter avslutta utdanning. I dei tilfella der ein må ha autorisasjon for å praktisere i yrket, må ein òg ha autorisasjon for å komme inn på yrkesfaglærarutdanninga.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">(8) <i>3-årig lærarutdanning for tospråklege lærarar</i> har krav om at søkjarar må dokumentere eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timar) og tospråkleg kompetanse etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">§ 4-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 4-8. <i>Spesielle opptakskrav til engelskspråklege utdanningsprogram</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">(1) <i>Engelskspråklege bachelorprogram</i> ved Noregs miljø- og biovitskaplege universitet har som ei forsøksordning for opptak til studieåra 2017-2018, 2018-2019, 2019-2020 og 2020-2021 krav om at søkjarar må dokumentere minimum karakteren 4,0 i fellesfaget engelsk (140 timar). Karakterkravet i engelsk gjeld ikkje for søkjarar som kan dokumentere bestått programfag i engelsk med eit omfang på minst 140 timar eller tilsvarande.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">(2) <i>Engelskspråkleg høgskolekandidatstudium</i> ved MF - vitenskapelig høyskole for teologi, religion og samfunn har krav om at søkjarar må dokumentere minimum karakteren 4,0 i fellesfaget engelsk (140 timar). Karakterkravet i engelsk gjeld ikkje for søkjarar som kan dokumentere bestått programfag i engelsk med eit omfang på minst 140 timar eller tilsvarande.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">§ 4-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">§ 4-9. <i>Spesielle opptakskrav til enkelte kunstfag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Ved opptak til desse utdanningane må søkjarar bestå opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen:
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/a/avsnitt/1"><i>Scenekunstutdanning</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/b/avsnitt/1"><i>Studium i utøvande og skapande musikk</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/c/avsnitt/1"><i>Forfattarstudium</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/d/avsnitt/1"><i>Studieprogram i dansevitskap</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/e/avsnitt/1">Studium ved fakultet for kunst, musikk og design ved Universitetet i Bergen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/f/avsnitt/1">Studium ved Kunsthøgskolen i Oslo</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/g/avsnitt/1"><i>Musikkvitskap</i> og <i>musikkteknologi</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet og musikkvitskap ved Universitetet i Oslo</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/h/avsnitt/1"><i>Kunstfagleg utdanning</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet og ved Universitetet i Tromsø - Noregs arktiske universitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/i/avsnitt/1"><i>Studium i utøvande og skapande kunst</i> ved Universitetet i Stavanger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/j/avsnitt/1"><i>Studium i visuell kunst</i> ved Høyskolen Kristiania</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/k/avsnitt/1">Studium ved Norges Dansehøyskole</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/l/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i dansekunst og koreografisk tenking</i> ved Høyskolen i Dansekunst</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/m/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i manus - scenetekst og tv-drama</i> ved NSKI Høgskole.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">§ 4-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 4-10. <i>Spesielle opptakskrav til diverse fag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">(1) <i>Spesialtilpassa høgskoleutdanning for døve</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet har krav om at søkjarar må dokumentere ferdigheiter i norsk teiknspråk etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">(2) <i>Studium</i> ved Samisk høgskole og studium i samiske språk ved andre institusjonar har krav om at søkjarar må dokumentere kunnskapar i samisk språk etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">(3) <i>2-årig trafikklærarutdanning</i> har krav om at søkjarar må ha hatt gyldig førarkort klasse B (personbil) samanhengande dei siste 3 åra.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">(4) <i>Paramedicutdanning</i> har krav om fagbrev som ambulansepersonell eller relevant høgre utdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">(5) <i>Luftfartsfag</i> har krav om at søkjarar må dokumentere matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2) og fysikk 1, og ha bestått opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">(6) <i>3-årig utdanning prehospitalt arbeid - paramedic</i> har krav om at søkjarar må dokumentere førarkort klasse B (personbil) og ha bestått fysisk opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">(7) <i>3-årig bachelorstudium i journalistikk</i> ved OsloMet - storbyuniversitetet har som ei forsøksordning for opptak til studieåra 2017-2018, 2018-2019 og 2019-2020 krav må at søkjarar må dokumentere minimum karakteren 4,0 i norsk (393 timar).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">(8) <i>1-årig studium i Arktisk naturguide</i> ved Universitetet i Tromsø - Noregs arktiske universitet har krav om at søkjarar må ha gyldig førarkort klasse S eller klasse B og dokumentere relevant praksis etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">(9) Til følgjande studium har Høgskolen i Innlandet krav om at søkjarar må dokumentere kunnskapar i form av innsendt arbeid og bestå opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen:
<liste id="/kapittel/i/ledd/83/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/83/liste/1/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i TV-teknikk</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/83/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/83/liste/2/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i TV-regi</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/83/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/83/liste/3/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i TV-leiing</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/83/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/83/liste/4/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i kulturprosjektleiing</i></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">(10) Til følgjande studium ved Nord universitet må søkjaren dokumentere spesielle ferdigheter, fastsette av institusjonen, i form av innsendt arbeid:
<liste id="/kapittel/i/ledd/84/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/84/liste/1/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i 3D art, Animation and VFX</i>,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/84/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/84/liste/2/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i Film and TV Production</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/84/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/84/liste/3/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i spill og opplevelsesteknologi</i>.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">(12) <i>Bachelorstudium i animasjon og digital kunst ved Høgskolen i Innlandet</i> har krav om at søkjarar må dokumentere kunnskapar i form av innsendt arbeid og bestå opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">(13) Søkjarar til desse studia og institusjonane må bestå opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette ved institusjonen:
<liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/a/avsnitt/1">Følgjande studium ved OsloMet - storbyuniversitetet</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/a-1/avsnitt/1"><i>Fotojournalistutdanning</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/a-2/avsnitt/1"><i>Produktdesignutdanning</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/a-3/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i tolking i offentleg sektor</i></avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b/avsnitt/1"><i>Animasjon</i> ved Høgskulen i Volda</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/c/avsnitt/1"><i>Industridesign</i> ved Arkitektur- og designhøgskolen i Oslo</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/d/avsnitt/1"><i>Studium</i> ved Steinerhøyskolen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/e/avsnitt/1"><i>Smykkedesign</i> ved Universitetet i Agder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/f/avsnitt/1"><i>Film- og fjernsynsutdanning</i> ved Høgskolen i Innlandet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g/avsnitt/1">Følgjande studium ved Høyskolen Kristiania</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-1/avsnitt/1"><i>Bachelor i Art Direction</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-2/avsnitt/1"><i>Bachelor i Experience &amp; Event</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-3/avsnitt/1"><i>Bachelor i Grafisk design</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-4/avsnitt/1"><i>Bachelor i Retail Design</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-5/avsnitt/1"><i>Bachelor i tekst og skribent</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-6/avsnitt/1"><i>Bachelor i film og TV</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-7/avsnitt/1"><i>Bachelor i lys for scene</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-8/avsnitt/1"><i>Bachelor i manus</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-9/avsnitt/1"><i>Bachelor i maske- og hårdesign</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-10/avsnitt/1"><i>Bachelor i lyddesign</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-11/avsnitt/1"><i>Bachelor i spilldesign</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-12/avsnitt/1"><i>Bachelor i visual effects</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-13/avsnitt/1"><i>Bachelor i låtskriving og produksjon</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-14/avsnitt/1"><i>Bachelor i digital markedsføring</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-15"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/g-15/avsnitt/1"><i>Årsstudium i musikkproduksjon</i>.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">§ 4-11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">§ 4-11. <i>Desentralisert utdanning og deltidsutdanning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">(1) For opptak til desentralisert utdanning og/eller deltidsutdanning kan institusjonane fastsetje spesielle opptakskrav i form av relevant yrkeserfaring og arbeidstilknyting i studietida. For opptak til deltidsstudium kan det i tillegg stillast krav om tilknyting til utdanningsstaden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">(2) Det kan stillast krav om inntil 5 års yrkeserfaring. Dersom det blir stilt krav om dette skal minimum 2 år utgjere relevant yrkeserfaring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">(3) Det kan stillast krav om geografisk tilknyting til utdanningsstaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">§ 5-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">(2) Med spesielle omstende er her meint sjukdom, ulykker eller dødsfall i nær familie. Dersom det ligg føre andre spesielle omstende, kan opptaksorganet gi opptak på visse vilkår.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">§ 7-11 overskriften, første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">§ 7-11. <i>Tilleggspoeng for høgre utdanning, fagskoleutdanning, eitt år på folkehøgskole, sivilteneste eller militær førstegongsteneste</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">(1) Det blir gitt 2 tilleggspoeng for anten eit fullført studium eller samla 60 studiepoeng ved universitet eller høgskole eller 60 fagskolepoeng/studiepoeng frå fagskole, eitt år på ein folkehøgskole med godkjend skoledokumentasjon eller fullført militær førstegongsteneste eller sivilteneste.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">(2) Eit fullført halvårig studium i høgre utdanning eller fagskole eller 30 studiepoeng/fagskolepoeng/studiepoeng frå fagskole gir 1 tilleggspoeng.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">§ 8-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">(1) Reglane for nasjonal klagenemnd gjeld klagar over enkeltvedtak i den nasjonale opptaksmodellen (NOM) for grunnutdanningar ved universitet og høgskolar som Samordna opptak (Unit) organiserer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">§ 8-2 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">(4) Sekretariatet for klagenemnda skal liggje hos Samordna opptak (Unit).</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-23-1767/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskrifta skal tre i kraft frå 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
