<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-27-1275" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-27-1275">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-27-1275</id>
    <dato>27.08.2018 nr. 1275</dato>
    <dato type="iso">2018-08-27</dato>
    <ikraft>01.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§5-4">L17.06.2005 nr. 62 § 5-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§18-3">§ 18-3</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§27">L14.06.2002 nr. 20 § 27</ref>, <ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="lov-1976-06-11-79-§8a">§ 8a</ref>, <ref id="for-1977-08-05-2">F05.08.1977 nr. 2</ref>, <ref id="for-1986-05-16-1094">F16.05.1986 nr. 1094</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-05-19-541</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0797</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i deklareringsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i deklareringsforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet, Justis- og beredskapsdepartementet og Klima- og miljødepartementet 27. august 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 5-4 tredje ledd og § 18-3, lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 27 og lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4 første ledd og § 8a, jf. forskrift 5. august 1977 nr. 2 om gjennomføring av lov om kontroll med produkter og forbrukertjenester og delegeringsvedtak 16. mai 1986 nr. 1094.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-27-1275/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. mai 2015 nr. 541 om deklarering av kjemikalier til produktregisteret (deklareringsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Den som produserer eller importerer 100 kg eller mer pr. år av et kjemikalie som omfattes av § 3, skal sørge for at kjemikaliet blir deklarert gjennom Miljødirektoratets løsning for elektronisk deklarering, Kjemikaliedeklarering til produktregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5 første ledd bokstav e og j oppheves. Nåværende bokstav f til i blir bokstav e til h.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Den som i henhold til § 4 plikter å deklarere kjemikalier skal uten ugrunnet opphold og av eget tiltak sørge for at opplysningene i produktregisteret blir oppdatert dersom det skjer endringer i informasjonen som kreves i § 5 og § 6. Opplysninger om faktisk mengde som er produsert, importert og eksportert foregående år skal rapporteres senest 15. mars hvert år. Innrapportering skal skje ved hjelp av Miljødirektoratets løsning for elektronisk deklarering, Kjemikaliedeklarering til produktregisteret. Dersom kjemikaliet ikke er deklarert ved hjelp av løsningen for elektronisk deklarering tidligere, skal den ansvarlige samtidig angi informasjon som nevnt i § 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 10 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kjemikalier som er klassifisert utelukkende for fysisk fare i henhold til CLP-forordningen artikkel 3, jf. forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP) § 1, omfattes ikke av gebyrplikten i denne forskrift.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-27-1275/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. oktober 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
