<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-11-23-1906" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-23-1906">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-11-23-1906</id>
    <dato>23.11.2018 nr. 1906</dato>
    <dato type="iso">2018-11-23</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2017-12-08-1952">F08.12.2017 nr. 1952</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§7">L20.06.2014 nr. 42 § 7</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§19">§ 19</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1610</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-05-31-563</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-08-1952</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-08-1953</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1156</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Ikrafttr. av FOR 2017:1952, endr. i Reseptformidlerforskriften og FOR 2017:1953, endr. i kjernejournalforskriften</korttittel>
    <tittel>Ikrafttredelse av forskrift 8. desember 2017 nr. 1952 om endringer i forskrift 21. desember 2007 nr. 1610 om behandling av helseopplysninger i nasjonal database for elektroniske resepter (Reseptformidlerforskriften) og forskrift 8. desember 2017 nr. 1953 om endringer i forskrift 31. mai 2013 nr. 563 om nasjonal kjernejournal (kjernejournalforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 23. november 2018 med hjemmel i forskrift 8. desember 2017 nr. 1952 om endringer i forskrift 21. desember 2007 nr. 1610 om behandling av helseopplysninger i nasjonal database for elektroniske resepter (Reseptformidlerforskriften) del II og forskrift 8. desember 2017 nr. 1953 om endringer i forskrift 31. mai 2013 nr. 563 om nasjonal kjernejournal (kjernejournalforskriften) del II.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Helse- og omsorgsdepartementet bestemte den 23. november 2018 følgende om ikrafttredelse for to forskrifter, med hjemmel i de respektive forskriftene:</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Forskrift 8. desember 2017 nr. 1952 om endringer i forskrift 21. desember 2007 nr. 1610 om behandling av helseopplysninger i nasjonal database for elektroniske resepter skal tre i kraft 1. januar 2019, med unntak av § 2-1 nytt sjette ledd og § 3-3 fjerde ledd.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Forskrift 8. desember 2017 nr. 1953 om endringer i forskrift 31. mai 2013 nr. 563 om nasjonal kjernejournal skal tre i kraft 1. januar 2019.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
