<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-31-1288" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-31-1288">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-31-1288</id>
    <dato>31.08.2018 nr. 1288</dato>
    <dato type="iso">2018-08-31</dato>
    <ikraft>01.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§20a">L14.06.2002 nr. 20 § 20a</ref>, <ref id="for-2015-06-01-580">F01.06.2015 nr. 580</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-06-02-588</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0806</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utgangsstoffer for eksplosiver</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om håndtering av utgangsstoffer for eksplosiver</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 31. august 2018 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 20a, jf. delegeringsvedtak 1. juni 2015 nr. 580</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-31-1288/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 2. juni 2015 nr. 588 om håndtering av utgangsstoffer for eksplosiver § 8 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">En virksomhet som produserer eller innfører utgangsstoffer for eksplosiver listet opp i § 2 første ledd første kolonne eller med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat, skal deklarere disse ved hjelp av Miljødirektoratets løsning for elektronisk deklarering, Kjemikaliedeklarering til produktregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Annet ledd tredje punktum og nytt fjerde og femte punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Opplysninger om den faktiske mengden som er produsert, importert og eksportert foregående år skal rapporteres senest 15. mars. Innrapportering skal skje ved hjelp av Miljødirektoratets løsning for elektronisk deklarering, Kjemikaliedeklarering til produktregisteret. Dersom stoffene ikke er deklarert ved hjelp av løsningen for elektronisk deklarering tidligere, skal den ansvarlige samtidig angi fullstendig kjemisk sammensetning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-31-1288/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. oktober 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
