<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-02-1099" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1099">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-02-1099</id>
    <dato>02.07.2018 nr. 1099</dato>
    <dato type="iso">2018-07-02</dato>
    <ikraft>02.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-02</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-12-21-119-§3-7">L21.12.2007 nr. 119 § 3-7</ref>, <ref id="lov-2007-12-21-119-§4-10">§ 4-10</ref>, <ref id="lov-2007-12-21-119-§4-22">§ 4-22</ref>, <ref id="lov-2007-12-21-119-§4-30">§ 4-30</ref>, <ref id="for-2008-11-25">F25.11.2008 nr.</ref>1256</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-17-152</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0693</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om endring i tollforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i tollforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tolldirektoratet 2. juli 2018 med hjemmel i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) § 3-7 tredje ledd, § 4-10 femte ledd, § 4-22 annet ledd og § 4-30 tredje ledd, jf. delegeringsvedtak 25. november 2008 nr. 1256.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1099/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2008 nr. 1502 til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-7-1 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(6) Fører av småfly (luftfartøy med høyeste tillatte startvekt til og med 5700 kg og som er godkjent for maksimalt ti passasjerer), skal gi melding til Tolldirektoratet om avreise senest fire timer før avgang. § 3-3-1 niende ledd om levering og endring av reiseplan gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4-10-2 tiende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(10) Varer som innføres i forbindelse med større ulykker, naturkatastrofer og beredskapsøvelser som oppfyller vilkårene i tolloven § 6-1 første ledd bokstav d, kan deklareres ved at det legges frem en liste over utstyret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-13-7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Bestemmelsene om elektronisk overføring i § 4-13-1 til § 4-13-6 gjelder tilsvarende for utveksling av elektroniske transitteringsmeldinger i tollmyndighetenes elektroniske transitteringssystem (NCTS), med mindre annet er bestemt i denne paragraf.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4-13-8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) Bestemmelsene om elektronisk overføring i § 4-13-1 til § 4-13-6 gjelder tilsvarende for utveksling av elektroniske forhåndsvarsel i tollmyndighetenes elektroniske transitteringssystem (NCTS), med mindre annet er bestemt i denne paragraf.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Tollforskriften § 4-22-1 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(2) Ved søknad om tillatelse til forenklinger etter konvensjonen vedlegg I, artikkel 55 gjelder vilkårene i § 3-1-18 annet ledd tilsvarende. Det er et vilkår for godkjenning som autorisert avsender eller mottaker etter konvensjonen vedlegg I artikkel 55 (1) at tollmyndighetenes elektroniske transitteringssystem (NCTS) benyttes. Søker som skal godkjennes som autorisert mottaker må ha tillatelse til å opprette og drive tollager og fullmakt til generell lossetillatelse, jf. § 4-30-2 annet ledd. Søknad om å bli autorisert mottaker sendes tollmyndighetene der søkeren har fått tillatelse til tollager.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(3) § 3-1-19 gjelder tilsvarende ved tilbaketrekking, suspensjon og endring av tillatelser etter konvensjonen vedlegg I artikkel 55 (1).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Tollforskriften § 4-30-2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(2) Tillatelsen til tollager kan omfatte generell fullmakt til å gi lossetillatelse, jf. § 3-4-1. For å få innvilget generell fullmakt til lossetillatelse for varer som sendes i henhold til transitteringskonvensjonen må tollagerholderen være autorisert mottaker, jf. § 4-22-1 annet ledd. Tollagerholder som ikke har generell fullmakt må innhente lossetillatelse i det enkelte tilfelle.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 4-30-4 første til sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Tollagerholderen skal føre regnskap over varer på tollageret (tollagerregnskap). Tollagerregnskapet skal være oversiktlig og til enhver tid være oppdatert. Det skal inneholde opplysninger om
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">alle innlegg og uttak av varer fra tollageret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">hvor varene er lagret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">når og hvor tollekspedisjon har funnet sted, med henvisning til deklarasjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d/avsnitt/1">varens art, vekt og verdi, samt andre opplysninger som er nødvendige for å identifisere varen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/e/avsnitt/1">den behandling eller bearbeiding som varen eventuelt har gjennomgått på tollageret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/f/avsnitt/1">varemottakerens navn og adresse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/g/avsnitt/1">avgangstollsted og transitteringsnummer (MRN-nummer),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/h/avsnitt/1">transportmidlets kjennetegn eller navn, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/i/avsnitt/1">hvorvidt uoverensstemmelser som nevnt i annet ledd er ført i merknadsjournal.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Tollagerholderen skal avstemme regnskapet minst én gang i året.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(3) Dersom det er uoverensstemmelse mellom ankommet vare og fraktdokumentene skal tollagerholderen føre merknadsjournal som del av tollagerregnskapet. Merknadsjournalen skal leveres tollmyndighetene innen kl. 12.00 første virkedag etter lossing.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(4) Tollagerholder som er autorisert mottaker etter transitteringskonvensjonen vedlegg I artikkel 55 (1) og som avgir lossemerknader i tollmyndighetenes elektroniske transitteringssystem (NCTS) er unntatt fra kravet til å føre merknadsjournal etter tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(5) Tollagerholderen skal oppbevare tollagerregnskapet med nødvendig dokumentasjon i fem år og sørge for at det er betryggende sikret mot ødeleggelse, tap og endring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(6) Tollmyndighetene kan kreve at regnskapet fremlegges vederlagsfritt på papir.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 4-30-10 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(2) Dersom det søkes om fritak eller refusjon for toll eller særavgifter kan det også legges inn norske eller fortollede varer. Tilsvarende gjelder varer som er til proviantering, jf. § 4-23-4 til § 4-23-10 eller varer som er til toll- og avgiftsfritt salg (tax free) på lufthavn, jf. § 4-30-13. Varene skal deklareres til tollmyndighetene ved bruk av skjema RD 0016 eller RD 0018.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Vedlegg 3 til tollforskriften skal i sin helhet lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Vedlegg 3. Landingsplasser for luftfartøy
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">
        <i>Tollregion Nord-Norge:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Bardufoss, Berlevåg, Båtsfjord, Hammerfest, Hasvik, Honningsvåg, Mehamn, Sørkjosen, Vadsø og Vardø.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">
        <i>Tollregion Vest-Norge:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Bømoen (Voss), Florø, Førde, Gossen (Aukra), Kristiansund, Molde, Rosendal, Sandane, Sandviken (Bergen), Sogndal, Stord (Sørstokken), Ulven (Os), Vangsvatn (Voss), Vinnu (Sunndalsøra) og Ørsta/Volda.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">
        <i>Tollregion Midt-Norge:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Andøya, Brønnøysund, Frøya (Flatval), Grogn (Bjørgan), Hattfjelldal, Jonsvann, Losen (Kvål), Mo i Rana, Mosjøen, Namsos, Oppdal (Fagerhaug), Rognan, Røros, Rørvik, Røst, Sandnessjøen, Snåsa (Grønøra), Stokmarknes, Verdal Helikopterplass Slottelid, Øian (Meråker) og Ørland.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">
        <i>Tollregion Oslo og Akershus:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Kjeller, Lilløykilen sjøflyhavn, Oslo sjøflyplass Fornebu og Ski.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">
        <i>Tollregion Sør-Norge:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Bykle (Hovden i Setesdal), Eggemoen, Fyresdal, Geilo (Dagali), Gullknapp (Arendal), Hokksund, Jarlsberg, Klanten (Golsfjellet), Lista (Farsund), Longum Park (Arendal), Lunde, Nordsjø havn, Notodden, Skien (Geiteryggen) og Åraksøyene (Valle i Setesdal).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">
        <i>Tollregion Øst-Norge:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Dokka (Thomlevoll), Elverum (Starmoen), Frya, Hamar (Stafsberg), Haslemoen, Kongsvinger (Gjølstad), Maarud, Rakkestad, Reinsvoll, Strandefjorden (Fagernes), Sølenstua, Trysil, Tynset og Østre Æra.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1099/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
