<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-23-1264" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-23-1264">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-23-1264</id>
    <dato>23.08.2018 nr. 1264</dato>
    <dato type="iso">2018-08-23</dato>
    <ikraft>23.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-23</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1936-07-10-6-§5a">L10.07.1936 nr. 6 § 5a</ref>, <ref id="for-1999-05-07-435">F07.05.1999 nr. 435</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-23-152</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0787</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kvoteordningen for melk</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kvoteordningen for melk</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 23. august 2018 med hjemmel i lov 10. juli 1936 nr. 6 til å fremja umsetnaden av jordbruksvaror § 5a og delegeringsvedtak 7. mai 1999 nr. 435.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-23-1264/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. desember 2011 nr. 1502 om kvoteordningen for melk gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Som grunnkvote regnes tildelt og kjøpt kvote etter reglene i denne forskriften, jordbruksoppgjøret eller tidligere forskrifter om kvoteordningen for melk. Grunnkvote tilligger landbrukseiendommen og kan omsettes etter reglene i § 8. Eier av flere landbrukseiendommer kan flytte grunnkvote mellom disse, såfremt eiendommene ligger i samme produksjonsregion. Tilsvarende kan offentlige virksomheter eller virksomheter som utfører et samfunnsoppdrag, også etter overdragelsen av landbrukseiendommen fradelt etter jordlova § 12, flytte kvoten til den fradelte landbrukseiendommen dersom flyttingen er basert på et kontraktsforhold inngått i forbindelse med overdragelsen av landbrukseiendommen. Grunnkvote kan konverteres fra geitemelkkvote til kumelkkvote i forholdet 1:2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Foretakets disponible kvote i et enkelt kvoteår utgjøre grunnkvote multiplisert med forholdstall for disponibel kvote på 1,04 for kumelkkvote og 0,96 for geitemelkkvote.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Disponibel kvote for et enkelt foretak eller fra en enkelt landbrukseiendom kan ikke overstige 936 000 liter kumelk eller 900 000 liter geitemelk.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-23-1264/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
