<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-11-09-1676" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-09-1676">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-11-09-1676</id>
    <dato>09.11.2018 nr. 1676</dato>
    <dato type="iso">2018-11-09</dato>
    <ikraft>01.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingsvedtak, <ref id="lov-1967-02-10-§24">L10.02.1967 § 24</ref>, <ref id="lov-1967-02-10-§28">§ 28</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-06-10-658</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0977</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om vedtekter for Norges forskningsråd</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om vedtekter for Norges forskningsråd</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 9. november 2018 med hjemmel i Stortingets plenumsvedtak 3. desember 1992 og lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 24 fjerde ledd og § 28 fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-09-1676/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 10. juni 2016 nr. 658 om vedtekter for Norges forskningsråd er det gjort flere endringer. Etter endringene lyder forskriften i sin helhet som følger:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Norges forskningsråd skal være et nasjonalt utøvende forskningsstrategisk organ. Forskningsrådet har ansvar for å øke kunnskapsgrunnlaget og bidra til å dekke samfunnets behov for forskning ved å fremme grunnleggende og anvendt forskning og innovasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2. <i>Hovedoppgaver</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forskningsrådet skal
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">ivareta grunnleggende forskning, arbeide for utvikling av fag og disipliner og for flerfaglighet i forskning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">støtte forskning som bidrar til samfunnsdebatt, utviklingen av demokratiet og grunnlaget for politikkutformingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">arbeide for å fremme innovasjon i næringsliv og offentlig sektor i hele landet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">arbeide for sammenheng mellom grunnleggende og anvendt forskning og innovasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">ha et nasjonalt ansvar for forskningsformidling og bidra til at resultater fra forskning blir tatt i bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">arbeide for å fremme internasjonalt forskningssamarbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g/avsnitt/1">bidra til kvalitet i norsk forskning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/h/avsnitt/1">bidra til samarbeid og helhet i det offentlige virkemiddelapparatet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i/avsnitt/1">bidra til god arbeidsdeling og samarbeid i det forskningsutførende nivået og ha et strategisk ansvar for instituttsektoren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/j/avsnitt/1">sørge for evaluering av norsk forskning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/k/avsnitt/1">gi myndighetene råd som grunnlag for utforming av forskningspolitikken.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3. <i>Organisering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Styret er Forskningsrådets øverste organ og er ansvarlig for Forskningsrådets samlede virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Styret har ansvaret for virksomhetens organisering. Organiseringen skal ivareta bredden i Forskningsrådets hovedoppgaver og sikre bred geografisk deltakelse og medvirkning fra forskning, næringsliv, offentlig sektor og samfunnet for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Forskningsrådets administrasjon ledes av administrerende direktør.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4. <i>Styret</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">1. <i>Oppnevning, sammensetning og funksjonstid</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kongen oppnevner styret for fire år. Styret skal settes sammen av personer med bred innsikt i forskning og innovasjon, næringsliv, offentlig sektor og samfunnsspørsmål for øvrig. Styret skal ha elleve medlemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Kongen utpeker leder og nestleder. Dersom et medlem trer ut av styret, kan Kunnskapsdepartementet foreta ny oppnevning for resten av perioden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Medlemmene kan gjenoppnevnes, men ingen kan sitte sammenhengende i styret i mer enn to perioder. Ved behandling av administrative saker suppleres styret med to styremedlemmer valgt av og blant de ansatte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Kunnskapsdepartementet fastsetter godtgjøring til styrets medlemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">2. <i>Oppgaver</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Styret skal i sitt arbeid følge opp forskningspolitikken som er fastsatt av regjeringen og Stortinget, og skal gi myndighetene råd i forskningspolitiske saker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Styret har hovedansvar for Forskningsrådets strategi og for at denne blir lagt til grunn for Forskningsrådets arbeid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Styret representerer Forskningsrådet i styringsdialogen med Kunnskapsdepartementet. Departementet fastsetter i samråd med Forskningsrådet styringsdialogens form og innhold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Styret
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">tilsetter administrerende direktør (jf. § 5)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">fastsetter administrerende direktørs lønn og annen godtgjøring, etter konsultasjon med Kunnskapsdepartementet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">fastsetter instruks for administrerende direktør</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d/avsnitt/1">fastsetter retningslinjer for godtgjøring til ledende ansatte.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">3. <i>Forretningsorden</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Styrets leder innkaller til møter. Styret holder møter så ofte lederen bestemmer, eller når minst fire medlemmer ønsker det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Styret er beslutningsdyktig når mer enn halvparten av de stemmeberettigede er til stede. Vedtak gjøres med simpelt flertall. Lederens stemme gjør utslag ved stemmelikhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Administrerende direktør deltar uten stemmerett i styremøtene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 5. <i>Administrerende direktør</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Administrerende direktør tilsettes for en periode på seks år, med adgang til fornyelse en gang. Administrerende direktør har ansvar for at administrasjonen iverksetter styrets vedtak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 6. <i>Norges forskningsråds status og fullmakter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Forskningsrådet er et forvaltningsorgan med særskilte fullmakter, forvaltningsmessig underlagt Kunnskapsdepartementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Tilsettingsforholdene i Forskningsrådet reguleres av arbeidsmiljølovens og arbeidstvistlovens bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">For Forskningsrådet gjelder de fullmakter og retningslinjer som er fastsatt i den til enhver tid gjeldende virksomhets- og økonomiinstruks for Norges forskningsråd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 7. <i>Klage</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Styret skal oppnevne et frittstående klageutvalg med fire eksterne medlemmer. Utvalget skal behandle klager over Forskningsrådets vedtak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Vedtak i tjenestemannssaker og i innsynssaker etter offentlighetsloven kan påklages til departementet etter forvaltningsloven § 28 første ledd. For klage på andre vedtak fra Forskningsrådet gjelder bestemmelsen i første ledd andre punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">I saker som gjelder tildelingen av økonomiske midler, er det ikke adgang til å klage over Forskningsrådets skjønnsutøvelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 8. <i>Vedtektsendringer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Kunnskapsdepartementet kan vedta endringer i denne forskriften. Styret skal bli forelagt forslag til endringer for uttalelse. Styret kan fremme forslag til endringer i vedtektene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 9. <i>Ikrafttredelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2016. Samtidig oppheves forskrift 17. desember 2010 nr. 1928 om vedtekter for Norges forskningsråd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-09-1676/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. desember 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
