<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-26-1013" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-1013">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-26-1013</id>
    <dato>26.04.2018 nr. 1013</dato>
    <dato type="iso">2018-04-26</dato>
    <ikraft>26.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-26</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">§ 4-9</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13-§1-1">F06.01.2017 nr. 13 § 1-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-14-2426</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0638</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak til studier ved Høgskolen i Østfold</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til studier ved Høgskolen i Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Høgskolen i Østfold 26. april 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6, § 3-7 og § 4-9, forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 1-1 nr. 4 og forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad § 2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-1013/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. desember 2017 nr. 2426 om opptak til studier ved Høgskolen i Østfold gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nytt navn på § 21 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 21. <i>Reservasjon av studieplass</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 21 nr. 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">1. En studieplass kan søkes reservert til fremtidige opptak på samme studium. Det innvilges normalt kun reservasjon av studieplass til neste ordinære opptak til studiet, men ved særdeles tungtveiende grunner kan det søkes reservasjon i opptil to år. Søkere som er gitt betinget opptak etter § 8 kan ikke søke om reservasjon av studieplass. Frist for å søke reservasjon er tre uker etter at tilbud om studieplass er gitt. Det kan gjøres unntak for forhold som har oppstått etter fristen. Reservasjon av studieplass kan kun søkes i løpet av det første semesteret etter opptak, etter dette må det eventuelt søkes om permisjon fra studiene i henhold til forskrift om eksamen og studierett ved Høgskolen i Østfold § 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 21 nr. 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">3. For å beholde studieplassen, må det søkes opptak innen ordinær søknadsfrist for det aktuelle studiet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-1013/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 26. april 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
