<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-26-1028" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1028">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-26-1028</id>
    <dato>26.06.2018 nr. 1028</dato>
    <dato type="iso">2018-06-26</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Reidriftsavtalen</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-17-659</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0645</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilskudd til avløsning ved svangerskap/fødsel</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til avløsning ved svangerskap/fødsel</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 26. juni 2018 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1028/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. juni 2009 nr. 659 om tilskudd til avløsning ved svangerskap/fødsel gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny overskrift til § 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Grunnvilkår for tilskudd</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Tilskudd til avløsning ved svangerskap/fødsel kan ytes til leder av siidaandel og ektefelle/samboer dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Siidaandelen har rett til tilskudd etter gjeldende forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag, og<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">siidaandelsleder og/eller ektefelle/samboer har vært registrert i en siidaandel driftsåret før fødselen.</avsnitt></liste>
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Jf. forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag § 2.
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Tilskudd til avløsning kan bare ytes til dekning av faktiske utgifter til lønn, feriepenger og arbeidsgiveravgift. Dette forutsetter at utgiftene er i samsvar med beløp som er innrapportert i a-ordningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Tilskudd kan gis til dekning av dokumenterte utgifter til avløsning, maksimalt kr 60 000 per svangerskap/fødsel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 6 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Nåværende § 6 tredje ledd blir andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 7 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Søknad om tilskudd til avløsning sendes på særskilt skjema til Landbruksdirektoratet for behandling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 7 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Som vedlegg til søknaden kreves for øvrig den dokumentasjon som Landbruksdirektoratet finner nødvendig av hensyn til forvaltning og kontroll.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nåværende § 8 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ny § 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 8. <i>Opplysningsplikt og kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Mottakere av tilskudd etter denne forskriften plikter å gi alle opplysninger som reindriftsmyndighetene finner nødvendig for å kunne forvalte tilskuddordningene, eller for å kunne oppfylle reindriftsavtalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Reindriftsmyndighetene fører tilsyn med at utbetalinger av tilskudd er riktige, og har adgang til all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. For virksomheter som er pålagt revisjonsplikt kan det kreves revidert regnskap over utgiftene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Ny § 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 9. <i>Retting av feilutbetalinger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Reindriftsmyndighetene kan rette feil i utbetalt tilskudd, enten ved etterbetaling eller krav om tilbakebetaling av tilskudd fra tilskuddsmottaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Ny § 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 10. <i>Avkortning mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Dersom tilskuddsmottaker uaktsomt eller forsettlig har gitt feil eller mangelfulle opplysninger i søknaden som har eller ville dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av tilskuddet, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Dersom tilskuddsmottaker i henhold til Reindriftsmyndighetenes vedtak driver eller har drevet sin virksomhet i strid med lover eller forskrifter for reindriftsnæringen, og det er utvist uaktsomhet eller forsett, kan hele eller deler av tilskuddet holdes tilbake inntil forholdet er rettet. Er det ved overtredelsen av slikt regelverk utvist grov uaktsomhet eller forsett, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Ny § 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 11. <i>Innkreving av tilbakebetalings- eller avkortingsbeløp</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Differansen mellom utbetalt beløp og berettiget tilskudd som følge av vedtak om tilbakebetaling etter § 10 eller avkortning etter § 11, kan kreves tilbakebetalt fra tilskuddsmottakeren eller motregnes i senere tilskuddsutbetalinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Krav fra reindriftsmyndighetene kan motregnes i tilskuddsutbetalinger til tilskuddsmottakeren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Dersom foretaket/tilskuddsmottakeren ikke var i aktsom god tro om utbetalingen, kan renter kreves fra det tidspunkt tilbakebetalingskravet er kommet fram til foretaket/mottaker. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter kreves fra tidspunktet for utbetaling av det urettmessige tilskuddet. Rentefoten skal settes lik den rentefot som til enhver tid er fastsatt av Finansdepartementet i medhold av § 3 i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Nåværende § 9 og § 10 blir § 12 og § 13.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1028/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
