<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-20-1051" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1051">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-20-1051</id>
    <dato>20.06.2018 nr. 1051</dato>
    <dato type="iso">2018-06-20</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-931</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0656</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forurensningsforskriften (kapittel 39)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forurensningsforskriften (kapittel 39 Gebyr til statskassen for arbeid med tillatelser og kontroll etter forurensningsloven)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 20. juni 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 52a.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1051/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 39 Gebyr til statskassen for arbeid med tillatelser og kontroll etter forurensningsloven gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 39-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Bestemmelsene i dette kapitlet gjelder innkreving av gebyr for forurensningsmyndighetens arbeid med tillatelser etter forurensningsloven, herunder arbeid med beredskapskrav, beredskapsplaner og beredskapsøvelser mot akutt forurensning, samt for arbeid med kontroll av disse virksomhetene. Videre gjelder det kontroll med overholdelse av krav fastsatt i denne forskriften, forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften), forskrift 1. juni 2004 nr. 930 om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften), forskrift 6. desember 1996 nr. 1127 om systematisk helse-, miljø- og sikkerhetsarbeid i virksomheter (Internkontrollforskriften) og forskrift 1. november 2010 nr. 1394 om forurensningslovens anvendelse på radioaktiv forurensning og radioaktivt avfall, som alle er gitt i medhold av forurensningsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 39-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med forurensningsmyndigheten menes Miljødirektoratet, Statens strålevern eller Fylkesmannen, avhengig av den til enhver tid gjeldende oppgavefordeling.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1051/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
