<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-01-1106" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1106">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-01-1106</id>
    <dato>01.07.2018 nr. 1106</dato>
    <dato type="iso">2018-07-01</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-15-40-§49">L15.06.2018 nr. 40 § 49</ref>, <ref id="lov-2018-06-15-40-§118">§ 118</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-21-1563</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0700</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til åndsverkloven</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til åndsverkloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kulturdepartementet 1. juli 2018 med hjemmel i lov 15. juni 2018 nr. 40 om opphavsrett til åndsverk mv. (åndsverkloven) § 49, jf. § 118.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1106/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2001 nr. 1563 til åndsverkloven (lov av 12. mai 1961 nr. 2 om opphavsrett til åndsverk m.v.) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-4 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Nasjonalbiblioteket kan for forskningsformål fremstille eksemplar av åndsverk i sine samlinger, også i andre format enn originaleksemplaret, som grunnlagsmateriale for språklige korpuser. Dette gjelder også for åndsverk som er omfattet av lov 9. juni 1989 nr. 32 om avleveringsplikt for allment tilgjengelege dokument.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-10 andre ledd og nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nasjonalbiblioteket kan fremstille eksemplar av pliktavlevert dokument i andre formater enn originaleksemplaret for bruk omfattet av tredje ledd og forskriften § 1-10a og § 1-10b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nasjonalbiblioteket kan gjøre digitalt pliktavlevert dokument tilgjengelig for forskning og dokumentasjon i Nasjonalbibliotekets lokaler. Brukerne kan ikke ta digital kopi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny § 1-10a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 1-10a. <i>Pliktavlevert dokument til bruk i universitet og høgskoler for forskning og dokumentasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">For forsknings- og dokumentasjonsformål kan Nasjonalbiblioteket stille pliktavlevert dokument fra egen samling til disposisjon gjennom fire digitale brukstillatelser for forskere og studenter som er tilknyttet universitet eller høgskole. Brukstillatelsene kan maksimalt benyttes av totalt fire samtidige brukere per dokument.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Brukerne kan ikke ta digital kopi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ny § 1-10b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 1-10b. <i>Pliktavlevert dokument til bruk i offentlige bibliotek for forskning og dokumentasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">For forsknings- og dokumentasjonsformål kan Nasjonalbiblioteket stille pliktavlevert dokument fra egen samling til disposisjon gjennom to digitale brukstillatelser til bruk i folkebibliotek, Stortingsbiblioteket, Sametingets bibliotek og andre offentlige bibliotek. Brukstillatelsene kan maksimalt benyttes av totalt to samtidige brukere per dokument. Brukstillatelsene stilles til disposisjon når brukeren har sendt elektronisk forespørsel til Nasjonalbiblioteket om å få tilgang til et dokument. Slik forespørsel skjer fra brukerens biblioteklokale.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Brukerne kan ikke ta digital kopi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Overskriften til kapittel IV skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Kapittel IV - Behandling av tvist om vederlag etter åndsverkloven
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 4-1 første ledd andre punktum oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-01-1106/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
