<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-02-1098" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1098">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-02-1098</id>
    <dato>02.07.2018 nr. 1098</dato>
    <dato type="iso">2018-07-02</dato>
    <ikraft>01.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-12-21-119-§4-20">L21.12.2007 nr. 119 § 4-20</ref>, <ref id="lov-2007-12-21-119-§4-23">§ 4-23</ref>, <ref id="for-2008-11-25-1256">F25.11.2008 nr. 1256</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-17-152</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0691</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tollforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til lov om toll og vareførsel (tollforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tolldirektoratet 2. juli 2018 med hjemmel i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) § 4-20 annet ledd og § 4-23 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 25. november 2008 nr. 1256.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1098/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2008 nr. 1502 til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-20-1 fjerde, femte og nytt sjette til niende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(4) Dersom det er vanskelig å legge frem fullstendig utfylt deklarasjon kan det legges frem deklarasjon med færre opplysninger (foreløpig deklarasjon) når det er fare for liv eller helse eller det har stor samfunnsmessig eller økonomisk betydning at en vare kan disponeres over før den er fortollet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(5) Tollmyndighetene kan gi tillatelse til at foretak som innfører varer hvor fullstendige opplysninger ikke er kjent ved innførsel og disse fastsettes i ettertid, kan legge frem foreløpig deklarasjon. Tillatelsen gis på forhånd for en bestemt tidsperiode og for spesifikke varenummer i tolltariffen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(6) For å kunne legge frem foreløpig deklarasjon etter fjerde og femte ledd må
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">eventuelle tillatelser som kreves fra andre myndigheter foreligge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">varen ikke ha vært kjørt direkte til varemottaker og lagret der i medhold av § 4-30-11, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">rubrikkene 6, 8, 14, 15a, 30, 31, 35, 44 og 49 i tolldeklarasjonen må være utfylt. Rubrikk 33 må være utfylt dersom tillatelse er gitt etter femte ledd. Rubrikk 48 må være utfylt dersom tollkreditt benyttes.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(7) Det kan settes som vilkår for tillatelse etter femte ledd at deklarert mottaker som ikke er registrert i Merverdiavgiftsregisteret har tollkreditt. Det samme gjelder deklarert mottaker som er registrert i Merverdiavgiftsregisteret, dersom det ved innførsel av vare skal svares toll eller særavgifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(8) Fullstendig utfylt deklarasjon skal legges frem for tollmyndighetene innen ti dager. Det kan søkes på forhånd om tillatelse til å legge frem fullstendig utfylt deklarasjon senere enn ti dager etter innlevering av foreløpig deklarasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(9) Reglene om tilbaketrekking og endring av tillatelse i § 3-1-19 gjelder tilsvarende for tillatelse etter femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4-23-1 annet, tredje og nytt fjerde til sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Dersom det er vanskelig å legge frem fullstendig utfylt deklarasjon kan det legges frem deklarasjon med færre opplysninger (foreløpig deklarasjon) når det er fare for liv eller helse eller det har stor samfunnsmessig eller økonomisk betydning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(3) Tollmyndighetene kan gi tillatelse til at foretak som utfører varer hvor fullstendige opplysninger ikke er kjent ved utførsel og disse fastsettes i ettertid kan legge frem foreløpig deklarasjon. Tillatelsen gis på forhånd for en bestemt tidsperiode og for spesifikke varenummer i tolltariffen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(4) For å kunne legge frem foreløpig deklarasjon etter annet og tredje ledd må
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">eventuelle tillatelser som kreves fra andre myndigheter foreligge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">rubrikkene 2, 6, 14, 17a, 29, 31, 33, 44 og 48 i tolldeklarasjonen være utfylt. Rubrikk 48 må være utfylt dersom tollkreditt benyttes. Rubrikk 33 må være utfylt dersom tillatelse er gitt etter tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(5) Fullstendig utfylt deklarasjon skal legges frem for tollmyndighetene innen ti dager. Det kan søkes på forhånd om tillatelse til å legge frem fullstendig utfylt deklarasjon senere enn ti dager etter innlevering av foreløpig deklarasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(6) Reglene om tilbaketrekking og endring av tillatelse i § 3-1-19 gjelder tilsvarende for tillatelse etter tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1098/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. september 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
