<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-05-28-769" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-28-769">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-28-769</id>
    <dato>28.05.2018 nr. 769</dato>
    <dato type="iso">2018-05-28</dato>
    <ikraft>28.05.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-05-28</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-03-26-15-§12">L26.03.1999 nr. 15 § 12</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§30">§ 30</ref>, <ref id="for-2000-02-11-99">F11.02.2000 nr. 99</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-20-2297</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-10-13-1157</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0437</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i deltakerforskriften og konsesjonsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om adgang til å delta i kystfartøygruppens fiske og enkelte andre fiskerier for 2018 (deltakerforskriften) mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 28. mai 2018 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 12 andre og tredje ledd, § 14, § 17, § 18 andre ledd, jf. § 11 andre ledd bokstav a, § 21, § 28, § 29 og § 30, jf. delegeringsvedtak 11. februar 2000 nr. 99 og forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften) § 9-4.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-28-769/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2017 nr. 2297 om adgang til å delta i kystfartøygruppens fiske og enkelte andre fiskerier for 2018 (deltakerforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 ny bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">«lasteromsvolum»: det totale volumet til et fartøys lasterom og tanker, herunder fryserom, kasserom og rom tilkoblet RSW-anlegg, som lovlig kan benyttes til føring av fangst. Lasterom og tanker som er innredet eller utrustet slik at de lovlig kan benyttes til føring av fangst skal regnes med i lasteromsvolumet selv om de ved avblending eller på andre lett reverserbare måter er gjort ubrukelige for føring av fangst. Følgende rom og tanker inngår ikke i lasteromsvolumet: Rom for biprodukter som f.eks. lever, rogn og torskehoder, melrom, rom for inntak av fisk eller for slog, blødetank, rom for bearbeiding av fangsten, ensillasjetanker, vannballasttanker, islagre og isrom, redskapsrom og rom for øvrig som ikke lovlig kan nyttes til føring av fangst. Fiskeridirektoratet kan gi retningslinjer som utfyller hva som skal regnes som lasteromsvolum.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-28-769/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 1-1 tredje ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Som havfiskefartøy regnes fiskefartøy som overstiger den alminnelige størrelsesgrensen for kystfiskefartøy slik den til enhver tid måtte være definert i deltakerforskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 2-11 første ledd første setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Det kan ikke tildeles nordsjøtråltillatelse for fartøy som overstiger den alminnelige størrelsesgrensen for kystfiskefartøy slik den til enhver tid måtte være definert i deltakerforskriften, med mindre det tildeles strukturkvote av nordsjøsild, norsk vårgytende sild eller makrell for fiske med fartøyet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 2-18 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 2-18. <i>(størrelsesbegrensning)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Det kan ikke tildeles avgrenset nordsjøtråltillatelse for fartøy som overstiger den alminnelige størrelsesgrensen for kystfiskefartøy slik den til enhver tid måtte være definert i deltakerforskriften.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-28-769/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
