<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-01-30-137" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-30-137">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-01-30-137</id>
    <dato>30.01.2018 nr. 137</dato>
    <dato type="iso">2018-01-30</dato>
    <ikraft>01.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">§ 4-9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-01-06-13</endrer>
    <rettet>2018-02-06</rettet>
    <journalnummer>2018-0084</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak til høgre utdanning</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til høgre utdanning</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 30. januar 2018 med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6, § 3-7 og § 4-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-30-137/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning er det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>Kapittel 1 Verkeområde</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-1 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(6) Forskrifta gjeld òg, med visse unntak, jf. forskrifta § 8-1, for klagar over enkeltvedtak i den nasjonale opptaksmodellen (NOM) for grunnutdanningar ved universitet og høgskolar som blir organisert av tjenesten Samordna opptak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">
        <i>Kapittel 2 Generell studiekompetanse</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-4 <i>Opptak på grunnlag av fullført fagskoleutdanning</i> skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Søkjarar som har fullført 2-årig fagskoleutdanning (120 fagskolepoeng) som er godkjend etter lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning, får generell studiekompetanse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Dersom fagskoleutdanninga ikkje har hatt norsk eller anna nordisk språk som undervisningsspråk, må kravet om norsk oppfyllast, jf. § 2-1. Søkjarar frå land utanom Norden må også dokumentere engelsk jf. § 2-2 (6).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">
        <i>Kapittel 3 Unntak frå krav om generell studiekompetanse</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-6 <i>Unntak frå kravet om generell studiekompetanse for opptak til enkelte kunstfag</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Punkt 1 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">
        <i>Studium i utøvande og skapande kunst</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Punkt 6 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">
        <i>Forfattarstudium</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Punkt 9 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/marg/1"><i>Studium i visuell kunst, film og tv, manus, lysdesign og Visual Effects</i> ved Westerdals - Oslo School of Arts, Communication and Technology
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Nytt punkt 11 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/16/marg/1"><i>Studium i manus - scenetekst og tv-drama</i> ved NSKI Høgskole.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">
        <i>Kapittel 4 Spesielle opptakskrav</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 4-2 <i>Spesielle opptakskrav til enkelte helse- og veterinærfag</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Punkt 6 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1/avsnitt/1"><i>Ernæringsstudium (bachelor)</i> ved Universitetet i Bergen, Universitetet i Agder, Universitetet i Tromsø Noregs arktiske universitet og Høgskolen Kristiania</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1/avsnitt/2">Matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2) og fysikk 1 og kjemi (1 + 2)
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Punkt 7 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1/avsnitt/1"><i>3-årig bachelorstudium i sjukepleie</i> ved OsloMet-Storbyuniversitetet</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1/avsnitt/2">Som ei forsøksordning for opptak til studieåra 2017-2018, 2018-2019 og 2019-2020 må søkjaren dokumentere at han/ho har minst karakteren 3,0 i norsk (393 timar).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Punkt 8 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1/avsnitt/1"><i>3-årig bachelorstudium i sjukepleie</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1/avsnitt/2">Frå og med opptak til studieåret 2019-2020:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1/avsnitt/2/marg/1">Søkjaren må dokumentere eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timar) og 3,0 i fellesfaget matematikk (224 timar). Karakterkravet i matematikk gjeld ikkje for søkjarar som kan dokumentere bestått programfag i matematikk med eit omfang på minst 140 timar eller tilsvarande.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 4-3 <i>Spesielle opptakskrav til informatikk, realfag, natur- og miljøfag</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Punkt 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1/avsnitt/1"><i>Informatikk: robotikk og intelligente system</i> ved Universitetet i Oslo</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1/avsnitt/2">Som ei forsøksordning for opptak til studieåra 2018-2019, 2019-2020, 2020-2021 og 2021-2022 må søkjarane dokumentere desse faga:</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1/avsnitt/3">Matematikk (R1 + R2) og i tillegg fysikk (1 + 2) eller kjemi (1 + 2) eller biologi (1 + 2) eller informasjonsteknologi (1 + 2) eller geofag (1 + 2) eller teknologi og forskingslære (1 + 2).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 4-4 <i>Spesielle opptakskrav i arkitekturfag og teknologiske fag</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/24/marg/1">Punkt 3 <i>Integrert masterstudium i teknologiske fag</i>, med unntak av Noregs teknisk-naturvitskapelege universitet
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Tredje ledd skal lyde:
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/avsnitt/1">Søkjarar med 2-årig teknisk fagskole etter rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999 og tidlegare studieordningar fyller krava for opptak utan omsyn til dei spesielle krava i matematikk og fysikk som er fastsette her.
<br/></avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 4-5 <i>Spesielle opptakskrav til enkelte økonomiske og administrative fag</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Nytt punkt 4 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/27/marg/1">Frå og med opptak til studieåret 2019-2010:
<br/></marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i samfunnsøkonomi og i politisk økonomi</i> ved Universitetet i Bergen</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1/avsnitt/2">Som ei forsøksordning for opptak til studieåra 2019-2020, 2020-2021 og 2021-2022 må søkjarar dokumentere at han/ho har minst karakteren 4,0 i fellesfaget matematikk (224 timar). Karakterkravet i matematikk gjeld ikkje for søkjarar som kan dokumentere bestått programfag i matematikk med eit omfang på minst 140 timar eller tilsvarande.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 4-8 <i>Spesielle opptakskrav til engelskspråklege utdanningsprogram</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Nytt punkt 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1/avsnitt/1"><i>Engelskspråkleg høgskolekandidatstudium</i> ved Det teologiske meninghetsfakultet</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1/avsnitt/2">Søkjarar må dokumentere minimum karakteren 4,0 i fellesfaget engelsk (140 timar). Karakterkravet i engelsk gjeld ikkje for søkjarar som kan dokumenters bestått programfag i engelsk med eit omfang på minst 140 timar eller tilsvarande.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 4-9 <i>Spesielle opptakskrav til enkelte kunstfag</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Nytt punkt 13 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/1/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i manus - scenetekst og tv-drama</i> ved NSKI Høgskole
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Nytt punkt 14 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1/avsnitt/1"><i>Studium i utøvande og skapande kunst</i> ved Universitetet i Stavanger
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 4-10 <i>Spesielle opptakskrav til diverse fag</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/33/marg/1">Første ledd:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Nytt punkt 11 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1/avsnitt/1">Til følgjande studium ved Nord universitet må søkjaren dokumentere spesielle ferdigheter, fastsett av institusjonen, i form av innsendt arbeid:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1-1/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i 3D art, Animation and VFX</i>,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1-2/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i Film and TV Production</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1-3/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i spill og opplevelsesteknologi</i><br/><marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1-3/avsnitt/1/marg/1">Andre ledd:
<br/></marg><marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1-3/avsnitt/1/marg/2">Punkt 9 (under Westerdals - Oslo School of Arts, Communication)
<br/></marg></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Nytt underpunkt 15 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/1/avsnitt/1"><i>Bachelor i digital markedsføring</i><br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">
        <i>Kapittel 5 Opptak på visse vilkår</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 5-1 <i>Opptak på visse vilkår</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Søkjarar som på grunn av spesielle omstende ikkje kan gå opp til eksamen i vidaregåande opplæring, og som derfor ikkje kan få dokumentasjon på bestått opplæring som normalt er krav for opptak til institusjonar som er omfatta av denne forskrifta, kan få opptak til høgre utdanning på visse vilkår. Søkjaren får opptak til høgre utdanning på vilkår av at han/ho består eksamen i eitt eller fleire fag i vidaregåande opplæring i løpet av første semester etter opptak. Det er ein føresetnad at søkjaren har karakteren 2 eller betre, eller oppfyller andre opptakskrav med standpunktkarakteren i det faget han/ho ikkje har avlagt eksamen i, og at søkjaren ikkje allereie har avsluttande vurdering i faget. Dersom det er fastsett karakterkrav for opptak til studiet er det ein føresetnad at søkjaren oppfyller karakterkravet når eksamen er avlagt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Ny § 5-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 5-3. <i>Opptak på visse vilkår for søkjarar frå land utanom Norden som må ha visum for å kunne takast opp til årskurs i norsk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Utanlandske søkjarar til årskurs i norsk som kan dokumentere at dei fyller krava for opptak til påfølgjande, ordinære studium, kan få tilbod om studieplass på påfølgjande studium på same institusjon etter visse vilkår. Opptaket til ordinære studium følgjande studieår, blir gitt på vilkår av at søkjaren fullfører og består årskurs i norsk. Søkjarar som ikkje består årskurs i norsk mister tilbod om studieplass.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">
        <i>Kapittel 7 Rangering av søkjarar ved opptak</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 7-9 <i>Tilleggspoeng for det underrepresenterte kjønnet</i> skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">(1) For å jamne ut forskjellar og oppnå meir likestilling mellom kjønna, kan departementet for enkelte utdanningar fastsette at søkjarar av det kjønnet som er klart underrepresentert blant studentar på eller yrkesutøvarar frå vedkommande utdanning, skal ha inntil 2 tilleggspoeng for ein avgrensa periode.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(2) Det blir berre gitt tilleggspoeng der det er godtgjort at andre verkemidlar ikkje har ført fram. Om erfaringar frå tidlegare opptak synleggjer at tilleggspoeng kan resultere i for låg representasjon av eit kjønn, kan ein vurdere om det kan innførast spesielle tiltak, jf. § 7-3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">(3) Ein søknad om å nytte tilleggspoeng må mellom anna innehalde ein vurdering av kvifor ein vil ha tilleggspoeng eller kvotar, jf. § 7-3. Vurderinga må omfatte både kva kjønnsbalansen på studiet og i yrket er no, og kvifor det er viktig med god kjønnsbalanse i den aktuelle utdanninga. Ein må også vurdere omsynet til samfunnet og brukarane i eit kjønnsperspektiv. Søknader skal omfatte start og sluttpunkt for tiltaket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 7-11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 7-11. <i>Tilleggspoeng for høgre utdanning, fagskole, eit år på folkehøgskole, sivilteneste eller militær førstegongsteneste</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">(1) Det blir gitt 2 tilleggspoeng for anten eit fullført studium eller samla 60 studiepoeng ved universitet eller høgskole eller 60 fagskolepoeng, eitt år på ein folkehøgskole med godkjend skoledokumentasjon eller fullført militær førstegongsteneste eller sivilteneste.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(2) Eit fullført halvårig studium i høgre utdanning eller fagskole eller 30 studiepoeng/fagskolepoeng gir 1 tilleggspoeng.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">(3) Søkjarar som har generell studiekompetanse med grunnlag i høgre utdanning eller fagskole kan ikkje få tilleggspoeng for denne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">(4) Det kan maksimalt givast 2 tilleggspoeng etter denne føresegna.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">
        <i>Kapittel 8. Nasjonal klagenemnd for opptak gjennom Samordna opptak</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 8-1 <i>Nasjonal klagenemnd for opptak gjennom Samordna opptak</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(1) Reglane for nasjonal klagenemnd gjeld klagar over enkeltvedtak i den nasjonale opptaksmodellen (NOM) for grunnutdanningar ved universitet og høgskolar som tenesten Samordna opptak organiserer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 8-2 <i>Korleis klagenemnda skal nemnast opp og vere samansett</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">(4) Sekretariatet for klagenemnda skal liggje i tenesten Samordna opptak.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-30-137/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskrifta skal tre i kraft frå 1. februar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
