<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-31-1650" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-31-1650">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-31-1650</id>
    <dato>31.10.2018 nr. 1650</dato>
    <dato type="iso">2018-10-31</dato>
    <ikraft>31.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-31</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-13">§ 4-13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-06-22-4998</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0966</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om graden ph.d. ved UiO</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Universitetet i Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av rektor ved Universitetet i Oslo ved fullmakt 31. oktober 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-9 og § 4-13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-31-1650/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. juni 2010 nr. 4998 for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Universitetet i Oslo skal det gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ph.d.-kandidater som er tilsatt ved Universitetet i Oslo har meldeplikt om arbeidsresultater med næringsmessig potensial som gjøres i arbeidsforholdet etter lov 17. april 1970 nr. 21 om retten til oppfinnelser som er gjort av arbeidstakere, lov 15. juni 2018 nr. 40 om opphavsrett til åndsverk mv. og lov 15. juni 1990 nr. 27 om vern av kretsmønstre for integrerte kretser, samt andre arbeidsresultater som er omfattet av UiOs politikk for immaterielle rettigheter. I forbindelse med inngåelse av ansettelsesavtale skal det også inngås en egen avtale mellom Universitetet i Oslo og arbeidstaker om overtakelse av rettigheter til arbeidsresultater, som gir en nærmere regulering av arbeidstakers og arbeidsgivers plikter i tilknytning til utnyttelsen, inntektsfordeling, mv.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-31-1650/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
