<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-15-874" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-874">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-15-874</id>
    <dato>15.06.2018 nr. 874</dato>
    <dato type="iso">2018-06-15</dato>
    <ikraft>15.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-15</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-15-44-§1">L15.06.2018 nr. 44 § 1</ref>, <ref id="lov-2018-06-15-44-§3">§ 3</ref>, <ref id="lov-2018-06-15-44-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2018-06-15-44-§8">§ 8</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0527</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. til NFD og KMDt etter lov om elektroniske tillitstjenester</korttittel>
    <tittel>Delegering av Kongens myndighet etter lov om elektroniske tillitstjenester til Nærings- og fiskeridepartementet og Kommunal- og moderniseringsdepartementet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 15. juni 2018 med hjemmel i lov 15. juni 2018 nr. 44 om gjennomføring av EUs forordning om elektronisk identifikasjon og tillitstjenester for elektroniske transaksjoner i det indre marked (lov om elektroniske tillitstjenester) § 1 annet ledd, § 3 femte og sjette ledd, § 7 første ledd og § 8. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-874/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">
        <i>Delegering av Kongens myndighet etter lov om elektroniske tillitstjenester til Nærings- og fiskeridepartementet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nærings- og fiskeridepartementet delegeres myndighet etter følgende bestemmelser i lov 15. juni 2018 nr. 44 om elektroniske tillitstjenester:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">§ 1 annet ledd (myndighet til å gi forskrift om etablering av et felles tillitsmerke, om tillitslister, om akkreditering av samsvarsvurderingsorganer, om utforming av samsvarsvurderingsrapport og regler for gjennomføring av samsvarsrevisjoner, om krav til og sertifisering av kvalifiserte elektroniske signatur- og seglfremstillingssystemer, om kvalifiserte valideringstjenester for elektronisk signatur og elektronisk segl</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">§ 3 femte ledd (myndighet til å gi forskrift om tilsynets virksomhet)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">§ 3 sjette ledd (myndighet til å gi forskrift om at tjenestetilbydere som er registreringspliktige etter § 1, skal betale avgift)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">§ 7 første ledd (myndighet til å gi forskrift om at tjenestetilbydere som er registreringspliktig etter loven eller etter forskrift gitt med hjemmel i § 2, skal betale avgift)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">§ 8 (myndighet til å gi forskrift om lovens anvendelse på Svalbard og Jan Mayen og fastsette særlige regler under hensyn til de stedlige forhold).</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-874/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Delegering av myndighet etter lov om elektroniske tillitstjenester til Kommunal- og moderniseringsdepartementet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Kommunal- og moderniseringsdepartementet delegeres myndighet etter følgende bestemmelser i lov 15. juni 2018 nr. 44 om elektroniske tillitstjenester:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">§ 1 annet ledd (myndighet til å gi forskrift om myndighetssamarbeid, om fastsettelse av sikkerhetsnivåer, om etablering av rammeverk for sikring av meldte nasjonale eID-løsningers interoperabilitet, om referanseformater m.m. for avansert elektronisk signatur og avansert elektronisk segl i offentlig sektor og om fastsettelse av minstekrav til erstatningsansvaret for eID-er som skal brukes i offentlig sektor.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-874/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Vedtakene i pkt. I og pkt. II trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
