<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-15-241" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-241">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-15-241</id>
    <dato>15.02.2018 nr. 241</dato>
    <dato type="iso">2018-02-15</dato>
    <ikraft>15.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-15</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">L01.04.2005 nr. 15 § 3-7</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13-§1-1">F06.01.2017 nr. 13 § 1-1</ref>, <ref id="for-2015-12-21">F21.12.2015 nr.</ref>1771</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0138</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak til praktisk-pedagogisk utdanning (PPU) ved Universitetet i Bergen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak til praktisk-pedagogisk utdanning (PPU) ved Universitetet i Bergen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av universitetsstyret ved Universitetet i Bergen 15. februar 2018 med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-7, forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 1-1 fjerde ledd og forskrift 21. desember 2015 nr. 1771 om rammeplan for praktisk-pedagogisk utdanning.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-241/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">(1) Forskrifta gjeld for opptak til praktisk-pedagogisk utdanning heiltid (PPU) og praktisk-pedagogisk utdanning deltid (PPU deltid). I tillegg til forskrifta, er det fastsett nærare retningslinjer for opptak til PPU, som er å finne på UiB sine nettsider.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">(2) Opptak til PPU og PPU deltid krev studiekompetanse i samsvar med forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">(3) For opptak til PPU og PPU deltid, er det krav om å legge fram politiattest, jf. kap. 6 i forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">(4) Det blir berre tatt opp studentar med fag som UiB tilbyr fagdidaktikk i og som det er mogleg å skaffe praksisplassar til i skolen. For enkelte fag og fagkombinasjonar vil talet på studieplassar vere avgrensa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/5">(5) Det kan opprettast spesialkvote for kortare eller lengre tidsperiodar for å oppfylle utdanningspolitiske mål fastsett av UiBs sentrale organ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/6">(6) UiB fastset for kvart studieår kor mange studentar som skal takast opp til programma, og kor mange som skal takast opp innanfor dei ulike fagområda.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/7">(7) Søknaden om opptak gjeld for heile studiet. Unntaket er søkarar som tidlegare har fullført det første semesteret på PPU eller eitt eller fleire semester på PPU deltid. Desse kan søke seg inn igjen direkte på det påfølgande semesteret, under føresetnad av at studieplanen for PPU eller PPU deltid framleis er kompatibel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/8">(8) Søknad skjer gjennom Søknadsweb innan den fristen som UiB har fastsett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/9">(9) Søkar må stadfeste at han/ho tar imot tildelt studieplass innan fristen og møte opp til orienteringsmøtet, for å behalde studieplassen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-241/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Språkkrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">For opptak til PPU og PPU deltid, gjeld språkkrav i norsk i samsvar med § 2-2 i forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-241/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">(1) Søkar må ha fullført minst 180 studiepoeng frå universitet eller høgskole. Frå og med opptaket til studieåret 2019/2020 vil dette kravet bli erstatta av krav om mastergrad, jf. § 6 og § 7 i forskrift 21. desember 2015 nr. 1771 om rammeplan for praktisk-pedagogisk utdanning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">(2) Søkar må ha minimum 60 studiepoeng i eitt fag (eittfagsmodellen) eller to fag (tofagsmodellen) som gir grunnlag for tilsetjing på trinn 5-13 i den norske skole og som UiB tilbyr fagdidaktikk i. For skolefaget naturfag er minimumskravet 90 studiepoeng.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">(3) Søkar må tilfredsstille fagkrava som blir stilte i det enkelte faget som utgjer opptaksgrunnlaget. Fagkrava blir fastsette av styringsgruppa for lektorutdanninga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">(4) Søkar må ha eit karaktersnitt på minst C i undervisningsfaget/(a) som utgjer opptaksgrunnlaget. Det er ordinære avrundingsreglar som blir brukt ved utrekning av snittet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">(5) Søkar må takke ja til begge faga, dersom han/ho får tilbod på tofagsmodellen av PPU. Søkarar med to fag skal fortrinnsvis følgje tofagsmodellen, men får tilbod om plass på eittfagsmodellen, dersom kapasitet på eit fag eller uvanleg fagkombinasjon hindrar opptak til tofagsmodellen. Moglege fagkombinasjonar på tofagsmodellen blir fastsette og gjort kjente innan 1. mars kvart år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-241/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Rangering i prioritert rekkefølge</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søkarar som er kvalifiserte i to fag som UiB tilbyr fagdidaktikk i, går framfor søkarar med eitt fag.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fullført grad frå universitet eller høgskole, der høgare grad går framfor lågare grad. Dette gjeld fram til opptaket i 2019.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Karaktersnitt på opptaksgrunnlaget.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Søkar kan få tildelt tilleggspoeng i tråd med retningslinjer for opptak til PPU.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-241/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Jf. § 28 i forvaltningsloven, kan vedtaket klagast på innan tre veker etter at brev frå UiB er mottatt. Ei ev. klage skal stilast til opptaksinstansen. Dersom klagar ikkje får medhald, blir klaga sendt vidare til den sentrale klagenemnda for endeleg avgjersle.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-241/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 15. februar 2018. Frå same dato blir reglement om opptak for ettårig praktiskpedagogisk utdanning (PPU) ved Universitetet i Bergen oppheva.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
