<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-20-2061" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2061">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-2061</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 2061</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-17-1661</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1347</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i sprøyteromsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 17. desember 2004 nr. 1661 om ordning med lokaler for injeksjon av narkotika</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 20. desember 2018 med hjemmel i lov 2. juli 2004 nr. 64 om ordning med lokaler for injeksjon av narkotika (sprøyteromsloven) § 8. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2061/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2004 nr. 1661 om ordning med lokaler for injeksjon av narkotika (sprøyteromsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift 17. desember 2004 nr. 1661 om ordning med brukerrom for inntak av narkotika (brukerromsforskriften)</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Adgang til brukerromsordningens tjenester</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">En person har lovlig adgang til brukerromsordningens tjenester når han eller hun er registrert som bruker av ordningen.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">For å bli registrert som bruker av ordningen, må en person ha</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">langvarig narkotikaavhengighet og en helseskadelig injeksjonspraksis, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ha fylt 18 år.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/2">§ 2 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/3">Personalet i brukerromsordningen avgjør om kriteriene for registrering etter § 1 andre ledd er oppfylt. Lederen av brukerromsordningen avgjør om en person skal nektes registrering.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/4">§ 3 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3. <i>Regler for opptreden i brukerromsordningen</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">Kommunen skal gi regler for brukerens opptreden i brukerromsordningen. Reglene skal forelegges departementet i forbindelse med søknad om godkjenning av brukerromsordningen.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/2">Ved opptreden som er i strid med gjeldende lovgivning, eller ved brudd på regler gitt av kommunen, kan en person bortvises fra brukerromsordningen for den tid lederen av brukerromsordningen bestemmer. En avgjørelse om bortvisning fra brukerromsordningen er ikke enkeltvedtak etter forvaltningsloven.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/3">§ 4 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4. <i>Type og mengde narkotisk stoff</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">Straffriheten i brukerromsordningen omfatter én brukerdose narkotiske stoffer som injiseres.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/2">Narkotiske stoffer til bruk i brukerromsordningen skal fremvises for personalet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/3">§ 5 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5. <i>Brukerromsordningens innhold</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">Brukerromsordningen skal omfatte</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">tilbud til brukerne om generelle råd om injeksjonspraksis og mer skånsomme inntaksmåter enn injisering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">tilbud til brukerne om generelle råd om hygiene og egenomsorg for å forebygge smitte og for å redusere risikoen for skade,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">utdeling av rent utstyr for injisering og inhalering til hver bruker,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">observasjon av brukerne under og etter inntaket av narkotika,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">tilbud om individuell og konkret rådgivning til hver bruker i forbindelse med inntaket av narkotika,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">tilbud om enkel individuell helsehjelp, som for eksempel sårstell,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g/avsnitt/1">tilbud om rådgivning og informasjon om helse- og omsorgstjenester og sosiale tjenester og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/1">formidling av kontakt med helse- og omsorgstjenesten eller sosialtjenesten dersom brukeren ønsker det.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/2">Brukerromsordningen skal sikre rask tilgang til nødvendig helsehjelp gjennom et nært samarbeid med øvrig helse- og omsorgstjeneste.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/3">Ved lokaliseringen av brukerromsordningen, skal det tas hensyn til avstanden til og fremkommeligheten for ambulansetjenesten.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/4">Ved fastsettelsen av åpningstider og utformingen av brukerromsordningens lokaler, skal det tas hensyn til brukernes behov.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/5">§ 6 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/6">Brukerromsordningen skal bemannes både med personer med helsefaglig utdanning og personer med sosialfaglig utdanning. Leder av brukerromsordningen skal ha helsefaglig utdanning som minst tilsvarer høgskolenivå.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/7">§ 6 fjerde ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/8">Brukerromsordningen skal være tilstrekkelig bemannet til samtidig å kunne foreta adgangskontroll, observere under inntak av narkotika, gi individuell og konkret rådgivning i forbindelse med inntak av narkotika, gi individuell helsehjelp og kontrollere forholdene i fremmøterommet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/9">§ 7 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 7. <i>Plikt til å føre journal i brukerromsordningen</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">Den som yter helsehjelp i brukerromsordningen plikter å føre journal etter reglene som er gitt i eller i medhold av helsepersonelloven § 39 og § 40 med mindre noe annet følger av reglene i annet ledd.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/2">Det er ikke plikt til å føre journal for helsehjelp som nevnt i § 5 første ledd bokstav a-e, g og h.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/3">§ 8 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/4">Kommunen kan behandle helseopplysninger som er nødvendig for å oppfylle regler gitt i brukerromsloven eller forskriften her, jf. brukerromsloven § 5. Kommunen kan ikke registrere andre helseopplysninger enn brukerens navn, eventuelt kombinert med bilde, alder, kjønn, bosted og tidspunkt for bruk av injiseringsrommet eller inhaleringsrommet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/5">§ 9 første og andre ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/6">Formålet med behandlingen av helseopplysningene er å</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">holde oversikt over brukere med lovlig adgang til brukerromsordningens tjenester og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">gi et informasjonsgrunnlag for kommunens planlegging, tilrettelegging og drift av brukerromsordningen.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/2">Dersom personalet er i tvil om en person er registrert bruker av ordningens tjenester, kan personalet innhente opplysning om dette fra registeret, jf. første ledd bokstav a. Opplysninger fra registeret til bruk for kommunens planlegging, tilrettelegging og drift av brukerromsordningen, jf. første ledd bokstav b, skal behandles uten individualiserende kjennetegn.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/3">§ 11 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/4">Datatilsynet fører tilsyn med helseregistre som føres i brukerromsordningen, jf. helseregisterloven § 26.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/5">§ 12 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/6">Politiet kan ved mistanke om straffbar besittelse eller bruk av narkotika i brukerromsordningens lokaler eller tilstøtende behandlingsrom og på begjæring få opplysning om hvorvidt en identifisert person er registrert bruker av ordningens tjenester eller ikke, jf. brukerromsloven § 6 annet ledd.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-20-2061/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften gjelder fra 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
