<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-05-1320" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-1320">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-05-1320</id>
    <dato>05.09.2018 nr. 1320</dato>
    <dato type="iso">2018-09-05</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2000-07-07-68-§2">L07.07.2000 nr. 68 § 2</ref>, <ref id="lov-2000-07-07-68-§5">§ 5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-10-11-1056</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0825</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om avgift til forskning og utvikling i fiskeri- og havbruksnæringen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om avgift til forskning og utvikling i fiskeri- og havbruksnæringen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 5. september 2018 med hjemmel i lov 7. juli 2000 nr. 68 om avgift til forskning og utvikling i fiskeri- og havbruksnæringen § 2 og § 5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-1320/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Avgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Det skal svares en FoU-avgift som skal beregnes av fob-verdien av eksportert fisk og fiskevarer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">FoU-avgiften skal utgjøre 0,3 prosent av avgiftsgrunnlaget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">FoU-avgiften er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">Tollmyndighetene er avgiftsmyndighet for FoU-avgiften, jf. lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) § 1-5 første ledd bokstav b. Innkreving av FoU-avgiften skal samordnes med avgift etter forskrift 22. mars 1991 nr. 157 om regulering av eksporten av fisk og fiskevarer og foretas av skattekontoret i samsvar med bestemmelsene i forskrift 13. desember 2000 nr. 1253 om samordnet innkreving av avgift på fiskeeksport.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-1320/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltning av avgiftsmidlene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Avgiftsmidlene som innkreves med hjemmel i lov om avgift til forskning og utvikling i fiskeri- og havbruksnæringen forvaltes av Fiskeri- og havbruksnæringens forskningsfinansiering AS (FHF AS).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det skal innhentes forslag på styremedlemmer fra fiskeri- og havbruksnæringen. Det skal være god kompetanse fra næringen i styret for aksjeselskapet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Aksjeselskapet skal utføre de oppgaver som er fastsatt i loven, i denne forskrift og i vedtekter for aksjeselskapet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Aksjeselskapet skal:
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">utarbeide strategier for bruk av avgiftsmidlene på grunnlag av en løpende dialog med fiskeri- og havbruksnæringen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">fastsette kriterier og rutiner for tildeling av avgiftsmidlene og tildele dem iht. vedtatte strategier, kriterier og rutiner. Kriterier og rutiner for for tildeling av midler skal være allment tilgjengelige</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">foreta en overordnet oppfølging av og kontroll med bruken av avgiftsmidlene</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">foreta en samlet årlig rapportering om anvendelse av avgiftsmidlene til Nærings- og fiskeridepartementet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-1320/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Anvendelse av midlene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Avgiftsmidlene skal benyttes til forsknings- og utviklingsarbeid til nytte for hele eller deler av fiskeri- og havbruksnæringen, for å legge til rette for økt verdiskaping, miljøtilpasning, omstilling og nyskaping i fiskeri- og havbruksnæringen. Det skal over tid legges opp til en rimelig fordeling mellom de ulike delene av næringen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Aksjeselskapet skal sørge for at anvendelsen av avgiftsmidlene samordnes med annen offentlig finansiert forskning innenfor det marine området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Midlene tildeles ved tilskudd til forskningsprogrammer og prosjekter. Midlene skal som hovedregel tildeles etter konkurranse. Forskningsprosjekter finansiert av selskapet skal følge anerkjente forskningsetiske normer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Resultatene av den forskning som helt eller delvis finansieres av fiskeri- og havbruksnæringens felles forskningsfinansiering skal være allment tilgjengelig i henhold til retningslinjer for offentlig støtte. Avgiftsmidlene kan ikke benyttes som privat egenandel i brukerstyrte prosjekter hvor resultatene forbeholdes de enkelte deltakende foretak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Utgifter til forvaltning og administrasjon av aksjeselskapet dekkes av avgiftsmidlene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-1320/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">De vedtak som treffes i tilknytning til innkreving av avgiften etter denne forskrift kan påklages til Nærings- og fiskeridepartementet etter forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-1320/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Behandling av personopplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Aksjeselskapet kan behandle personopplysninger når dette er nødvendig for å utøve myndighet eller utføre de oppgavene som framgår av denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Helseopplysninger som nevnt i personvernforordningen artikkel 9 nr. 1 kan behandles etter første ledd når dette er nødvendig ut fra formålet med behandlingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-1320/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Oppløsning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ved oppløsning eller nedleggelse av ordningen skal ordningens midler, etter at ordningens forpliktelser er dekket, anvendes i samsvar med lovens formål.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-1320/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves: forskrift 11. oktober 2000 nr. 1056 om avgift til forskning og utvikling i fiskeri- og havbruksnæringen.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
