<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-15-1261" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-15-1261">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-15-1261</id>
    <dato>15.08.2018 nr. 1261</dato>
    <dato type="iso">2018-08-15</dato>
    <ikraft>15.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-15</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-10-08-1130</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-19-1874</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0788</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om helsepersonell fra EØS-land og Sveits</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-land eller fra Sveits</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 15. august 2018 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 52 andre ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg VII nr. 1 (direktiv 2005/36/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-15-1261/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. oktober 2008 nr. 1130 om autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-land eller fra Sveits gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 21a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 21a. <i>Klage på vedtak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Vedtak om autorisasjon, lisens eller spesialistgodkjenning etter kapittel 2 eller kapittel 3, kan påklages til Helsepersonellnemnda.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Vedtak etter § 10 om godkjenning som allmennpraktiserende lege kan påklages til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Vedtak om å kontrollere kvalifikasjonene og pålegge egnethetsprøve ved midlertidig tjenesteyting etter § 18, kan påklages til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Oversittelse av frister fastsatt i denne forskriften kan påklages til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten, ved manglende vedtak om autorisasjon, lisens eller spesialistgodkjenning etter kapittel 2 eller kapittel 3, eller ved manglende vedtak om godkjenning som allmennpraktiserende lege etter § 10.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-15-1261/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 19. desember 2016 nr. 1874 om endring i forskrift om autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-land eller fra Sveits fjernes endringene til § 21a.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-15-1261/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
