<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-18-2091" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2091">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-18-2091</id>
    <dato>18.12.2018 nr. 2091</dato>
    <dato type="iso">2018-12-18</dato>
    <ikraft>01.01.2019, 18.02.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01, 2019-02-18</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1990-12-07-959-§9-1">F07.12.1990 nr. 959 § 9-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-03-11-302</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1274</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontroll av nettvirksomheten</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges vassdrags- og energidirektorat 18. desember 2018 med hjemmel i forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) § 9-1, jf. lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 10-6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2091/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. mars 1999 nr. 302 om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1-3 første ledd, definisjon av sentralnett, skal endres til:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2"><i>Transmisjonsnett:</i> Anlegg i overføringsnettet definert etter energiloven § 1-5.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 13-1 første ledd bokstav h) og ny i) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">målte og stipulerte timeverdier i Elhub skal benyttes til avregning av tariffer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">den enkelte boenhet eller fritidsbolig skal måles og avregning hver for seg.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 13-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nettselskapene plikter av eget tiltak å gi andre nettselskaper den informasjon som er nødvendig for at disse skal kunne beregne egne tariffer. Informasjonen skal gis innen rimelig tid før nye tariffer trer i kraft.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nettselskapene plikter på forespørsel og innen rimelig tid å gi kunder informasjon om beregningsgrunnlaget for egne tariffer og beregningen av tariffene for de ulike kundegrupper.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Tariffer og vilkår skal samles skriftlig, og være lett tilgjengelig for nettkundene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Nettselskapene skal i rimelig tid før endring av tariffene trer i kraft informere den enkelte nettkunde om tariffendringer. Informasjonen skal inneholde en begrunnelse for tariffendringene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nettselskapene plikter å underrette Norges vassdrags- og energidirektorat om endringer av sine tariffer i rimelig tid før disse trer i kraft.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ved uenighet mellom nettselskap og nettkunde om tariffer og andre overføringsvilkår, plikter nettselskapet å informere kunden om at Norges vassdrags- og energidirektorat er kontrollmyndighet etter bestemmelsen i forskrift 7. desember 1990 nr. 959 § 9-2 og om bestemmelsen i § 18-1 i denne forskrift.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">§ 14-1 skal hete:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">
        <i>Utforming av tariffer for ordinære uttak i transmisjons- og regionalnett</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 14-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Nettselskapet skal på forespørsel tilby måling og avregning per felles inntaksledning når måling og avregning etter § 13-1 bokstav i) gir urimelige merkostnader.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Betegnelsen sentralnett skal erstattes med betegnelsen transmisjonsnett i følgende bestemmelser:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/1">§ 1-3 første ledd</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/2">§ 1-4 tredje ledd</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/3">§ 3-1 første ledd</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/4">§ 4-4 første ledd</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/5">§ 4-5 første ledd</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/6">§ 4-6 første ledd</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/7">§ 4-7 første ledd</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/8">§ 5-1 annet ledd</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/9">§ 5-3 fjerde og femte ledd</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/10">§ 7-5 femte og sjette ledd</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/11">§ 7-7 første ledd</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/12">§ 8-7 annet ledd</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/13">§ 17-2 første ledd.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2091/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene i § 13-1 og § 14-3 trer i kraft 18. februar 2019. Øvrige endringer trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
