<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-18-1671" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-18-1671</id>
    <dato>18.10.2018 nr. 1671</dato>
    <dato type="iso">2018-10-18</dato>
    <ikraft>01.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13">F06.01.2017 nr. 13</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0984</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak til studier og emner ved Universitetet i Stavanger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak til studier og emner ved Universitetet i Stavanger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Universitetet i Stavanger 18. oktober 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7 og forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel> Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften gjelder for opptak til alle studier og emner ved Universitetet i Stavanger til og med masternivå. Opptak til studier ved Fakultet for utøvende kunstfag og opptak av privatister følger egne regler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/1">Karakterbaserte opptakskrav viser til at søkerne må ha blitt vurdert med bestått/ikke bestått eller en gradert skala fra A-E i aktuelle emner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Beslutningsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-3/ledd/1">I saker der beslutningsmyndighet er lagt til universitetet, treffes avgjørelse av universitetsdirektøren eller den han eller hun gir fullmakt til. I saker der beslutningsmyndighet er lagt til styret selv kan myndigheten ikke delegeres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Minstekrav for opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-4/ledd/1">Minstekrav for opptak til grunnstudier ved Universitetet i Stavanger framgår av forskrift om opptak til høgre utdanning, fastsatt av Kunnskapsdepartementet. For søkere til andre studier og enkeltemner gjelder i tillegg krav som er fastsatt i eller med hjemmel i forskriften her eller i forskrifter om rammeplaner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende regler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-5/ledd/1">Utfyllende regler for opptak til studieprogram skal godkjennes av utdanningsutvalget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-5/ledd/2">Endringer i karakterbaserte opptakskrav eller lignende som er av betydning for søkernes valg av grunnlag for opptak til grunnstudier må kunngjøres senest to år før iverksettelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-5/ledd/3">Andre endringer må vedtas og kunngjøres innen 1. oktober året før opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Kvoter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-6/ledd/1">Universitetet kan fastsette kvoter og kriterier for kvoteordninger ved opptak til studier som ikke er regulert av forskrift om opptak til høgre utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Søkere som ikke kan kvalifiseres og rangeres på ordinær måte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-7/ledd/1">Søkere med utenlandsk utdanning, søkere som søker opptak på grunnlag av realkompetanse og andre søkere som ikke kan kvalifiseres eller poengberegnes etter fastsatte regler, vurderes individuelt og rangeres skjønnsmessig i forhold til øvrige søkere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-7/ledd/2">Dekanen ved det enkelte fakultet har ansvar for at slik vurdering blir foretatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-8">
        <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på grunnlag av særskilt vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-8/ledd/1">Søkere kan tas opp uavhengig av ordinære rangeringsregler dersom dokumentert sykdom, funksjonshemming eller andre forhold gir grunn til å anta at resultatene ikke gir et riktig bilde av søkerens kvalifikasjoner. For å få tilbud om opptak kreves det likeverdige kunnskaper og ferdigheter med søkere som får tilbud om opptak etter ordinære regler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-9">
        <pverdi>§ 1-9.</pverdi>
        <ptittel>Frister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-9/ledd/1">For studier der opptaket er organisert gjennom Samordna opptak, gjelder de frister som fastsettes nasjonalt. Universitetet fastsetter søknadsfrister og frist for innsending av dokumentasjon for andre studier og emner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-10">
        <pverdi>§ 1-10.</pverdi>
        <ptittel>Reservert studieplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-10/ledd/1">Tildelt studieplass kan reserveres til året etter i forbindelse med militærtjeneste, fødsel, adopsjon eller dersom det foreligger andre tungtveiende grunner. Tildelt studieplass kan av tilsvarende årsaker reserveres i to år for studier med opptak annet hvert år. Ytterligere utsettelse innvilges normalt ikke. Tildelt studieplass kan ikke reserveres ved opptak etter § 2-3 og § 5-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-11">
        <pverdi>§ 1-11.</pverdi>
        <ptittel>Tidlig opptak</ptittel>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/1-11/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søkere til studier der opptaket er organisert gjennom Samordna opptak kan gi forhåndsløfte etter bestemmelser fastsatt av Samordna opptak.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/1-11/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Søkere til studier med lokalt opptak til høstsemesteret kan gis tidlig opptak dersom de oppfyller følgende vilkår;</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/1-11/ledd/1/liste/2.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-11/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">på søknadstidspunktet fyller opptakskravene, kan poengberegnes og med god margin ville ha kommet inn ved foregående opptak.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/1-11/ledd/1/liste/2.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-11/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">har et dokumentert behov for tidligere svar på søknaden om studieplass.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-12">
        <pverdi>§ 1-12.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/1-12/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Enkeltvedtak som er fattet med hjemmel i denne forskriften, kan påklages, jf. forvaltningsloven § 28 til § 32. Klagefristen er 3 uker fra den dagen resultatet av opptaket er offentliggjort, eller 3 uker etter eventuell mottatt begrunnelse.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/1-12/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Klage på enkeltvedtak i forbindelse med opptak organisert gjennom Samordna opptak, blir behandlet av Nasjonal Klagenemnd, jf. forskrift om opptak til høgre utdanning § 8-1 til § 8-3.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/1-12/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-12/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Klager som gjelder opptak etter universitets- og høyskolelovens § 3-6 andre ledd (realkompetanse) og tredje ledd (unntak fra GSK), blir behandlet av Klagenemnda ved Universitetet i Stavanger, jf. forskrift om opptak til høgre utdanning § 8-1 andre ledd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/1-12/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-12/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Klager på enkeltvedtak i forbindelse med opptak til studium som ikke inngår i Samordna opptak, blir behandlet av Klagenemnda ved Universitetet i Stavanger, jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-1.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-13">
        <pverdi>§ 1-13.</pverdi>
        <ptittel>Trekk av studium</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-13/ledd/1">Styret kan gjøre vedtak om trekk av studium dersom det ikke er nok kvalifiserte søkere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/ki/p1-14">
        <pverdi>§ 1-14.</pverdi>
        <ptittel>Realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-14/ledd/1">1. Søkere som er 25 år eller eldre kan vurderes for opptak til et studieprogram eller emne dersom de på grunnlag av realkompetanse har de nødvendige kvalifikasjoner for vedkommende studium.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-14/ledd/2">2. Søkerne må kunne dokumentere nødvendige kunnskaper i norsk og engelsk til vedkommende studieprogram eller emne og også ha kompetanse tilsvarende krav for opptak til vedkommende studieprogram eller emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-14/ledd/3">3. Søkere skal ha minimum 5 års relevant praksis for studiet de søker opptak til. Praksis kan bestå av lønnet eller ulønnet arbeid, formell eller uformell utdanning, organisasjonsarbeid eller liknende. Alt som skal telle med i vurderingen av kompetanse må dokumenteres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-14/ledd/4">4. Denne regel gjelder ikke dersom søkeren er kvalifisert til vedkommende studieprogram eller emne etter andre regler.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel> Opptak til grunnutdanninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kii/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Grunnutdanninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-1/ledd/1">Opptakskrav og rangeringsregler for opptak til grunnutdanninger ved Universitetet i Stavanger er beskrevet i forskrift om opptak til høgre utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kii/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Y-vei</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-2/ledd/1">For enkelte studieprogram med spesiell tilrettelegging - Y-vei, kan det gis unntak fra kravet om generell studiekompetanse. Styret kan gi nærmere regler for hvilke studier dette gjelder. Utdanningsutvalget kan fastsette krav til opptak og regler for rangering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kii/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Opptak til 2.-5. studieår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-3/ledd/1">Til enkelte studier kan det gis opptak til 2.-5. studieår. Fakultetet kan gi nærmere regler for hvilke studier dette gjelder, krav til opptak og regler for rangering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kii/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Opptak til 1-årig studieprogram i Norsk språk og kultur</ptittel>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2-4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Minstekrav for opptak til 1-årig studieprogram i norsk språk og kultur er generell studiekompetanse med følgende unntak:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2-4/ledd/1/liste/1.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2-4/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">Søkere fritatt fra kravet til norskkunnskaper</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2-4/ledd/1/liste/1.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2-4/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">Søkere må dokumentere høyere engelsk språkkrav spesifisert i utfyllende regler til Norsk språk og kultur.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-4/ledd/2">Søkere med generell studiekompetanse der norskkravet er dekket, vil ikke få tilbud om studieplass på dette studieprogrammet.
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/2-4/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2-4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Søkerne rangeres som beskrevet i utfyllende regler til studieprogrammet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel> Opptak til masterstudier og videreutdanning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kiii/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">For å bli tatt opp til et mastergradsstudium av 120 studiepoengs omfang eller et erfaringsbasert mastergradsstudium av 90 eller 120 studiepoengs omfang, må studenten i tillegg til generell studiekompetanse ha;</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">oppnådd bachelorgrad, cand.mag.-grad, annen grad eller utdanningsløp av minimum 3 års omfang (180 studiepoeng) eller utdanning som i henhold til § 3-5 i lov om universiteter og høgskoler er jevngod med de nevnte grader eller utdanningsløp.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">eventuelle fag, emner og emnegrupper fastsatt i utfyllende regler for det enkelte mastergradsstudium, jf. § 1-5.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">eventuelle særlige faglige minstekrav fastsatt i utfyllende regler for det enkelte mastergradsstudium, jf. § 1-5.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.d">
            <lverdi>d)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.d/avsnitt/1">for å bli tatt opp til et disiplinbasert/yrkesrettet mastergradsstudium av 120 studiepoengs omfang stilles det i tillegg til krav beskrevet i bokstav a, krav om fordyping i fag, emne eller emnegruppe av min. 80 studiepoengs omfang eller integrert utdanning av min. 120 studiepoengs omfang innenfor fagområdet for mastergradsstudiet.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.e">
            <lverdi>e)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.e/avsnitt/1">for å bli tatt opp til et erfaringsbasert mastergradsstudium av 90 eller 120 studiepoengs omfang stilles det i tillegg til kravene under § 3-1 bokstav a), ev. b) og c), krav om minst to års relevant yrkespraksis. Fakultetene vurderer hva som er relevant yrkespraksis og kan for det enkelte studium fastsette krav om lengre yrkespraksis.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.f">
            <lverdi>f)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.f/avsnitt/1">søkere med utenlandsk studiebakgrunn må dokumentere norskkunnskaper tilsvarende kravene som stilles i nasjonal forskrift om opptak til høgre utdanning § 2-2 og utfyllende regler, jf. § 1-5. Kravene til norskkunnskaper gjelder ikke for søkere som skal tas opp til engelskspråklige masterstudier, og studenter som deltar i internasjonale utvekslingsprogram. Dokumentasjon av engelskkunnskaper må være i samsvar med GSU-listen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.g">
            <lverdi>g)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1.g/avsnitt/1">for opptak til engelskspråklige masterstudier, hvor institusjonen av praktiske hensyn må ha ulike søknadsfrister for ulike søkergrupper, må kandidater utenfor EU/EØS søke internasjonalt opptak. Kandidater fra Norge, Norden, EU/EØS, søker lokalt opptak.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kiii/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere med norsk utdanningsbakgrunn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1">1. Søkerne rangeres på bakgrunn av vektet gjennomsnitt av samtlige eksamensresultater som utgjør opptaksgrunnlaget som beskrevet i § 3-1 bokstav a).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/2">2. For søkere med bokstavkarakterer benyttes følgende omregningsskala:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Bokstavkarakter</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Tallkarakter</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Gir følgende tallverdi</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1,0-2,2 </entry>
                <entry colname="3">5 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">2,3-2,5 </entry>
                <entry colname="3">4 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">2,6-2,7 </entry>
                <entry colname="3">3 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">2,8-3,0 </entry>
                <entry colname="3">2 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">3,1-4,0 </entry>
                <entry colname="3">1 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/3">3. For rangering av søkere med vitnemål uten tall/bokstavkarakterer regnes karakteren bestått som C=3. Et vitnemål bestående av både karakterer og bestått/ikke bestått, vil «bestått» holdes utenfor poengberegning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/4">4. Det gis 0,1 tilleggspoeng pr. 60 studiepoeng ut over opptaksgrunnlaget, maksimalt 0,2 poeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/5">5. Det gis 0,1 tilleggspoeng pr. år for relevant praksis, maksimalt 0,2 poeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/6">6. Det gis 0,1 tilleggspoeng pr. semester for gjennomført utvekslingsopphold som del av graden, maksimalt 0,2 poeng. Karakterer på emner avlagt under utvekslingsoppholdet holdes utenfor poengberegningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/7">7. Ved poenglikhet rangeres søkerne på bakgrunn av loddtrekning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/8">8. Utdanningsutvalget kan fastsette egne omregningsskalaer for andre tall- eller bokstavkarakterer fra eldre utdanninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kiii/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere med utenlandsk utdanningsbakgrunn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1">Universitetet foretar en skjønnsmessig rangering på bakgrunn av § 3-4 bokstav a). I tillegg kan bokstav b-g tas med i vurderingen for å rangere søkerne.
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkers akademiske prestasjoner av samtlige eksamensresultater som utgjør opptaksgrunnlaget som beskrevet i § 3-1 a og utfyllende regler jf. § 1-5.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Relevant praksis under og etter studier som gir grunnlag for opptak jf. § 3-1 a.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Balansert sammensetning av kandidatenes utdanningsbakgrunn på det enkelte mastergradsstudium.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Kvalitet på utdanningsinstitusjonen hvor utdanningen for opptaksgrunnlaget ble fullført.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Søkere som er rekruttert gjennom faglige eller institusjonelle nettverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Søkere som i nivå og omfang har fullført tilsvarende mastergrad i samme fagområde nedprioriteres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Ved poenglikhet rangeres søkerne på bakgrunn av loddtrekning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kiii/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere som rangeres etter § 3-1 til erfaringsbaserte mastergradsstudier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-5/ledd/1">Søkerne rangeres som beskrevet i § 3-1. Det gis likevel kun tilleggspoeng for relevant praksis ut over opptaksgrunnlaget som beskrevet i § 3-1 bokstav e). Det gis 0,1 tilleggspoeng pr. år for relevant praksis utover dette, maksimalt 0,2 poeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kiii/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Opptak utenom rangeringsreglene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-6/ledd/1">Søkere kan tas opp utenom bestemmelsene i § 3-3 dersom kandidaten er evaluert etter annen karakterskala enn § 3-3 b-d, dokumentert sykdom, funksjonshemming eller andre forhold som gir grunn til å anta at eksamensresultatene ikke gir et riktig bilde av søkerens kvalifikasjoner.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel> Opptak til praktisk-pedagogisk utdanning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kiv/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/1">For opptak til praktisk-pedagogisk utdanning gjelder minstekrav som er fastsatt i forskrift om rammeplan for praktisk-pedagogisk utdanning og forskrift om rammeplan for praktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag for trinn 8-13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/2">For opptak til praktisk-pedagogisk utdanning i allmennfag må søkerne i tillegg til minstekrav for opptak ha minimum 60 studiepoeng innenfor ett av de fagdidaktiske fagene som tilbys.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/3">For opptak til praktisk-pedagogisk utdanning i yrkesfag må opptaksgrunnlaget være relevant for de emner UiS tilbyr fagdidaktikk i.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/4">Søkerne må også dokumentere nødvendige norsk- og engelskkunnskaper i henhold til generell studiekompetanse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kiv/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Rangering for søkere til praktisk-pedagogisk utdanning i allmennfag</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Fullført grad fra universitet eller høgskole og minst to undervisningsfag.</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">Høyeste grad går foran.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">Søkere med tre undervisningsfag rangeres foran søkere med to.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">Høyest antall studiepoeng i undervisningsfagene.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.d">
            <lverdi>d)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1.d/avsnitt/1">Ved lik rangering går søkere med høyest karaktersnitt i undervisningsfagene foran.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fullført grad fra universitet eller høgskole og ett undervisningsfag.</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">Høyeste grad går foran.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">Høyest antall studiepoeng i undervisningsfaget.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">Ved lik rangering går søkere med høyest karaktersnitt i undervisningsfaget foran.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kiv/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Rangering for søkere til praktisk-pedagogisk utdanning i yrkesfag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1">Søkere prioriteres etter ansiennitet
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Yrkeserfaringen skal være relevant innenfor søkers fagbakgrunn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Yrkespraksis regnes fra etter fullført fagbrev/høyere utdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ved lik ansiennitet avgjøres det ved loddtrekning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel> Opptak til enkeltemner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kv/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-1/ledd/1">For opptak til enkeltemne må søkeren dekke opptakskravet til den utdanningen som emnet en søker opptak til, inngår i. Eventuelle krav om faglig forkunnskap for emnet må også dekkes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kv/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Rangering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-2/ledd/1">For åpne emner vil alle kvalifiserte søkere få tilbud.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-2/ledd/2">For emner med plassbegrensning vil søkerne rangeres etter søknadstidspunkt dersom ikke annet er vedtatt av styret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kvi">
      <kverdi>Kapittel VI</kverdi>
      <ktittel> Opptak til forkurs og realfagkurs</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kvi/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav til realfagskurs</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-1/ledd/1">Realfagskurs er beregnet for søkere som har generell studiekompetanse, men som mangler spesielle opptakskrav som gjelder for opptak til 3-årige bachelorutdanninger i ingeniørfag og 5-årige masterstudier i teknologiske fag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-1/ledd/2">Som minstekrav for opptak gjelder reglene i forskrift om opptak til høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-1/ledd/3">Søkere med fullført og bestått fagskoleutdanning i tekniske fag etter lov om fagskoler av 2003 vil også være kvalifisert for opptak. Utdanningen må være normert til 2 års fulltidsutdanning og godkjent av NOKUT.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kvi/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Rangering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-2/ledd/1">For søkere med generell studiekompetanse gjelder regler for poengberegning og rangering som beskrevet i forskrift om opptak til høgre utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-2/ledd/2">Søkere med vitnemål fra godkjent fagskole vurderes skjønnsmessig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kvi/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav til 1-årig forkurs for ingeniørutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/1">Minstekrav for opptak er en av følgende:
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Fullført og bestått alle fag ved GK/VG1 og VK1/VG2 (+ ev. VK2/VG3) i yrkesfaglige studieretninger i norsk eller nordisk videregående skole.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fagbrev eller svenneprøve fra norsk eller nordiske land.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/2">Søkere med utenlandsk utdanning/arbeidspraksis må dekke kravene til norsk- og engelskkunnskaper som beskrevet i forskrift om opptak til høgre utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kvi/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Rangering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-4/ledd/1">Søkerne rangeres etter summen av karakterpoeng, praksispoeng og tilleggspoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-4/ledd/2"><i>Karakterpoeng</i>: Snittet av alle karakterer fra vitnemål eller kompetansebevis multipliseres med 10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-4/ledd/3"><i>Praksispoeng</i>: Det kan gis 0,3 poeng pr. måned for relevant praksis utover minstekravet for opptak, maksimalt for 3 år (10,8 poeng).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-4/ledd/4"><i>Tilleggspoeng</i>: Det gis 3 poeng for bestått fag- eller svenneprøve.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-4/ledd/5">Søkere det ikke er mulig å regne poeng på, vil rangeres etter skjønnsmessig vurdering.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kvii">
      <kverdi>Kapittel VII</kverdi>
      <ktittel> Øvrige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kvii/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/7-1/ledd/1">Ved opptak til fellesgrader kan det i studieplanen eller i egen avtale fastsettes at opptak skal gjøres i henhold til opptaksforskrift ved en samarbeidsinstitusjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-18-1671/kvii/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/7-2/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra og med 1. desember 2018. Fra samme tidspunkt vil denne forskrift gis forrang ved motstridende lokalt regelverk.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
