<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-11-1175" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-11-1175">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-11-1175</id>
    <dato>11.07.2018 nr. 1175</dato>
    <dato type="iso">2018-07-11</dato>
    <ikraft>11.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-11</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§21">L19.12.2003 nr. 124 § 21</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-05-05">F05.05.2004 nr.</ref>884,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-07-02-1148</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-02-13-406</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0736</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om endring i forskrift om betaling av gebyrer for særskilte ytelser fra Mattilsynet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om endring i forskrift om gjødselvarer mv. av organisk opphav og forskrift om betaling av gebyrer for særskilte ytelser fra Mattilsynet (avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår m.m.)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 11. juli 2018 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 21, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884, jf. forskrift 28. januar 2004 nr. 221 om gebyr i matforvaltningen § 13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-11-1175/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 2. juli 2018 nr. 1148 om endring i forskrift om gjødselvarer mv. av organisk opphav og forskrift om betaling av gebyrer for særskilte ytelser fra Mattilsynet (avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår m.m.) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Del II skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">I forskrift 13. februar 2004 nr. 406 om betaling av gebyrer for særskilte ytelser fra Mattilsynet gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">I vedlegg I kapittel II i kolonnen «Særskilte ytelser» under overskriften «Andre særskilte ytelser» tilføyes følgende:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/2">Godkjenning for bruk av betegnelsen avløpsslambasert gjødsel med særskilte bruksvilkår. I kolonnen «Gebyr» tilføyes beløpet 3840 og under kolonnen «Gebyrklasse» tilføyes bokstaven c.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-11-1175/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
