<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-10-556" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-10-556">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-10-556</id>
    <dato>10.04.2018 nr. 556</dato>
    <dato type="iso">2018-04-10</dato>
    <ikraft>01.05.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-05-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-16-1256</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0281</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om habilitering og rehabilitering</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 10. april 2018 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2 andre ledd og lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 2-1a sjuende ledd. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-10-556/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>Definisjon av habilitering og rehabilitering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Habilitering og rehabilitering skal ta utgangspunkt i den enkelte pasients og brukers livssituasjon og mål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Habilitering og rehabilitering er målrettede samarbeidsprosesser på ulike arenaer mellom pasient, bruker, pårørende og tjenesteytere. Prosessene kjennetegnes ved koordinerte, sammenhengende og kunnskapsbaserte tiltak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Formålet er at den enkelte pasient og bruker, som har eller står i fare for å få begrensninger i sin fysiske, psykiske, kognitive eller sosiale funksjonsevne, skal gis mulighet til å oppnå best mulig funksjons- og mestringsevne, selvstendighet og deltagelse i utdanning og arbeidsliv, sosialt og i samfunnet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 9. <i>Hjelpemidler og ergonomiske tiltak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kommunen skal sørge for formidling av nødvendige hjelpemidler og for å tilrettelegge miljøet rundt den enkelte pasient og bruker. Kommunen skal vurdere hjelpemidler som ett av flere alternative tiltak på grunnlag av den enkeltes samlede behov. Om nødvendig skal kommunen be om bistand fra Arbeids- og velferdsetaten eller fra andre relevante instanser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 13. <i>Oppgaver som krever spesialisert tilrettelegging mv</i>.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Det regionale helseforetaket skal sørge for nødvendige undersøkelse og utredning av pasienter og brukere med behov for habilitering og rehabilitering i spesialisthelsetjenesten</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det regionale helseforetaket skal videre sørge for tilbud om
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">trening og oppøving av funksjon og ulike individuelle ferdigheter som krever spesialisert tilrettelegging og veiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">intensiv trening som inngår i individuell habiliterings/rehabiliteringsplan, eller som et nødvendig, spesialisert tilbud etter behandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">tilrettelagt opplæring for pasienter og brukere som trenger det, og tilrettelegge rammebetingelser som kan bidra til økt mestring.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 14. <i>Særlig om råd, veiledning og samarbeid</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Det regionale helseforetaket skal sørge for
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">råd og veiledning til kommunen om opplegg for den enkelte pasient og bruker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">samarbeid med kommunen om opplegg for den enkelte pasient og bruker og utarbeiding av individuelle planer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">generelle råd og veiledning til ansatte i kommunen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d/avsnitt/1">samarbeide med andre etater når det er nødvendig for utredning, tilrettelegging og gjennomføring av tilbudet til den enkelte.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-10-556/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mai 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
