<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-20-594" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-594">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-20-594</id>
    <dato>20.04.2018 nr. 594</dato>
    <dato type="iso">2018-04-20</dato>
    <ikraft>01.05.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-05-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-07-02-61-§2-1a">L02.07.1999 nr. 61 § 2-1a</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§3-1">L24.06.2011 nr. 30 § 3-1</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2">§ 3-2</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-03-20-231</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0329</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i akuttmedisinforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 20. mars 2015 nr. 231 om krav til og organisering av kommunal legevaktordning, ambulansetjeneste, medisinsk nødmeldetjeneste mv. (akuttmedisinforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 20. april 2018 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 2-1a, lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-1 og § 3-2 og lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 4. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-594/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. mars 2015 nr. 231 om krav til og organisering av kommunal legevaktordning, ambulansetjeneste, medisinsk nødmeldetjeneste mv. (akuttmedisinforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 nytt første, andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">En lege kan ha legevakt alene, uten kvalifisert bakvakt, når vilkårene i bokstav a, b, c, d eller e er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Legen har godkjenning som spesialist i allmennmedisin og har gjennomført kurs i volds- og overgrepshåndtering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Legen har gjennomført 30 måneders klinisk tjeneste etter grunnutdanningen (cand.med. eller norsk autorisasjon). Legen må i tillegg, eller som del av tjenesten, ha gjennomført 40 legevakter, eller ha arbeidet ett år som allmennlege i den kommunale helse- og omsorgstjenesten. Legen må i tillegg ha gjennomført kurs i akuttmedisin og volds- og overgrepshåndtering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Legen har godkjenning som allmennlege etter § 3 første ledd bokstav a, jf. § 8, i forskrift 19. desember 2005 nr. 1653 om veiledet tjeneste for allmennleger. Veiledet tjeneste kan f.eks. gjennomføres i stilling i den kommunale allmennlegetjenesten, eller i stilling i helseforetak der legen er under spesialisering. Legen må i tillegg, eller som del av den veiledete tjenesten, ha gjennomført 40 legevakter, eller ha arbeidet ett år som allmennlege i den kommunale helse- og omsorgstjenesten. Legen må i tillegg ha gjennomført kurs i akuttmedisin og volds- og overgrepshåndtering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Legen har godkjenning som allmennlege etter § 3 første ledd bokstav a, jf. § 11 fjerde ledd, i forskrift 19. desember 2005 nr. 1653 om veiledet tjeneste for allmennleger. Dette gjelder lege som per 31. desember 2005 hadde en fastlegehjemmel eller stilling ved kommunal legevakt og opprettholdt sin rett til trygderefusjon da kravet om tre års veiledet tjeneste ble innført 1. januar 2006. Legen må i tillegg, eller som del av den veiledete tjenesten, ha gjennomført 40 legevakter, eller ha arbeidet ett år som allmennlege i den kommunale helse- og omsorgstjenesten. Legen må i tillegg ha gjennomført kurs i akuttmedisin og volds- og overgrepshåndtering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Legen har godkjenning som allmennpraktiserende lege etter § 10 i forskrift 8. oktober 2008 nr. 1130 om autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-land eller fra Sveits. Legen må i tillegg, eller som del av den veiledete tjenesten, ha gjennomført 40 legevakter, eller ha arbeidet ett år som allmennlege i den kommunale helse- og omsorgstjenesten. Legen må i tillegg ha gjennomført kurs i akuttmedisin og volds- og overgrepshåndtering.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kommunen plikter å etablere bakvaktordninger for leger i vakt som ikke oppfyller kravene i første ledd. Kompetansekravene i første ledd gjelder tilsvarende for leger som skal ha bakvakt. Bakvaktlege må kunne rykke ut når det er nødvendig. Plikten til å rykke ut omfatter ikke bakvaktlege ansatt i «hovedlegevaktsentral» i forbindelse med pilotprosjekt som skal gjennomføres på legevaktfeltet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dersom det ikke er mulig for kommunen å skaffe leger som oppfyller kompetansekravene, kan fylkesmannen gjøre unntak fra kravene i første ledd. Det kan bare gjøres unntak for leger som tiltrer i vikariater av inntil to måneders varighet og som har gjennomført minst et og et halvt års veiledet tjeneste etter forskrift 19. desember 2005 nr. 1653 om veiledet tjeneste for allmennleger § 4, eller har gjennomført spesialistutdanningens første del/LIS1 (et og et halvt år). Det kan ikke gjøres unntak for leger som skal ha bakvakt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 21 nytt første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Krav til grunnkompetanse for lege etter § 7 første ledd skal være oppfylt innen 1. januar 2020.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 21 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Krav til kurs for lege etter § 7 første ledd og til annet helsepersonell etter § 8 første ledd skal være oppfylt innen 1. mai 2021.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 21 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kompetansekrav til bemanning i ambulansebiler etter § 11 første ledd skal være oppfylt innen 1. mai 2022. Inntil dette tidspunktet skal ambulansebiler som yter ambulansetjenester være bemannet med minst to personer, hvorav minst én skal ha autorisasjon eller lisens som ambulansearbeider. Der det bare er én ambulansearbeider, må den andre personen ha relevant akuttmedisinsk, pleiefaglig og redningsteknisk kompetanse. Minst én person i ambulansebilen må ha sertifikat for kjøretøyklassen og kompetansebevis for førere av utrykningskjøretøy.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-594/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriftsendringene trer i kraft 1. mai 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
