<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-05-04-678" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-04-678">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-04-678</id>
    <dato>04.05.2018 nr. 678</dato>
    <dato type="iso">2018-05-04</dato>
    <ikraft>07.05.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-05-07</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-12-64</endrer>
    <rettet>06.07.2018 (protokolltilførsel, se nederst).</rettet>
    <journalnummer>2018-0383</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til samfunnsnyttige og humanitære organisasjoner fra spilleoverskuddet til Norsk Tipping</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til samfunnsnyttige og humanitære organisasjoner fra spilleoverskuddet til Norsk Tipping</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 4. mai 2018 med hjemmel i lov 28. august 1992 nr. 103 om pengespill m.v. (pengespilloven) § 10. Fremmet av Kulturdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-04-678/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde og formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder tilskudd til landsdekkende samfunnsnyttige og humanitære organisasjoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Tilskuddsordningen skal bidra til å trygge viktige samfunnsoppgaver på områdene helse, sosiale tjenester, krisehjelp, støttearbeid, natur- og miljøvern og dyrevern, i tillegg til å sikre at sentrale rednings- og beredskapsoppgaver videreføres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-04-678/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I denne forskriften menes med
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>samfunnsnyttige og humanitære organisasjoner:</i> landsdekkende organisasjoner som er nevnt i § 3 eller oppfyller vilkårene i § 4</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>søker:</i> sentralledd eller sentralorganisasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>organisasjon:</i> sentralledd eller sentralorganisasjon med underledd eller avdelinger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>samlet tilskudd:</i> den andelen av overskuddet fra Norsk Tippings spillevirksomhet som årlig skal fordeles til samfunnsnyttige eller humanitære organisasjoner, jf. pengespilloven § 10 annet ledd, jf. fjerde ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>landsdekkende organisasjon:</i> organisasjon som har et sentralledd eller sentralorganisasjon med tilknyttede underledd eller avdelinger med jevnlig regional og lokal aktivitet i minst fire av fem landsdeler i Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>enhet:</i> selvstendig juridisk enhet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-04-678/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tilskudd til sentrale beredskapsoppgaver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Følgende tre beredskapsorganisasjoner skal i løpet av andre kvartal motta følgende prosentandel av samlet tilskudd, uten søknad:</ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="16*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Røde Kors: </entry>
              <entry colname="2">31,6 pst. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Redningsselskapet: </entry>
              <entry colname="2">19,5 pst. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Norsk Folkehjelp: </entry>
              <entry colname="2">2,4 pst. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-04-678/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tilskuddsberettigede organisasjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">En samfunnsnyttig eller humanitær organisasjon som ikke er nevnt i § 3 er tilskuddsberettiget dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">søker må være godkjent som lotteriverdig av Lotteri- og stiftelsestilsynet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">søker må ha fordelingsgrunnlag, jf. § 5, tredje ledd på minimum 10 mill. kroner i henhold til forrige års regnskap</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">søker må være registrert i, og kunne vise til at en sentral del av organisasjonens virksomhet faller inn under, minst en av følgende kategorier i Frivillighetsregisteret:
<marg niv="3" id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/1">ICNPO 3400 Andre helsetjenester</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/2">ICNPO 4100 Sosiale tjenester</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/3">ICNPO 4200 Krisehjelp og støttearbeid</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/4">ICNPO 5100 Natur- og miljøvern</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/5">ICNPO 5200 Dyrevern</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/6">Søker som er registrert i ICNPO 7100 Interesseorganisasjoner kan være tilskuddsberettiget dersom en sentral del av organisasjonens virksomhet faller inn under minst en av de ovennevnte kategoriene.</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">organisasjonen må være landsdekkende,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">organisasjonen må være andreorientert, dvs. produsere goder eller tjenester for utenforstående.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">organisasjonen må være ikke-fortjenestebasert, med frivillig innsats som en viktig del av virksomheten, jf. forskrift 15. april 2013 nr. 386 om merverdiavgiftskompensasjon for frivillige organisasjoner § 7.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kategoriinndeling skjer i henhold til klassifikasjonsskjema utarbeidet av departementet, jf. forskrift 15. oktober 2008 nr. 1214 til lov om register for frivillig virksomhet § 4. Departementet kan fastsette nærmere regler om krav til registrering i de ulike kategoriene.
<marg niv="1" id="/paragraf/4/ledd/2/marg/1">Følgende organisasjoner er likevel ikke tilskuddsberettiget uavhengig av kategori:</marg>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">barne- og ungdomsorganisasjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/ii/avsnitt/1">politiske partier,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/iii/avsnitt/1">lukkede organisasjoner, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/iv/avsnitt/1">paraplyorganisasjoner</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Lotteri- og stiftelsestilsynet vurderer om en organisasjon er tilskuddsberettiget etter søknad. Vilkårene må være oppfylt ved søknadsfrist 1. september.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-04-678/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Beregning av tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilskuddet til fordeling mellom tilskuddsberettigede etter § 4 utgjør samlet tilskudd med fradrag for tilskudd som er fordelt etter § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Tilskudd fordeles av Lotteri- og stiftelsestilsynet etter søknad. Tilskuddet fordeles mellom tilskuddsberettigede etter følgende formel:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/5/ledd/2/marg/1"><img src="sf-20180504-0678-01-01.png" alt="ikon"/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Fordelingsgrunnlag for den enkelte søker består av sentralleddets eller sentralorganisasjonens driftskostnader i henhold til forrige års regnskap, med følgende fradrag:
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">kostnader som faller utenfor den frivillige og ikke-fortjenestebaserte delen av virksomheten,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kontantoverføringer til egen organisasjon og samarbeidspartnere i utlandet, lønnskostnader til personell stasjonert i utlandet samt øvrige kostnader i utlandet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">totale driftskostnader knyttet til virksomhet som er kompensasjonsberettiget gjennom lov 12. desember 2003 nr. 108 om kompensasjon av av merverdiavgift for kommuner, fylkeskommuner mv., herunder frivillige organisasjoner som på vegne av kommune eller fylkes- kommune produserer helse-, undervisnings- eller sosiale tjenester som kommune eller fylkeskommune er lovpålagt å utføre.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Tilskudd regnes som frie midler innenfor mottakers formål.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-04-678/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Lotteri- og stiftelsestilsynets vedtak etter denne forskriften kan påklages til Lotterinemnda. Departementet kan gi generell instruks til Lotterinemnda, men ikke instruere Lotterinemnda i enkeltsaker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-04-678/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Tilskudd etter § 5 utbetales i fjerde kvartal det året det søkes tilskudd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Eventuell utbetaling etter gjennomført klagebehandling skjer av det samlede tilskudd for året endelig vedtak i klagesaken blir fattet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-04-678/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt, midlertidig stans i utbetaling og krav om tilbakebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Lotteri- og stiftelsestilsynet fører tilsyn med at bestemmelsene i denne forskriften blir overholdt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Lotteri- og stiftelsestilsynet kan når som helst kreve framlagt opplysninger som er av betydning for søknaden. Søker plikter straks å melde fra til Lotteri- og stiftelsestilsynet dersom den blir oppmerksom på at en søknad inneholder ufullstendige eller uriktige opplysninger, eller at uberettiget tilskudd er utbetalt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Lotteri- og stiftelsestilsynet kan gjøre vedtak om midlertidig stans i utbetaling av tilskudd til organisasjoner som er under tilsyn for mulig misbruk av denne eller andre statlige tilskuddsordninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Dersom det er gitt tilskudd på uriktig eller ufullstendig grunnlag, kan vedtak om tilskudd endres og det uriktig utbetalte beløpet kreves tilbakebetalt med tillegg av renter. Ved manglende tilbakebetaling vil organisasjonen ikke være søknadsberettiget før tilbakebetaling er foretatt. Krav om tilbakebetaling er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-04-678/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Organisasjoner som har økonomisk virksomhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Tilskudd utbetalt etter denne forskrift skal ikke kryssubsidiere økonomisk virksomhet eller vri eller true med å vri konkurransen i EØS-området. Begrepet økonomisk virksomhet skal fortolkes i samsvar med foretaksdefinisjonen etter EØS-avtalens regler om offentlig støtte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Tilskuddsmottakere som har både økonomisk og ikke-økonomisk virksomhet skal ha separate regnskap for disse virksomhetene. Mottakerne må ha interne retningslinjer som sikrer at felleskostnader fordeles på en forholdsmessig måte mellom den økonomiske virksomheten og den ikke-økonomiske virksomheten. Transaksjoner mellom den økonomiske og ikke-økonomiske virksomheten skal baseres på forretningsmessige vilkår. Eventuelt overskudd fra den økonomiske virksomheten skal i sin helhet tilbakeføres til den ikke-økonomiske virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Organisasjoner som mottar tilskudd etter denne forskrift som overstiger terskelen for bagatellmessig støtte skal årlig få utarbeidet en revisorrapport som med høy grad av sikkerhet bekrefter at kravene i andre ledd er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Reglene i andre og tredje ledd gjelder ikke organisasjoner som har økonomisk virksomhet og mottar statlig støtte under terskelen for bagatellmessig støtte i EØS-avtalen. For disse organisasjoner gjelder EØS-avtalens regler for bagatellmessig støtte, jf. forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-04-678/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsordning for utbetalinger i 2018</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">I 2018 har enkelte organisasjoner fortrinnsrett på tildeling fra det samlede tilskuddet etter fratrekk for tildeling etter § 3.
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Følgende organisasjoner skal i 2018 uten søknad samlet motta inntil kroner 147 343 500 av samlet tilskudd fordelt som følger:</avsnitt></liste></ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="16*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Kreftforeningen </entry>
              <entry colname="2">69 048 000 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Norges Handikapforbund </entry>
              <entry colname="2">20 344 500 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Norges Blindeforbund </entry>
              <entry colname="2">18 495 000 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Landsforeningen for hjerte- og lungesyke </entry>
              <entry colname="2">11 713 500 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Redd Barna </entry>
              <entry colname="2">11 097 000 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Stiftelsen Flyktninghjelpen </entry>
              <entry colname="2">9 864 000 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Nasjonalforeningen for folkehelsen </entry>
              <entry colname="2">6 781 500 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Følgende enheter kan i 2018 etter søknad motta samlet inntil kroner 105 421 500 av samlet tilskudd:
<marg niv="2" id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Enheter som mottok inntekter fra lovlig oppstilte gevinstautomater i 2002 kan søke om tilskudd i 2018. Tilskudd tilsvarer de inntektene enheten hadde fra gevinstautomater i 2001. Enheten må være godkjent som lotteriverdig. Søknaden skal inneholde kopi av siste godkjente årsberetning. Dersom enheten ikke tidligere har søkt om tilskudd må søknaden også vedlegges dokumentasjon på automatinntekter i 2001. Søknad om tilskudd avgjøres av Lotteri- og stiftelsestilsynet. Lotteri- og stiftelsestilsynet skal sende foreløpig vedtak om tilskudd. Endelig tilsagn om tilskudd kan ikke påklages. Søknadsfristen er 1. juni 2018.</marg></avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Tilskudd etter første ledd forutsetter at samlet tilskudd til fordeling i 2018 er tilstrekkelig til å oppfylle § 3 og § 11. Dersom samlet tilskudd ikke er tilstrekkelig, vil det bli en lik prosentvis avkortning i det samlede beløpet til mottakere under punkt a) og punkt b). Avkortning av tilskudd kan ikke påklages. Tilskudd utbetales i fjerde kvartal, etter endelig fordeling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Eventuelt gjenværende beløp av samlet tilskudd i 2018, etter at fordeling etter § 3 og § 11 er foretatt, fordeles etter søknad til samfunnsnyttige og humanitære organisasjoner som er tilskuddsberettiget etter § 4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-04-678/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften gjelder fra 7. mai 2018. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 12. juni 2009 nr. 640 om tilskudd til samfunnsnyttige og humanitære organisasjoner fra spilleoverskuddet til Norsk Tipping.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Forskriften § 11 gjelder til og med 31. desember 2018.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-04-678/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">§ 5 tredje ledd bokstav c skal lyde:</marg>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">totale driftskostnader knyttet til virksomhet som er kompensasjonsberettiget gjennom lov 12. desember 2003 nr. 108 om <i>kompensasjon av merverdiavgift</i> for kommuner, fylkeskommuner mv., herunder frivillige organisasjoner som på vegne av kommune eller fylkes- kommune produserer helse-, undervisnings- eller sosiale tjenester som kommune eller fylkeskommune er lovpålagt å utføre.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/3">§ 11 og § 12 rettes til § 10 og § 11.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/4">Rettet § 10 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Tilskudd etter første ledd forutsetter at samlet tilskudd til fordeling i 2018 er tilstrekkelig til å oppfylle § 3 og § <i>10</i>.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/1">Rettet § 10 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Eventuelt gjenværende beløp av samlet tilskudd i 2018, etter at fordeling etter § 3 og § <i>10</i> er foretatt, fordeles etter søknad til samfunnsnyttige og humanitære organisasjoner som er tilskuddsberettiget etter § 4.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/1">Rettet § 11 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Forskriften § <i>10</i> gjelder til og med 31. desember 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
