<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-08-837" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-837">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-08-837</id>
    <dato>08.06.2018 nr. 837</dato>
    <dato type="iso">2018-06-08</dato>
    <ikraft>08.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-08</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§12">L06.06.2008 nr. 37 § 12</ref>, <ref id="for-2001-10-16-4686">F16.10.2001 nr. 4686</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-14-212</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0491</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om regulering av seifisket i Nordsjøen og Skagerrak, 2018</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om regulering av fisket etter sei i Nordsjøen og Skagerrak i 2018</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 8. juni 2018 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 12 jf. delegeringsvedtak 16. oktober 2001 nr. 4686.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-837/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. desember 2017 nr. 2102 om regulering av fisket etter sei i Nordsjøen og Skagerrak i 2018 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fartøy med adgang til å fiske sei med konvensjonelle redskap kan maksimalt fiske og lande inntil 1 200 tonn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fartøy med torsketråltillatelse og som er registrert som fabrikktrålere kan maksimalt fiske og lande inntil 1 400 tonn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fartøy med torsketråltillatelse som er registrert som ferskfisk- og rundfrystrålere eller småtrålere kan maksimalt fiske og lande inntil 1 000 tonn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Maksimalkvotene for fartøy med torsketråltillatelse oppheves med virkning fra 4. juni 2018.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 6 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fartøy med seitråltillatelse med kvotefaktor 1,00 kan maksimalt fiske og lande inntil 750 tonn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Maksimalkvotene for fartøy med seitråltillatelse oppheves med virkning fra 4. juni 2018.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 7 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Fartøy med pelagisk tråltillatelse og fartøy med nordsjøtråltillatelse kan maksimalt fiske og lande inntil 500 tonn. Maksimalkvotene for fartøy med pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse oppheves med virkning fra 4. juni 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det er forbudt for fartøy med avgrenset nordsjøtråltillatelse å fiske direkte etter sei. Det er likevel tillatt å ha inntil 49 % bifangst av sei i de enkelte fangster og ved landing. Fartøy med avgrenset nordsjøtråltillatelse som har fisket mer enn 325 tonn sei i ett av årene 2006, 2007 og 2008 får kvotefaktor 1,0 og kan maksimalt fiske og lande inntil 300 tonn sei. Andre fartøy med avgrenset nordsjøtråltillatelse får kvotefaktor 0,5 og kan maksimalt fiske og lande inntil 150 tonn sei. Dersom fartøyet har fisket sin maksimalkvote eller fisket stoppes gjelder § 12 tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Maksimalkvotene i første og andre ledd skal også dekke bifangst av sei i fartøyenes pelagiske trålfiske. Fartøy med nordsjøtråltillatelse eller avgrenset nordsjøtråltillatelse som også har adgang til å fiske sei med konvensjonelle redskaper, kan uten hinder av forbudet i § 10 første ledd fiske begge seikvotene. Fartøyet kan til sammen likevel ikke fiske mer enn den høyeste maksimalkvoten som gjelder for én av gruppene fartøyet deltar i.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Maksimalkvotene for fartøy med avgrenset nordsjøtråltillatelse oppheves med virkning fra 4. juni 2018. Samtidig oppheves forbudet mot å fiske direkte etter sei.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-837/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
