<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-01-26-107" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-26-107">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-01-26-107</id>
    <dato>26.01.2018 nr. 107</dato>
    <dato type="iso">2018-01-26</dato>
    <ikraft>26.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-26</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-12-20-111">L20.12.2016 nr. 111</ref>, 19.12.2017 nr. 129</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2016-12-20-111</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2017-12-19-129</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0069</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Delt ikrafttr. av endringer i skatteloven</korttittel>
    <tittel>Delt ikrafttredelse av lov 20. desember 2016 nr. 111 om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) og lov 19. desember 2017 nr. 129 om endringer i lov 20. desember 2016 nr. 111 om endring i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt på formue og inntekt (skatteloven)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 26. januar 2018 med hjemmel i lov 20. desember 2016 nr. 111 om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) del VII fjerde ledd og lov 19. desember 2017 nr. 129 om endringer i lov 20. desember 2016 nr. 111 om endring i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt på formue og inntekt (skatteloven) del III annet ledd. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Delt ikrafttredelse av lov 20. desember 2016 nr. 111 om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven). Del IV trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2017.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Delt ikrafttredelse av lov 19. desember 2017 nr. 129 om endringer i lov 20. desember 2016 nr. 111 om endring i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt på formue og inntekt (skatteloven). Del II trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2017.</avsnitt>
    </liste>
  </tekst>
</dokument>
