<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-04-810" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-810">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-04-810</id>
    <dato>04.06.2018 nr. 810</dato>
    <dato type="iso">2018-06-04</dato>
    <ikraft>04.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-04</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1967-02-10-§13d">L10.02.1967 § 13d</ref>, <ref id="lov-1967-02-10-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-1967-02-10-§35">§ 35</ref>, <ref id="lov-1981-05-22-25-§118">L22.05.1981 nr. 25 § 118</ref>, <ref id="lov-1981-05-22-25-§230">§ 230</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-90-§22-3">L17.06.2005 nr. 90 § 22-3</ref>, <ref id="lov-2006-05-19-16-§32">L19.05.2006 nr. 16 § 32</ref>, <ref id="lov-2006-06-16-20-§7">L16.06.2006 nr. 20 § 7</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-07-18-921</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-05-31-474</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-30-736</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-30-735</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-30-734</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0476</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av myndighet fra ASD til Fylkesmannen, Statens helsetilsyn og Arbeids- og velferdsdirektoratet</korttittel>
    <tittel>Vedtak om delegering av myndighet fra Arbeids- og sosialdepartementet til Fylkesmannen, Statens helsetilsyn og Arbeids- og velferdsdirektoratet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 4. juni 2018 med hjemmel i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 13d, § 28 og § 35, lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven) § 118 og § 230, lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven) § 22-3, lov 19. mai 2006 nr. 16 om rett til innsyn i dokument i offentleg verksemd (offentleglova) § 32, lov 16. juni 2006 nr. 20 om arbeids- og velferdsforvaltningen (arbeids- og velferdsforvaltningsloven) § 7 og lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen (sosialtjenesteloven) § 8.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-810/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel><br/>Delegering til Fylkesmannen</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Arbeids- og sosialdepartementet delegerer følgende myndighet til Fylkesmannen:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">1.1 <i>Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Departementets myndighet etter straffeprosessloven § 118 til å samtykke i at kommunalt ansatte i arbeids- og velferdsforvaltningen avgir vitneforklaring for domstolene uten hinder av lovbestemt taushetsplikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Departementets myndighet etter straffeprosessloven § 230 til å samtykke i at kommunalt ansatte i arbeids- og velferdsforvaltningen avgir forklaring til politiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">1.2 <i>Lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Departementets myndighet etter tvisteloven § 22-3 til å samtykke i at kommunalt ansatte i arbeids- og velferdsforvaltningen avgir vitneforklaring for domstolene uten hinder av lovbestemt taushetsplikt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-810/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel><br/> Delegering til Statens helsetilsyn</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Arbeids- og sosialdepartementet delegerer følgende myndighet til Statens helsetilsyn:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/2">2.1 <i>Lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/3">Departementets myndighet som overordnet organ etter forvaltningsloven § 35 andre ledd i saker hvor Fylkesmannen fatter vedtak som klageinstans etter sosialtjenesteloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/4">2.2 <i>Lov 19. mai 2006 nr. 16 om rett til innsyn i dokument i offentleg verksemd (offentleglova)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/5">Departementets myndighet som overordnet organ etter offentleglova § 32 første ledd i saker hvor Fylkesmannen fatter vedtak etter offentlighetsloven som første instans innen arbeids- og velferdsforvaltningens saksområder.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-810/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel><br/>Delegering til Arbeids- og velferdsdirektoratet</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/1">Arbeids- og sosialdepartementet delegerer følgende myndighet til Arbeids- og velferdsdirektoratet:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/2">3.1 <i>Lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/3">Departementets myndighet etter forvaltningsloven § 13d til å bestemme at opplysninger kan eller skal gis til bruk for forskning uten hinder av taushetsplikten etter § 13, samt tillatelse til kobling av registre i forbindelse med forskning så vidt gjelder opplysninger i saker på direktoratets ansvarsområde.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/4">Departementets myndighet som overordnet organ etter forvaltningsloven § 28 første ledd ved klager over vedtak fattet av Fylkesmannen i førsteinstans i forbindelse med saker etter sosialtjenesteloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/5">3.2 <i>Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/6">Departementets myndighet etter straffeprosessloven § 118 til å samtykke i at ansatte i Arbeids- og velferdsetaten avgir vitneforklaring for domstolene uten hinder av lovbestemt taushetsplikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/7">Departementets myndighet etter straffeprosessloven § 230 til å samtykke i at ansatte i Arbeids- og velferdsetaten avgir forklaring til politiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/8">3.3 <i>Lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/9">Departementets myndighet etter tvisteloven § 22-3 til å samtykke i at ansatte i Arbeids- og velferdsetaten avgir vitneforklaring for domstolene uten hinder av lovbestemt taushetsplikt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/10">3.4 <i>Lov 16. juni 2006 nr. 20 om arbeids- og velferdsforvaltningen (NAV-loven)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/11">Departementets myndighet etter NAV-loven § 7 fjerde ledd til å dispensere fra taushetsplikten etter paragrafen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/12">3.5 <i>Lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen (sosialtjenesteloven)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/13">Departementets myndighet etter sosialtjenesteloven § 8 første ledd bokstav a, b og c og andre ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-810/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/1">Vedtaket trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/2">Fra samme tid oppheves følgende vedtak:</ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="71*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">4.1. </entry>
              <entry colname="2">Vedtak 18. juli 2013 nr. 921 om delegering av myndighet til Arbeids- og velferdsdirektoratet til å samtykke i at personell i Arbeids- og velferdsetaten avgir vitneforklaring for domstolene uten hinder av lovbestemt taushetsplikt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4.2. </entry>
              <entry colname="2">Vedtak 31. mai 2012 nr. 474 om delegering av myndighet til Fylkesmannen til å samtykke i at kommunalt ansatte i arbeids- og velferdsforvaltningen avgir vitneforklaring for domstolene uten hinder av lovbestemt taushetsplikt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4.3. </entry>
              <entry colname="2">Vedtak 30. juni 2006 nr. 736 om delegering av myndighet til Arbeids- og velferdsdirektoratet til å dispensere fra taushetsplikten i arbeids- og velferdsforvaltningsloven § 7. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4.4. </entry>
              <entry colname="2">Vedtak 30. juni 2006 nr. 735 om delegering av myndighet til Arbeids- og velferdsdirektoratet etter forvaltningsloven § 13d første ledd. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4.5. </entry>
              <entry colname="2">Vedtak 30. juni 2006 nr. 734 om delegering av myndighet til Arbeids- og velferdsdirektoratet etter straffeloven § 79 fjerde ledd første punktum til å begjære påtale på statens vegne. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
