<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-12-1322" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-12-1322">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-12-1322</id>
    <dato>12.09.2018 nr. 1322</dato>
    <dato type="iso">2018-09-12</dato>
    <ikraft>01.09.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-09-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-02-09-129</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0827</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om ansettelse og opprykk i undervisnings- og forskerstillinger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om ansettelse og opprykk i undervisnings- og forskerstillinger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 12. september 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 6-3 sjette ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-12-1322/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 9. februar 2006 nr. 129 om ansettelse og opprykk i undervisnings- og forskerstillinger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 første ledd nytt siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Alle utdanningsinstitusjoner skal utvikle nærmere kriterier for ansattes utdanningsfaglige kompetanse og hvordan denne skal dokumenteres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-2 overskriften strykes. Ny overskrift skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">
        <i>Kompetansekrav for ansettelse i stilling som professor</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Tredje ledd ledd strykes. Nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(3) I tillegg til de krav til grunnleggende kompetanse for undervisning og veiledning på universitets- og høyskolenivå som er gitt til stilling som førsteamanuensis, skal det dokumenteres:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Kvalitetsutvikling i egen undervisning og veiledning over tid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Bred erfaring med veiledning fortrinnsvis på master/ ph.d.- nivå</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Deltakelse i utvikling av utdanningskvalitet i fagfellesskap.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1/marg/1">Nytt fjerde ledd skal lyde</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(4) For ansatte ved universitetsmuseer kan institusjonen bestemme at museal formidlingskompetanse skal erstatte utdanningsfaglig kompetanse. For de som ansettes, men ikke for de som gis opprykk, på grunnlag av utøvende kunstnerisk kompetanse, kan kunstnerisk formidlingskompetanse erstatte utdanningsfaglig kompetanse. Institusjonen kan fastsette krav til utdanningsfaglig kompetanse som må erverves etter ansettelsen. Institusjonen fastsetter også kriterier for vurdering og dokumentasjon av kunstnerisk- og museal formidlingskompetanse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 1-4 overskriften strykes. Ny overskrift skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">
        <i>Kompetansekrav for ansettelse i stilling som førsteamanuensis</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/1">Mellom andre og tredje ledd strykes: og.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Tredje ledd strykes. Nytt tredje ledd ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(3) Søkere skal bedømmes, men ikke rangeres, på om de oppfyller følgende krav:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/12/marg/1">Gjennomført eget program (minimum 200 timer)/relevante kurs og egen praktiske undervisning, og opparbeidet grunnleggende ferdigheter innen planlegging, gjennomføring, evaluering og utvikling av undervisning og veiledning (grunnleggende kompetanse for undervisning og veiledning på universitets- og høyskolenivå).</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/12/marg/2">Ferdighetene skal dokumenteres i form av en systematisk og samlet fremstilling som vurderes ved institusjonene.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/12/marg/3">De som ikke oppfyller kravene ved ansettelsen, skal pålegges å oppfylle dem innen to år etter ansettelsen.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/12/marg/4">Institusjonene kan etter § 1-1 fastsette høyere krav og bestemme at disse skal gjelde i bedømming og rangering av søkere.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-12-1322/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1+">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2+">Forskriften trer i kraft 1. september 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
