<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-26-1025" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1025">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-26-1025</id>
    <dato>26.06.2018 nr. 1025</dato>
    <dato type="iso">2018-06-26</dato>
    <ikraft>26.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-26</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§26">L14.06.2002 nr. 20 § 26</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2003-09-01-1161">F01.09.2003 nr. 1161</ref>, <ref id="lov-1994-06-16">L16.06.1994</ref>nr. 20 <ref id="lov-1994-06-16-§7">§ 7</ref>, <ref id="for-2018-04-25-633">F25.04.2018 nr. 633</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1994-10-05-919</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0642</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gassapparater</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gassapparater</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 26. juni 2018 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 26 og § 43, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161 og lov 16. juni 1994 nr. 20 om tekniske kontrollorgan som har til oppgåve å gjennomføre samsvarsvurderingar § 7, jf. delegeringsvedtak 25. april 2018 nr. 633.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. V nr. 4 (forordning (EU) 2016/426).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1025/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Gjennomføring av forordning (EU) 2016/426 om gassapparater</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg II kapittel V nr. 4 (forordning (EU) 2016/426) om gassapparater og om opphevelse av Europaparlamentets og Rådets direktiv 2009/142/EF gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1025/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Språk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Anvisninger, sikkerhetsinformasjon, montering- og vedlikeholdsveiledning som beskrevet i forordning (EU) 2016/426 artikkel 7 nr. 7, artikkel 9 nr. 3 og nr. 4 og artikkel 10 nr. 2 skal være på norsk. Det samme gjelder kontaktinformasjon til produsent og importør som beskrevet i forordning (EU) 2016/426 artikkel 7 nr. 6 og artikkel 9 nr. 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Informasjon, dokumenter og samsvarserklæring som beskrevet i forordning (EU) 2016/426 artikkel 7 nr. 9, artikkel 9 nr. 9 og artikkel 15 nr. 2 og nr. 3 skal være på norsk, svensk, dansk eller engelsk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1025/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Teknisk kontrollorgan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Et organ som vil bli utpekt som teknisk kontrollorgan skal søke Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om dette, jf. forordning (EU) 2016/426 artikkel 20.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Søknaden skal følges av en beskrivelse av samsvarsvurderingsvirksomheten, den eller de aktuelle samsvarsvurderingsmodulene, det eller de produktene som organet hevder å være kompetent for, og et akkrediteringsbevis utstedt av Norsk akkreditering som bekrefter at organet oppfyller kravene i forordning (EU) 2016/426 artikkel 23.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Dersom organet ikke kan legge frem et akkrediteringsbevis, skal det gi Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap den dokumentasjonen som er nødvendig for å kunne verifisere, anerkjenne og føre regelmessig tilsyn med at organet oppfyller kravene i forordning (EU) 2016/426 artikkel 23.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap har myndighet til å begrense, midlertidig oppheve eller trekke tilbake en utpeking dersom utpekt teknisk kontrollorgan ikke oppfyller kravene i forordning (EU) 2016/426 artikkel 23, jf. artikkel 29.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1025/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tilsynsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap fører tilsyn etter forskriften, og kan treffe nødvendige vedtak og fastsette vilkår for å gjennomføre bestemmelsene i forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1025/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Vedtak truffet av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap kan påklages til Justis- og beredskapsdepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1025/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Forbud, tilbakekall m.m.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ved overtredelse av artikkel 3, artikkel 5, artikkel 7 til artikkel 10, artikkel 12 og artikkel 14 til artikkel 18 i forordning (EU) 2016/426 eller vedtak truffet i medhold av disse, kommer bestemmelsene i brann- og eksplosjonsvernloven § 37, § 38 og § 39 til anvendelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dersom gassapparater og utstyr kan utgjøre en risiko, eller ikke er i samsvar med artikkel 3, artikkel 5, artikkel 7 til artikkel 10, artikkel 12 og artikkel 14 til artikkel 18 i forordning (EU) 2016/425, kan Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">nedlegge forbud mot å importere, bringe i omsetning eller gjøre gassapparater og utstyr tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kreve at gassapparater og utstyr tilbaketrekkes fra relevante markedsaktører</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">kreve at gassapparater og utstyr tilbakekalles fra markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">kreve offentliggjøring av advarselsinformasjon eller lignende</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">kreve retting av gassapparater og utstyr</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">kreve at gassapparater og utstyr uskadeliggjøres</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">kreve merking av gassapparater og utstyr.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1025/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Ved overtredelse av artikkel 3, artikkel 5, artikkel 7 til artikkel 10, artikkel 12, artikkel 14 og artikkel 16 til artikkel 18 i forordning (EU) 2016/426 eller vedtak truffet i medhold av disse, kommer bestemmelsene om straff i brann- og eksplosjonsvernloven § 42 til anvendelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1025/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og oppheving</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 5. oktober 1994 nr. 919 om gassapparat og utstyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1025/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsbestemmelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Gassapparater og utstyr som bringes i omsetning før 26. juni 2018 og som er i samsvar med kravene i forskrift 5. oktober 1994 nr. 919 om gassapparater og utstyr kan lovlig gjøres tilgjengelig på markedet.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-26-1025/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Nedenfor gjengis EØS-avtalens vedlegg II kapittel V nr. 4 (forordning (EU) 2016/426) med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av vedkommende rettsakter i henhold til avtalens protokoll 1 mv.:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static/32016r0426u-01.pdf"><img src="pdf.png" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Uoffisiell norsk oversettelse.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
