<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-11-01-1642" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-01-1642">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-11-01-1642</id>
    <dato>01.11.2018 nr. 1642</dato>
    <dato type="iso">2018-11-01</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1990-12-07-959-§9-1">F07.12.1990 nr. 959 § 9-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-17-1421</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0961</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kraftrasjonering</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om planlegging og gjennomføring av rekvisisjon av kraft og tvangsmessige leveringsinnskrenkninger ved kraftrasjonering</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges vassdrags- og energidirektorat 1. november 2018 med hjemmel i forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) § 9-1 og lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 10-6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-01-1642/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2001 nr. 1421 om planlegging og gjennomføring av rekvisisjon av kraft og tvangsmessige leveringsinnskrenkninger ved kraftrasjonering gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om kraftrasjonering (kraftrasjoneringsforskriften)</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">Ny § 6a skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6a. <i>Rasjoneringsplaner</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Alle virksomheter som er KBO-enheter etter kraftberedskapsforskriften § 2-1 og som har områdekonsesjon etter energiloven § 3-2, plikter å utarbeide rasjoneringsplaner som en del av sin beredskapsplanlegging. Dette gjelder ikke virksomheter som kun leverer kraft til eget forbruk.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">Virksomheter omfattet av første ledd, skal utarbeide rasjoneringsplaner med utgangspunkt i ansvarsområdet til den enkelte KBO-enhet og anlegg omfattet av områdekonsesjonsordningen. Rasjoneringsplanen skal inneholde alle elementer som fastsatt i vedlegg 1.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/3">Rasjoneringsplaner skal koordineres med andre relevante KBO-enheter og KDS etter kraftberedskapsforskriften § 2-1 i det aktuelle området.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/4">§ 13 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 13. <i>Pålegg og tvangsmulkt</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">Rasjoneringsmyndigheten eller den rasjoneringsmyndigheten gir fullmakt, kan gi de pålegg som er nødvendig for gjennomføring av denne forskrift.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/2">Ved overtredelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskrift, kan rasjoneringsmyndigheten ilegge tvangsmulkt i medhold av energiloven § 10-3.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/3">§ 13a skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 13a. <i>Overtredelsesgebyr</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">Ved overtredelse av bestemmelsene i § 6a og vedlegg 1, § 9, § 10, § 11 og § 12 kan det ilegges overtredelsesgebyr.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/2">Nytt Vedlegg 1 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Vedlegg 1. Særlige krav til rasjoneringsplaner etter § 6a
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">Rasjoneringsplaner etter § 6a skal inneholde:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Plan for organisering av egen beredskap og vaktordninger ved gjennomføring av rasjonering. Planen bør ta hensyn til personsikkerhet og beredskap for feilretting og manuelle koblinger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Plan for informasjonshåndtering knyttet til gjennomføring av kraftrasjonering. Dette skal omfatte både informasjon til egne abonnenter, Fylkesmannen, kommuner, samfunnskritiske funksjoner, media og NVE samt plan for informasjon internt i egen enhet og øvrig allmennhet. Planen må også beskrive hvordan henvendelser fra de samme enhetene skal håndteres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">Plan for samarbeid med Fylkesmann, kommuner, innehavere av samfunnskritiske funksjoner, herunder politi, helsevesen og teleoperatører, og andre viktige aktører ved forberedelsene til og gjennomføring av rasjonering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">Oversikt over sluttbrukere som skal prioriteres under rasjonering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">Oversikt over lokale produksjonsanlegg med tilhørende produksjonsmuligheter. Dette inkluderer produksjonsanlegg i det høyspente distribusjonsnettet, stasjonær nødstrøm hos prioriterte sluttbrukere i forsyningsområdet og egne mobile nødstrømsaggregater.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">Plan for utkobling av uprioritert forbruk og nedprioritert forbruk som skal oppfordres til å spare.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g/avsnitt/1">Plan for gjennomføring av kvoterasjonering. Denne skal inkludere hvordan nettselskapet skal kunne redusere overføringen til sine sluttforbrukere med henholdsvis 30, 50 og 70 % i samlet overføring til alle sine sluttbrukere tilsvarende periode året før. Forbruket i referanseperioden skal temperaturkorrigeres og ta høyde for større forbruksendringer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/1">Plan for gjennomføring av sonevis roterende utkoblinger. Denne skal inkludere en plan for hvordan nettselskapet skal kunne redusere overføringen til sine sluttforbrukere med henholdsvis 30, 50 og 70 % i samlet overføring til alle sine sluttbrukere tilsvarende periode året før. Forbruket i referanseperioden skal temperaturkorrigeres og ta høyde for større forbruksendringer.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-01-1642/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
