<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-29-1086" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-29-1086">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-29-1086</id>
    <dato>29.06.2018 nr. 1086</dato>
    <dato type="iso">2018-06-29</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-15-1540</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0679</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til merverdiavgiftsloven</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til merverdiavgiftsloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 29. juni 2018 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven) § 1-3 annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-29-1086/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. desember 2009 nr. 1540 til merverdiavgiftsloven (merverdiavgiftsforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-3-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(3) Et avgiftssubjekt i reindriftsnæringen, med rett til å eie rein i det samiske reinbeiteområdet etter reindriftsloven § 9, kan til enhver tid eie inntil fire beltemotorsykler eller firehjuls terrenggående motorsykler uten at disse anses som personkjøretøy. Et avgiftssubjekt i reindriftsnæringen, med rett til å utøve reindrift utenfor det samiske reinbeiteområdet etter reindriftsloven § 8, kan til enhver tid eie inntil åtte beltemotorsykler eller firehjuls terrenggående motorsykler uten at disse anses som personkjøretøy. Ny beltemotorsykkel eller firehjuls terrenggående motorsykkel kan tidligst anskaffes etter 24 måneder. Dersom et kjøretøy blir kondemnert, kan nytt kjøretøy anskaffes som erstatning for det kondemnerte kjøretøyet uavhengig av tidsgrensen på 24 måneder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-29-1086/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
