<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-11-01-1641" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-01-1641">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-11-01-1641</id>
    <dato>01.11.2018 nr. 1641</dato>
    <dato type="iso">2018-11-01</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1990-06-29-50-§9-1">L29.06.1990 nr. 50 § 9-1</ref>, <ref id="lov-1990-06-29-50-§9-2">§ 9-2</ref>, <ref id="lov-1990-06-29-50-§9-3">§ 9-3</ref>, <ref id="lov-1990-06-29-50-§10-6">§ 10-6</ref>, <ref id="for-1990-12-07-959">F07.12.1990 nr. 959</ref><ref id="for-1990-12-07-959-§9-1">§ 9-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-12-07-1157</endrer>
    <rettet>05.11.2018 (<ref id="for-1990-12-07-959-§7-1">§ 7-1</ref>, <ref id="for-1990-12-07-959-§8-9">§ 8-9</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2018-0960</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i beredskapsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om forebyggende sikkerhet og beredskap i energiforsyningen (beredskapsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges vassdrags- og energidirektorat 1. november 2018 med hjemmel i lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 9-1, § 9-2, § 9-3 og § 10-6 og forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) § 9-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-01-1641/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. desember 2012 nr. 1157 om forebyggende sikkerhet og beredskap i energiforsyningen (beredskapsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om sikkerhet og beredskap i kraftforsyningen (kraftberedskapsforskriften)</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1-1 til § 1-3 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-1. <i>Formål</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Innenfor formålene i energiloven § 1-2, skal forskriften sikre at kraftforsyningen opprettholdes og at normal forsyning gjenopprettes på en effektiv og sikker måte i og etter ekstraordinære situasjoner for å redusere de samfunnsmessige konsekvensene.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-2. <i>Virkeområde</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">Forskriften gjelder forebygging, håndtering og begrensning av virkningene av ekstraordinære situasjoner som kan skade eller hindre produksjon, omforming, overføring, omsetning og fordeling av elektrisk energi eller fjernvarme.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-3. <i>Hvem forskriften gjelder for</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">Forskriften gjelder for de virksomheter som er KBO-enheter etter § 2-1 annet ledd bokstav a eller som er blitt KBO-enheter etter § 2-1 annet ledd bokstav b. For KBO-enheter gjelder bestemmelsene rettet til KBO-enheter og virksomheter.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/2">Beredskapsmyndigheten kan ved enkeltvedtak bestemme at deler av forskriften skal gjelde for andre virksomheter som helt eller delvis eier eller driver anlegg, system eller annet som er eller kan bli av vesentlig betydning for produksjon, omforming, overføring, omsetning eller fordeling av elektrisk energi eller fjernvarme. For virksomheter som ikke er KBO-enheter, er det kun de bestemmelser som er rettet til virksomheter som kan gis anvendelse.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/3">Beredskapsmyndigheten kan ved enkeltvedtak bestemme at § 6-3 og § 6-4 skal gjelde for andre virksomheter enn de som er omfattet av første eller annet ledd.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/4">Forskriften § 6-2 om taushetsplikt for kraftsensitiv informasjon gjelder for enhver.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/5">Ny § 1-4 og § 1-5 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 1-4. <i>Ansvar</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">Leder for virksomhet som er omfattet av denne forskrift, har ansvar for at virksomheten er organisert og har funksjoner og ressurser slik at virksomheten er innrettet for å oppfylle kravene i energiloven kapittel 9, energilovforskriften § 3-5 bokstav c, § 5-3 bokstav c, og at bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskrift oppfylles.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 1-5. <i>Beredskapsplikt og beredskapsplan</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">Virksomheter som er omfattet av denne forskrift, skal sørge for effektiv sikring og beredskap, og skal iverksette tiltak for å forebygge, håndtere og begrense virkningene av ekstraordinære situasjoner i samsvar med energiloven § 9-2 første ledd.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/2">Virksomheter som er omfattet av denne forskrift, skal ha en beredskapsplan for å håndtere og begrense virkningene av ekstraordinære situasjoner.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/3">Kapittel 2 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kapittel 2. Generelle krav for KBO-enheter</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 2-1. Kraftforsyningens beredskapsorganisasjon
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">Med <i>KBO</i> menes kraftforsyningens beredskapsorganisasjon. KBO består av KBO-enhetene, KDS og beredskapsmyndigheten, samt KSL når denne trer i kraft, jf. § 3-3.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/2">Med <i>KBO-enhet</i> menes:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">De virksomheter som eier eller driver anlegg, system eller annet og som i medhold av § 5-2 eller § 5-7 er klassifisert etter denne forskrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">Andre virksomheter beredskapsmyndigheten har vedtatt er KBO-enhet i medhold av § 3-1 annet ledd.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/2">Med <i>KDS</i> menes kraftforsyningens distriktssjefer.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/3">Med <i>KSL</i> menes kraftforsyningens sentrale ledelse. Kraftforsyningens sentrale ledelse består av beredskapsmyndigheten med deltakelse fra Statnett SF.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2-2. <i>Organisasjon og funksjon</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">KBO-enheter skal ha følgende funksjoner, som utpekes av leder for virksomheten:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1"><i>Beredskapsleder</i>. Denne skal sørge for nødvendig planlegging og utøvelse av beredskapsarbeidet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1"><i>Beredskapskoordinator</i>. Denne skal ha oversikt over beredskapsarbeidet i virksomheten og være administrativt kontaktpunkt til beredskapsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1"><i>IKT-sikkerhetskoordinator</i>. Denne skal ha oversikt over IKT-sikkerhetsarbeidet i virksomheten og være faglig kontaktpunkt til beredskapsmyndigheten vedrørende IKT-sikkerhet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2-3. <i>Risikovurdering</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">KBO-enheter skal gjennomføre risikovurdering knyttet til ekstraordinære forhold. Vurderingene skal ha et slikt omfang at enheten kan identifisere risiko og sårbarhet ved alle funksjoner, anlegg og tiltak av betydning for å oppfylle kravene i forskriften. Vurderingene skal minimum gjennomgås årlig og oppdateres ved behov.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2-4. <i>Beredskapsplanlegging</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">KBO-enheter skal ha et oppdatert beredskapsplanverk tilpasset virksomhetens art og omfang. Planverket skal bygge på risikovurderinger og skal omfatte alle beredskapstiltak etter denne forskriften.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/2">Beredskapsplanleggingen skal blant annet omfatte forberedelser og tiltak det kan bli nødvendig å iverksette ved store ulykker, vesentlige skader, trusselsituasjoner, rasjonering og andre ekstraordinære situasjoner som kan påvirke kraftforsyningens drift og sikkerhet. Beredskapsplanverket skal, innenfor rammene av kapittel 6 om informasjonssikkerhet, samordnes med berørte myndigheter og andre relevante virksomheter, deriblant andre KBO-enheter.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2-5. <i>Varsling</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">KBO-enheter skal uten ugrunnet opphold varsle beredskapsmyndigheten om ekstraordinære situasjoner. Situasjoner som angitt i § 2-6 bokstav a til h om rapportering, skal alltid varsles. Varselet skal kortfattet beskrive hendelsen, forventet gjenoppretting og kontaktperson.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 2-6. <i>Rapportering</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">KBO-enheter skal uten ugrunnet opphold og senest innen tre uker skriftlig innrapportere følgende uønskede hendelser til beredskapsmyndigheten:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">Forsøk på inntrengning og/eller manipulasjon av hele eller deler av driftskontrollsystemet og avanserte måle- og styringssystem (AMS).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">Innbrudd, hærverk, sabotasje eller andre kriminelle handlinger, eller forsøk på dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">Ved begrunnet mistanke om at sikkerhetstruende virksomhet har rammet eller vil kunne ramme virksomheten eller andre virksomheter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d/avsnitt/1">Situasjoner hvor kraftsensitiv informasjon er blitt kjent for andre enn rettmessige brukere, eller mistanke om dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/e/avsnitt/1">Avbrudd i distribusjon av elektrisitet i mer enn to timer som berører viktige samfunnsfunksjoner eller et stort antall sluttbrukere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/f/avsnitt/1">Avbrudd i fjernvarmeforsyningen i mer enn 12 timer som berører viktige samfunnsfunksjoner eller et stort antall sluttbrukere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/g/avsnitt/1">Større havarier i transmisjon- og regionalnettet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/h/avsnitt/1">Omfattende feil og sikkerhetstruende hendelser i driftskontrollsystemer.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/h/avsnitt/2">Beredskapsmyndigheten kan kreve rapportering av andre tilfeller av uønskede hendelser enn de som er nevnt i første ledd.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/h/avsnitt/3">Beredskapsmyndigheten kan også pålegge virksomheter som eier eller driver anlegg eller system, som er eller kan bli av vesentlig betydning for produksjon, omforming, omsetning eller fordeling av elektrisk energi og fjernvarme, å rapportere uønskede hendelser i samsvar med annet ledd.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 2-7. <i>Øvelser</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">KBO-enheter skal gjennomføre øvelser med slikt innhold og omfang at enheten vedlikeholder og utvikler sin kompetanse til å håndtere alle aktuelle ekstraordinære situasjoner. Virksomheter skal ha en flerårig øvelsesplan og gjennomføre minimum én årlig øvelse.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 2-8. <i>Informasjonsberedskap</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/avsnitt/1">KBO-enheter skal ha en informasjonsplan og en effektiv informasjonsberedskap i ekstraordinære situasjoner. Dette skal blant annet omfatte informasjon internt i enheten, til berørte myndigheter, samfunnskritiske virksomheter, andre relevante KBO-enheter, publikum og media, samt råd til kunder. Informasjonsplanen skal inngå som del av beredskapsplanverket, øves jevnlig og evalueres.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 2-9. <i>Evaluering</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">KBO-enheter skal etter ekstraordinære situasjoner og øvelser gjennomføre en evaluering. Evalueringen skal brukes som grunnlag for at virksomhetens beredskapskompetanse utvikles, at risikovurderinger og beredskapsplaner oppdateres, og at det gjennomføres konkrete beredskapstiltak for anlegg, drift, gjenoppretting og øvrige tiltak som oppfyller kravene i denne forskriften.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 2-10. <i>Internkontrollsystem</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/avsnitt/1">KBO-enheter skal ha et internkontrollsystem som dokumenterer at det er etablert en systematikk for å sikre etterlevelse av kravene i energiloven kapittel 9, energilovforskriften § 3-5 bokstav c, § 5-3 bokstav c og bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskrift.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/avsnitt/2">Internkontrollsystemet skal inneholde dokumentasjon for at alle tiltak etter kravene i første ledd er på plass og fungerer etter sin hensikt. Internkontrollsystemet skal holdes oppdatert og gjennomgås slik at det gjenspeiler faktisk tilstand.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/avsnitt/3">Internkontrollsystemet skal være tilrettelagt for gjennomføring av tilsyn i samsvar med de krav som er stilt.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/avsnitt/4">§ 3-1 til § 3-6 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 3-1. <i>Beredskapsmyndigheten</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/1">Beredskapsmyndigheten skal i samsvar med energiloven § 9-1 tredje ledd utpeke den samlede ledelse i KBO og samordne beredskapsarbeidet.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/2">Beredskapsmyndigheten kan ved enkeltvedtak bestemme at også andre virksomheter som eier eller driver anlegg, system eller annet som har vesentlig betydning for drift eller gjenoppretting av eller sikkerhet i produksjon, omforming, overføring, omsetning eller fordeling av elektrisk energi eller fjernvarme, skal være KBO-enheter.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 3-2. <i>Ansvar og oppgaver for KBO-enhetene</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/avsnitt/1">KBO-enhetene har ansvar for å utføre alle de oppgaver og plikter som følger av energiloven kapittel 9 og bestemmelser gitt eller i medhold av denne forskrift, herunder planlegging og håndtering av ekstraordinære situasjoner og gjenoppretting av normal situasjon.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/avsnitt/2">KBO-enheter skal sørge for nødvendig kontakt og samordning med tilgrensende virksomheter og aktuelle KDS.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/avsnitt/3">Beredskapsmyndigheten kan pålegge KBO-enheter eller KBO å utføre oppgaver i medhold av energiloven § 9-1 fjerde ledd.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 3-3. <i>Ansvar og oppgaver for KBO-enheter eller KBO under beredskap og krig</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/1">KBO-enheter eller KBO kan pålegges oppgaver under beredskap og i krig i samsvar med energiloven § 9-1 femte ledd og etter at beredskapsmyndigheten ved vedtak har konstatert at det anses nødvendig.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/2">Departementet kan under beredskap og krig underlegge kraftforsyningen KBO. Kraftforsyningen plikter å følge de pålegg som gis og gjennomføre de tiltak som kreves. Beredskapsmyndigheten kan instruere KDS og KBO-enheter.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/3">I slike situasjoner overtar KSL ledelsen av KBO. Statnett SF skal i slike situasjoner være KSLs utøvende organ for regulering av produksjon, omforming, overføring, omsetning og fordeling av elektrisk energi.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/4">Statnett SF skal innrette sin organisasjon slik at virksomheten har regionale representanter med myndighet til å iverksette pålegg og gjennomføre de tiltak som kreves i en ekstraordinær situasjon, inkludert løpende kontakt med KDS.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 3-4. <i>Ansvar og oppgaver for KDS</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">Beredskapsmyndigheten skal beslutte inndeling av distrikter og utpeker KDS med stedfortredere.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/2">KDS skal bidra til å tilrettelegge for hensiktsmessig samarbeid om forebygging og håndtering av ekstraordinære situasjoner. Oppgaver for KDS kan reguleres gjennom avtaler mellom beredskapsmyndigheten og den person som er utpekt som KDS og i årlige forventningsbrev. Fullmakt til vedtak kan delegeres fra beredskapsmyndigheten til KDS.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 3-5. <i>Fritaksordninger</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/1">Etter søknad fra en KBO-enhet kan personell som er viktig for å opprettholde driften av kraftforsyningen i krig, få utsettelse eller fritak for fremmøte i Forsvaret ved mobilisering. Etter søknad fra en KBO-enhet kan dette personellet også få fritak for tjeneste i sivilforsvaret og politireserven. Personell i KBO som er gitt utsettelse eller fritak for annen beredskapstjeneste får tjenesteplikt i KBO.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 3-6. <i>Sektorvist responsmiljø for IKT-sikkerhetshendelser</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/1">Beredskapsmyndigheten er sektorvist responsmiljø for IKT-sikkerhetshendelser i kraftforsyningen.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/2">Beredskapsmyndigheten kan delegere oppgaver innenfor varsling, informasjonsdeling og analyse for IKT-sikkerhetshendelser i kraftforsyningen til en eller flere KBO-enheter.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/3">Gjeldende § 3-7 oppheves.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/4">§ 4-1 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/5">KBO-enheter skal planlegge for og etablere en organisasjon med nødvendig personell, kompetanse, utholdenhet og ressurser til å holde driften gående, gjenopprette funksjon og gjennomføre oppgaver som kreves under alle ekstraordinære situasjoner på en sikker og effektiv måte.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/6">§ 4-2 første og annet ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/7">KBO-enheter skal ha personell med nødvendig kompetanse som kreves for å kunne håndtere ekstraordinære situasjoner på en sikker og effektiv måte.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/8">KBO-enheter skal dekke dette personellbehovet og ha tilgang på personell for å forsterke kapasiteten og holde driften gående i ekstraordinære situasjoner.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/9">§ 4-3 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 4-3. <i>Drift i ekstraordinære situasjoner og gjenoppretting av funksjon</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/avsnitt/1">KBO-enheter skal i ekstraordinære situasjoner drive de anlegg og den del av kraftforsyningen enheten har ansvaret for, herunder driftskontrollfunksjoner, og gjenopprette nødvendige funksjoner i og etter ekstraordinære situasjoner.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/avsnitt/2">§ 4-4 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/avsnitt/3">KBO-enheter skal ha rask og sikker tilgang til reservemateriell og utstyr som trengs for å opprettholde kraftforsyningen i ekstraordinære situasjoner, og for å gjenopprette funksjon.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/avsnitt/4">§ 4-5 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 4-5. <i>Transport</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/avsnitt/1">KBO-enheter skal ha en tilstrekkelig transportberedskap for å håndtere ekstraordinære situasjoner, og evne til rask gjenoppretting av funksjon. Dette omfatter tilgang til transportmidler med nødvendig utstyr og personer som kan håndtere disse.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/avsnitt/2">For utstyr med transportvekt over 70 tonn, eller med store ytre dimensjoner, skal det utarbeides detaljerte transportplaner.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/avsnitt/3">KBO-enhetenes transportmidler og private transportmidler tilhørende kraftforsyningens personell som det er tjenstlig behov for, skal om mulig søkes fritatt for forberedt rekvirering til Forsvaret med videre
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/avsnitt/4">§ 4-6 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/avsnitt/5">Statnett SF skal ha en nasjonal tungtransportberedskap for å sikre at tunge komponenter av betydning for kraftforsyningen kan transporteres på kort varsel. Statnett SF skal vedlikeholde og oppgradere transportmidler med utstyr, samt anskaffe nye ressurser ved behov.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/avsnitt/6">§ 4-7 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 4-7. <i>Samband</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/1">KBO-enheter skal ha intern og ekstern sambandsberedskap for daglig drift, håndtering av ekstraordinære situasjoner og evne til rask gjenoppretting av nødvendige funksjoner for ledelse, drift og sikkerhet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/2">§ 5-1 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/3">Virksomheter plikter å sikre anlegg, system eller annet som er eller kan bli av vesentlig betydning for virksomhetens ledelse, drift eller gjenoppretting i ekstraordinære situasjoner mot uønskede hendelser og handlinger, herunder adgang for uvedkommende. Med anlegg menes her også bygg og andre ressurser omfattet av kapittel 4.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/4">§ 5-2 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 5-2. <i>Klasser</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/1">Ved klassifisering av anlegg, system eller annet som har vesentlig betydning for drift eller gjenoppretting av eller sikkerhet i produksjon, omforming, overføring eller fordeling av elektrisk energi eller fjernvarme benyttes klasse 1 til 3. Klasse 3 benyttes der betydningen for kraftforsyningen er størst.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/2">Koblingsanlegg, kraftledning, muffeanlegg, lokalkontrollanlegg og annet som funksjonelt er en del av en kraft-, transformator- eller omformerstasjon klassifiseres etter vedkommende stasjons klasse.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/3">Vindkraftanlegg klassifiseres ikke som kraftstasjon.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/4">Denne bestemmelse omfatter ikke anlegg for rene industriformål eller anlegg som eies av en virksomhet som selv er eneste sluttbruker av energien fra anlegget.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/5">Denne bestemmelse omfatter ikke midlertidige anlegg eller midlertidige løsninger som del av anlegg når det foreligger konkrete planer for utbygging eller oppgradering av spenningsnivå.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/6">I ytelseskriteriene i denne bestemmelse medregnes ikke mobile komponenter som reserveaggregat eller beredskapstransformatorer, midlertidige plasserte transformatorer, generatortransformatorer, eller transformatorer for regulering og spesielle formål (fasekompensering, spoler og lignende). For transformatorer med flere funksjoner (viklinger) regnes høyeste ytelse av transformering mellom nettnivåer.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/7">Klasse 1 omfatter:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1">Kraftstasjon med samlet installert generatorytelse på minst 50 MVA.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">Transformatorstasjon med samlet hovedtransformatorytelse på minst 10 MVA.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c/avsnitt/1">Omformerstasjon med samlet installert ytelse for omforming på minst 10 MVA.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d/avsnitt/1">Selvstendig koblingsstasjon i kraftsystemet bygget for et spenningsnivå på minst 30 kV.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e/avsnitt/1">Kraftledning bygget for et spenningsnivå på minst 5 kV.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/f/avsnitt/1">Fjernvarmesentral med samlet installert ytelse på minst 50 MW. I ytelsen skal medregnes effekt i ekstern varmeleveranse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/g/avsnitt/1">Transformatorstasjon til vindkraftanlegg med samlet installert ytelse på minst 75 MVA. Dersom transformatorstasjonen også transformerer til nettformål, klassifiseres den som transformatorstasjon etter bokstav b.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/h/avsnitt/1">Driftskontrollsystem som styrer eller overvåker anlegg som omfattet av bokstav a til g.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/h/avsnitt/2">Klasse 2 omfatter:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a+"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1+">Kraftstasjon med samlet installert generatorytelse på minst 100 MVA og kraftstasjoner på minst 100 MVA plassert i dagen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b+"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1+">Transformatorstasjon med samlet hovedtransformatorytelse på minst 50 MVA og høyeste spenningsnivå på minst 30 kV.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c+"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c/avsnitt/1+">Omformerstasjon med samlet installert ytelse for omforming på minst 50 MVA og høyeste spenningsnivå på minst 30 kV.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d+"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d/avsnitt/1+">Selvstendig koblingsstasjon i kraftsystemet bygget for et spenningsnivå på minst 100 kV.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e+"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e/avsnitt/1+">Kraftledning bygget for et spenningsnivå på minst 30 kV.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/f+"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/f/avsnitt/1+">Fjernvarmesentral med samlet installert ytelse på minst 150 MW. I ytelsen skal medregnes effekt i ekstern varmeleveranse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/g+"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/g/avsnitt/1+">Transformatorstasjon til vindkraftanlegg med samlet installert ytelse på minst 500 MVA. Dersom transformatorstasjonen også transformerer til nettformål, klassifiseres den som transformatorstasjon etter bokstav b, men ikke lavere enn klasse 2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/h+"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/h/avsnitt/1+">Driftskontrollsystem som styrer eller overvåker kraftforsyningen til befolkning på minst 50 000, eller flere anlegg omfattet av bokstav a til g.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/h/avsnitt/2+">Klasse 3 omfatter:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a++"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1++">Kraftstasjon i fjell med samlet installert generatorytelse på minst 250 MVA.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b++"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1++">Transformatorstasjon med samlet hovedtransformatorytelse på mer enn 100 MVA og bygget for et høyeste spenningsnivå på minst 200 kV og transformering til sekundært spenningsnivå i nett på minst 30 kV.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c++"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c/avsnitt/1++">Selvstendig koblingsstasjon i kraftsystemet bygget for et spenningsnivå på minst 200 kV.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d++"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d/avsnitt/1++">Kraftledning bygget for et spenningsnivå på minst 200 kV.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e++"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e/avsnitt/1++">Driftskontrollsystem som styrer eller overvåker kraftforsyningen til befolkning på minst 250 000, eller flere anlegg omfattet av bokstav a til d.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e/avsnitt/2">§ 5-7 til § 5-9 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 5-7. <i>Vedtak om sikring eller klasse</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/1">Beredskapsmyndigheten kan treffe vedtak om andre eller ytterligere sikringstiltak i medhold av energiloven § 9-2 annet, jf. tredje ledd. Ved vedtak skal det tas hensyn til anleggets eller systemets betydning for kraftforsyningen.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/2">Beredskapsmyndigheten kan treffe vedtak om at anlegg, system eller annet skal klassifiseres i en annen klasse enn det som følger av § 5-2 dersom det anses nødvendig.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/3">Beredskapsmyndigheten kan treffe vedtak om at anlegg, system eller annet skal klassifiseres i en annen klasse enn det som følger av tidligere vedtak dersom det anses nødvendig.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 5-8. <i>Vurdering</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/1">Virksomheter som planlegger å bygge eller vesentlig endre eller utvide anlegg som er eller vil være klassifisert etter § 5-2, skal på bakgrunn av anleggets klasse etter § 5-2 eller enkeltvedtak, foreta en risikovurdering og prosjektere, utføre og sikre anlegg og system som angitt i denne forskrift.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 5-9. <i>Meldeplikt om sikringstiltak</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">Virksomheter som planlegger å bygge, endre eller utvide anlegg, system eller annet, skal i god tid før arbeidets oppstart sende beredskapsmyndigheten skriftlig melding om hvilken klasse det vil bli utført etter, jf. § 5-2. Meldingen skal bekrefte at arbeidet vil skje i samsvar med kravene i § 5-4 til § 5-6.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/2">Melding skal gis på den måten beredskapsmyndigheten bestemmer. Meldingen skal være vedlagt den informasjon som beredskapsmyndigheten bestemmer.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/3">§ 5-10 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/4">Virksomheter som eier eller driver kraftforsyningsanlegg som er prioritert for vakthold i ekstraordinære situasjoner, skal bidra til planlegging og gjennomføring av vaktholdet i samarbeid med politi og forsvar.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/5">§ 5-11 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 5-11. <i>Restriksjoner for adgang til steder og områder</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/avsnitt/1">Alle driftssentraler i klassifiserte driftskontrollsystemer, og alle anlegg klassifisert i klasse 3, skal ha restriksjoner for adgang. Beredskapsmyndigheten kan vedta at også anlegg i klasse 2 skal ha restriksjoner for adgang.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/avsnitt/2">Ved anlegg underlagt restriksjoner for adgang skal:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/a/avsnitt/1">De besøkende følge en fast avgrenset rute.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b/avsnitt/1">De besøkende til enhver tid være ledsaget av en erfaren og ansvarlig representant for anlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/c/avsnitt/1">Fotografering være forbudt med mindre spesiell tillatelse er innhentet fra ansvarlig representant for anlegget.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/c/avsnitt/2">For driftssentraler i driftskontrollsystemer i klasse 3 er det forbudt med besøkende og fotografering. Personer uten full bakgrunnssjekk etter § 6-7 skal ikke ha adgang til driftssentraler i klasse 3. Beredskapsmyndigheten kan vedta det samme for andre anlegg i klasse 3.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/c/avsnitt/3">§ 6-1 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 6-1. <i>Identifisering av kraftsensitiv informasjon og rettmessige brukere</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/avsnitt/1">KBO-enheter skal etter energiloven § 9-3 første ledd identifisere hva som er kraftsensitiv informasjon, hvor denne befinner seg og hvem som har tilgang til den.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/avsnitt/2">Identifiseringen av hva som er kraftsensitiv informasjon og hvor denne befinner seg, skal omfatte oppbevaring på papir, lagring i elektronisk form eller lagring på annen måte.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/avsnitt/3">Med rettmessig bruker menes fysiske eller juridiske personer som har tjenstlig behov for kraftsensitiv informasjon. Den enkelte KBO-enhet skal selv avgjøre hvem som har tjenstlig behov for kraftsensitiv informasjon innenfor sin virksomhet.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/avsnitt/4">Den enkelte KBO-enhet kan avgjøre om det er tjenstlig behov for å videreformidle kraftsensitiv informasjon til andre utenfor egen virksomhet. Den som har fått tilgang til kraftsensitiv informasjon av en KBO-enhet kan ikke videreformidle den kraftsensitive informasjonen til andre. Beredskapsmyndigheten kan i tvilstilfeller avgjøre hvem som er rettmessig bruker.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/avsnitt/5">§ 6-2 overskriften skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 6-2. <i>Kraftsensitiv informasjon</i>
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/1">I § 6-2 skal annet ledd første kolon lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/2">Med kraftsensitiv informasjon menes spesifikk og inngående opplysninger om kraftforsyningen som kan brukes til å skade anlegg, system eller annet eller påvirke funksjoner som har betydning for kraftforsyningen, herunder:
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/3">§ 6-2 annet ledd bokstav d og e skal lyde:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/d/avsnitt/1">Oversikt over fordelingsnett til samfunnsviktige funksjoner. Oversikt over rørnett for fjernvarme til samfunnsviktige funksjoner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/e/avsnitt/1">Nøyaktig kartfesting av jordkabler. Nøyaktig kartfesting av rørnett i fjernvarmeanlegg med varmesentraler i klasse 2.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/e/avsnitt/2">§ 6-3 til § 6-5 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 6-3. <i>Beskyttelse, avskjerming og tilgangskontroll</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/avsnitt/1">Virksomheter som har eller behandler kraftsensitiv informasjon skal etablere, opprettholde og videreutvikle system og rutiner for effektiv avskjerming, beskyttelse og tilgangskontroll for kraftsensitiv informasjon. Beskyttelse skal omfatte tiltak mot avlytting og manipulering fra uvedkommende.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/avsnitt/2">System og rutiner skal omfatte merking, oppbevaring, bruk og distribusjon, tilintetgjøring og tiltak for intern og ekstern rapportering av hendelser av betydning for informasjonssikkerheten.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/avsnitt/3">Særskilte regler og sikkerhetstiltak skal utarbeides ved bruk av mobile enheter som kan motta, sende og lese kraftsensitiv informasjon.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 6-4. <i>Sikkerhetsinstruks</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/avsnitt/1">Virksomheter som har eller behandler kraftsensitiv informasjon skal utarbeide og praktisere en sikkerhetsinstruks som sikrer at kravene til informasjonssikkerhet ivaretas. Sikkerhetsinstruksen skal beskrive hvilke system, rutiner og tiltak som er iverksatt for å etterleve kravene til informasjonssikkerhet, herunder krav til beskyttelse, avskjerming og tilgangskontroll.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/avsnitt/2">Sikkerhetsinstruksen skal omfatte informasjon til ansatte og andre rettmessige brukere om taushetsplikten etter energilovens § 9-3 annet ledd og stille krav til undertegning av taushetserklæring. Sikkerhetsinstruksen skal også omfatte informasjon om at taushetsplikten medfører at kraftsensitiv informasjon ikke skal offentliggjøres.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 6-5. <i>Anskaffelser</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/avsnitt/1">KBO-enheter har ansvaret for at bestemmelsene om informasjonssikkerhet og taushetsplikt for kraftsensitiv informasjon ivaretas i anskaffelser. KBO-enheter skal i anskaffelser påse at leverandører er forpliktet til å etterleve bestemmelsene om informasjonssikkerhet og taushetsplikt for kraftsensitiv informasjon.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/avsnitt/2">Det skal i avtale sikres at KBO-enheter gis rett til å kontrollere, herunder revidere, leverandørens etterlevelse av disse bestemmelsene.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/avsnitt/3">Plikten til å påse innebærer at det skal iverksettes system og rutiner for å undersøke, og om nødvendig, følge opp at reglene om informasjonssikkerhet og taushetsplikt etterleves.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/avsnitt/4">Bestemmelsene i første og annet ledd gjelder tilsvarende når KBO-enheter setter ut oppdrag for prosjektering, installering, vedlikehold og feilretting av driftskontrollsystemet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/avsnitt/5">§ 6-6 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/avsnitt/6">Anbudsinnbydelser og lignende skal begrenses når det er nødvendig for å hindre at sikkerhetsgradert eller kraftsensitiv informasjon blir offentlig tilgjengelig gjennom anbudsdokumentene.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/avsnitt/7">§ 6-7 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 6-7. <i>Personkontroll</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/1">KBO-enheter skal gjennomføre en bakgrunnssjekk av personer før ansettelse.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/2">KBO-enheter kan kreve at personer som skal få tilgang til anlegg, system eller annet i klasse 2 og 3 skal fremlegge kredittsjekk.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/3">KBO-enheter skal før de fremsetter krav etter annet ledd foreta en risikovurdering. Kredittsjekk skal ikke anvendes dersom det kan iverksettes andre egnede sikkerhetstiltak.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/4">Bakgrunnssjekken etter første og annet ledd skal brukes som grunnlag for å vurdere en persons egnethet til å få tilgang til klassifiserte anlegg, system eller annet. Kredittsjekk skal slettes når egnethetsvurderingen er gjennomført.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/5">Krav om personkontroll etter første til fjerde ledd gjelder ikke personer som er sikkerhetsklarert og autorisert etter den til enhver tid gjeldende lov om nasjonal sikkerhet (sikkerhetsloven).</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/6">Beredskapsmyndigheten kan etter søknad gi unntak fra kravene i første til fjerde ledd i denne bestemmelsen. Beredskapsmyndigheten kan ved vedtak fastsette krav om bakgrunnssjekk etter første til fjerde ledd for bestemte anlegg, system og annet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/7">§ 6-8 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/8">Virksomheter skal ha oppdaterte sikkerhetskopier av nødvendig informasjon, programvare og konfigurasjoner av driftskontrollsystemet som er av betydning for drift, sikkerhet og gjenoppretting av kraftforsyningen. Sikkerhetskopiene skal fjernlagres på et sikkert sted, som er lett tilgjengelig for virksomheten.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/9">Ny § 6-9 og § 6-10 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 6-9. <i>Digitale informasjonssystemer</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/avsnitt/1">Virksomheter skal sikre digitale informasjonssystemer slik at konfidensialitet, integritet og tilgjengelighet ivaretas.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/avsnitt/2">Det er den enkelte virksomhets ansvar å planlegge, gjennomføre og vedlikeholde sikringstiltak etter det digitale informasjonssystemets type, oppbygging og funksjon.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/avsnitt/3">Virksomheter skal ha en grunnsikring for digitale informasjonssystemer i henhold til anerkjente standarder og normer, herunder:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a/avsnitt/1"><i>Identifisere og dokumentere</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a/avsnitt/2">Virksomheter skal identifisere og dokumentere verdier, leveranser, tjenester, systemer og brukere i sine digitale informasjonssystemer. Dokumentasjonen skal holdes oppdatert.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b/avsnitt/1"><i>Risikovurdering</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b/avsnitt/2">Virksomheter skal gjennomføre risikovurdering ved systemendringer. Risikovurderingen skal holdes oppdatert.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/c/avsnitt/1"><i>Sikre og oppdage</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/c/avsnitt/2">Virksomheter skal sikre sine digitale informasjonssystemer for å motstå eller begrense skade fra uønskede hendelser. Virksomheter skal overvåke sine digitale informasjonssystemer slik at uønskede hendelser oppdages og registreres. Virksomheten skal varsle uønskede hendelser i sine digitale informasjonssystemer til den beredskapsmyndigheten bestemmer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/d/avsnitt/1"><i>Håndtere og gjenopprette</i></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/d/avsnitt/2">Virksomheter skal håndtere uønskede hendelser i sine digitale informasjonssystemer og gjenopprette normaltilstand uten ugrunnet opphold.</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/e/avsnitt/1"><i>Tjenesteutsetting</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/e/avsnitt/2">Virksomheter skal sørge for at sikkerhetsnivået opprettholdes eller forbedres ved utsetting av tjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/f/avsnitt/1"><i>Sikkerhetsrevisjon</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/f/avsnitt/2">Virksomheter skal jevnlig gjennomføre revisjoner av iverksatte sikringstiltak for digitale informasjonssystemer. Revisjoner skal påse at tiltakene faktisk er etablert og fungerer etter sin hensikt. Hver revisjon kan ta for seg deler av sikringstiltakene.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 6-10. <i>Brytefunksjonalitet i avanserte måle- og styringssystem (AMS)</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/avsnitt/1">Nettselskap som har avanserte måle- og styringssystem (AMS) med brytefunksjonalitet, skal sikre dette mot uønsket tilgang. Brytefunksjonalitet som definert i forskrift om måling, avregning, fakturering av nettjenester og elektrisk energi, nettselskapets nøytralitet mv. § 1-3, inkluderer i denne bestemmelsen begrensning av energi- og effektuttaket i det enkelte målepunkt. Nettselskap skal etablere og opprettholde egne sikkerhetstiltak for brytefunksjonaliteten, herunder:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/a/avsnitt/1">Det er kun nettselskap som har tillatelse til å utføre fjernstyring av brytefunksjonaliteten. Fjernstyring av brytefunksjonaliteten skal utføres fra en adgangskontrollert sone.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/b/avsnitt/1">Leverandør med fjerntilgang til brytefunksjonaliteten, skal være lokalisert i et land som er medlem i EFTA, EU eller NATO. Leverandør lokalisert i andre land kan få tidsavgrenset fjerntilgang til brytefunksjonalitet under løpende oppsyn av kvalifisert personell fra nettselskapet eller kvalifisert personell fra leverandør lokalisert i land som er medlem i EFTA, EU eller NATO.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/b/avsnitt/2">Før leverandør lokalisert i land utenfor EFTA, EU eller NATO får fjerntilgang til brytefunksjonaliteten, skal nettselskapet foreta en risikovurdering som inneholder en vurdering av landrisiko.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c/avsnitt/1">Nettselskap har ansvar for at det etableres kontrollordninger for bruk av bryte- og oppdateringsfunksjonaliteten som hindrer at en enkelt person eller enkelt bruker kan koble ut flere målepunkt samtidig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/d/avsnitt/1">Fjernoppdatering av programvaren i AMS skal utføres fra en adgangskontrollert sone hos nettselskap eller leverandør. Ved bruk av leverandør skal vilkårene i bokstav b være oppfylt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/e/avsnitt/1">Hver enkelt måler skal ha en individuell sikkerhetsløsning for bryte-, og oppdateringsfunksjonen, som forhindrer at hendelser som kompromitterer sikkerheten i en måler, kompromitterer sikkerheten i en annen måler.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/e/avsnitt/2">§ 7-1 til § 7-11 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 7-1. <i>Generell plikt til å beskytte driftskontrollsystemet</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/avsnitt/1">Virksomheter med driftskontrollsystem skal sørge for at disse til enhver tid virker etter sin hensikt og skal beskytte driftskontrollsystemet mot alle typer uønskede hendelser.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/avsnitt/2">Driftskontrollsystemer omfatter driftssentraler, utstyr, nettverk, datarom, sambandsanlegg og øvrige anlegg og rom, systemer og komponenter som ivaretar driftskontrollfunksjoner. Med anlegg forstås også tilhørende bygningstekniske konstruksjoner for driftskontrollfunksjoner.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/avsnitt/3">Driftskontrollfunksjoner er alle organisatoriske, administrative og tekniske tiltak for å overvåke, styre og beskytte anlegg i kraftforsyningen.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/avsnitt/4">Det tillates ikke at eksterne leverandører som ikke er KBO-enhet, utfører driftskontrollfunksjoner i nettanlegg eller produksjonsanlegg.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 7-2. <i>Interne sikkerhetsregler</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/avsnitt/1">Virksomheter skal fastsette sikkerhetsregler for bruk, utvikling, drift, systemvedlikehold, sikring med mer av driftskontrollsystem slik at overvåking og kontroll av kraftforsyningen kan utføres på en sikker måte.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/avsnitt/2">Virksomheter skal gjennomgå sikkerhetsreglene minimum årlig for å sikre at de etterleves og at de gir tilfredsstillende beskyttelse.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 7-3. <i>Dokumentasjon av driftskontrollsystemet</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/avsnitt/1">Virksomheter skal til enhver tid ha oppdatert dokumentasjon av driftskontrollsystemet.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/avsnitt/2">I dokumentasjonen skal det inngå en oversikt over alle sikkerhetstiltak som er implementert. Dokumentasjonen skal også omfatte en oppdatert skjematisk fremstilling av driftskontrollsystemets logiske og fysiske nettverk som viser eventuelle tilgangspunkt mellom driftskontrollsystemet og andre nettverk. Dokumentasjonen skal også omfatte en komplett oversikt over utstyr i driftskontrollsystemet.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 7-4. <i>Kontroll med brukertilgang</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/avsnitt/1">Virksomheter skal kontrollere at kun rettmessige brukere har tilgang til driftskontrollsystemet. For dette skal det være kontrollordninger for tildeling, endring og sletting av brukertilgang.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/avsnitt/2">Virksomheter skal kontrollere hvilken bruker som er eller har vært pålogget driftskontrollsystemet, også når ekstern tilkobling brukes.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/avsnitt/3">Kontrollordningene skal gjennomgås minimum årlig for å sikre at alle tilgangsrettigheter er korrekte og på riktig nivå.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 7-5. <i>Kontroll ved endringer i driftskontrollsystemet</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/avsnitt/1">Virksomheter skal hindre at utilsiktede feil og nye sårbarheter blir introdusert ved endring i driftskontrollsystemet. For dette skal det være kontrollordninger for vurdering, testing og godkjenning av endringer.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 7-6. <i>Kontroll med utstyr i driftskontrollsystemet</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/avsnitt/1">Virksomheter skal sørge for at utstyr som benyttes i driftskontrollsystemet ikke har blitt brukt eller blir brukt utenom driftskontrollsystemet, heller ikke midlertidig.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/avsnitt/2">Virksomheter skal hindre urettmessig tilgang mellom driftskontrollsystemet og andre informasjonssystemer.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/avsnitt/3">Virksomheter skal hindre urettmessig tilgang til utstyr som benyttes for å etablere logiske eller fysiske skiller mellom driftskontrollsystemet og andre informasjonssystemer.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/avsnitt/4">Virksomheter skal permanent slette all informasjon i utstyr som ikke lenger skal brukes i driftskontrollsystemet.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/avsnitt/5">Det er ikke tillatt å bruke personlig eid utstyr i driftskontrollsystemet.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/avsnitt/6">Datakommunikasjon i driftssentral og datarom skal være trådbundet.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/avsnitt/7">Beredskapsmyndigheten kan i særskilte tilfeller forby bruk av enkelte typer utstyr.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 7-7. <i>Håndtering av feil, sårbarheter og sikkerhetsbrudd</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/avsnitt/1">Virksomheter skal håndtere feil, sårbarheter i programvare, sikkerhetsbrudd og andre hendelser som kan utgjøre en risiko for driftskontrollsystemet.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/avsnitt/2">Virksomheter skal ha tilgang til tilstrekkelig personell med nødvendig kompetanse som uten unødig opphold kan håndtere forhold angitt i første ledd.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/avsnitt/3">Virksomheter skal registrere alle sikkerhetsbrudd og -hendelser.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/avsnitt/4">Forhold som kan utgjøre en umiddelbar risiko for driftskontrollsystemets funksjon, skal varsles og rapporteres til beredskapsmyndigheten, jf. § 2-5 og § 2-6.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 7-8. <i>Beredskap ved svikt i driftskontrollsystemet</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/avsnitt/1">Virksomheter skal ha beredskap og forberedte tiltak for fortsatt drift av anlegg ved svikt i driftskontrollsystemet.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 7-9. <i>Bemanning av driftssentral</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/avsnitt/1">Virksomheter skal til enhver tid ha tilstrekkelig og tilgjengelig autorisert personell med nødvendig kompetanse, slik at driftskontrollfunksjonen kan utøves uten ugrunnet opphold.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/avsnitt/2">Virksomhetens risikovurdering skal ligge til grunn for valg av bemanningens størrelse samt omfang av ordninger for påkalling av ekstra personell ved behov, jf. § 2-4 og § 5-8.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 7-10. <i>Ekstern tilkobling til driftskontrollsystem</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/avsnitt/1">Virksomheter skal ha kontroll med ekstern tilkobling til driftskontrollsystemet.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/avsnitt/2">Kun godkjente brukere kan gis tilgang til driftskontrollsystemet gjennom ekstern tilkobling. Virksomheter skal ha en oppdatert liste over alle godkjente brukere.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/avsnitt/3">Det skal foreligge en egen forhåndsavtalt prosedyre for ekstern tilkobling til driftskontrollsystemet.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/avsnitt/4">Virksomheter skal ha kontrollordninger for å godkjenne, vedlikeholde og avvikle ordninger for ekstern tilkobling til driftskontrollsystemet, og for funksjoner for innstilling av vern.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/avsnitt/5">Virksomheter skal ha kontrollordninger for vurdering, tildeling, endring og tilbaketrekking av brukertilgang.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 7-11. <i>Systemredundans i driftskontrollsystemet</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/1">Virksomheter skal vurdere behovet for redundans i driftskontrollsystemet basert på lokale forhold og risikovurdering.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/2">Gjeldende § 7-12 oppheves.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/3">§ 7-13 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 7-13. <i>Beskyttelse mot elektromagnetisk puls og interferens</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/avsnitt/1">Virksomheter skal vurdere driftskontrollsystemets sårbarhet for elektromagnetisk puls (EMP) eller elektromagnetisk interferens (EMI). Dersom sårbarheter avdekkes, skal det gjennomføres sikrings- eller beredskapstiltak etter driftskontrollsystemets betydning for sikker drift og gjenoppretting av funksjon i kraftforsyningen.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/avsnitt/2">§ 7-14 første ledd bokstav f skal lyde:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/f/avsnitt/1"><i>Ekstern tilkobling til driftskontrollsystemet</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/f/avsnitt/2">Ved tilkobling fra leverandører skal driftssentralen være bemannet.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/f/avsnitt/3">Virksomheter skal ha kontrollordning for korrekt verifisering av de brukere som er godkjent til å benytte ekstern tilkobling for tilgang til driftskontrollsystemet. Det er ikke tillatt at én brukeridentitet deles mellom flere personer eller systemer.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/f/avsnitt/4">Virksomheter skal sørge for at ekstern tilkobling utføres fra et sted med tilstrekkelig sikre omgivelser. Virksomheter skal utarbeide interne regler for hva som er et sikkert sted.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/f/avsnitt/5">Den eksterne tilkoblingen skal kun åpnes når det er behov for å få tilgang til driftskontrollsystemet. Tilkoblingen skal være lukket når den ikke er i bruk.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/f/avsnitt/6">Det skal foreligge en egen skriftlig prosedyre for ekstern tilkobling.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/f/avsnitt/7">Dersom KBO-enheten kan foreta styring av anlegg i kraftforsyningen gjennom ekstern tilkobling, skal styringen kun skje etter tillatelse eller retningslinjer fra bemyndiget person.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/f/avsnitt/8">Enhver påkobling til driftskontrollsystemet gjennom ekstern tilkobling skal loggføres.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/f/avsnitt/9">§ 7-14 første ledd ny bokstav k skal lyde:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/k/avsnitt/1"><i>Krav til leverandører</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/k/avsnitt/2">For leveranser til driftskontrollsystemer tillates kun utenlandske leverandører fra land som er medlem i EFTA, EU eller NATO. En leveranse omfatter levering av utstyr, komponenter, programvare, data, programmeringstjenester, oppdateringer, feilretting, service og vedlikehold.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/k/avsnitt/3">§ 7-15 første ledd bokstav a første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/k/avsnitt/4">Virksomheter skal ha reserve driftssentral som skal plasseres i sikker avstand til ordinær driftssentral, slik at ikke samme hendelse kan ramme begge.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/k/avsnitt/5">§ 7-15 første ledd bokstav a tredje ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/k/avsnitt/6">Virksomheter skal minimum årlig vurdere om det er behov for å øke bemanningen eller omfanget av vaktordningen for rask opptrapping av bemanning, jf. § 7-9, annet ledd.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/k/avsnitt/7">§ 7-16 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 7-16. <i>Vern av kraftsystem i regional- og transmisjonsnett</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/avsnitt/1">Kommunikasjonsbaserte vernsystemer i transmisjons- og regionalnett skal ha pålitelige og sikre samband som fungerer upåvirket av feiltilstander i kraftsystemet, og sørger for overføring av nødvendige signaler og meldinger mot relevante driftssentraler.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/avsnitt/2">Vernsystemer skal sørge for rask og selektiv frakopling av enhet med funksjonsfeil for å begrense konsekvensen av feil i kraftsystemet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/avsnitt/3">§ 7-17 første ledd første kolon skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/avsnitt/4">KBO-enheter som er avhengig av pålitelig mobilkommunikasjon for drift, sikkerhet eller gjenoppretting av funksjon, skal ha tilgang til et mobilt sambandssystem. Dette sambandssystemet skal:
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/avsnitt/5">§ 7-17 første ledd bokstav d lyde:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/d/avsnitt/1">Ha tilstrekkelig dekningsgrad for kraftforsyningens anlegg og drift.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/d/avsnitt/2">§ 8-1 annet ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/d/avsnitt/3">Virksomheter skal medvirke til gjennomføring av kontroll. Dette omfatter blant annet å fremskaffe dokumentasjon og opplysninger som er nødvendige for å gjennomføre kontroll, og gi beredskapsmyndigheten adgang etter energiloven § 9-5 annet ledd.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/d/avsnitt/4">§ 8-5 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 8-5. <i>Overtredelsesgebyr</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/54/avsnitt/1">Ved overtredelse av bestemmelsene i kapittel 2 til 7, inkludert vedleggene til kapittel 5, og vedtak truffet i medhold av § 8-3 kan det ilegges overtredelsesgebyr i medhold av energiloven § 10-7.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/54/avsnitt/2">§ 8-7 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 8-7. <i>Gebyr til beredskapsmyndigheten</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/avsnitt/1">Til dekning av beredskapsmyndighetens utgifter til arbeidet med kraftforsyningsberedskap innkreves et årlig gebyr.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/avsnitt/2">Gebyret fastsettes for den enkelte KBO-enhet på grunnlag av installert ytelse i klassifiserte anlegg og nettstasjoner pr. 1. januar det år gebyret beregnes for. Satsene skal reguleres slik at de samlede gebyrer tilsvarer de faktiske utgifter beredskapsmyndigheten har med beredskapsarbeidet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/avsnitt/3">§ 8-9 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 8-9. <i>Forholdet til eldre vedtak om klassifisering og overgangsregler</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/avsnitt/1">Kraftstasjoner klassifisert i klasse 1 med installert ytelse under 50 MVA, er ikke lenger klassifisert. Fjernvarmesentraler klassifisert i klasse 1 ved enkeltvedtak og som har lavere installert ytelse enn 50 MW, er ikke lenger klassifisert.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/avsnitt/2">Øvrige vedtak om sikring eller andre vedtak i medhold av forskrift 16. desember 2002 nr. 1606 om beredskap i kraftforsyningen truffet etter 1. januar 2003 og før 1. januar 2013 står fortsatt ved lag inntil de blir endret eller opphevet i medhold av denne forskrift.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/avsnitt/3">Anlegg som er idriftssatt før 1. januar 2013, og som ikke er omfattet av vedtak omtalt i annet ledd, klassifiseres etter denne forskrift, men slik at sikringstiltak etter kapittel 5 kan tilpasses bygningsteknisk utforming og tidligere pålegg om fysisk sikring. Ved vesentlig ombygging eller utvidelse vil kravene etter kapittel 5 gjelde fullt ut for den del av anlegget som endres.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/avsnitt/4">Vedtak om beredskapsmessige forhold til kraftforsyningen om annet enn klassifisering og sikringstiltak truffet før 1. januar 2003, og som ikke er erstattet av senere vedtak eller forskrifter står ved lag så langt de passer inntil de blir endret eller opphevet i medhold av denne forskrift.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/avsnitt/5">Alle anlegg som er satt i drift etter 1. januar 2013 skal klassifiseres og sikres etter denne forskrift. Dette gjelder selv om de har fått konsesjon før 2013. For disse anleggene gjelder en overgangsperiode på 2 år. Beredskapsmyndigheten kan gi én dispensasjon fra dette. Slik dispensasjon kan kun gis én gang for hvert anlegg for en periode på inntil 2 år.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-01-1641/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
