<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-01-30-123" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-30-123">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-01-30-123</id>
    <dato>30.01.2018 nr. 123</dato>
    <dato type="iso">2018-01-30</dato>
    <ikraft>01.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-12-06-72-§4">L06.12.2002 nr. 72 § 4</ref>, <ref id="lov-2002-12-06-72-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-10-13-1158</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0082</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til lov om folkehøyskoler</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til lov om folkehøyskoler</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 30. januar 2018 med hjemmel i lov 6. desember 2002 nr. 72 om folkehøyskoler (folkehøyskoleloven) § 4 og § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-30-123/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. oktober 2006 nr. 1158 til lov om folkehøyskoler skal § 7 lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7. <i>Rapportering av elevtall</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Folkehøyskolene skal rapportere elevtallet på langkurs per 1. oktober og 1. april hvert år til Utdanningsdirektoratet. Deltidselever regnes om til heltidselever ved å dele antall kurstimer per uke på 24. Elever på kurs som går over færre enn 190 dager, regnes om til årselever ved å dele antall kursdager på 190.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Elevtallet på kortkurs rapporteres samlet per kalenderår til Utdanningsdirektoratet. Bare den som har deltatt på minst 75 prosent av kurset rapporteres. Elever på kortkurs regnes om til årselever ved å dele antall kursdager på 190. Tilskuddsberettigede kursdager skal ha minst 4 undervisningstimer. To kursdager med minst 2 timer undervisning hver dag, kan regnes om og rapporteres som én kursdag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Rapport om kursvirksomheten skal sendes til Utdanningsdirektoratet innen de frister departementet fastsetter. Departementet fastsetter på grunnlag av disse rapport fra Utdanningsdirektoratet skolens årselevtall.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-30-123/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen skal tre i kraft 1. august 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
