<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-25-1466" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-25-1466">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-25-1466</id>
    <dato>25.09.2018 nr. 1466</dato>
    <dato type="iso">2018-09-25</dato>
    <ikraft>25.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-25</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§18">L12.05.1995 nr. 23 § 18</ref>, <ref id="for-2008-12-19-1490-§9">F19.12.2008 nr. 1490 § 9</ref>, <ref id="for-2008-12-19">F19.12.2008 nr.</ref>1491 <ref id="for-2008-12-19-§9">§ 9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-07-1458</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0871</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om frister for pristilskudd mv. i landbrukssektoren</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om søknads- og rapporteringsfrister for pristilskudd og formidling av pristilskudd i landbrukssektoren</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruksdirektoratet 25. september 2018 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18 og etter samråd med Norges Bondelag og Norsk Bonde- og Småbrukarlag, jf. forskrift 19. desember 2008 nr. 1490 om pristilskudd i landbrukssektoren § 9 og forskrift 19. desember 2008 nr. 1491 om formidling av pristilskudd i landbrukssektoren § 9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-25-1466/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. desember 2016 nr. 1458 om søknads- og rapporteringsfrister for pristilskudd og formidling av pristilskudd i landbrukssektoren gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Søknads- og rapporteringsfrister egg</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Eggpakkerier som er registrert hos Landbruksdirektoratet må senest den 15. i påfølgende måned rapportere mengden egg som er avregnet måneden før. Dette er også fristen for å søke om frakttilskudd for egg transportert fra produsent til pakkeriet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Produsenter som har omsatt egg til andre enn registrerte eggpakkerier, må rapportere dette direktesalget til Landbruksdirektoratet senest 1. juni året etter at salget fant sted. Den 1. juni året etter er også fristen for å søke om distriktstilskudd egg for denne omsetningen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-25-1466/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
