<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-01-15-55" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-15-55">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-01-15-55</id>
    <dato>15.01.2018 nr. 55</dato>
    <dato type="iso">2018-01-15</dato>
    <ikraft>15.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-15</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-931</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0045</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forurensningsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 15. januar 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 32a.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 56i (direktiv 2000/59/EF endret ved direktiv 2002/84/EF, direktiv 2007/71/EF og direktiv (EU) 2015/2087).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-15-55/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 20-3 nytt punkt 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1"><i>farlig avfall:</i> avfall som er å betrakte som farlig avfall i henhold til avfallsforskriften § 11-2,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1/marg/1">Nåværende punkt 2 til 10 blir til 3 til 11.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 20-5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For mottak av avfall og lasterester som er å betrakte som farlig avfall, gjelder dette kapitlets bestemmelser i vedlegg III.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 20-9 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fritidsbåter godkjent for høyst 12 personer og fiskebåter skal ikke avkreves gebyr ved anløp, med mindre de også plikter å betale anløpsavgift eller annet gebyr for leie av kaiplass. Når det ikke betales gebyr ved anløp, kan det avkreves betaling ved levering av avfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 20-10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Gebyr for oljeavfall og annet farlig avfall skal beregnes på grunnlag av skipets bruttotonnasje eller på grunnlag av skipets ytre mål, på tilsvarende måte som for de ordinære anløpsavgiftene, samt antall seilingsdøgn siden forrige leveringshavn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 20-11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det skal gis fradrag i gebyret dersom skipets miljøstyringssystem, konstruksjon, utstyr eller drift på en ikke uvesentlig måte bidrar til at
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">mengden avfall fra skipet til mottaksordningen reduseres, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">håndtering av avfall fra skipet blir rimeligere på land (f.eks. gjennom sortering for materialgjenvinning).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Kapittel 20 vedlegg III skal lyde
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">
        <i>Standardiserte krav for mottak av farlig avfall fra skip og fritidsbåter</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Formålet med disse standardiserte kravene for mottak av farlig avfall fra skip er å sikre at slike ordninger drives miljømessig forsvarlig. Det er havneansvarlig som har ansvar for å sikre at kravene blir fulgt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">2. <i>Beskrivelse av ordninger for mottak av farlig avfall fra skip og fritidsbåter i havner</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">2.1 <i>Mottak av farlig avfall fra skip</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Avfallet leveres og lagres på havneområdet. Avfallet kan også hentes direkte av virksomhet med tillatelse etter avfallsforskriften § 11-6 og § 11-7 uten mellomlagring på havneområdet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">2.2 <i>Mottak av farlig avfall fra fritidsbåter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Avfallet leveres og lagres på mottaket/ene som skal være sentralt plassert på havneområdet. Mottaket er begrenset til farlig avfall fra fritidsbåter. Båteierne plasserer selv avfall i mottaket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">3. <i>Farlige avfallstyper</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">På mottak for farlig avfall fra skip som er etablert i medhold av denne forskriften og som er omfattet av unntaksbestemmelsen i forskrift 1. juni 2004 nr. 930 om gjenvinning og behandling av avfall kapittel 11 § 11-7 bokstav d, er det tillatt å motta de farlige avfallstypene som er definert i § 11-2 i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">4. <i>Andre avfallstyper</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Disse standardiserte kravene omfatter ikke mottak av avfall i følgende ADR<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref> -klasser: eksplosive stoffer (klasse 1) og radioaktive materialer (klasse 7) eller stoffer med tilsvarende egenskaper. Myndigheten for nevnte stoffer og materialer er henholdsvis Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap (DSB) og Statens strålevern.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">5. <i>Ansvar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Det er havneansvarlig som omfattes av unntaket i forskrift 1. juni 2004 nr. 930 om gjenvinning og behandling av avfall kapittel 11 § 11-7 bokstav d, som må sørge for at mottaket og driften av mottaket som minimum tilfredsstiller de standardiserte kravene i dette vedlegget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">6. <i>Sikring mot forurensning - generelle krav</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">6.1 <i>Kompetanse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Den som driver mottaksordningen for farlig avfall og det personell som håndterer farlig avfall, plikter å ha nødvendig kunnskap og kompetanse om farlig avfall slik at dette sikres forsvarlig håndtering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Den som håndterer farlig avfall skal på forespørsel fremvise skriftlig dokumentasjon som viser at vedkommende har tilstrekkelig kompetanse til å ta hånd om avfallet. Dette gjelder også for den som ervervsmessig transporterer farlig avfall, med mindre slik transport utføres av virksomhet som selv har generert avfallet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">6.2 <i>Forebygging</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Havneansvarlig plikter å gjennomføre nødvendige tiltak for å unngå at forurensning skal oppstå. Farlig avfall som oppbevares i påvente av levering/henting før behandling eller annen disponering, skal sikres slik at det farlige avfallet ikke medfører avrenning til grunn, avløpsnett eller annen resipient. Eventuelt spill skal kunne samles opp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">6.3 <i>Håndtering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Håndtering av farlig avfall skal foregå slik at forurensning ikke oppstår. Farlig avfall skal ikke blandes med annet avfall. Oppsamlet spill og/eller vann som er forurenset med farlig avfall, skal håndteres som farlig avfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">6.4 <i>Beredskap</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Havneansvarlig skal sørge for å ha en nødvendig beredskap for å hindre, oppdage eller stanse akutt forurensning. Beredskapsplikten omfatter også utstyr til å fjerne og begrense virkningen av forurensningen og omfanget av skadene og ulempene som kan inntreffe. Det skal f.eks. til enhver tid eksistere tilstrekkelig lager med absorpsjonsmidler og annet nødvendig utstyr, inklusiv verneutstyr, for å kunne ta hånd om spill og lekkasjer av farlig avfall. Beredskapen skal stå i et rimelig forhold til sannsynligheten for akutt forurensning og omfanget av skadene og ulempene som kan inntreffe. Ved visse mengder brannfarlig vare må tillatelse innhentes fra Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap (DSB).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">6.5 <i>Varsling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Akutt forurensning eller fare for akutt forurensning skal varsles i samsvar med forskrift om varsling av akutt forurensning eller fare for akutt forurensning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">7. <i>Krav til mottak</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">7.1 <i>Mottak av farlig avfall fra skip</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Havnene skal være betjent ved mottak av farlig avfall fra skip. Det farlige avfallet skal være sikret mot adgang for uvedkommende. Havneansvarlig plikter å ta imot alle de farlige avfallstypene som nevnt i punkt 3. Den som driver mottaket, skal minst en gang pr. uke vurdere behov for tømming og frakt til godkjent lager eller behandlingsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Ved plasseringen av mottaket på havneområdet skal det tas hensyn til ulempe for naboer og fare for forurensning i spesielt sårbare områder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">7.2 <i>Mottak av farlig avfall fra fritidsbåter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Mottaket kan være ubetjent, men skal sikres slik at avfallet som er levert ikke er tilgjengelig for uvedkommende. Ved mottaket skal det finnes informasjon om hvilke typer farlige avfall som kan plasseres i mottaket. Det er ikke krav om at mottaket skal ta imot alle typer farlig avfall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Mottaket må ha tilstrekkelig kapasitet. Havneansvarlig eller den som driver mottaket skal påse at avfall ikke hensettes utenfor mottaket. Den som driver mottaksordningen må minst en gang pr. uke vurdere behovet for tømming.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Ved plasseringen av mottaket på havneområdet skal det tas hensyn til ulempe for naboer og fare for forurensning i spesielt sårbare områder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">
        <i>7.3 Lagring av farlig avfall på havneområdet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Mottaket kan ha en total lagringskapasitet på maksimalt 50 tonn. Farlig avfall kan oppbevares i inntil 6 måneder før viderelevering. Farlig avfall skal lagres slik det er beskrevet ovenfor under punkt 6 Sikring mot forurensning. Lageret skal være slik at forsvarlig inspeksjon og håndtering kan utføres. Det farlige avfallet skal lagres slik at det lett kan flyttes, f.eks. på paller. Stoffer som ifølge ADR<fref id="1">1</fref> -regelverket ikke kan samlastes, skal lagres på atskilte områder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Ved plasseringen av mottaket skal det tas hensyn til ulempe for naboer og fare for forurensning i spesielt sårbare områder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">8. <i>Deklarering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Farlig avfall mottatt fra skip, inkludert fritidsbåter, skal deklareres av havneansvarlig når avfallet leveres til godkjent mottak for farlig avfall. Skip som leverer farlig avfall skal gi tilstrekkelige opplysninger om avfallets opprinnelse, innhold og egenskaper, slik at havneansvarlig kan oppfylle deklarasjonsplikten iht. avfallsforskriften § 11-12 og slik at den videre håndteringen av avfallet kan skje på en forsvarlig måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">All deklarering skal skje på deklarasjonsskjema godkjent av Miljødirektoratet. Består en leveranse av flere avfallstyper, skal det være minst én deklarasjon for hver avfallstype.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">9. <i>Journalføring og rapportering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Havneansvarlig skal føre journal over opplysninger om mottak, lagring og viderelevering av alt farlig avfall som mottas. Journalen skal oppbevares i minst 3 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Fylkesmannen kan pålegge havneansvarlig å sende forurensningsmyndighetene eller andre offentlige organer kopier eller sammendrag av alle journaler.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 ADR: Europeisk avtale om internasjonal vegtransport av farlig gods.</fotnote></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-15-55/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
