<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-01-25-103" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-01-25-103</id>
    <dato>25.01.2018 nr. 103</dato>
    <dato type="iso">2018-01-25</dato>
    <ikraft>25.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-25</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-12-04-130-§1">L04.12.1992 nr. 130 § 1</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-130-§2">§ 2</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-130-§3">§ 3</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-130-§4">§ 4</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0062</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om godkjente avlsdyr av sau og geit</korttittel>
    <tittel>Forskrift om godkjente (reinavla) avlsdyr av sau og geit</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 25. januar 2018 med hjemmel i lov 4. desember 1992 nr. 130 om husdyravl § 1, § 2, § 3 og § 4.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 2.1 nr. 3 (direktiv 89/361/EØF endret ved direktiv 2008/73/EF som endret ved vedtak 2009/436/EF), nr. 16 (vedtak 90/254/EØF), nr. 18 (vedtak 90/256/EØF), nr. 19 (vedtak 90/257/EØF) og nr. 20 (vedtak 90/258/EØF).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre forsvarlig avl på reinavla dyr av sau og geit.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle dyr av reinavla sau og geit som skal nyttes til avl.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Innførsel av dyr, sæd, egg og embryo til teknisk og vitenskapelige forsøk utført under kontroll av myndighetene, reguleres ikke av denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1"><i>Godkjent (reinavla) avlsdyr:</i> Et individ av sau eller geit som har foreldre og besteforeldre innført eller registrert i et dyreregister (stambok) omtalt i vedlegg 3 for vedkommende avlspopulasjon (rase) og som selv enten er innført eller er registrert og kan ventes å bli innført i dette registeret.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/avsnitt/1"><i>Dyreregister (stambok):</i> Ei bok, en database, kartotek eller annen databærer, som blir ført av en instans som er offentlig godkjent i det land i EØS der instansen er opprettet, og der godkjente (reinavla) avlsdyr av en bestemt avlspopulasjon (rase) blir innført eller registrert med opplysning om avstamningen til dyret.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/avsnitt/2"><i>Tredjeland:</i> Et land som ikke er medlem av EØS.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/avsnitt/3"><i>Instans:</i> Alle organisasjoner, avlsorganisasjoner, avlslag, private foretak eller offentlig myndighet som er godkjent til å føre stambok eller register for berørte raser av sau og geit.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Offentlig godkjenning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For å bli offentlig godkjent, må instanser med hovedkontor i Norge som fører eller oppretter dyreregister, fastsetter regler for registrering av yteevne, vurderer avlsverdien til renrasede dyr av sau og geit og offentliggjør resultater, søke Mattilsynet om dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">For å bli godkjent må den aktuelle instans oppfylle vilkårene i vedlegg 1. Godkjenningen gis uavhengig av hvilken avlspopulasjon eller populasjoner som blir registerført.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Mattilsynet kan avslå godkjenning av en instans dersom det allerede finnes en godkjent instans for den aktuelle avlspopulasjonen og Mattilsynet finner at godkjenning av en ny instans vil utgjøre en fare for bevaring av avlspopulasjonen eller for gjennomføring av avlsprogrammet til den eksisterende instans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Mattilsynet kan tilbakekalle godkjenning dersom vilkårene for godkjenningen ikke blir overholdt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Oppsamlingsstasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Stasjon som samler opp, behandler og lagrer sæd, egg og embryoer, skal være godkjent av Mattilsynet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Testing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Offentlig godkjente instanser skal i forbindelse med testing av den genetiske verdien til avlsdyr benytte metoder som er i samsvar med vedlegg 2. Instansene skal i forbindelse med offentlig godkjenning i henhold til § 4, redegjøre overfor Mattilsynet for registreringsmetode, modell for beskrivelse av yteevne, statistisk analysemetode og genetiske parametre som er benyttet for hver egenskap som er vurdert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Godkjenning og registrering av avlsdyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">For å bli godkjent som avlsdyr, må søyer eller geiter oppfylle kravene i vedlegg 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">For å bli godkjent for naturlig paring, må væren eller bukken oppfylle kravene i vedlegg 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Aktuelle værer og bukker kan testes av offentlig godkjente instanser, jf. § 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">En offentlig godkjent instans kan vedta at bare testede værer og bukker kan godkjennes til kunstig sædoverføring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Godkjente avlsdyr av sau og geit, skal etter søknad innføres eller registreres i dyreregisteret til vedkommende offentlig godkjente instans her i landet. Innføring eller registrering skal skje i henhold til vedlegg 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Avstamnings- og identifikasjonssertifikat</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Godkjent instans skal på oppfordring utarbeide avstamningssertifikat eller stamtavle for aktuelt dyr som dokumentasjon for at dyret med avstamning er registerført for vedkommende avlspopulasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Godkjent instans har til enhver tid rett til å foreta kontroll av dyr som det er framsatt ønske om avstamningssertifikat eller stamtavle for.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Avlsdyr skal ved innførsel til Norge fra land i EØS og ved utførsel fra Norge til land i EØS være innført eller registrert i dyreregister ført av instans som er godkjent av vedkommende lands kompetente myndighet og oppført på liste offentliggjort av offentlig myndighet i vedkommende land. Sæd, egg og embryoer skal stamme fra dyr nevnt i første punktum. De nevnte dyr og avlsmateriale skal følges av et avstamnings- og identifikasjonssertifikat i samsvar med vedlegg 4 (4a-4e).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Dersom det er flere enn ett egg, eventuelt embryo i hvert strå, skal det være tydelig angitt. I tillegg skal alle eggene stamme fra samme mordyr og alle embryoene fra samme mordyr og fardyr når det er flere enn ett embryo pr. strå.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">I stedet for å bruke sertifikatene som er gjengitt i vedlegg 4 (4a-4e), kan de samme opplysningene tas med i dokumenter som følger med dyrene, sæden, eggene og embryoene. I slike tilfeller skal myndighetene ved følgende formulering bekrefte at de fastsatte opplysningene er tatt med i nevnte dokumenter:
<marg niv="2" id="/paragraf/8/ledd/5/marg/1">«Undertegnede bekrefter at disse dokumenter inneholder opplysningene nevnt i vedleggene 4a-4e i forskrift om godkjente (reinavla) dyr av sau og geit.»</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Levende dyr, sæd, egg og embryo som skal innføres til Norge, skal gjennomgå kontroll i henhold til forskrift om tilsyn og kontroll ved innførsel og utførsel av levende dyr, annet avlsmateriale og animalsk avfall. Denne kontrollen omfatter også den avlsmessige dokumentasjonen som følger dyrene. Alle sertifikater skal derfor framlegges på innførselstidspunktet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav til registerføring ved innførsel fra tredjeland</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Avlsdyr som kommer fra tredjeland, skal være innført eller registrert i dyreregister ført av instans som er godkjent av vedkommende lands kompetent myndighet og oppført på en liste som er offentliggjort av Europakommisjonen. Sæd, egg og embryo som kommer fra tredjeland skal stamme fra dyr nevnt i første punktum.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til dokumentasjon m.m. ved innførsel fra tredjeland</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det kan bare importeres dyr, sæd, egg og embryo etter dyr som oppfyller kravene i § 7, og som følges av godkjente avstamnings- og identifikasjonssertifikater samt supplerende sertifikat for drektige dyr og egne sertifikater for import av sæd etter ikke-testede værer eller bukker i henhold til vedlegg 5 (5a-5g).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">I stedet for å bruke sertifikatene som er gjengitt i vedlegg 5 (5a-5g), kan de samme opplysningene tas med i dokumenter som følger med dyrene, sæden, eggene og embryoene. I slike tilfeller skal myndighetene ved følgende formulering bekrefte at de fastsatte opplysningene er tatt med i nevnte dokumenter:
<marg niv="2" id="/paragraf/10/ledd/2/marg/1">«Undertegnede bekrefter at disse dokumenter inneholder opplysningene nevnt i vedleggene 5a-5g i forskrift om godkjente (reinavla) dyr av sau og geit.»</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Det kan bare importeres sæd etter dyr som har gjennomgått kontroll og individgransking og fått vurdert avlsverdien.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Dersom sæd kommer fra et dyr som ikke har vært gjenstand for kontroll av ytelsesevne og vurdering av avlsverdi på grunnlag av de prinsipper som er fastsatt i vedlegg 2, kan den importeres bare i de mengder som er nødvendig for at godkjente instanser skal kunne gjennomføre offentlige tester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Levende dyr, sæd, egg og embryo som importeres fra tredjeland skal gjennomgå en veterinær grensekontroll i henhold til forskrift om tilsyn og kontroll ved innførsel og utførsel av levende dyr, annet avlsmateriale og animalsk avfall. Denne kontrollen omfatter også den avlsmessige dokumentasjonen som følger dyrene. Alle sertifikater skal derfor framlegges på innførselstidspunktet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Utgifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Det offentlige svarer ikke for omkostninger i samband med innføring eller registrering i dyreregister og utfylling av avstamningssertifikat eller stamtavler. Det kan ikke pålegges særavgift for innføring eller registrering i dyreregister av godkjente avlsdyr som allerede er innført eller registrert i et dyreregister som blir ført av en godkjent instans i et annet land i EØS.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Opplysning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Mattilsynet skal gis adgang til alle opplysninger som kommer fram ved testing av avlsdyr, jf. § 6 i denne forskriften. De endelige resultatene av testingen, skal være offentlig tilgjengelige.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn med at bestemmelsene i forskriften og enkeltvedtak fastsatt med hjemmel i forskriften blir oppfylt. Offentlig godkjente instanser skal stille alle nødvendige opplysninger til disposisjon for Mattilsynet i forbindelse med tilsynet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Landbruks- og matdepartementet kan i særlige tilfelle gi dispensasjon fra bestemmelsene fastsatt i forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Vedtak som er fattet i medhold av forskriften, gir klagerett i medhold av forvaltningsloven av 10. februar 1967, kap. VI. Klagefristen er 3 uker fra det tidspunktet underretning om vedtaket er kommet fram. Klagen sendes til det forvaltningsorgan som har fattet vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Den som forsettlig overtrer eller medvirker til overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskrift, straffes med bøter eller med fengsel i inntil tre måneder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>Vilkår for offentlig godkjenning av instanser som fører eller oppretter dyreregister (stambøker) over godkjente (reinavla) avlsdyr av sau og geit</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">For å få offentlig godkjenning, må instanser som fører eller oppretter dyreregister (stambøker)
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">ha status som juridisk person,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">overfor Mattilsynet dokumentere</avsnitt><liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">effektiviteten av sin virksomhet,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">sin evne til å utøve den nødvendige kontrollen med føring av dyreregister,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">at de har tilstrekkelig mange dyr til å kunne gjennomføre et reelt foredlingsprogram eller i gitt tilfelle å kunne sikre bevaring av dyrematerialet (rasen) når det blir sett som nødvendig,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.d/avsnitt/1">at de er i stand til å framskaffe og utnytte de opplysningene om dyrenes prestasjoner som er nødvendige for gjennomføring av avlsprogrammet for bedring eller bevaring av populasjonen,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ha tekniske regler som omfatter</avsnitt><liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.a/avsnitt/1">bestemmelser om kjennetegn for avlspopulasjonen eller populasjonene,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1">et identifikasjonssystem for dyrene,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.c/avsnitt/1">et registreringssystem for avstamning,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.d/avsnitt/1">en definisjon av avlsmål,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.e/avsnitt/1">et system for vurdering av avlsverdi på grunnlag av prestasjonene til dyrene,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.f/avsnitt/1">inndeling av dyreregisteret i flere avsnitt dersom det er ulike vilkår for inntak av dyr i registeret, eller dersom det er ulike framgangsmåter ved klassifisering av dyr som blir innført i registeret, og</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">ha vedtekter som spesielt fastslår at det ikke må forekomme forskjellsbehandling av medlemmene.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2</kverdi>
      <ktittel>Metoder til utregning av den genetiske verdien til aktuelle (reinavla) avlsdyr av sau og geit</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/1">Den genetiske verdien (avlsverdien) til et individ av sau og geit kan regnes ut ved hjelp av følgende metoder eller kombinasjoner av disse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/2">I. <i>Individprøver</i>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1"><i>Individprøver på en stasjon</i></avsnitt><liste id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.a/avsnitt/1">Det skal opplyses om navnet på det kontoret eller den faginstansen som er ansvarlig for stasjonen, og navnet på det kontoret eller den faginstansen som står for utregning og offentliggjøring av resultat.</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.b/avsnitt/1">Det skal legges fram opplysning om planen for testingen og dyretallet som inngår i testingen.</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.c/avsnitt/1">Følgende opplysninger skal gis:</avsnitt><liste id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.c-1/avsnitt/1">vilkår for opptak på stasjonen, især maksimumsalder på det unge dyret og vekten ved testingens begynnelse, og antall dyr ved testen,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.c-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.c-2/avsnitt/1">lengde av tilpassingsperiode og testingsperiode eller sluttvekt på stasjonen og</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.c-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.c-3/avsnitt/1">fôrplan og fôringssystem.</avsnitt></liste></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.d/avsnitt/1">De registrerte egenskaper (for eksempel tilvekst, fôropptak, uttrykk for kroppssammensetning, mjølkeproduksjon, mjølkens sammensetning, ullproduksjon, ullens kvalitet og andre relevante opplysninger) skal oppgis.</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1.e/avsnitt/1">Avlsverdien for de testede dyrene skal uttrykkes som en samlet avlsverdi eller som en samtidig sammenligning for hver egenskap.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1"><i>Individprøver i buskapen</i></avsnitt><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/2">Individprøver kan utføres utenfor en stasjon, forutsatt at en avlsverdi kan beregnes ved avslutning av testingen på grunnlag av godkjente prinsipp for avlsvurdering.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/3">II. <i>Mjølkekontroll og vurdering av hunndyrenes avlsverdi for mjølkeproduksjonsegenskaper</i>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Det skal opplyses om navnet på den organisasjonen som er ansvarlig for kontrollen og om navnet på det kontoret eller den faginstansen som står for utregning og offentliggjøring av resultat.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Reglene for kontrollen skal legges fram.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Avdråttsdata som blir brukt ved vurdering av hunndyrenes avlsverdi, skal registreres etter et offisielt system for produksjonskontroll i samsvar med de normene som er satt av International Committee for Animal Recording. (For eksempel mjølkeproduksjon, mjølkens sammensetning og andre aktuelle opplysninger.)</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">De avdråttsdata som blir brukt til vurdering av hunndyrenes avlsverdi, skal</avsnitt><liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/4.a/avsnitt/1">dekke en laktasjonslengde som svarer til normene satt av International Committee for Animal Recording,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/4.b/avsnitt/1">korrigeres med relevante metoder slik at alle vesentlige miljøpåvirkninger blir tatt hensyn til.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Metoden som blir nyttet til vurdering av avlsverdien, skal være objektiv og i samsvar med godkjente prinsipp for avlsvurdering. Avlsverdien til de kontrollerte dyrene skal uttrykkes som en ventet avviks- eller avlsverdi med tilhørende presisjonsverdi for de registrerte egenskapene.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Metoden som blir brukt skal være detaljert redegjort for, eller det skal gis referanse til den.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/4">III. <i>Avkomsgranskinger og/eller søsken-/slektningeprøver</i>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Det skal opplyses om navnet på det kontoret eller den faginstansen som er ansvarlig for utprøvingen, og om navnet på det kontoret eller den faginstansen som står for utregning og offentliggjøring av resultat.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Avlsverdien til dyrene skal regnes ut på grunnlag av egenskapene til et passende antall avkom/slektninger, ut fra:</avsnitt><liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a/avsnitt/1">Kjøttproduksjonsegenskaper:</avsnitt><liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a-1/avsnitt/1">granskingsmetoden skal være detaljert redegjort for, eller det skal gis referanse til den,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a-2/avsnitt/1">avkom og/eller søsken/slektninger må ikke velges ut eller behandles selektivt,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a-3/avsnitt/1">tre typer avkomsprøver og/eller søsken-/slektningegranskinger blir godkjent:</avsnitt><liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a-3.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a-3.i/avsnitt/1">sentral gransking på en stasjon for testing av avkom og/eller søsken/slektninger,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a-3.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a-3.ii/avsnitt/1">planlagt gransking på gardsbruk. Avkom og/eller søsken/slektninger bør være fordelt på buskaper på en slik måte at det kan bli foretatt en pålitelig sammenligning av avlsdyrene,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a-3.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.a-3.iii/avsnitt/1">opplysninger innsamlet fra slakteri om identifiserte slakteskrotter av avkom og/eller søsken/slektninger.</avsnitt></liste></liste></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.b/avsnitt/1">Mjølkeproduksjonsegenskaper:</avsnitt><liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.b-1/avsnitt/1">granskingsmetoden skal være redegjort for i detalj,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.b-2/avsnitt/1">hunndyrene må ikke være selekterte eller behandles selektivt og</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2.b-3/avsnitt/1">mjølkemengde og sammensetning skal inngå i beregningen av den genetiske verdi.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Avkom skal være tilfeldig utvalgt. En skal nytte alle relevante registreringer på avkommet ved vurdering av avlsverdien til hanndyrene. Faktorer som ikke vedkommer den genetiske verdien, skal elimineres ved hjelp av passende prosedyrer når avlsverdien skal regnes ut.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">De registrerte parametrene (f.eks. tilvekst, ullmengde, ullkvalitet, fôropptak, slaktekvalitet, mjølkeproduksjon, mjølkens sammensetning, bruksegenskaper, reproduksjonsegenskaper, fruktbarhet, helse, levedyktighet hos avkom og andre relevante opplysninger) skal publiseres.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Den metoden som blir brukt til vurdering av avlsverdien til dyret, skal være vitenskapelig holdbar og i samsvar med godkjente prinsipp for avlsvurdering.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/v3">
      <kverdi>Vedlegg 3</kverdi>
      <ktittel>Krav til sau og geit ved innføring i dyreregister (stambøker) <br/></ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/3/ledd/1">I. <i>Hovedavsnittet i dyreregisteret</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/3/ledd/2">For å kunne bli innført i hovedavsnittet i dyreregisteret (stamboken) for avlspopulasjonen (rasen) sin, skal aktuelle avlsdyr
<liste id="/vedlegg/3/ledd/2/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">stamme fra foreldre og besteforeldre som alle er innført i dyreregisteret for denne avlspopulasjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/2/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">være identifisert etter fødselen ifølge reglene for dyreregisteret og</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/2/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">ha en avstamning som er fastlagt ifølge reglene for dyreregisteret.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/3/ledd/3">II. <i>Oppdeling av hovedavsnittene til dyreregisteret i flere klasser</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/3/ledd/4">Hovedavsnittet i dyreregisteret kan deles opp i flere klasser avhengig av kvaliteten til dyrene. Bare sau og geit som oppfyller retningslinjene etter punkt I, kan bli innført i en av disse klassene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/3/ledd/5">III. <i>Innføring av hunndyr i vedlegg til dyreregisteret</i>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/5/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">En instans som fører et dyreregister, kan vedta at et hunndyr som ikke oppfyller retningslinjene etter punkt I, kan bli innført i et vedlegg til registeret. Som forutsetning for dette, skal hunndyret</avsnitt><liste id="/vedlegg/3/ledd/5/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/5/liste/1.a/avsnitt/1">være identifisert i samsvar med de reglene som er fastsatt for dyreregisteret,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/3/ledd/5/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/5/liste/1.b/avsnitt/1">være bedømt til å være i samsvar med standarden for avlspopulasjonen og</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/3/ledd/5/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/5/liste/1.c/avsnitt/1">oppfylle minimumskrav for egenskaper ifølge de reglene som er fastsatt for dyreregisteret.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/5/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Kravene i punkt 1, b og c kan variere avhengig av om hunndyret tilhører den aktuelle avlspopulasjonen, selv om opphavet hennes er ukjent, eller hun stammer fra et krysningsprogram som er godkjent av avlslaget eller organisasjonen som fører dyreregisteret.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/5/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Et hunndyr som har mor og mormor innført i dyreregisteret som omhandlet i III punkt 1, og som har far og de to bestefedrene innført i hovedavsnittet i dyreregisteret i samsvar med retningslinjene i I punkt 1, regnes som et godkjent hunndyr og kan føres inn i hovedavsnittet i dyreregisteret ifølge punkt 1.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/3/ledd/6">IV. <i>Innføring av hanndyr i vedlegg til dyreregisteret</i>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/6/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Et avlslag eller en organisasjon som fører et dyreregister, kan vedta at et hanndyr som ikke oppfyller retningslinjene etter punkt I, kan bli innført i et vedlegg til registeret. Som forutsetning for dette, skal hanndyret</avsnitt><liste id="/vedlegg/3/ledd/6/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/6/liste/1.a/avsnitt/1">være identifisert i samsvar med de reglene som er fastsatt for dyreregisteret,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/3/ledd/6/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/6/liste/1.b/avsnitt/1">være bedømt til å være i samsvar med standarden for avlspopulasjonen og</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/3/ledd/6/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/6/liste/1.c/avsnitt/1">oppfylle minimumskrav for egenskaper ifølge de reglene som er fastsatt for dyreregisteret,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/3/ledd/6/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/6/liste/1.d/avsnitt/1">og når det gjelder sau, være av en hardfør rase som vanligvis ikke er beregnet til mjølkeproduksjon.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/3/ledd/7">V. <i>Oppdeling i klasser</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/3/ledd/8">Omfatter dyreregisteret flere klasser, skal godkjent dyr som kommer fra en annen EØS-medlemsstat, føres inn i dyreregisteret i den klassen som dyret oppfyller retningslinjene for.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-103/v4">
      <kverdi>Vedlegg 4 og 5</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/vedlegg/4/ledd/1">Vedleggene 4 og 5 er utelatt og kan fås ved henvendelse til Landbruks- og matdepartementet, Avdeling for matpolitikk, Postboks 8007 Dep. 0030 Oslo, tlf. 22 24 94 01.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
