<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-03-1844" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-03-1844">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-03-1844</id>
    <dato>03.12.2018 nr. 1844</dato>
    <dato type="iso">2018-12-03</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-07-02-61-§2-1a">L02.07.1999 nr. 61 § 2-1a</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-61-§2-3">§ 2-3</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-61-§4-1">§ 4-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-17-176</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1113</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om godkjenning av sykehus m.m.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om godkjenning av sykehus, bruk av betegnelsen universitetssykehus og nasjonale tjenester i spesialisthelsetjenesten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 3. desember 2018 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 2-1a syvende ledd, § 2-3 nr. 1 og § 4-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-03-1844/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2010 nr. 1706 om godkjenning av sykehus, bruk av betegnelsen universitetssykehus og nasjonale tjenester i spesialisthelsetjenesten gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om krav til spesialisthelsetjenester, godkjenning av nasjonale tjenester i spesialisthelsetjenesten og bruk av betegnelsen universitetssykehus</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1-1 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-1. <i>Virkeområde</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Forskriften gjelder krav til tjenester som omfattes av spesialisthelsetjenesteloven, godkjenning av bruk av betegnelsen universitetssykehus og godkjenning av nasjonale tjenester i spesialisthelsetjenesten.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">Kapittel 2 oppheves.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/3">Kapittel 5 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kapittel 5. Krav til tjenester og ikraftsetting</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5-1. <i>Krav til sykehus som driver medisinsk laboratorie- eller røntgenvirksomhet</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">Med medisinsk laboratorievirksomhet menes medisinsk virksomhet som analyserer og diagnostiserer prøver og som gir undersøkelser og behandling som krever spesialistkompetanse innen det relevante medisinske laboratoriefag. Med medisinsk røntgenvirksomhet menes medisinsk virksomhet som gir pasienter undersøkelse, diagnostikk og behandling som krever spesialistkompetanse i medisinsk radiologi.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/2">Sykehus som driver medisinsk laboratorie- eller røntgenvirksomhet skal gi råd og veiledning til rekvirenten om nytte av ulike undersøkelser og delta i befolkningsundersøkelser som er satt i gang av sentrale helsemyndigheter.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/3">Statlig finansierte sykehus som driver medisinsk laboratorie- og røntgenvirksomhet skal også delta i forebyggende arbeid og avgi uttalelse i spørsmål som gjelder hygiene eller infeksjonsmedisin på anmodning fra lokale eller sentrale helsemyndigheter.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-2. <i>Pålegg</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">Departementet kan ved enkeltvedtak pålegge sykehus som før 1. juli 2013 var omfattet av legefordelingsordningen, jf. spesialisthelsetjenesteloven § 4-2, å ha eller avvikle en eller flere tjenester som nevnt i denne forskriftens § 4-2.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5-3. <i>Ikraftsetting</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2011.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/2">Samtidig oppheves forskrift 18. desember 2001 nr. 1539 om godkjenning av sykehus og om landsfunksjoner og nasjonale medisinske kompetansesenterfunksjoner ved sykehus.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-03-1844/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
