<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-13-1335" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-13-1335">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-13-1335</id>
    <dato>13.09.2018 nr. 1335</dato>
    <dato type="iso">2018-09-13</dato>
    <ikraft>13.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-13</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-07-04-84-§6-1">L04.07.2003 nr. 84 § 6-1</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-84-§6-1">§ 6-1</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-84-§6-2">§ 6-2</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-84-§6-2">§ 6-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-07-14-932</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0829</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til friskolelova</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til friskolelova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 13. september 2018 med heimel i lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova) § 6-1 tredje ledd, § 6-1 fjerde ledd, § 6-2 første ledd og § 6-2 fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-13-1335/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. juli 2006 nr. 932 til friskolelova gjerast følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Spesielt for skolar som driv særskilt tilrettelagd opplæring for funksjonshemma
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 9-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 9-1. <i>Forholdet til spesialundervisning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Heimkommunen eller heimfylket skal dekkje kostnadene for elevar som har rett til spesialundervisning jf. friskolelova § 3-6, når eleven for ei kortare eller lengre periode er vesentleg meir ressurskrevjande enn det satsen etter økonomiforskrift til friskoleloven § 4-3 dekkjer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny § 9-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 9-2. <i>Krav til dokumentasjon av funksjonshemminga til eleven</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Skolen har ansvar for at elevane som blir tekne inn, har slike lærevanskar som skolen får tilskot etter, jf. økonomiforskrift til friskolelova § 4-2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Skolen skal derfor syte for dokumentasjon av diagnosen og /eller ei vurdering av søkjaren sitt behov for eit tilrettelagt opplæringstilbod. Ein kompetent instans utanfor skolen skal gi denne dokumentasjonen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/1">Kapittel 9A opphevast.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kapittel 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Trykte og digitale læremiddel og digitalt utstyr i vidaregåande opplæring
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 10-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 10-1. <i>Økonomisk ansvar for utgifter til nødvendige trykte og digitale læremiddel og digitalt utstyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Skolen skal halde elevar i vidaregåande opplæring med nødvendige trykte og digitale læremiddel og digitalt utstyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Dersom skolen organiserer opplæringa på ein måte som krev at elevane må ha berbar pc, kan skolen krevje ein årleg eigendel frå eleven for å dekkje delar av kostnaden for pc-en. Eigendelen kan ikkje setjast høgare enn den lågaste stipendsatsen i det årlege ikkje-behovsprøvde læremiddelstipendet. Etter vidaregåande skole skal eleven få behalde pc-en.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Elevar som ikkje fullfører opplæringa, skal få tilbod om å kjøpe pc-en. Samla betaling kan ikkje overstige tre gonger den lågaste stipendsatsen i det årlege ikkje-behovsprøvde læremiddelstipendet berekna på avbrotstidspunktet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/1">Kapittel 10A opphevast.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-13-1335/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
