<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-06-1813" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-06-1813</id>
    <dato>06.12.2018 nr. 1813</dato>
    <dato type="iso">2018-12-06</dato>
    <ikraft>06.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-06</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§33">L16.02.2007 nr. 9 § 33</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§43">§ 43</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§44">§ 44</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§49">§ 49</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">§ 52a</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§81">§ 81</ref>, <ref id="for-1983-07-08-1245">F08.07.1983 nr. 1245</ref>, <ref id="for-1993-06-11-785">F11.06.1993 nr. 785</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-93</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1091</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gjenvinning av skip og flyttbare innretninger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gjenvinning av skip og flyttbare innretninger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 6. desember 2018 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 33, § 36, § 43 og § 44 jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, § 12, § 16, § 31, § 33, § 49, § 52a og § 81, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245 og delegeringsvedtak 11. juni 1993 nr. 785.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX nr. 32c og nr. 32fh (forordning (EU) nr. 1257/2013), vedlegg XIII nr. 56b (forordning (EU) nr. 1257/2013), beslutning (EU) 2016/2324 og beslutning (EU) 2016/2322.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Gjennomføring av skipsgjenvinningsforordningen i norsk rett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XX nr. 32c og vedlegg XIII nr. 56b (forordning (EU) nr. 1257/2013 om gjenvinning av skip og om endring av forordning (EF) 1013/2006 og direktiv 2009/16/EF) (skipsgjenvinningsforordningen) gjelder som forskrift med de endringer og tillegg som følger av vedlegg XX nr. 32fh, vedlegg XX, vedlegg XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Utforming av nærmere angitte dokumenter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Meldinger om planlagt oppstart av gjenvinning av skip som nevnt i skipsgjenvinningsforordningen artikkel 13 nr. 2 bokstav b, skal utformes i henhold til vedlegg I til denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Erklæringer om sluttført gjenvinning av skip som nevnt i skipsgjenvinningsforordningen artikkel 13 nr. 2 bokstav c, skal utformes i henhold til vedlegg II til denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>IHM-sertifikat, varighet og fornyelsestilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Sertifikat for fortegnelse av farlige materialer (IHM-sertifikat) utstedes av Sjøfartsdirektoratet eller et klasseselskap anerkjent av Sjøfartsdirektoratet i henhold til skipsgjenvinningsforordningen artikkel 10 nr. 1, med varighet på fem år. Fornyelsestilsyn som nevnt i skipsgjenvinningsforordningen artikkel 8 nr. 5 skal gjennomføres hvert femte år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Frist for å melde fra om gjenvinning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Melding som nevnt i skipsgjenvinningsforordningen artikkel 6 nr. 1 bokstav b, skal gis Sjøfartsdirektoratet eller et klasseselskap anerkjent av Sjøfartsdirektoratet senest en måned før planlagt oppstart av gjenvinningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Miljødirektoratet eller den Klima- og miljødepartementet bemyndiger fatter vedtak etter skipsgjenvinningsforordningen artikkel 7, 13 og 14 og fører tilsyn med at disse bestemmelsene overholdes. Beslutninger om å godkjenne skipsgjenvinningsplaner etter skipsgjenvinningsforordningen artikkel 7 nr. 3 skal treffes ved enkeltvedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Sjøfartsdirektoratet fatter vedtak etter de øvrige bestemmelsene i forordningen og fører tilsyn med at disse bestemmelsene overholdes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Virksomhet skal betale gebyr til statskassen for Miljødirektoratets saksbehandling ved søknad om godkjenning av skipsgjenvinningsplan etter skipsgjenvinningsforordningen artikkel 7 nr. 3 og godkjenning eller fornyelse av godkjenning etter artikkel 14 nr. 1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Miljødirektoratet kan kreve gebyr ved gjennomføring av tilsyn etter dette kapitlet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Miljødirektoratet fastsetter gebyrsatsene i tråd med forurensningsforskriften § 39-3, § 39-4 og § 39-7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og endringer i andre forskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Fra samme dato gjøres følgende endring i forskrift 1. juni 2004 nr. 930 om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften):
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/7/ledd/2/marg/1">§ 13-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">EØS-avtalen vedlegg XX nr. 32c (forordning (EF) nr. 1013/2006 som endret ved forordning (EF) nr. 1379/2007, forordning (EF) nr. 669/2008, forordning (EF) nr. 308/2009, forordning (EU) nr. 413/2010, forordning (EU) nr. 664/2011, direktiv 2009/31/EF, forordning (EU) nr. 135/2012, forordning (EU) nr. 255/2013, forordning (EU) nr. 660/2014, forordning (EU) nr. 1234/2014, forordning (EU) 2015/2002 og forordning (EU) nr. 660/2014) om forsendelser av avfall gjelder som forskrift med de endringer og tillegg som følger av vedlegg XX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/vi">
      <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/1">Formatet på meldingen om planlagt oppstart av gjenvinning av skip, jf. Kommisjonens gjennomføringsbeslutning (EU) 2016/2324.
<br/>
<marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/1/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static/sf-20181206-1813-01-01.pdf"><img src="pdf.png" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/vii">
      <kverdi>Vedlegg II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/vedlegg/ii/ledd/1">Formatet på erklæringen om sluttført gjenvinning av skip, jf. Kommisjonens gjennomføringsbeslutning (EU) 2016/2322.
<br/>
<marg niv="1" id="/vedlegg/ii/ledd/1/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static/sf-20181206-1813-02-01.pdf"><img src="pdf.png" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/k1/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EU) nr. 1257/2013</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/1">Nedenfor følger EØS-avtalen vedlegg XX nr. 32c og vedlegg XIII nr. 56b slik Klima- og miljødepartementet forstår denne med endringer og tillegg som følger av vedlegg XX nr. 32fh, vedlegg XIII og vedlegg XX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
        <forordning>
          <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013">
            <kverdi/>
            <ktittel align="center"> EUROPAPARLAMENTS- OG RÅDSFORORDNING (EU) nr. 1257.2013 <br/>av 20. november 2013 <br/>om gjenvinning av skip og om endring av forordning (EF) nr. 1013/2006 og direktiv 2009/16/EF <br/></ktittel>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1">EUROPAPARLAMENTET OG RÅDET FOR DEN EUROPEISKE UNION HAR -
<marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/marg/1">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte, særlig artikkel 192 nr. 1,</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/marg/2">under henvisning til forslag fra Europakommisjonen,</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/marg/3">etter oversending av utkast til regelverksakt til de nasjonale parlamentene,</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/marg/4">under henvisning til uttalelse fra Den europeiske økonomiske og sosiale komité,<fref id="/fotnote/1">1</fref></marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/marg/5">etter samråd med Regionkomiteen,</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/marg/6">etter den ordinære regelverksprosedyren<fref id="2">2</fref> og</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/marg/7">ut fra følgende betraktninger:</marg>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skip som utgjør avfall, og som transporteres over landegrensene for gjenvinning, reguleres av Basel-konvensjonen av 22. mars 1989 om kontroll av grensekryssende transport av farlig avfall og dets disponering («Basel-konvensjonen») og europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1013/2006.<fref id="3">3</fref> Ved forordning (EF) nr. 1013/2006 gjennomføres Basel-konvensjonen og en endring<fref id="4">4</fref> av denne konvensjonen vedtatt i 1995, som ennå ikke er trådt i kraft på internasjonalt plan, og som innfører et forbud mot eksport av farlig avfall til stater som ikke er medlem av Organisasjonen for økonomisk samarbeid og utvikling (OECD). Slike skip klassifiseres vanligvis som farlig avfall og kan ikke eksporteres fra Unionen for gjenvinning på anlegg i stater som ikke er medlem av OECD.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ordningene for å kontrollere anvendelsen og håndhevingen av gjeldende unionsrett og folkerett er ikke tilpasset særtrekkene ved skip og internasjonal skipsfart. Gjennom arbeidet som involverer samarbeid mellom Den internasjonale arbeidsorganisasjon (ILO), Den internasjonale sjøfartsorganisasjon (IMO) og sekretariatet for Basel-konvensjonen, har det lyktes på globalt plan å oppnå enighet om å innføre obligatoriske krav for å sikre en effektiv og virkningsfull løsning på usikker og uforsvarlig praksis med gjenvinning av skip, i form av den internasjonale Hongkong-konvensjonen om sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning av skip (nedenfor kalt «Hongkong-konvensjonen»).</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">OECD-landenes nåværende kapasitet for gjenvinning av skip som er lovlig tilgjengelig for skip som seiler under en medlemsstats flagg, er utilstrekkelig. Den nåværende kapasiteten for en sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning av skip i stater som ikke er medlem av OECD, er tilstrekkelig for å håndtere alle skip som seiler under en medlemsstats, og forventes å vokse ytterligere innen utgangen av 2015 som en følge av de tiltak som disse statene har truffet for å oppfylle kravene i Hongkong-konvensjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Hongkong-konvensjonen ble vedtatt 15. mai 2009 av Den internasjonale sjøfartsorganisasjon. Hongkong-konvensjonen trer først i kraft 24 måneder etter at den er ratifisert av minst 15 stater som til sammen innehar minst 40 % av bruttotonnasjen i verdens handelsflåte, og som i de foregående ti årene til sammen har hatt en største årlige skipsgjenvinningsmengde som utgjør minst 3% av bruttotonnasjen til de samme statenes samlede handelsflåte. Konvensjonen omfatter utforming, bygging, drift og klargjøring av skip med henblikk på å tilrettelegge for en sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning uten at det går på bekostning av skipets sikkerhet og driftseffektivitet. Den omfatter også bestemmelser som sikrer at skipsgjenvinningsanlegg drives på en sikker og miljømessig forsvarlig måte, og at det opprettes en passende håndhevingsordning for gjenvinning av skip.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Målet med denne forordning er å tilrettelegge for en rask ratifisering av Hongkong-konvensjonen, både i Unionen og i tredjestater, ved å anvende relevante kontroller av skip og skipsgjenvinningsanlegg på grunnlag av nevnte konvensjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">I Hongkong-konvensjonen fastsettes det uttrykkelig at partene skal innføre strengere tiltak i samsvar med folkeretten når det gjelder en sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning av skip, med det formål å forebygge, redusere eller minimere eventuelle skadevirkninger på menneskers helse og på miljøet. På bakgrunn av dette bør denne forordning derfor gi vern mot mulige skadevirkninger fra farlige materialer om bord på alle skip som anløper en havn eller ankerplass i en medlemsstat, samtidig som den sikrer at de bestemmelsene som får anvendelse på disse materialene i henhold til folkeretten, overholdes. For å sikre kontrollen med at kravene knyttet til farlige materialer i henhold til denne forordning overholdes, bør medlemsstatene anvende nasjonale bestemmelser for å gjennomføre europaparlaments- og rådsdirektiv 2009/16/EF.<fref id="5">5</fref> På det nåværende tidspunkt har inspektører som utfører havnestatskontroller, som oppgave å utføre inspeksjon av sertifisering og foreta aktiv prøving med henblikk på farlige materialer, herunder asbest, i henhold til Den internasjonale konvensjon om sikkerhet for menneskeliv til sjøs («SOLAS»). Det omforente Paris-memorandum om havnestatskontroll inneholder bestemmelser om en harmonisert metode for denne virksomheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Formålet med denne forordning er også å redusere forskjellene mellom operatører i Unionen, i OECD-landene og i relevante tredjestater med hensyn til helse og sikkerhet på arbeidsplassen og miljøstandarder, og å sende skip som seiler under en medlemsstats flagg, til skipsgjenvinningsanlegg som bruker sikre og miljømessig forsvarlige metoder til opphogging av skip, i stedet for å sende dem til anlegg som er under standard, noe som for tiden er praksis. Dette vil også styrke konkurranseevnen innen sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning og behandling av skip på skipsgjenvinningsanlegg i en medlemsstat. Opprettelsen av en europeisk liste over skipsgjenvinningsanlegg («den europeiske listen») som oppfyller kravene i denne forordning, vil bidra til å nå disse målene og til en bedre håndheving ved å tilrettelegge for kontroll av skip som sendes til gjenvinning av den medlemsstat som skipet fører flagget til. Disse kravene til skipsgjenvinningsanlegg bør bygge på kravene i Hongkong-konvensjonen. I den forbindelse bør skipsgjenvinningsanlegg som er godkjent i samsvar med denne forordning, oppfylle de nødvendige kravene for å sikre vern av miljøet, arbeidstakernes helse og sikkerhet samt en miljømessig forsvarlig håndtering av avfall som nyttiggjøres fra skip som er gjenvunnet. For skipsgjenvinningsanlegg i en tredjestat bør kravene sikre at det oppnås et høyt vernenivå for menneskers helse og miljøet, som i store trekk svarer til vernenivået i Unionen. Skipsgjenvinningsanlegg som ikke oppfyller disse minstekravene, bør derfor ikke oppføres på den europeiske listen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Likhetsprinsippet i unionsretten bør anvendes, og anvendelsen bør overvåkes, særlig når den europeiske listen opprettes og ajourføres for skipsgjenvinningsanlegg i Unionen og for skipsgjenvinningsanlegg i tredjestater som oppfyller kravene fastsatt i denne forordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Medlemsstatene oppfordres til å treffe egnede tiltak for å sikre at skip som faller utenfor virkeområdet for denne forordning, handler på en måte som er forenelig med denne forordning, så langt det er rimelig og mulig.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/10"><lverdi>10)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">For å unngå overlapping er det nødvendig å unnta skip som seiler under en medlemsstats flagg, og som omfattes av virkeområdet for denne forordning, fra virkeområdet for henholdsvis forordning (EF) nr. 1013/2006 og europaparlaments- og rådsdirektiv 2008/98/EF.<fref id="6">6</fref> Forordning (EF) nr. 1013/2006 får anvendelse på overføring av avfall fra Unionen, med forbehold for unntak for visse avfallskategorier som omfattes av en alternativ ordning. I henhold til denne forordning er skip som omfattes av dens virkeområde, underlagt kontroll i hele skipets livsløp, og den har som formål å sikre at disse skipene gjenvinnes på en miljømessig forsvarlig måte. Det bør derfor presiseres at et skip som i henhold til denne forordning omfattes av den alternative kontrollordningen i hele dets livsløp, ikke bør omfattes av forordning (EF) nr. 1013/2006. Skip som verken omfattes av virkeområdet for Hongkong-konvensjonen eller av denne forordning, og enhver form for avfall om bord på et skip bortsett fra driftsavfall, bør fortsatt omfattes av henholdsvis forordning (EF) nr. 1013/2006 og europaparlaments- og rådsdirektiv 2008/98/EF og 2008/99/EF.<fref id="7">7</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/11"><lverdi>11)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Det bemerkes for øvrig at skip fortsatt omfattes av andre internasjonale konvensjoner for å sikre at de i driftsdelen av sitt livsløp drives på en sikkerhetsmessig forsvarlig måte på havet, og selv om de kan utøve visse rettigheter og friheter for fart, kreves det at skip på forhånd melder om anløp til en havn. Medlemsstatene bør kunne velge å foreta ytterligere kontroller i samsvar med andre internasjonale traktater. Tilleggskontroll ved transitt anses derfor som ikke nødvendig i henhold til denne forordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/12"><lverdi>12)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Ved tolkning av kravene i denne forordning bør det tas hensyn til de retningslinjene som IMO har utarbeidet («IMOs retningslinjer») som støtte til Hongkong-konvensjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/13"><lverdi>13)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">I denne forordning bør termen «gjenvinning» ikke ha samme betydning som i definisjonen i direktiv 2008/98/EF. Ved denne forordning bør det derfor innføres en særlig definisjon av termen «gjenvinning av skip».</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/14"><lverdi>14)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">Ved europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1272/2008<fref id="8">8</fref>gjennomføres det globalt harmoniserte system for klassifisering og merking av kjemikalier på unionsplan. Nevnte forordning gir sammen med rådsdirektiv 67/548/EØF<fref id="9">9</fref> og europaparlaments- og rådsdirektiv 1999/45/EF<fref id="10">10</fref> nyttige retningslinjer for å fastsette hva som utgjør et farlig materiale.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/15"><lverdi>15)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">Føring av en fortegnelse over farlige materialer om bord på et skip i hele dets livsløp er et sentralt krav i henhold til Hongkong-konvensjonen og denne forordning. I samsvar med regel 8 nr. 2 i Hongkong-konvensjonen bør et skip som skal gjenvinnes, redusere mengden driftsavfall i perioden før skipet avleveres til skipsgjenvinningsanlegget. Dersom driftsavfallet skal leveres sammen med skipet til et skipsgjenvinningsanlegg, bør omtrentlige mengder av avfallet og hvor det er plassert, angis i del II av fortegnelsen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/16"><lverdi>16)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/16/avsnitt/1">Medlemsstaten<i>e</i> bør treffe tiltak for å hindre omgåelse av reglene for gjenvinning av skip og fremme åpenhet i forbindelse med slik gjenvinning. Som fastsatt i Hongkong-konvensjonen bør medlemsstatene gi opplysninger om skip det er utstedt fortegnelsessertifikat for, opplysninger om skip det er mottatt erklæring om sluttført gjenvinning for, og opplysninger om ulovlig gjenvinning av skip samt oppfølgingstiltak som de har iverksatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/17"><lverdi>17)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/17/avsnitt/1">Medlemsstatene bør fastsette regler om sanksjoner som får anvendelse ved overtredelse av denne forordning, og sikre at sanksjonene anvendes for å hindre omgåelse av reglene for gjenvinning av skip. Sanksjonene kan være av sivilrettslig eller administrativ art og bør være virkningsfulle, stå i forhold til overtredelsen og virke avskrekkende.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/18"><lverdi>18)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/18/avsnitt/1">I samsvar med Domstolens rettspraksis skal medlemsstatenes domstoler i størst mulig grad tolke saksbehandlingsreglene for de vilkårene som skal oppfylles, med henblikk på å bringe en forvaltningssak eller rettergang i samsvar med målene i artikkel 9 nr. 3 i Århus-konvensjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/19"><lverdi>19)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/19/avsnitt/1">For å verne menneskers helse og miljøet og med hensyn til prinsippet om at forurenser betaler, bør Kommisjonen vurdere hvorvidt det er mulig å skape en finansiell ordning som gjelder for alle skip som anløper en havn eller ankerplass i en medlemsstat, uansett hvilket flagg skipet seiler under, for å generere midler som kan legge til rette for en miljømessig forsvarlig gjenvinning og behandling av skip uten å oppmuntre til utflagging.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/20"><lverdi>20)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/20/avsnitt/1">For å ta hensyn til utviklingen når det gjelder Hongkong-konvensjonen, bør myndigheten til å vedta rettsakter i samsvar med artikkel 290 i traktaten om Den europeiske unions virkemåte delegeres til Kommisjonen med hensyn til ajourføringen av vedlegg I og II til denne forordning. Det er særlig viktig at Kommisjonen holder egnede samråd i forbindelse med sitt forberedende arbeid, herunder med sakkyndige. Kommisjonen bør ved forberedelse og utarbeiding av delegerte rettsakter sikre at relevante dokumenter oversendes Europaparlamentet og Rådet samtidig, til rett tid og på en egnet måte.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/21"><lverdi>21)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/21/avsnitt/1">For å sikre ensartede vilkår for gjennomføringen av denne forordning bør Kommisjonen gis gjennomføringsmyndighet. Denne myndigheten bør utøves i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 182/2011<fref id="11">11</fref>.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/22"><lverdi>22)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/1/liste/22/avsnitt/1">Ettersom målene for denne forordning, som er å forebygge, redusere eller fjerne skadevirkninger på menneskers helse og miljøet som skyldes gjenvinning, drift og vedlikehold av skip som seiler under en medlemsstats flagg, ikke kan nås i tilstrekkelig grad av medlemsstatene fordi skipsfart og gjenvinning av skip har et internasjonalt preg, og derfor på grunn av omfanget og virkningene bedre kan nås på unionsplan, kan Unionen vedta tiltak i samsvar med nærhetsprinsippet som fastsatt i artikkel 5 i traktaten om Den europeiske union. I samsvar med forholdsmessighetsprinsippet fastsatt i nevnte artikkel går denne forordning ikke lenger enn det som er nødvendig for å nå disse målene.</avsnitt></liste>
<fotnote id="/fotnote/1">1 EUT C 299 av 4.10.2012, s. 158.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 Europaparlamentets holdning av 22. oktober 2013 (ennå ikke offentliggjort i EUT) og rådsbeslutning av 15. november 2013.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1013/2006 av 14. juni 2006 om overføring av avfall (EUT L 190 av 12.7.2006, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/4">4 Endring av Basel-konvensjonen («Basel-forbudet») vedtatt ved beslutning III/1 av partene i Basel-konvensjonen.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/5">5 Europaparlaments- og rådsdirektiv 2009/16/EF av 23. april 2009 om havnestatskontroll (EUT L 131 av 28.5.2009, s. 57).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/6">6 Europaparlaments- og rådsdirektiv 2008/98/EF av 19. november 2008 om avfall og om oppheving av visse direktiver (EUT L 312 av 22.11.2008, s. 3).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/7">7 Europaparlaments- og rådsdirektiv 2008/99/EF av 19. november 2008 om strafferettslig vern av miljøet (EUT L 328 av 6.12.2008, s. 28).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/8">8 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1272/2008 av 16. desember 2008 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger, om endring og oppheving av direktiv 67/548/EØF og 1999/45/EF, og om endring av forordning (EF) nr. 1907/2006 (EUT L 353 av 31.12.2008, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/9">9 Rådsdirektiv 67/548/EØF av 27. juni 1967 om tilnærming av lover og forskrifter om klassifisering, emballering og merking av farlige stoffer (EFT 196 av 16.8.1967, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/10">10 Europaparlaments- og rådsdirektiv 1999/45/EF av 31. mai 1999 om tilnærming av medlemsstatenes lover og forskrifter om klassifisering, emballering og merking av farlige stoffblandinger (EFT L 200 av 30.7.1999, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/11">11 Europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 182/2011 av 16. februar 2011 om fastsettelse av allmenne regler og prinsipper for medlemsstatenes kontroll med Kommisjonens utøvelse av sin gjennomføringsmyndighet (EUT L 55 av 28.2.2011, s. 13).
<br/></fotnote></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/ledd/2">VEDTATT DENNE FORORDNING:</ledd>
            <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hi">
              <kverdi>AVDELING I</kverdi>
              <ktittel><br/>Formål, virkeområde og definisjoner</ktittel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hi/g1">
                <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
                <ptittel>Formål</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/1/ledd/1">Formålet med denne forordning er å forebygge, redusere, minimere og så langt som mulig unngå ulykker, skader og andre skadevirkninger på menneskers helse og miljøet som skyldes gjenvinning av skip. Formålet med denne forordning er å forbedre sikkerheten, vernet av menneskers helse og Unionens havmiljø i hele skipets livsløp, særlig for å sikre at farlig avfall fra gjenvinning av skip får en miljømessig forsvarlig håndtering.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/1/ledd/2">Ved denne forordning fastsettes det også regler for å sikre en riktig håndtering av farlige materialer på skip.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/1/ledd/3">Denne forordning har også som formål å fremme ratifiseringen av den internasjonale Hongkong-konvensjonen om sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning av skip av 2009 («Hongkong-konvensjonen»).</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hi/g2">
                <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
                <ptittel>Virkeområde</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/2/ledd/1">1. Med unntak av artikkel 12 får denne forordning anvendelse på skip som seiler under en <i>EØS-stats</i> flagg.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/2/ledd/2">Artikkel 12 får anvendelse på skip som seiler under en tredjestats flagg, og som anløper en havn eller ankerplass i en <i>EØS-stat</i>.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/2/ledd/3">2. Denne forordning får ikke anvendelse på
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">krigsskip, militære hjelpefartøyer eller andre skip som eies eller drives av en stat, og som for tiden bare brukes i statlig ikke-kommersiell tjeneste,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">skip med en bruttotonnasje (BT) på under 500,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">skip som i hele sin driftstid bare seiler i farvann som er underlagt suvereniteten eller jurisdiksjonen til den <i>EØS-staten</i> som skipet fører flagget til.</avsnitt></liste></ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hi/g3">
                <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
                <ptittel>Definisjoner</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1">1. I denne forordning menes med
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">«skip» et fartøy av enhver type som opererer eller har operert i havmiljøet, herunder undervannsfartøyer, flytende farkoster, flytende plattformer, oppjekkbare plattformer, flytende lagringsinnretninger (FSU-er) og flytende produksjons-, lagrings- og losseinnretninger (FPSO-er) samt fartøyer som er blitt strippet for utstyr eller som slepes,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">«nytt skip» et skip for hvilket enten</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">byggekontrakten er inngått på tidspunktet for anvendelsen av denne forordning eller senere,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">dersom en byggekontrakt ikke er inngått, kjølen er strukket eller byggingen av skipet er på et tilsvarende trinn seks måneder etter anvendelsesdatoen for denne forordning eller senere, eller</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">leveringen finner sted 30 måneder etter anvendelsesdatoen for denne forordning eller senere,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">«tankfartøy» et oljetankskip som definert i vedlegg I til Den internasjonale konvensjon om hindring av forurensning fra skip («MARPOL-konvensjonen»), eller et tankfartøy som fører skadelige flytende stoffer som definert i vedlegg II til nevnte konvensjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">«farlig materiale» alle materialer eller stoffer som kan være skadelige for menneskers helse og/eller miljøet,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">«driftsavfall» avløpsvann og rester frambrakt ved normal drift av skip som omfattes av kravene i MARPOL-konvensjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">«gjenvinning av skip» den virksomheten som består i helt eller delvis å hogge opp skip på et skipsgjenvinningsanlegg med henblikk på å gjenvinne komponenter og materialer for bearbeiding, forberedelse til gjenbruk eller for gjenbruk, samtidig som håndteringen av farlige materialer og andre materialer sikres, noe som også omfatter lagring og behandling av komponenter og materialer på anlegget, men ikke videre bearbeiding eller disponering av dem i atskilte anlegg,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">«skipsgjenvinningsanlegg» et definert område som er et verft eller anlegg i en <i>EØS-stat</i> eller i en tredjestat, og som brukes til gjenvinning av skip,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">«skipsgjenvinningsselskap» eieren av skipsgjenvinningsanlegget eller en annen organisasjon eller person som har overtatt ansvaret for driften av skipsgjenvinningsvirksomheten fra eieren av skipsgjenvinningsanlegget,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">«administrasjon» en offentlig myndighet som en <i>EØS-stat</i>har utpekt som den ansvarlige for oppgaver som gjelder skip som seiler under dens flagg, eller som er i virksomhet under dens myndighet,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/10"><lverdi>10)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">«anerkjent organisasjon» en organisasjon som er anerkjent i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 391/2009,<fref id="1">1</fref><i>eller, der det er aktuelt, i samsvar med Rådsdirektiv 94/57/EF,<fref id="2">2</fref></i></avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/11"><lverdi>11)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">«vedkommende myndighet» en offentlig myndighet eller offentlige myndigheter som en <i>EØS-stat</i> eller en tredjestat har utpekt som ansvarlig for skipsgjenvinningsanlegg innenfor et bestemt geografisk område eller kunnskapsområde, med hensyn til all virksomhet innenfor den gjeldende statens jurisdiksjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/12"><lverdi>12)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">«bruttotonnasje» bruttotonnasje (BT) beregnet i samsvar med reglene for måling av tonnasje fastsatt i vedlegg I til Den internasjonale konvensjon om måling av fartøyer, 1969, eller en etterfølgende konvensjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/13"><lverdi>13)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">«kvalifisert person» en person med relevante kvalifikasjoner, utdanning og tilstrekkelige kunnskaper, erfaring og ferdigheter til å utføre den bestemte arbeidsoppgaven,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/14"><lverdi>14)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">«rederi» en fysisk eller juridisk person som er registrert som eier av skipet, herunder den fysiske eller juridiske personen som eier skipet i et begrenset tidsrom før det selges eller overdras til et skipsgjenvinningsanlegg, eller dersom det ikke finnes noen registrering, den fysiske eller juridiske personen som eier skipet, eller en annen organisasjon eller person, for eksempel lederen eller totalbefrakteren, som har overtatt ansvaret for skipets drift fra eieren av skipet, samt den juridiske personen som driver et statseid skip,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/15"><lverdi>15)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">«ny installering» installering av systemer, utstyr, isolasjon eller andre materialer på et skip etter anvendelsesdatoen for denne forordning,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/16"><lverdi>16)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/16/avsnitt/1">«skipsgjenvinningsplan» en plan som den driftsansvarlige for skipsgjenvinningsanlegget har utarbeidet for hvert enkelt skip som skal gjenvinnes under den driftsansvarliges ansvar, idet det tas hensyn til relevante retningslinjer og resolusjoner fra IMO,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/17"><lverdi>17)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/17/avsnitt/1">«skipsgjenvinningsplan for anlegget» en plan som er utarbeidet av den driftsansvarlige for skipsgjenvinningsanlegget og vedtatt av styret eller det relevante styringsorganet for skipsgjenvinningsselskapet, og som inneholder en beskrivelse av driftsprosessene og -framgangsmåtene i forbindelse med gjenvinning av skip på skipsgjenvinningsanlegget, og som særlig omfatter arbeidstakernes sikkerhet og opplæring, vern av menneskers helse og miljøet, personalets oppgaver og ansvarsområder, kriseberedskap og beredskapstiltak samt systemer for overvåking, rapportering og føring av registre, og som tar hensyn til relevante retningslinjer og resolusjoner fra IMO,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/18"><lverdi>18)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/18/avsnitt/1">«klargjort for adgang» et område som oppfyller alle følgende kriterier:</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/18.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/18.a/avsnitt/1">Oksygeninnholdet i atmosfæren og konsentrasjonen av brannfarlig damp er innenfor sikre grenser.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/18.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/18.b/avsnitt/1">Alle giftige materialer i atmosfæren er innenfor tillatte konsentrasjoner.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/18.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/18.c/avsnitt/1">Rester eller materialer som er forbundet med det arbeidet som er godkjent av en kvalifisert person, forårsaker ikke ukontrollerte utslipp av giftige materialer eller en usikker konsentrasjon av brannfarlige damper ved eksisterende atmosfæriske forhold når anvisningene følges.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/19"><lverdi>19)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/19/avsnitt/1">«klargjort for varmearbeid» et område som oppfyller alle følgende kriterier:</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/19.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/19.a/avsnitt/1">Det finnes sikre, ikke-eksplosive forhold, herunder gassfrie, for bruk av utstyr til elektrisk lysbuesveising eller gassveising, skjære- eller brennerutstyr eller andre former for åpen flamme samt oppvarming, sliping eller gnistdannende arbeidsmåter.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/19.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/19.b/avsnitt/1">Kriteriene for klargjort for adgang fastsatt i nr. 18 er oppfylt.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/19.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/19.c/avsnitt/1">Eksisterende atmosfæriske forhold endres ikke som følge av varmearbeidet.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/19.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/19.d/avsnitt/1">Alle tilstøtende områder er rengjort, gjort inert eller behandlet tilstrekkelig til å hindre at brann oppstår eller spres.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/20"><lverdi>20)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/20/avsnitt/1">«erklæring om sluttført gjenvinning» en erklæring utstedt av den driftsansvarlige for skipsgjenvinningsanlegget som bekrefter at gjenvinningen av skipet er avsluttet i samsvar med denne forordning,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/21"><lverdi>21)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/21/avsnitt/1">«fortegnelsessertifikat» et skipsspesifikt sertifikat som utstedes til skip som seiler under en <i>EØS-stats</i> flagg i samsvar med artikkel 9, og som ledsages av en fortegnelse over farlige materialer i samsvar med artikkel 5,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/22"><lverdi>22)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/22/avsnitt/1">«gjenvinningssertifikat» et skipsspesifikt sertifikat som utstedes til skip som seiler under en <i>EØS-stats</i> flagg i samsvar med artikkel 9 nr. 9, og som ledsages av en fortegnelse over farlige materialer i samsvar med artikkel 5 nr. 7 og den godkjente skipsgjenvinningsplanen i samsvar med artikkel 7,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/23"><lverdi>23)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/23/avsnitt/1">«samsvarserklæring» et skipsspesifikt sertifikat som utstedes til skip som seiler under en tredjestats flagg, og som ledsages av en fortegnelse over farlige materialer i samsvar med artikkel 12,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/24"><lverdi>24)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/1/liste/24/avsnitt/1">«lettskipsvekt i tonn (LDT)» vekten av et skip i tonn uten last, brensel, smøreolje i lagertanker, ballastvann, ferskvann, matevann, forråd samt passasjerer og besetning og deres eiendeler, som er summen av vekten av skipets skrog, konstruksjon, maskiner, utstyr og innretninger.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/2">2. I artikkel 7 nr. 2 bokstav d) og artikkel 13, 15 og 16 menes med
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">«avfall», «farlig avfall», «behandling» og «avfallshåndtering» det samme som i artikkel 3 i direktiv 2008/98/EF,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">«inspeksjon av anlegget» en inspeksjon på skipsgjenvinningsanlegget for å vurdere om forholdene på anlegget er i samsvar med forholdene som er beskrevet i relevant dokumentasjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">«arbeidstaker» en person som utfører arbeid, enten fast eller midlertidig, innenfor rammen av et arbeidsforhold, herunder personale som arbeider for leverandører og underleverandører,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">«miljømessig forsvarlig håndtering» at det treffes alle praktisk mulige tiltak for å sikre at avfall og farlige materialer blir håndtert på en måte som verner menneskers helse og miljøet mot skadevirkninger som slikt materiale eller avfall kan medføre.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/3">3. Med hensyn til nr. 1.13 kan en kvalifisert person være en utdannet arbeidstaker eller en overordnet arbeidstaker som er i stand til å kjenne igjen og vurdere farer og risikoer på arbeidsplassen samt arbeidstakernes eksponering for mulig farlige materialer eller usikre forhold på et skipsgjenvinningsanlegg, og som er i stand til å angi de nødvendige vernetiltakene og forebyggende tiltakene som skal iverksettes for å fjerne eller redusere disse farene og risikoene eller denne eksponeringen.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/i/artikkel/3/ledd/4">Uten at det berører europaparlaments- og rådsdirektiv 2005/36/EF,<fref id="3">3</fref>kan vedkommende myndighet definere hensiktsmessige kriterier som slike personer må oppfylle, og også fastsette hvilke oppgaver de skal utføre.
<fotnote id="/fotnote/1+">1 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 391/2009 av 23. april 2009 om felles regler og standarder for organisasjoner som skal inspisere og besikte fartøyer (EUT L 131 av 28.5.2009, s. 11).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2+">2 Rådsdirektiv 94/57/EF av 22. november 1994 om felles regler og standarder for organisasjoner som skal inspisere og besikte skip, og for sjøfartsmyndighetenes virksomhet i den forbindelse.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3+">3 Europaparlaments- og rådsdirektiv 2005/36/EF av 7. september 2005 om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner (EUT L 255 av 30.9.2005, s. 22).</fotnote></ledd>
              </artikkel>
            </kapittel>
            <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hii">
              <kverdi>AVDELING II</kverdi>
              <ktittel><br/>SKIP</ktittel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hii/g4">
                <pverdi>Artikkel 4</pverdi>
                <ptittel>Kontroll av farlige materialer</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/4/ledd/1">Installering eller bruk av farlige materialer nevnt i vedlegg I på skip skal forbys eller begrenses som angitt i vedlegg I, uten at dette berører andre krav i <i>relevante bestemmelser i EØS</i>-avtalen der det kan kreves ytterligere tiltak.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hii/g5">
                <pverdi>Artikkel 5</pverdi>
                <ptittel>Fortegnelse over farlige materialer</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/1">1. Hvert nye skip skal ha en fortegnelse over farlige materialer om bord, og fortegnelsen skal minst angi de farlige materialene som er oppført i vedlegg II, og som finnes i skipets konstruksjon eller utstyr, samt hvor de er plassert og omtrentlige mengder av dem.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/2">2. Med forbehold for artikkel 32 nr. 2 bokstav b) skal eksisterende skip så langt det praktisk er mulig oppfylle kravene i nr. 1.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/3">Når det gjelder skip som skal gjenvinnes, skal disse så langt det praktisk er mulig oppfylle kravene i nr. 1 i denne artikkel fra datoen for offentliggjøringen av den europeiske listen over skipsgjenvinningsanlegg («den europeiske listen»), som fastsatt i artikkel 16 nr. 2.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/4">Når fortegnelsen over farlige materialer utarbeides, skal den minst angi de farlige materialene som er oppført i vedlegg I, med forbehold for artikkel 32 nr. 2 bokstav b).</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/5">3. Fortegnelsen over farlige materialer skal
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">være spesifikk for hvert skip,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">vise at skipet overholder forbudet mot eller begrensningene for installering eller bruk av farlige materialer i samsvar med artikkel 4,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">utarbeides slik at det tas hensyn til relevante retningslinjer fra IMO,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">kontrolleres av administrasjonen eller en anerkjent organisasjon som administrasjonen har bemyndiget.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/6">4. I tillegg til nr. 3 skal det for eksisterende skip utarbeides en plan som beskriver den visuelle kontrollen eller stikkprøvekontrollen som benyttes for å utarbeide fortegnelsen over farlige materialer, idet det tas hensyn til relevante retningslinjer fra IMO.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/7">5. Fortegnelsen over farlige materialer skal bestå av tre deler:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">En liste over farlige materialer angitt i vedlegg I og II, i samsvar med bestemmelsene i nr. 1 og 2 i denne artikkel, og som finnes i skipets konstruksjon eller utstyr, med opplysninger om hvor de er plassert og om omtrentlige mengder (del I).</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">En liste over driftsavfall som finnes om bord på skipet (del II).</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">En liste over forråd som finnes om bord på skipet (del III).</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/8">6. Den I av fortegnelsen over farlige materialer skal føres og ajourføres på tilfredsstillende måte gjennom hele skipets driftstid og skal omfatte nye installeringer som inneholder farlige materialer angitt i vedlegg II, og relevante endringer i skipets konstruksjon og utstyr.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/9">7. Før et skip gjenvinnes, skal fortegnelsen over farlige materialer, idet det tas hensyn til relevante retningslinjer fra IMO, i tillegg til del I som er tilfredsstillende ført og ajourført, utfylles med del II for driftsavfall og del III for forråd og kontrolleres av administrasjonen eller en anerkjent organisasjon som administrasjonen har bemyndiget.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/10">8. Kommisjonen skal gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 24 som gjelder ajourføring av postene til fortegnelsen over farlige materialer i vedlegg I og II, for å sikre at listene minst inneholder de stoffene som er angitt i tillegg I og II til Hongkong-konvensjonen.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/5/ledd/11">Kommisjonen skal vedta en egen delegert rettsakt for hvert stoff som skal tilføyes eller slettes fra vedlegg I eller II.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hii/g6">
                <pverdi>Artikkel 6</pverdi>
                <ptittel>Alminnelige krav til rederier</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/1">1. Når et skip klargjøres for gjenvinning, skal rederiet
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">gi den driftsansvarlige for skipsgjenvinningsanlegget alle de relevante opplysningene om skipet som er nødvendig for å utarbeide skipsgjenvinningsplanen som omhandles i artikkel 7,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">skriftlig underrette den relevante administrasjonen innen en tidsfrist som denne administrasjonen fastsetter, om sin hensikt å gjenvinne et skip på et bestemt skipsgjenvinningsanlegg eller på bestemte skipsgjenvinningsanlegg. Underretningen skal minst omfatte</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/1/liste/b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/1/liste/b.i/avsnitt/1">fortegnelsen over farlige materialer, og</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/1/liste/b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/1/liste/b.ii/avsnitt/1">alle relevante opplysninger om skipet i henhold til bokstav a).</avsnitt></liste></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/2">2. Rederiene skal sikre at skipene som skal gjenvinnes,
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bare gjenvinnes på skipsgjenvinningsanlegg som står oppført på den europeiske listen,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">før de avleveres på skipsgjenvinningsanlegget, håndteres slik at lasterester, resterende brennolje og skipsavfall som fortsatt er om bord, minimeres,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">har et gjenvinningssertifikat utstedt av administrasjonen eller en anerkjent organisasjon som administrasjonen har bemyndiget, før skipet gjenvinnes og etter mottak av den gjenvinningsplanen for skipet som er godkjent i samsvar med artikkel 7 nr. 3.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/3">3. Rederiene skal sikre at tankfartøyene ankommer skipsgjenvinningsanlegget med lastetanker og pumperom i en slik tilstand at de kan sertifiseres som klargjort for varmearbeid.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/4">4. Rederiene skal gi den driftsansvarlige for skipsgjenvinningsanlegget en kopi av gjenvinningssertifikatet utstedt i samsvar med artikkel 9.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/6/ledd/5">5. Rederiene er ansvarlige for skipet og skal treffe tiltak for å sikre at skipet hele tiden oppfyller kravene til administrasjonen i den <i>EØS-staten</i> som skipet fører flagget til, fram til det tidspunktet når den driftsansvarlige for skipsgjenvinningsanlegget påtar seg ansvaret for det aktuelle skipet. Den driftsansvarlige for skipsgjenvinningsanlegget kan nekte å ta imot skipet til gjenvinning dersom skipets tilstand i vesentlig grad avviker fra opplysningene i fortegnelsessertifikatet, herunder når del I av fortegnelsen over farlige materialer ikke er tilfredsstillende ført og ajourført, eller ikke viser endringer i skipets konstruksjon og utstyr. Under slike omstendigheter skal rederiet fortsatt ha ansvaret for det gjeldende skipet og umiddelbart underrette administrasjonen om dette.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hii/g7">
                <pverdi>Artikkel 7</pverdi>
                <ptittel>Skipsgjenvinningsplan</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/1">1. Det skal utarbeides en skipsspesifikk gjenvinningsplan for skipet før enhver gjenvinning. Skipsgjenvinningsplanen skal omfatte alle skipsspesifikke forhold som ikke omfattes av skipsgjenvinningsplanen for anlegget, eller som krever en særskilt framgangsmåte.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/2">2. Skipsgjenvinningsplanen skal
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">utarbeides av den driftsansvarlige for skipsgjenvinningsanlegget i samsvar med relevante bestemmelser i Hongkong-konvensjonen, idet det tas hensyn til relevante retningslinjer fra IMO og relevante opplysninger om skipet som rederiet har gitt i samsvar med artikkel 6 nr. 1 bokstav a), slik at planens innhold stemmer overens med de opplysningene som finnes i fortegnelsen over farlige materialer,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">klargjøre om og i hvilket omfang det forberedende arbeidet, som forbehandling, identifisering av mulige farer og fjerning av forråd, skal utføres på et annet sted enn på det skipsgjenvinningsanlegget som er angitt i skipsgjenvinningsplanen; skipsgjenvinningsplanen bør angi hvor skipet vil være plassert under gjenvinningen, og inneholde en kortfattet plan for ankomsten og en sikker plassering av det aktuelle skipet som skal gjenvinnes,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">inneholde opplysninger om opprettelse, vedlikehold og overvåking av vilkårene for «klargjort for adgang» og «klargjort for varmearbeid» for det aktuelle skipet, idet det tas hensyn til egenskaper som konstruksjon, konfigurasjon og tidligere last samt andre nødvendige opplysninger om hvordan skipsgjenvinningsplanen skal gjennomføres,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">inneholde opplysninger om type og mengde av farlige materialer og avfall som frambringes ved gjenvinningen av det aktuelle skipet, herunder de materialene og det avfallet som er angitt i fortegnelsen over farlige materialer, samt opplysninger om hvordan disse vil bli behandlet og lagret på skipsgjenvinningsanlegget og på anlegg de senere kan bli sendt til,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">utarbeides særskilt, i prinsippet for hvert involverte skipsgjenvinningsanlegg når det skal brukes mer enn ett skipsgjenvinningsanlegg, og skal angi i hvilken rekkefølge anleggene kommer til å bli brukt og den virksomheten som er godkjent og vil bli gjennomført på disse anleggene.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/3">3. Vedkommende myndighet skal stilltiende eller uttrykkelig godkjenne skipsgjenvinningsplanen i samsvar med kravene i den staten der skipsgjenvinningsanlegget befinner seg, når det er relevant.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/4">Det foreligger uttrykkelig godkjenning når vedkommende myndighet har sendt skriftlig underretning om sin beslutning om skipsgjenvinningsplanen til den driftsansvarlige for skipsgjenvinningsanlegget, rederiet og administrasjonen.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/5">Stilltiende godkjenning skal anses for å være gitt når vedkommende myndighet ikke har foretatt skriftlig innsigelse mot skipsgjenvinningsplanen overfor den driftsansvarlige for skipsgjenvinningsanlegget, rederiet og administrasjonen i løpet av en undersøkelsesperiode som er fastsatt i samsvar med kravene i den staten der skipsgjenvinningsanlegget befinner seg, når det er relevant, og meldt i henhold til artikkel 15 nr. 2 bokstav b).</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6">4. <i>EØS-statene</i> kan kreve at deres administrasjon sender de opplysningene som rederiet har gitt i henhold til artikkel 6 nr. 1 bokstav b), og følgende detaljer til vedkommende myndighet i den staten der skipsgjenvinningsanlegget befinner seg:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/i/avsnitt/1">Datoen for skipets registrering i den staten som skipet fører flagget til.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/ii/avsnitt/1">Skipets identifikasjonsnummer (IMO-nummer).</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/iii/avsnitt/1">Skrognummeret ved levering av nybygde skip.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/iv/avsnitt/1">Skipets navn og type.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/v"><lverdi>v)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/v/avsnitt/1">Skipets hjemsted.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/vi"><lverdi>vi)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/vi/avsnitt/1">Rederiets navn og adresse samt registrert eiers IMO-identifikasjonsnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/vii"><lverdi>vii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/vii/avsnitt/1">Selskapets navn og adresse.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/viii"><lverdi>viii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/viii/avsnitt/1">Navn på alle klasseselskapene som har klassifisert skipet.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/ix"><lverdi>ix)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/7/ledd/6/liste/ix/avsnitt/1">Skipets mål (største lengde (LOA), bredde på spant, dybde på spant, LDT, brutto- og nettotonnasje samt motortype og -effekt).</avsnitt></liste></ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hii/g8">
                <pverdi>Artikkel 8</pverdi>
                <ptittel>Besiktelser</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/1">1. Skipsbesiktelser skal utføres av tjenestemenn fra administrasjonen eller fra en anerkjent organisasjon som administrasjonen har bemyndiget, idet det tas hensyn til relevante retningslinjer fra IMO.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/2">2. Dersom administrasjonen bruker anerkjente organisasjoner til å gjennomføre besiktelsene som beskrevet i nr. 1, skal den som et minimum gi de gjeldende anerkjente organisasjonene fullmakt til å
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">kreve at et skip som de besikter, er i samsvar med denne forordning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">gjennomføre besiktelser dersom vedkommende myndigheter i en <i>EØS-stat</i> ber om det.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/3">3. Skipene skal gjennomgå følgende besiktelser:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Førstegangsbesiktelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Fornyelsesbesiktelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Tilleggsbesiktelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Sluttbesiktelse.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/4">4. Førstegangsbesiktelsen av et nytt skip skal gjennomføres før skipet settes i drift, eller før fortegnelsessertifikatet utstedes. For eksisterende skip skal en førstegangsbesiktelse gjennomføres innen 31. desember 2020. Ved besiktelsen skal det kontrolleres at del I av fortegnelsen over farlige materialer oppfyller kravene i denne forordning.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/5">5. Fornyelsesbesiktelsen skal gjennomføres etter de intervallene som administrasjonen fastsetter, og som ikke skal overstige fem år. Ved fornyelsesbesiktelsen skal det kontrolleres at del I av fortegnelsen over farlige materialer oppfyller kravene i denne forordning.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/6">6. Tilleggsbesiktelsen skal helt eller delvis, avhengig av omstendighetene, gjennomføres dersom rederiet ber om det etter en endring, utskifting eller vesentlig reparasjon av skipets konstruksjon, utstyr, systemer, innretninger, installasjoner og materialer som har en innvirkning på fortegnelsen over farlige materialer. Besiktelsen skal foretas slik at den sikrer at enhver endring, utskifting eller vesentlig reparasjon er gjennomført på en måte som sikrer at skipet hele tiden oppfyller kravene i denne forordning, og at de nødvendige endringene gjøres i del I av fortegnelsen over farlige materialer.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/7">7. Sluttbesiktelsen skal gjennomføres før skipes tas ut av drift og før gjenvinningen av skipet har begynt.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/8">Ved denne besiktelsen skal det kontrolleres at
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">fortegnelsen over farlige materialer oppfyller kravene i artikkel 5,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">skipsgjenvinningsplanen på korrekt vis gjenspeiler de opplysningene som finnes i fortegnelsen over farlige materialer, og oppfyller kravene i artikkel 7,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">det skipsgjenvinningsanlegget som skal gjenvinne skipet, står oppført på den europeiske listen.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/8/ledd/9">8. For eksisterende skip som skal gjenvinnes, kan førstegangsbesiktelsen og sluttbesiktelsen gjennomføres samtidig.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hii/g9">
                <pverdi>Artikkel 9</pverdi>
                <ptittel>Utstedelse og påtegning av sertifikater</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/1">1. Etter at en førstegangsbesiktelse eller fornyelsesbesiktelse er gjennomført med tilfredsstillende resultat, skal administrasjonen eller en anerkjent organisasjon som administrasjonen har bemyndiget, utstede et fortegnelsessertifikat. Dette sertifikatet skal ledsages av del I av fortegnelsen over farlige materialer, som nevnt i artikkel 5 nr. 5 bokstav a).</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/2">Dersom førstegangs- og sluttbesiktelsen gjennomføres samtidig, som omhandlet i artikkel 8 nr. 8, skal bare gjenvinningssertifikatet nevnt i nr. 9 i denne artikkel utstedes.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/3">Kommisjonen skal vedta gjennomføringsrettsakter om utformingen av fortegnelsessertifikatet for å sikre at det stemmer overens med tillegg 3 til Hongkong-konvensjonen. Slike gjennomføringsrettsakter skal vedtas i samsvar med undersøkelsesprosedyren nevnt i artikkel 25 i denne forordning.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/4">2. Dersom rederiet ber om det, skal administrasjonen eller en anerkjent organisasjon som administrasjonen har bemyndiget, påtegne et fortegnelsessertifikat etter at en tilleggsbesiktelse med tilfredsstillende resultat er gjennomført i samsvar med artikkel 8 nr. 6.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/5">3. Med forbehold for nr. 4 skal administrasjonen eller en anerkjent organisasjon som administrasjonen har bemyndiget, utstede eller påtegne, alt etter hva som er relevant, et fortegnelsessertifikat dersom fornyelsesbesiktelsen er gjennomført med tilfredsstillende resultat
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">innen en periode på tre måneder før utløpsdatoen for det gjeldende fortegnelsessertifikatet, og det nye sertifikatet skal være gyldig fra datoen da fornyelsesbesiktelsen ble gjennomført med tilfredsstillende resultat, til en dato som ikke overstiger fem år fra utløpsdatoen for det gjeldende sertifikatet,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">etter utløpsdatoen for det gjeldende fortegnelsessertifikatet, og det nye sertifikatet skal være gyldig fra datoen da fornyelsesbesiktelsen ble gjennomført med tilfredsstillende resultat, til en dato som ikke overstiger fem år fra utløpsdatoen for det gjeldende sertifikatet,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">mer enn tre måneder før utløpsdatoen for det gjeldende fortegnelsessertifikatet, og det nye sertifikatet skal være gyldig fra datoen da fornyelsesbesiktelsen ble gjennomført med tilfredsstillende resultat, til en dato som ikke overstiger fem år fra datoen da fornyelsesbesiktigelsen ble tilfredsstillende gjennomført.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/6">4. Dersom en fornyelsesbesiktelse er gjennomført med tilfredsstillende resultat og et nytt fortegnelsessertifikat ikke kan utstedes eller plasseres om bord før utløpsdatoen for det gjeldende sertifikatet, skal administrasjonen eller en anerkjent organisasjon som administrasjonen har bemyndiget, godkjenne det gjeldende sertifikatet, og et slikt sertifikat skal godtas som gyldig i ytterligere en periode på høyst fem måneder fra utløpsdatoen.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/7">5. Dersom det er utstedt et fortegnelsessertifikat for en periode på mindre enn fem år, kan administrasjonen eller en anerkjent organisasjon som administrasjonen har bemyndiget, forlenge det gjeldende sertifikatets gyldighet for ytterligere en periode på høyst fem år.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/8">6. Under særlige omstendigheter som fastsettes av administrasjonen, behøver et nytt fortegnelsessertifikat ikke være datert fra utløpsdatoen for det gjeldende sertifikatet som fastsatt i nr. 3 bokstav a) og b) og nr. 7 og 8. Under slike omstendigheter er det nye sertifikatet gyldig i en periode på høyst fem år fra den datoen da fornyelsesbesiktelsen ble tilfredsstillende gjennomført.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/9">7. Dersom et skip, når fortegnelsessertifikatet utløper, ikke ligger i den havnen eller ved den ankerplassen der det skal besiktes, kan administrasjonen om nødvendig forlenge fortegnelsessertifikatets gyldighetstid med høyst tre måneder slik at skipet kan avslutte sin reise til den havnen der det skal besiktes. En eventuell forlengelse forutsetter at besiktelsen gjennomføres i nevnte havn før skipet forlater havnen. Et skip som innvilges forlengelse, skal når det anløper den havnen der det skal besiktes, ikke ha rett til å forlate denne havnen i kraft av en slik forlengelse uten et nytt sertifikat. Når fornyelsesbesiktelsen er fullført, skal det nye fortegnelsessertifikatet være gyldig i en periode som ikke overstiger fem år fra den utløpsdatoen som det gjeldende sertifikatet hadde før forlengelsen ble gitt.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/10">8. For et skip som foretar korte reiser, og der fortegnelsessertifikatet ikke er blitt forlenget i henhold til vilkårene i nr. 7, kan fortegnelsessertifikatet forlenges av administrasjonen med en periode på inntil én måned fra utløpsdatoen. Når fornyelsesbesiktelsen er fullført, skal det nye fortegnelsessertifikatet være gyldig i en periode som ikke overstiger fem år fra den utløpsdatoen som det gjeldende sertifikatet hadde før forlengelsen ble gitt.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/11">9. Etter at en sluttbesiktelse med tilfredsstillende resultat er gjennomført i samsvar med artikkel 8 nr. 7, skal administrasjonen eller en anerkjent organisasjon som administrasjonen har bemyndiget, utstede et gjenvinningssertifikat. Dette sertifikatet skal ledsages av fortegnelsen over farlige materialer og skipsgjenvinningsplanen.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/9/ledd/12">Kommisjonen skal vedta gjennomføringsrettsakter om utformingen av gjenvinningssertifikatet for å sikre at det stemmer overens med tillegg 4 til Hongkong-konvensjonen. Slike gjennomføringsrettsakter skal vedtas i samsvar med undersøkelsesprosedyren nevnt i artikkel 25 i denne forordning. Et gjenvinningssertifikat som er utstedt etter en sluttbesiktelse i samsvar med første ledd i dette nummer, skal godtas av de øvrige <i>EØS-statene</i>og anses, med hensyn til denne forordning, å ha samme gyldighet som et gjenvinningssertifikat de selv har utstedt.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hii/g10">
                <pverdi>Artikkel 10</pverdi>
                <ptittel>Sertifikatenes varighet og gyldighet</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/10/ledd/1">1. Med forbehold for artikkel 9 skal det utstedes et fortegnelsessertifikat for en periode som administrasjonen fastsetter, og som ikke skal overstige fem år.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/10/ledd/2">2. Gyldigheten av et fortegnelsessertifikat som er utstedt eller påtegnet i henhold til artikkel 9, skal opphøre i følgende tilfeller:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/10/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/10/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Dersom skipets tilstand i vesentlig grad avviker fra opplysningene i fortegnelsessertifikatet, herunder når del I av fortegnelsen over farlige materialer ikke er tilfredsstillende ført og ajourført eller ikke viser endringer i skipets konstruksjon og utstyr, idet det tas hensyn til relevante retningslinjer fra IMO.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/10/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/10/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dersom fornyelsesbesiktelsen ikke gjennomføres innenfor de intervallene som er angitt i artikkel 8 nr. 5.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/10/ledd/3">3. Administrasjonen eller en anerkjent organisasjon som administrasjonen har bemyndiget, skal utstede et gjenvinningssertifikat for en periode på høyst tre måneder.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/10/ledd/4">4. Gyldigheten av et gjenvinningssertifikat som er utstedt i henhold til artikkel 9 nr. 9, skal opphøre dersom skipets tilstand avviker vesentlig fra opplysningene i fortegnelsessertifikatet.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/10/ledd/5">5. Som unntak fra nr. 3 kan administrasjonen eller en anerkjent organisasjon som administrasjonen har bemyndiget, forlenge gjenvinningssertifikatet for én direkte reise til skipsgjenvinningsanlegget.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hii/g11">
                <pverdi>Artikkel 11</pverdi>
                <ptittel>Havnestatskontroll</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/11/ledd/1">1. <i>EØS-statene</i> skal anvende kontrollbestemmelser for skip i samsvar med sin nasjonale lovgivning, idet det tas hensyn til direktiv 2009/16/EF. Med forbehold for nr. 2 skal enhver slik inspeksjon begrenses til en kontroll av om det finnes enten et fortegnelsessertifikat eller et gjenvinningssertifikat om bord som, såfremt det er gyldig, skal anses som tilstrekkelig for at inspeksjonen skal godkjennes.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/11/ledd/2">2. Den relevante myndighet som er involvert i havnestatskontroller, kan utføre en detaljert inspeksjon, idet det tas hensyn til relevante retningslinjer fra IMO, dersom et skip ikke har et gyldig sertifikat eller det er god grunn til å tro at
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/11/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/11/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">skipets tilstand eller utstyr i stor grad avviker fra opplysningene i sertifikatet, i del I av fortegnelsen over farlige materialer eller i begge, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/11/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/11/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">det ikke er innført noen framgangsmåte om bord på skipet når det gjelder vedlikehold av del I av fortegnelsen over farlige materialer.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/11/ledd/3">3. Et skip kan bli advart, holdt tilbake, bortvist eller utestengt fra havner eller offshoreterminaler under en <i>EØS-stats</i> jurisdiksjon dersom det ikke framlegger en kopi av fortegnelsessertifikatet eller gjenvinningssertifikatet, alt etter hva som er relevant, for relevante myndigheter i nevnte <i>EØS-stat</i> og på nevnte myndigheters anmodning, uten at dette berører artikkel 9. En <i>EØS-stat</i> som treffer et slikt tiltak, skal straks underrette den berørte administrasjonen. Manglende ajourføring av fortegnelsen over farlige materialer utgjør ikke en mangel som kan medføre tilbakeholding, men ethvert avvik i fortegnelsen over farlige materialer skal rapporteres til den berørte administrasjonen og skal rettes innen neste besiktelse.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/11/ledd/4">4. En <i>EØS-stats</i> relevante myndighet kan ved tilfeller av force majeure, av tvingende nødvendige sikkerhetsgrunner, for å redusere eller minimere faren for forurensning eller for å utbedre feil og mangler gi anløpstillatelse til en bestemt havn eller ankerplass, forutsatt at rederiet, den driftsansvarlige eller skipsføreren har truffet passende tiltak som de relevante myndighetene i den gjeldende <i>EØS-staten</i> har godkjent, slik at skipet kan anløpe på en sikker måte.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hii/g12">
                <pverdi>Artikkel 12</pverdi>
                <ptittel>Krav til skip som seiler under en tredjestats flagg</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/12/ledd/1">1. Med forbehold for artikkel 32 nr. 2 bokstav b) skal et skip som anløper en havn eller ankerplass i en <i>EØS-stat</i>, og som seiler under en tredjestats flagg, ha en fortegnelse over farlige materialer om bord som er i samsvar med artikkel 5 nr. 2.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/12/ledd/2">Uten hensyn til første ledd kan en <i>EØS-stats</i> relevante myndighet ved tilfeller av force majeure, av tvingende nødvendige sikkerhetsgrunner, for å redusere eller minimere faren for forurensning eller for å utbedre feil og mangler gi anløpstillatelse til en bestemt havn eller ankerplass, forutsatt at rederiet, den driftsansvarlige eller skipsføreren har truffet passende tiltak som de relevante myndighetene i den gjeldende <i>EØS-staten</i> har godkjent, slik at skipet kan anløpe på en sikker måte.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/12/ledd/3">2. Installering av farlige materialer nevnt i vedlegg I på skip som seiler under en tredjestats flagg, når de ligger i en havn eller ved en ankerplass i en <i>EØS-stat</i>, skal forbys eller begrenses som angitt i vedlegg I.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/12/ledd/4">Bruk av farlige materialer nevnt i vedlegg I på skip som seiler under en tredjestats flagg, når de ligger i en havn eller ved en ankerplass i en <i>EØS-stat</i>, skal forbys eller begrenses som angitt i vedlegg I, uten at dette berører de unntakene og overgangsordningene som gjelder for disse materialene i henhold til folkeretten.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/12/ledd/5">3. Fortegnelsen over farlige materialer skal være spesifikk for hvert skip, utarbeides slik at det tas hensyn til relevante retningslinjer fra IMO og tjene til å klargjøre at skipet overholder nr. 2 i denne artikkel. Når fortegnelsen over farlige materialer utarbeides, skal den som et minimum angi de farlige materialene som er oppført i vedlegg I. Et skip som seiler under en tredjestats flagg, skal utarbeide en plan som beskriver den visuelle kontrollen / stikkprøvekontrollen som benyttes for å utarbeide fortegnelsen over farlige materialer, idet det tas hensyn til relevante retningslinjer fra IMO.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/12/ledd/6">4. Fortegnelsen over farlige materialer skal føres og ajourføres på tilfredsstillende måte gjennom hele skipets driftstid og skal omfatte nye installeringer som inneholder farlige materialer angitt i vedlegg II, og relevante endringer i skipets konstruksjon og utstyr, idet det tas hensyn til unntak og overgangsordninger som gjelder for disse materialene i henhold til folkeretten.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/12/ledd/7">5. Et skip som seiler under en tredjestats flagg, kan bli advart, holdt tilbake, bortvist eller utestengt fra havner eller offshoreterminaler under en <i>EØS-stats</i> jurisdiksjon dersom det ikke på anmodning fra de relevante myndighetene i en <i>EØS-stat</i> framlegger en kopi av samsvarserklæringen i samsvar med nr. 6 og 7 til de samme myndighetene, sammen med fortegnelsen over farlige materialer når det er relevant. En <i>EØS-stat</i> som treffer et slikt tiltak, skal straks underrette de relevante myndighetene i den tredjestaten som det aktuelle skipet fører flagget til. Manglende ajourføring av fortegnelsen over farlige materialer utgjør ikke en mangel som kan medføre tilbakeholding, men ethvert avvik i fortegnelsen over farlige materialer skal rapporteres til de relevante myndighetene i den tredjestaten som det aktuelle skipet fører flagget til.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/12/ledd/8">6. Samsvarserklæringen skal utstedes etter at fortegnelsen over farlige materialer er kontrollert av relevante myndigheter i den tredjestaten som skipet fører flagget til, eller av en organisasjon som disse myndighetene har bemyndiget, i samsvar med nasjonale krav. Samsvarserklæringen kan utformes på grunnlag av tillegg 3 til Hongkong-konvensjonen.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/12/ledd/9">7. Samsvarserklæringen og fortegnelsen over farlige materialer skal utarbeides på et offisielt språk som brukes av de utstedende relevante myndighetene i den tredjestaten som skipet fører flagget til, og dersom dette språket ikke er engelsk, fransk eller spansk, skal det vedlegges en oversettelse til ett av disse språkene.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/ii/artikkel/12/ledd/10">8. Med forbehold for artikkel 32 nr. 2 bokstav b) skal skip som seiler under en tredjestats flagg og søker om å bli registrert under en <i>EØS-stats</i> flagg, sikre at en fortegnelse over farlige materialer som fastsatt i artikkel 5 nr. 2 oppbevares om bord eller utarbeides innen seks måneder fra registreringen under den gjeldende <i>EØS-statens</i> flagg eller i løpet av neste besiktelse i henhold til artikkel 8 nr. 3, alt etter hvilken dato som kommer først.</ledd>
              </artikkel>
            </kapittel>
            <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hiii">
              <kverdi>AVDELING III</kverdi>
              <ktittel><br/>SKIPSGJENVINNINGSANLEGG</ktittel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hiii/g13">
                <pverdi>Artikkel 13</pverdi>
                <ptittel>Nødvendige krav til skipsgjenvinningsanlegg som skal oppføres på den europeiske listen</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1">1. For å bli oppført på den europeiske listen skal et skipsgjenvinningsanlegg oppfylle følgende krav i samsvar med relevante bestemmelser i Hongkong-konvensjonen, idet det tas hensyn til relevante retningslinjer fra IMO, ILO, Basel-konvensjonen og Stockholm-konvensjonen om persistente organiske forbindelser samt andre internasjonale retningslinjer:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det skal være godkjent av vedkommende myndigheter til å gjenvinne skip.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det skal være utformet, konstruert og drives på en sikker og miljømessig forsvarlig måte.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Det skal drives fra faste konstruksjoner.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Det skal opprette håndterings- og overvåkingssystemer, prosesser og teknikker som har som formål å forebygge, redusere, minimere og, så langt det praktisk er mulig, fjerne</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/d.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/d.i/avsnitt/1">helserisiko for berørte arbeidstakere og befolkningen i nærheten av skipsgjenvinningsanlegget, og</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/d.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/d.ii/avsnitt/1">skadevirkninger på miljøet forårsaket av gjenvinning av skip.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Det skal utarbeide en skipsgjenvinningsplan for anlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Det skal forebygge skadevirkninger på menneskers helse og miljøet, herunder ved å vise at det kan kontrollere enhver lekkasje, særlig i tidevannssoner.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Det skal sørge for en sikker og miljømessig forsvarlig håndtering og lagring av farlige materialer og farlig avfall, herunder ved å</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/g.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/g.i/avsnitt/1">inneslutte alle farlige materialer om bord under hele prosessen med å gjenvinne skip for å hindre utslipp av disse materialene i miljøet, og dessuten håndtere farlige materialer og farlig avfall som frambringes under prosessen med å gjenvinne skip, bare på ugjennomtrengelige gulv med et effektivt dreneringssystem,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/g.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/g.ii/avsnitt/1">dokumentere alt avfall som frambringes ved gjenvinningen av skip og avfallsmengden, og bare overføre det til avfallshåndteringsanlegg, herunder avfallsgjenvinningsanlegg som er godkjent til å håndtere slikt avfall uten fare for menneskers helse og på en miljømessig forsvarlig måte.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Det skal utarbeide og vedlikeholde en beredskaps- og krisehåndteringsplan som sikrer at redningsutstyr som brannslokkingsutstyr og kjøretøyer, ambulanser og kraner raskt kan komme til skipet og alle områder av skipsgjenvinningsanlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Det skal sørge for sikkerhet og opplæring for arbeidstakere, herunder sikre at det brukes personlig verneutstyr ved arbeid som krever slikt utstyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Det skal registrere hendelser, ulykker, yrkessykdommer og kroniske lidelser, og dersom vedkommende myndigheter ber om det, skal det rapportere alle hendelser, ulykker, yrkessykdommer eller kroniske lidelser som utgjør eller kan utgjøre en risiko for arbeidstakernes sikkerhet, menneskets helse og miljøet.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Det skal godta å oppfylle alle kravene i nr. 2.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/2">2. Den driftsansvarlige for et skipsgjenvinningsanlegg skal
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">sende skipsgjenvinningsplanen, når den er godkjent i samsvar med artikkel 7 nr. 3, til rederiet og administrasjonen eller en anerkjent organisasjon som administrasjonen har bemyndiget,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">gi melding til administrasjonen om at skipsgjenvinningsanlegget på alle måter er klart til å påbegynne gjenvinningen av skipet,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">når den fullstendige eller delvise gjenvinningen av et skip er gjennomført i samsvar med denne forordning, innen 14 dager etter den fullstendige eller delvise gjenvinningen i samsvar med skipsgjenvinningsplanen sende en erklæring om sluttført gjenvinning til den administrasjonen som utstedte gjenvinningssertifikatet for skipet. Erklæringen om sluttført gjenvinning skal omfatte en rapport om eventuelle hendelser og ulykker som har skadet menneskers helse og/eller miljøet.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/3">3. Kommisjonen skal vedta gjennomføringsrettsakter om utformingen av
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">meldingen som kreves i henhold til nr. 2 bokstav b) i denne artikkel, for å sikre at den er i samsvar med tillegg 6 til Hongkong-konvensjonen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">erklæringen som kreves i henhold til nr. 2 bokstav c) i denne artikkel, for å sikre at den er i samsvar med tillegg 7 til Hongkong-konvensjonen.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/13/ledd/4">Slike gjennomføringsrettsakter skal vedtas i samsvar med undersøkelsesprosedyren nevnt i artikkel 25 i denne forordning.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hiii/g14">
                <pverdi>Artikkel 14</pverdi>
                <ptittel>Godkjenning av skipsgjenvinningsanlegg i en EØS-stat</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/14/ledd/1">1. Uten at det berører andre <i>relevante bestemmelser i EØS-avtalen</i>, skal vedkommende myndigheter godkjenne de skipsgjenvinningsanleggene på sitt territorium som oppfyller kravene i artikkel 13 til å foreta gjenvinning av skip. Godkjenningen kan gis til det aktuelle skipsgjenvinningsanlegget for en periode på høyst fem år og skal fornyes tilsvarende.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/14/ledd/2">Forutsatt at kravene i denne artikkel er oppfylt, kan enhver tillatelse som er utstedt i henhold til andre bestemmelser i nasjonal lovgivning <i>eller relevante bestemmelser i EØS-avtalen</i>, kombineres med godkjenningen i henhold til denne artikkel til én enkelt tillatelse, dersom et slikt format gjør at unødvendig gjentaking av opplysninger og arbeid unngås for den driftsansvarlige for skipsgjenvinningsanlegget eller skipsgjenvinningsselskapet eller vedkommende myndighet. I slike tilfeller kan godkjenningen forlenges i samsvar med tillatelsesordningen nevnt i første ledd, men ikke overstige en periode på høyst fem år.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/14/ledd/3">2. <i>EØS-statene</i> skal opprette og ajourføre en liste over de skipsgjenvinningsanleggene som de har godkjent i henhold til nr. 1.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/14/ledd/4">3. Listen nevnt i nr. 2 skal meldes til Kommisjonen omgående og ikke senere enn 31. mars 2015.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/14/ledd/5">4. Dersom et skipsgjenvinningsanlegg ikke lenger oppfyller kravene i artikkel 13, skal den <i>EØS-staten</i> der skipsgjenvinningsanlegget befinner seg, suspendere eller tilbakekalle godkjenningen eller kreve at det aktuelle skipsgjenvinningsselskapet treffer korrigerende tiltak, og underrette Kommisjonen om dette omgående.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/14/ledd/6">5. Dersom et skipsgjenvinningsanlegg er blitt godkjent i samsvar med nr. 1, skal gjeldende <i>EØS-stat</i> underrette Kommisjonen om dette omgående.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hiii/g15">
                <pverdi>Artikkel 15</pverdi>
                <ptittel>Skipsgjenvinningsanlegg i en tredjestat</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/1">1. Et skipsgjenvinningsselskap som eier et skipsgjenvinningsanlegg i en tredjestat, og som har til hensikt å gjenvinne skip som seiler under en <i>EØS-stats</i> flagg, skal sende inn søknad til Kommisjonen om at nevnte skipsgjenvinningsanlegg kan bli oppført på den europeiske listen.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/2">2. Søknaden nevnt i nr. 1 skal ledsages av dokumentasjon på at det aktuelle skipsgjenvinningsanlegget oppfyller kravene i artikkel 13 til å gjenvinne skip og til å bli oppført på den europeiske listen i samsvar med artikkel 16.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3">Skipsgjenvinningsselskapet skal særlig
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">gi opplysninger om tillatelsen eller godkjenningen til å gjenvinne skip som vedkommende myndighet har utstedt, og, når det er relevant, tillatelsen eller godkjenningen som vedkommende myndighet har utstedt til alle deres leverandører og underleverandører som er direkte involvert i prosessen med å gjenvinne skip, og gi alle de opplysningene som er nevnt i artikkel 16 nr. 2,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">opplyse om hvorvidt skipsgjenvinningsplanen vil bli godkjent av vedkommende myndighet etter stilltiende eller uttrykkelig godkjenning, og, når det er relevant, angi den perioden som er fastsatt for stilltiende godkjenning i samsvar med nasjonale krav,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">bekrefte at det bare vil godta gjenvinning av et skip som seiler under en <i>EØS-stats</i> flagg, i samsvar med denne forordning,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">framlegge dokumentasjon på at skipsgjenvinningsanlegget kan opprette, vedlikeholde og overvåke kriteriene for «klargjort for adgang» og «klargjort for varmearbeid» under hele prosessen med å gjenvinne skip,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">vedlegge et kart over skipsgjenvinningsanleggets grenser og plasseringen av skipsgjenvinningsvirksomheten innenfor anlegget,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">for hvert farlige materiale nevnt i vedlegg I og ytterligere farlige materialer som kan være en del av et skips konstruksjon, spesifisere</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/f.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/f.i/avsnitt/1">om skipsgjenvinningsanlegget er godkjent for å fjerne det farlige materialet; dersom det er godkjent for dette, skal gjeldende personell som er godkjent for å fjerne materialet, angis, og det skal framlegges dokumentasjon på deres kompetanse,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/f.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/f.ii/avsnitt/1">hvilken avfallshåndteringsprosess som vil bli brukt innenfor eller utenfor skipsgjenvinningsanlegget, for eksempel avfallsforbrenning, deponering eller annen avfallshåndteringsmetode, navn og adresse på avfallshåndteringsanlegget dersom dette er et annet enn skipsgjenvinningsanlegget, og framlegge bevis for at den anvendte prosessen gjennomføres uten fare for menneskers helse og på en miljømessig forsvarlig måte,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">bekrefte at selskapet har vedtatt en skipsgjenvinningsplan for anlegget som tar hensyn til relevante retningslinjer fra IMO,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">gi de opplysningene som er nødvendige for å identifisere skipsgjenvinningsanlegget.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/4">3. Kommisjonen skal gis myndighet til å vedta gjennomføringsrettsakter for å angi formatet for de opplysningene som kreves for å identifisere skipsgjenvinningsanlegget. Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter undersøkelsesprosedyren nevnt i artikkel 25.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/5">4. For å bli oppført på den europeiske listen skal det sertifiseres at skipsgjenvinningsanlegg i tredjestater oppfyller kravene i artikkel 13, etter at en uavhengig kontrollør med de nødvendige kvalifikasjonene har foretatt en inspeksjon av anlegget. Skipsgjenvinningsselskapet skal forelegge sertifiseringen for Kommisjonen når det søker om å bli oppført på den europeiske listen, og hvert femte år deretter i forbindelse med fornyelsen av oppføringen på den europeiske listen. Den opprinnelige oppføringen på listen og fornyelsen av denne skal utfylles med en midtveisvurdering for å bekrefte at kravene i artikkel 13 er oppfylt.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/6">Ved å søke om oppføring på den europeiske listen godtar skipsgjenvinningsselskapene muligheten for at det aktuelle skipsgjenvinningsanlegget kan bli gjenstand for inspeksjoner på anlegget utført av Kommisjonen eller representanter som handler på dens vegne, før eller etter oppføring på den europeiske listen, for å kontrollere at anlegget oppfyller kravene i artikkel 13. Den uavhengige kontrolløren, Kommisjonen eller representanter som handler på dens vegne, skal samarbeide med vedkommende myndigheter i tredjestater der skipsgjenvinningsanlegget befinner seg, for å utføre slike inspeksjoner på anlegget.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/7">Kommisjonen kan utarbeide tekniske retningslinjer for å gjøre denne sertifiseringen enklere.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/8">5. Med hensyn til artikkel 13, når det gjelder den aktuelle gjenvinningen eller disponeringen av avfall, kan en miljømessig forsvarlig håndtering bare anses for å være til stede dersom skipsgjenvinningsselskapet kan godtgjøre at avfallshåndteringsanlegget som mottar avfallet, vil bli drevet i henhold til standarder for vern av menneskers helse og miljøet, som i hovedsak tilsvarer relevante internasjonale standarder og EU-standarder.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/9">6. Skipsgjenvinningsselskapet skal snarest mulig framlegge ajourført dokumentasjon for eventuelle endringer i de opplysningene som er gitt til Kommisjonen, og skal under alle omstendigheter tre måneder før utløpet av hver femårsperiode for oppføringen på den europeiske listen, erklære at
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">dokumentasjonen det har framlagt, er fullstendig og ajourført,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/15/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">skipsgjenvinningsanlegget oppfyller og vil fortsette å oppfylle kravene i artikkel 13.</avsnitt></liste></ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hiii/g16">
                <pverdi>Artikkel 16</pverdi>
                <ptittel>Opprettelse og ajourføring av den europeiske listen</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/1">1. Kommisjonen skal vedta gjennomføringsrettsakter for å opprette en europeisk liste over skipsgjenvinningsanlegg som
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">befinner seg i Unionen og er meldt av medlemsstatene i samsvar med artikkel 14 nr. 3, <i>eller befinner seg i en EFTA-stat og er meldt av den EFTA-staten til EFTAs overvåkingsorgan i samsvar med artikkel 14 (3)</i>,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">befinner seg i tredjestater, og som oppføres på listen på grunnlag av en vurdering av de opplysningene og utfyllende bevis som er framlagt eller innhentet i samsvar med artikkel 15.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/2">Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter undersøkelsesprosedyren nevnt i artikkel 25.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/3">2. Den europeiske listen skal offentliggjøres i <i>Den europeiske unions tidende</i> og på Kommisjonens nettsted innen 31. desember 2016. Den skal deles opp i to underlister som angir henholdsvis skipsgjenvinningsanlegg <i>som befinner seg i EØS-området</i> og skipsgjenvinningsanlegg i en tredjestat.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/4">Den europeiske listen skal inneholde alle følgende opplysninger om skipsgjenvinningsanlegget:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Gjenvinningsmetoden.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Skipstype og størrelse på skipene som kan gjenvinnes.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Eventuelle begrensninger og vilkår for skipsgjenvinningsanleggets drift, herunder med hensyn til håndtering av farlig avfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Nærmere opplysninger om uttrykkelig eller stilltiende godkjenning nevnt i artikkel 7 nr. 3 for vedkommende myndigheters godkjenning av skipsgjenvinningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Største årlige kapasitet for gjenvinning av skip.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/5">3. Den europeiske listen skal angi hvilken dato skipsgjenvinningsanleggets oppføring på listen opphører. En oppføring skal gjelde for en periode på høyst fem år og skal være mulig å fornye.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/6">4. Kommisjonen skal vedta gjennomføringsrettsakter for regelmessig å ajourføre den europeiske listen for å
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">oppføre et skipsgjenvinningsanlegg på den europeiske listen når</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/6/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/6/liste/a.i/avsnitt/1">det er godkjent i samsvar med artikkel 14, eller</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/6/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/6/liste/a.ii/avsnitt/1">anleggets oppføring på den europeiske listen er vedtatt i samsvar med nr. 1 bokstav b) i denne artikkel,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">fjerne et skipsgjenvinningsanlegg fra den europeiske listen når</avsnitt><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/6/liste/b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/6/liste/b.i/avsnitt/1">skipsgjenvinningsanlegget ikke lenger oppfyller kravene i artikkel 13, eller</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/6/liste/b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/6/liste/b.ii/avsnitt/1">den ajourførte dokumentasjonen ikke er framlagt minst tre måneder før utløpet av den femårsperioden som er fastsatt i nr. 3 i denne artikkel.</avsnitt></liste></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/7">Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter undersøkelsesprosedyren nevnt i artikkel 25.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/8">5. Ved opprettelsen og ajourføringen av den europeiske listen skal Kommisjonen handle i samsvar med prinsippene i traktatene og med Unionens internasjonale forpliktelser.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/9">6. Medlemsstatene skal underrette Kommisjonen om alle opplysninger som kan være relevante for å ajourføre den europeiske listen. Kommisjonen skal videresende alle relevante opplysninger til de øvrige medlemsstatene.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iii/artikkel/16/ledd/10"><i>For denne artikkels formål skal EFTAs overvåkingsorgan melde til kommisjonen all relevant informasjon det mottar fra EFTA-statene i henhold til første avsnitt av artikkel 14</i>.</ledd>
              </artikkel>
            </kapittel>
            <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hiv">
              <kverdi>AVDELING IV</kverdi>
              <ktittel><br/>GENERELLE ADMINISTRATIVE BESTEMMELSER</ktittel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iv/artikkel/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hiv/g17">
                <pverdi>Artikkel 17</pverdi>
                <ptittel>Språk</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iv/artikkel/17/ledd/1">1. Skipsgjenvinningsplanen nevnt i artikkel 7 skal utferdiges på et språk som godtas av den staten som godkjenner skipsgjenvinningsanlegget. Dersom dette språket ikke er engelsk, fransk eller spansk, skal skipsgjenvinningsplanen oversettes til ett av disse språkene, med mindre administrasjonen anser dette for å være unødvendig.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iv/artikkel/17/ledd/2">2. Fortegnelsessertifikatet og gjenvinningssertifikatet som utstedes i henhold til artikkel 9, skal opprettes på et offisielt språk i den utstedende administrasjonen. Dersom dette språket ikke er engelsk, fransk eller spansk, skal det vedlegges en oversettelse til ett av disse språkene.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iv/artikkel/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hiv/g18">
                <pverdi>Artikkel 18</pverdi>
                <ptittel>Utpeking av vedkommende myndigheter og administrasjoner</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iv/artikkel/18/ledd/1">1. <i>EØS-statene</i> skal utpeke vedkommende myndigheter og administrasjoner som er ansvarlige for anvendelsen av denne forordning, og skal underrette Kommisjonen om dette. <i>EØS-statene</i> skal umiddelbart underrette Kommisjonen om eventuelle endringer i disse opplysningene.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iv/artikkel/18/ledd/2">2. Kommisjonen skal på sitt nettsted offentliggjøre lister over utpekte vedkommende myndigheter og administrasjoner og ajourføre listene når det er relevant.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iv/artikkel/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hiv/g19">
                <pverdi>Artikkel 19</pverdi>
                <ptittel>Utpeking av kontaktpersoner</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iv/artikkel/19/ledd/1">1. <i>EØS-statene</i> og Kommisjonen skal utpeke én eller flere kontaktpersoner hver med ansvar for å informere eller gi råd til fysiske eller juridiske personer som henvender seg til dem. Kommisjonens kontaktperson skal formidle til medlemsstatenes kontaktpersoner alle mottatte spørsmål som gjelder medlemsstatene, og omvendt.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iv/artikkel/19/ledd/2">2. <i>EØS-statene</i> skal underrette Kommisjonen om at de har utpekt kontaktpersoner. Medlemsstatene skal umiddelbart underrette Kommisjonen om eventuelle endringer i disse opplysningene.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iv/artikkel/19/ledd/3">3. Kommisjonen skal på sitt nettsted offentliggjøre lister over utpekte kontaktpersoner og ajourføre listene når det er relevant.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iv/artikkel/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hiv/g20">
                <pverdi>Artikkel 20</pverdi>
                <ptittel>Møte med kontaktpersoner</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/iv/artikkel/20/ledd/1">Dersom medlemsstatene ber om det, eller dersom det ellers er hensiktsmessig, skal Kommisjonen med jevne mellomrom avholde et møte med kontaktpersonene for å drøfte spørsmål som oppstår i forbindelse med gjennomføringen av denne forordning. Dersom alle medlemsstatene og Kommisjonen er enige om at det er hensiktsmessig, skal relevante berørte parter inviteres til slike møter eller til deler av slike møter.</ledd>
              </artikkel>
            </kapittel>
            <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hv">
              <kverdi>AVDELING V</kverdi>
              <ktittel><br/>RAPPORTERING OG HÅNDHEVING</ktittel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hv/g21">
                <pverdi>Artikkel 21</pverdi>
                <ptittel>Rapporter fra <i>EØS-statene</i></ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/21/ledd/1">1. Hver <i>EØS-stat</i> skal oversende en rapport til Kommisjonen med følgende opplysninger:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/21/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/21/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">En liste over skip som seiler under <i>EØS-statens</i> flagg, og som det er utstedt et gjenvinningssertifikat for, navnet på skipsgjenvinningsselskapet og skipsgjenvinningsanleggets beliggenhet i henhold til gjenvinningssertifikatet.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/21/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/21/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">En liste over skip som seiler under <i>EØS-statens</i> flagg, og som det er mottatt erklæring om sluttført gjenvinning for.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/21/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/21/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Opplysninger om ulovlig gjenvinning av skip, sanksjoner og oppfølgingstiltak som <i>EØS-staten</i> har iverksatt.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/21/ledd/2">2. Hver <i>EØS-stat</i> skal hvert tredje år sende rapporten elektronisk til Kommisjonen innen ni måneder etter at den treårsperioden som rapporten dekker, er utløpt.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/21/ledd/3">Den første elektroniske rapporten skal omfatte perioden fra tidspunktet for anvendelsen av denne forordning til utløpet av første regelmessige treårige rapporteringsperiode som angitt i artikkel 5 i rådsdirektiv 91/692/EØF,<fref id="1">1</fref> som faller etter datoen for innledningen av den første rapporteringsperioden.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/21/ledd/4">Kommisjonen skal offentliggjøre en rapport om anvendelsen av denne forordning innen ni måneder etter at den har mottatt rapportene fra <i>EØS-statene</i>.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/21/ledd/5">3. Kommisjonen skal samle disse opplysningene i en elektronisk database som hele tiden skal være tilgjengelig for allmennheten.
<fotnote id="/fotnote/1++">1 Rådsdirektiv 91/692/EØF av 23. desember 1991 om standardisering og rasjonalisering med hensyn til rapporter om gjennomføring av enkelte miljødirektiver (EFT L 377 av 31.12.1991, s. 48).</fotnote></ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hv/g22">
                <pverdi>Artikkel 22</pverdi>
                <ptittel>Håndheving i EØS-statene</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/22/ledd/1">1. <i>EØS-statene</i> skal fastsette bestemmelser om sanksjoner som får anvendelse ved overtredelse av denne forordning, og treffe alle nødvendige tiltak for å påse at de gjennomføres. De fastsatte sanksjonene skal være virkningsfulle, stå i forhold til overtredelsen og virke avskrekkende.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/22/ledd/2">2. <i>EØS-statene</i> skal samarbeide med hverandre, bilateralt eller multilateralt, for å legge forholdene til rette for å forebygge og oppdage mulige omgåelser og overtredelser av denne forordning.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/22/ledd/3">3. <i>EØS-statene</i> skal utpeke de medlemmene i sitt fast ansatte personale som er ansvarlig for samarbeidet nevnt i nr. 2. Disse opplysningene skal sendes til Kommisjonen, som skal sende ut en sammenfattet liste til disse medlemmene.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/22/ledd/4">4. <i>EØS-statene</i> skal oversende Kommisjonen<fref id="1">1</fref> de internrettslige bestemmelsene som gjelder håndhevingen av denne forordning og gjeldende sanksjoner.
<fotnote id="/fotnote/1+++">1 EFTA-statene skal sende disse opplysningene til EFTAs overvåkingsorgan.</fotnote></ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hv/g23">
                <pverdi>Artikkel 23</pverdi>
                <ptittel>Anmodning om tiltak</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/23/ledd/1">1. Fysiske eller juridiske personer som er eller kan bli berørt av overtredelser av artikkel 13 i sammenheng med artikkel 15 og artikkel 16 nr. 1 bokstav b) i denne forordning, eller som har tilstrekkelig interesse i beslutningsprosesser på miljøområdet som gjelder overtredelse av artikkel 13 i sammenheng med artikkel 15 og artikkel 16 nr. 1 bokstav b) i denne forordning, skal ha rett til å kreve at Kommisjonen treffer tiltak etter denne forordning ved overtredelse av denne forordning eller en overhengende fare for overtredelse.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/23/ledd/2">Den interessen som en hvilken som helst ikke-statlig organisasjon som arbeider for miljøvern måtte ha, og som oppfyller kravene i artikkel 11 i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1367/2006,<fref id="1">1</fref> skal anses som tilstrekkelig med hensyn til første ledd.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/23/ledd/3">2. Anmodningen om tiltak skal ledsages av relevante opplysninger og data som støtte for anmodningen.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/23/ledd/4">3. Dersom anmodningen om tiltak og ledsagende opplysninger og data viser at det er sannsynlig at det foreligger en overtredelse av artikkel 13 i sammenheng med artikkel 15 og artikkel 16 nr. 1 bokstav b), eller at det er overhengende fare for en slik overtredelse, skal Kommisjonen ta slike anmodninger om tiltak og ledsagende opplysninger og data i betraktning. Under slike omstendigheter skal Kommisjonen gi det berørte skipsgjenvinningsselskapet en mulighet til å framsette sitt syn på anmodningen om tiltak og ledsagende opplysninger og data.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/v/artikkel/23/ledd/5">4. Kommisjonen skal umiddelbart og i samsvar med relevante bestemmelser i unionsretten underrette de personene som har framlagt anmodningen i henhold til nr. 1, om sin beslutning om å etterkomme eller avslå anmodningen om tiltak, og skal opplyse om grunnlaget for beslutningen.
<fotnote id="/fotnote/1++++">1 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1367/2006 av 6. september 2006 om anvendelse på fellesskapsinstitusjoner og -organer av bestemmelsene i Århus-konvensjonen om tilgang til miljøinformasjon, allmenn deltaking i beslutningsprosesser og tilgang til rettsmidler i miljøspørsmål (EUT L 264 av 25.9.2006, s. 13).</fotnote></ledd>
              </artikkel>
            </kapittel>
            <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hvi">
              <kverdi>AVDELING VI</kverdi>
              <ktittel><br/>SLUTTBESTEMMELSER</ktittel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hvi/g24">
                <pverdi>Artikkel 24</pverdi>
                <ptittel>Utøvelse av delegert myndighet</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/24/ledd/1">1. Myndigheten til å vedta delegerte rettsakter gis Kommisjonen med forbehold for vilkårene fastsatt i denne artikkel.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/24/ledd/2">2. Myndigheten til å vedta de delegerte rettsakter nevnt i artikkel 5 nr. 8 skal gis Kommisjonen for en periode på fem år fra 30. desember 2013. Kommisjonen skal utarbeide en rapport om den delegerte myndigheten senest ni måneder før utgangen av femårsperioden. Delegeringen av myndighet skal stilltiende forlenges med perioder av samme varighet, med mindre Europaparlamentet eller Rådet motsetter seg en slik forlengelse senest tre måneder før utgangen av hver periode.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/24/ledd/3">3. Den delegerte myndigheten nevnt i artikkel 5 nr. 8 kan når som helst tilbakekalles av Europaparlamentet eller Rådet. Beslutningen om tilbakekalling innebærer at den delegerte myndigheten som angis i beslutningen, opphører å gjelde. Beslutningen trer i kraft dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i> eller på et senere tidspunkt som er fastsatt i beslutningen. Den berører ikke gyldigheten av delegerte rettsakter som allerede er trådt i kraft.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/24/ledd/4">4. Så snart Kommisjonen vedtar en delegert rettsakt, skal den underrette Europaparlamentet og Rådet samtidig om dette.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/24/ledd/5">5. En delegert rettsakt vedtatt i henhold til artikkel 5 nr. 8 skal tre i kraft bare dersom verken Europaparlamentet eller Rådet har gjort innsigelse mot rettsakten innen en frist på to måneder etter at rettsakten ble meddelt Europaparlamentet og Rådet, eller dersom Europaparlamentet og Rådet innen utløpet av denne fristen begge har underrettet Kommisjonen om at de ikke kommer til å gjøre innsigelse. Fristen skal forlenges med to måneder på Europaparlamentets eller Rådets initiativ.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hvi/g25">
                <pverdi>Artikkel 25</pverdi>
                <ptittel>Komitéprosedyre</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/25/ledd/1">1. Kommisjonen skal bistås av en komité. Nevnte komité skal være en komité i henhold til forordning (EU) nr. 182/2011.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/25/ledd/2">2. Når det vises til dette nummer, får artikkel 5 i forordning (EU) nr. 182/2011 anvendelse.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/25/ledd/3">Dersom komiteen ikke avgir uttalelse, skal Kommisjonen ikke vedta utkastet til gjennomføringsrettsakt, og artikkel 5 nr. 4 tredje ledd i forordning (EU) nr. 182/2011 får anvendelse.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hvi/g26">
                <pverdi>Artikkel 26</pverdi>
                <ptittel>Overgangsbestemmelse</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/26/ledd/1">Fra tidspunktet for offentliggjøringen av den europeiske listen kan <i>EØS-statene</i> før anvendelsesdatoen for denne forordning, godkjenne gjenvinning av skip på skipsgjenvinningsanlegg som står oppført på den europeiske listen. I slike tilfeller får forordning (EF) nr. 1013/2006 ikke anvendelse.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hvi/g27">
                <pverdi>Artikkel 27</pverdi>
                <ptittel>Endring av forordning (EF) nr. 1013/2006</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/27/ledd/1">I artikkel 1 nr. 3 i forordning (EF) nr. 1013/2006 skal ny bokstav i) lyde:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/27/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/27/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">«skip som seiler under en <i>EØS-stats</i> flagg, og som omfattes av virkeområdet for europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1257/2013.»<fref id="*">*</fref></avsnitt></liste>
<fotnote id="/fotnote/*">* Europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1257/2013 av 20. november 2013 om gjenvinning av skip og om endring av forordning (EF) nr. 1013/2006 og direktiv 2009/16/EF (EUT L 330 av 10.12.2013, s. 1.).</fotnote></ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hvi/g28">
                <pverdi>Artikkel 28</pverdi>
                <ptittel>Endring av direktiv 2009/16/EF</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/28/ledd/1">I vedlegg IV skal nytt nr. 49 lyde:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/28/ledd/1/liste/49"><lverdi>49.</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/28/ledd/1/liste/49/avsnitt/1">«Sertifikat for fortegnelsen over farlige materialer eller en samsvarserklæring i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1257/2013.»<fref id="*">*</fref></avsnitt></liste>
<fotnote id="/fotnote/*+">* Europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1257/2013 av 20. november 2013 om gjenvinning av skip og om endring av forordning (EF) nr. 1013/2006 og direktiv 2009/16/EF (EUT L 330 av 10.12.2013, s. 1.).</fotnote></ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hvi/g29">
                <pverdi>Artikkel 29</pverdi>
                <ptittel>Økonomisk stimuleringstiltak</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/29/ledd/1">Kommisjonen skal innen 31. desember 2016 framlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet om hvorvidt det er mulig å skape et finansielt instrument som kan bidra til en sikker og forsvarlig gjenvinning av skip, og som eventuelt skal ledsages av et forslag til regelverk.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hvi/g30">
                <pverdi>Artikkel 30</pverdi>
                <ptittel>Ny vurdering</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/30/ledd/1">1. Kommisjonen skal vurdere hvilke overtredelser av denne forordning som bør være omfattet av direktiv 2008/99/EF for å kunne sidestille bestemmelsene om overtredelser i henholdsvis denne forordning og forordning (EF) nr. 1013/2006. Kommisjonen skal innen 31. desember 2014 avlegge rapport om dette til Europaparlamentet og Rådet, som eventuelt skal ledsages av et forslag til regelverk.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/30/ledd/2">2. Kommisjonen skal vurdere denne forordning på nytt senest 18 måneder før Hongkong-konvensjonen trer i kraft, og skal samtidig eventuelt framsette passende forslag til regelverk for dette formål. Denne nye vurderingen skal omfatte oppføring av skipsgjenvinningsanlegg som er godkjent i henhold til Hongkong-konvensjonen, på den europeiske listen for å unngå dobbeltarbeid og administrativ byrde.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/30/ledd/3">3. Kommisjonen skal regelmessig vurdere denne forordning og, når det er hensiktsmessig, til rett tid framsette forslag som svar på utviklingen av internasjonale konvensjoner, herunder Basel-konvensjonen, dersom det viser seg å være nødvendig.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/30/ledd/4">4. Uten hensyn til nr. 2 skal Kommisjonen innen fem år fra tidspunktet for anvendelsen av denne forordning framlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet om anvendelsen av denne forordning, eventuelt ledsaget av et forslag til regelverk for å sikre at formålet oppnås og virkningen sikres og er berettiget.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hvi/g31">
                <pverdi>Artikkel 31</pverdi>
                <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/31/ledd/1">Denne forordning trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</ledd>
              </artikkel>
              <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/hvi/g32">
                <pverdi>Artikkel 32</pverdi>
                <ptittel>Anvendelse</ptittel>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/1">1. Denne forordning får anvendelse fra den tidligste av følgende to datoer, men ikke før 31. desember 2015:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Seks måneder etter den datoen når den største årlige kapasiteten for gjenvinning av skip på de skipsgjenvinningsanleggene som står oppført på den europeiske listen, til sammen utgjør minst 2,5 millioner tonn lettskipsvekt (LDT). Den årlige kapasiteten for gjenvinning av skip for et skipsgjenvinningsanlegg beregnes som summen av vekten, uttrykt i LDT, av de skipene som er gjenvunnet i et gitt år på det gjeldende anlegget. Den største årlige kapasiteten for gjenvinning av skip fastsettes ved å velge den høyeste verdien som forekommer i den foregående tiårsperioden for hvert skipsgjenvinningsanlegg, eller, for skipsgjenvinningsanlegg som nylig er blitt godkjent, den høyeste årlige verdien som det gjeldende anlegget har oppnådd, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">31. desember 2018.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/2">2. I forbindelse med følgende bestemmelser gjelder imidlertid følgende anvendelsesdatoer:
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Artikkel 2, artikkel 5 nr. 2 annet ledd, artikkel 13, 14, 15, 16, 25 og 26 fra 31. desember 2014.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Artikkel 5 nr. 2 første og tredje ledd og artikkel 12 nr. 1 og 8 fra 31. desember 2020.</avsnitt></liste></ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/3">3. Når vilkårene nevnt i nr. 1 bokstav a) er oppfylt, skal Kommisjonen i <i>Den europeiske unions tidende</i> offentliggjøre en meddelelse om tidspunktet for anvendelsen av denne forordning.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/4">4. Dersom en <i>EØS-stat</i> har stengt sitt nasjonale skipsregister eller i en periode på tre år ikke har hatt skip registrert under sitt flagg, og så lenge ingen skip er registrert under dens flagg, kan den gjeldende <i>EØS-staten</i> fravike bestemmelsene i denne forordning, med unntak av artikkel 4, 5, 11, 12, 13, 14, artikkel 16 nr. 6 samt artikkel 18, 19, 20, 21 og 22. Dersom en <i>EØS-stat</i> ønsker å benytte seg av dette unntaket, skal den underrette Kommisjonen om dette senest på datoen for anvendelsen av denne forordning. Kommisjonen skal også underrettes om senere endringer.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/5">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle <i>EØS-stater</i>.</ledd>
                <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/avdeling/vi/artikkel/32/ledd/6">Utferdiget i Strasbourg 20. november 2013.</ledd>
                <table niv="1" frame="0">
                  <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                    <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="38*"/>
                    <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="38*"/>
                    <tbody>
                      <row>
                        <entry colname="1">
                          <i>For Europaparlamentet</i>
                        </entry>
                        <entry colname="2">
                          <i>For Rådet</i>
                        </entry>
                      </row>
                      <row>
                        <entry colname="1"/>
                        <entry colname="2"> </entry>
                      </row>
                      <row>
                        <entry colname="1">M. SCHULZ V. </entry>
                        <entry colname="2">LEŠKEVIČIUS </entry>
                      </row>
                      <row>
                        <entry colname="1"/>
                        <entry colname="2"> </entry>
                      </row>
                      <row>
                        <entry colname="1">
                          <i>President</i>
                        </entry>
                        <entry colname="2">
                          <i>Formann</i>
                        </entry>
                      </row>
                    </tbody>
                  </tgroup>
                </table>
              </artikkel>
            </kapittel>
            <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/vi">
              <kverdi>VEDLEGG I</kverdi>
              <ktittel><br/>KONTROLL AV FARLIGE MATERIALER</ktittel>
              <table niv="1" frame="1">
                <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                  <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
                  <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="28*"/>
                  <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="28*"/>
                  <tbody>
                    <row>
                      <entry colname="1">
                        <i>Farlig materiale</i>
                      </entry>
                      <entry colname="2">
                        <i>Definisjoner</i>
                      </entry>
                      <entry colname="3">
                        <i>Kontrolltiltak</i>
                      </entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </thgroup>
                <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                  <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
                  <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="28*"/>
                  <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="28*"/>
                  <tbody>
                    <row>
                      <entry colname="1">Asbest </entry>
                      <entry colname="2">Asbestholdige materialer </entry>
                      <entry colname="3">Ny installering av asbestholdige materialer er forbudt for alle skip. </entry>
                    </row>
                    <row>
                      <entry colname="1">Ozonnedbrytende stoffer </entry>
                      <entry colname="2">Kontrollerte stoffer som definert i artikkel 1 nr. 4 i Montreal-protokollen om stoffer som bryter ned ozonlaget, 1987, oppført i vedlegg A, B, C eller E til nevnte protokoll, som er gjeldende på det tidspunktet dette vedlegget får anvendelse eller fortolkes.
<br/>Ozonnedbrytende stoffer som kan finnes om bord på skip, omfatter, men er ikke begrenset til:
<br/>Halon 1211 bromklordifluormetan
<br/>Halon 1301 bromtrifluormetan
<br/>Halon 2402 1,2-dibrom-1,1,2,2-tetrafluoretan (også kalt halon 114B2)
<br/>KFK-11 triklorfluormetan
<br/>KFK-12 diklordifluormetan
<br/>KFK-113 1,1,2-triklor-1,2,2-trifluoretan
<br/>KFK-114 1,2-diklor-1,1,2,2-tetrafluoretan
<br/>KFK-115 klorpentafluoretan
<br/>HKFK-22 klordifluormetan </entry>
                      <entry colname="3">Nye installeringer som inneholder ozonnedbrytende stoffer, er forbudt for alle skip. </entry>
                    </row>
                    <row>
                      <entry colname="1">Polyklorerte bifenyler (PCB) </entry>
                      <entry colname="2">Med «polyklorerte bifenyler» menes aromatiske forbindelser som er dannet på en slik måte at bifenylmolekylets hydrogenatomer (to benzenringer forbundet med én enkelt karbon-karbon-binding) kan erstattes av inntil ti kloratomer. </entry>
                      <entry colname="3">Ny installering av materialer som inneholder polyklorerte bifenyler, er forbudt for alle skip. </entry>
                    </row>
                    <row>
                      <entry colname="1">Perfluoroktansulfonsyre (PFOS)<fref id="1">1</fref> </entry>
                      <entry colname="2">Med «perfluoroktansulfonsyre» (PFOS) menes perfluoroktansulfonsyre og dets derivater. </entry>
                      <entry colname="3">Nye installeringer som inneholder perfluoroktansulfonsyre (PFOS) og dets derivater, er forbudt i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 850/2004.<fref id="2">2</fref> </entry>
                    </row>
                    <row>
                      <entry colname="1">Grohemmende forbindelser og systemer </entry>
                      <entry colname="2">Grohemmende forbindelser og systemer som reguleres gjennom vedlegg I til Den internasjonale konvensjon om regulering av skadelige bunnstoffsystemer på skip (AFS-konvensjonen), 2001, som er gjeldende på tidspunktet for anvendelsen eller tolkningen av dette vedlegg. </entry>
                      <entry colname="3">1. Ingen skip kan bruke grohemmende systemer som inneholder organiske tinnforbindelser som biocid eller andre grohemmende systemer som AFS-konvensjonen forbyr bruken av. </entry>
                    </row>
                    <row>
                      <entry colname="1"/>
                      <entry colname="2"/>
                      <entry colname="3">2. Ingen nye skip eller nye installeringer på skip kan bruke grohemmende forbindelser eller systemer på en måte som ikke er i samsvar med AFS-konvensjonen. </entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </tgroup>
              </table>
              <fotnote id="/fotnote/1+++++">1 Gjelder ikke for skip som seiler under en tredjestats flagg.</fotnote>
              <fotnote id="/fotnote/2++">2 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 850/2004 av 29. april 2004 om persistente organiske forurensende stoffer og om endring av direktiv 79/117/EØF (EUT L 158 av 30.4.2004, s. 7).</fotnote>
            </kapittel>
            <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-1813/?1/?2/y1257.2013/vii">
              <kverdi>VEDLEGG II</kverdi>
              <ktittel><br/>LISTE OVER POSTER TIL FORTEGNELSEN OVER FARLIGE MATERIALER</ktittel>
              <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/1">
                <lverdi>1.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Farlige materialer som er oppført i vedlegg I</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/2">
                <lverdi>2.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kadmium og kadmiumforbindelser</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/3">
                <lverdi>3.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Seksverdig krom og seksverdige kromforbindelser</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4">
                <lverdi>4.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Bly og blyforbindelser</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/5">
                <lverdi>5.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Kvikksølv og kvikksølvforbindelser</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/6">
                <lverdi>6.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Polybromert bifenyl (PBB)</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/7">
                <lverdi>7.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Polybromerte difenyletere (PBDE)</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/8">
                <lverdi>8.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Polyklorerte naftalener (flere enn 3 kloratomer)</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/9">
                <lverdi>9.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Radioaktive stoffer</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/10">
                <lverdi>10.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Visse kortkjedede klorerte parafiner (alkaner, C10-C13, klor)</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/11">
                <lverdi>11.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/tittel/1257.2013/vedlegg/ii/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Bromerte flammehemmere (HBCDD)</avsnitt>
              </liste>
            </kapittel>
          </kapittel>
        </forordning>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
