<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-03-1596" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-03-1596">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-03-1596</id>
    <dato>03.10.2018 nr. 1596</dato>
    <dato type="iso">2018-10-03</dato>
    <ikraft>03.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-03</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2015-12-11-1435-§5">F11.12.2015 nr. 1435 § 5</ref>, <ref id="lov-1968-06-07-4-§1">L07.06.1968 nr. 4 § 1</ref>, <ref id="lov-2001-04-27-14">L27.04.2001 nr. 14</ref><ref id="lov-2001-04-27-14-§1">§ 1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-11-1435</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0932</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sanksjoner og restriktive tiltak, Sør-Sudan</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sanksjoner og restriktive tiltak i lys av situasjonen i Sør-Sudan</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Utenriksdepartementet 3. oktober 2018 med hjemmel i forskrift 11. desember 2015 nr. 1435 om sanksjoner og restriktive tiltak i lys av situasjonen i Sør-Sudan § 5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-03-1596/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 2015 nr. 1435 om sanksjoner og restriktive tiltak i lys av situasjonen i Sør-Sudan gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I forskriftens vedlegg A skal artikkel 2 lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Artikkel 2</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det er forbudt
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">direkte eller indirekte å yte faglig bistand, formidlingstjenester eller andre tjenester knyttet til militære aktiviteter eller til levering, produksjon, vedlikehold og bruk av våpen og tilknyttet materiell av alle slag, herunder våpen og ammunisjon, militære kjøretøyer og militært og paramilitært utstyr, samt reservedeler til dette, til fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer i eller til bruk i Sør-Sudan,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">direkte eller indirekte å yte finansiering eller finansiell bistand knyttet til militære aktiviteter, særlig tilskudd, lån og eksportkredittforsikring samt forsikring og gjenforsikring, i forbindelse med salg, levering, overføring eller eksport av våpen og tilknyttet materiell, eller i forbindelse med yting av tilknyttet faglig bistand, formidlingstjenester eller andre tjenester, til fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer i eller til bruk i Sør-Sudan,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">å yte faglig bistand, finansiering eller finansiell bistand eller formidlingstjenester knyttet til forsyning av leiesoldater i eller til bruk i Sør-Sudan.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I vedlegg A skal artikkel 3 lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Artikkel 3</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Forbudene i artikkel 2 gjelder ikke yting av finansiering og finansiell bistand, faglig bistand og formidlingstjenester knyttet til
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">våpen og tilknyttet materiell som utelukkende er ment som støtte til eller til bruk av FN-personell, herunder FNs fredsbevarende styrke i Republikken Sør-Sudan (UNMISS) og FNs midlertidige sikkerhetsstyrke for Abyei (UNISFA),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">vernetøy, herunder skuddsikre vester og militærhjelmer, som eksporteres midlertidig til Sør-Sudan av FN-personell, representanter for mediene, humanitære hjelpearbeidere, bistandsarbeidere og tilknyttet personell, og som utelukkende er til deres personlige bruk.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I vedlegg A skal artikkel 4 lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Artikkel 4</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">De kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 2 og gi tillatelse til å yte finansiering eller finansiell bistand, faglig bistand eller formidlingstjenester knyttet til
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">ikke-dødbringende militært materiell som utelukkende er bestemt til humanitære formål eller beskyttelsesformål, forutsatt at medlemsstaten på forhånd har underrettet Sanksjonskomitéen i samsvar med kravene fastsatt i punkt 6 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2428 (2018),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">våpen og tilknyttet materiell som eksporteres midlertidig til Sør-Sudan av styrkene til en stat som i samsvar med folkeretten handler utelukkende og direkte for å gjøre det lettere å beskytte eller evakuere sine egne statsborgere og personer som staten har konsulært ansvar for i Sør-Sudan, forutsatt at medlemsstaten underretter Sanksjonskomitéen i samsvar med kravene fastsatt i punkt 6 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2428 (2018),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">våpen og tilknyttet materiell til eller til støtte for Den afrikanske unions regionale innsatsstyrke som utelukkende er bestemt til regionale operasjoner for å bekjempe Herrens motstandshær (the Lord's Resistance Army), forutsatt at medlemsstaten på forhånd har underrettet Sanksjonskomitéen i samsvar med kravene fastsatt i punkt 6 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2428 (2018),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d/avsnitt/1">våpen og tilknyttet materiell som utelukkende er ment til støtte for gjennomføringen av fredsavtalens vilkår, forutsatt at medlemsstaten har innhentet forhåndsgodkjenning fra Sanksjonskomitéen i samsvar med kravene fastsatt i punkt 6 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2428 (2018),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/e/avsnitt/1">andre former for salg eller levering av våpen og tilknyttet materiell, eller yting av bistand eller personell, forutsatt at medlemsstaten har innhentet forhåndsgodkjenning fra Sanksjonskomitéen i samsvar med kravene fastsatt i punkt 6 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2428 (2018).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/liste/e/avsnitt/1/marg/1">I vedlegg A artikkel 5 nummer 1 siste punktum legges følgende til i slutten av setningen:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">[...] og punkt 14 i sikkerhetsrådsresolusjon 2428 (2018).</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-03-1596/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
