<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-31-1693" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-31-1693">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-31-1693</id>
    <dato>31.10.2018 nr. 1693</dato>
    <dato type="iso">2018-10-31</dato>
    <ikraft>31.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-31</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-10-26-1442</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0997</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift for graden ph.d. ved AHO</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Arkitektur- og designhøgskolen i Oslo (AHO)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Arkitektur- og designhøgskolen i Oslo 31. oktober 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-31-1693/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. oktober 2016 nr. 1442 for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Arkitektur- og designhøgskolen i Oslo (AHO) skal det gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 10-1 Krav til avhandlingen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Avhandlingen skal være et selvstendig vitenskapelig arbeid eller et forsknings- og utviklingsarbeid som oppfyller internasjonale standarder med hensyn til etiske krav, faglig nivå, metode og praksis innen fagområdet. Avhandlingen skal bidra til å utvikle ny faglig kunnskap og ligge på et nivå som tilsier at den vil kunne publiseres eller offentliggjøres i egnet format som en del av fagets forskningsbaserte kunnskapsutvikling. Avhandlingen kan bestå av en monografi eller en sammenstilling av flere mindre, arbeider. Dersom avhandlingen består av flere mindre arbeider, skal det redegjøres for den teoretiske sammenhengen mellom dem.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Avhandlingens hovedkomponent kan bestå av et nytt verk eller en systematisert materialsamling eller ha en annen fremstillingsform (for eksempel lyd, bilde, video, elektroniske fremstillingsformer) der dens teoretiske og metodiske grunnlag ikke fremgår av verket selv. I slike tilfeller skal avhandlingen, i tillegg til å fremstille selve verket eller verkene, bestå av en skriftlig redegjørelse for problemstilling og intensjon, valg av teori og metode og vurdering av resultatet i henhold til akademiske internasjonale standarder og faglig nivå innen fagområdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">AHO bestemmer om en avhandling som er produsert av flere i fellesskap, kan innleveres til bedømmelse dersom de individuelle bidragene kan identifiseres. Dersom avhandlingen eller deler av den er blitt til i samarbeid med andre forfattere eller samarbeidspartnere, skal ph.d.-kandidaten følge de normer for medforfatterskap som er allment akseptert i fagmiljøet og i henhold til internasjonale standarder. Dersom avhandlingen hovedsakelig består av artikler, skal kandidaten normalt være førsteforfatter på minst halvparten av artiklene. I avhandlinger hvor det inngår arbeider med flere forfattere eller samarbeidspartnere, skal det følge en underskrevet erklæring som beskriver kandidatens innsats i hvert enkelt arbeid.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-31-1693/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
