<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-14-1917" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-14-1917</id>
    <dato>14.12.2018 nr. 1917</dato>
    <dato type="iso">2018-12-14</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1963-06-21-23-§62">L21.06.1963 nr. 23 § 62</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-03-20-23</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1158</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Utstederforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utstedervirksomhet for bompenger og ferjebilletter (utstederforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 14. desember 2018 med hjemmel i lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar (veglova) § 62 og lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportlova) § 35. Fremmet av Samferdselsdepartementet.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 18b (direktiv 2004/52/EF) og nr. 18ba (vedtak 2009/750/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, definisjoner og virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å regulere utstedervirksomhet for bompenger på det offentlige vegnettet i Norge og elektronisk billettering gjennom AutoPASS Samvirke i offentlig ferjedrift, forvaltningen av AutoPASS Samvirke, regulering av tvisteløsning mellom AutoPASS-utstederne og operatørene, ivareta brukernes rettigheter i kundeforholdet med AutoPASS-utstederne og regulering av klageinstans for brukerne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal også sikre at bompengesystemer i Norge virker sammen med den europeiske elektroniske trafikantbetalingstjenesten (EETS) og at Norges forpliktelser etter EØS-avtalen på dette området gjennomføres i norsk rett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">I denne forskrift menes med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>AutoPASS Samvirke:</i> nettverket for elektronisk betaling av</avsnitt><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">bompenger på det offentlige vegnettet og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a.ii/avsnitt/1">ferjebillett på offentlige ferjesamband i Norge</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>AutoPASS-utsteder:</i> selskap eller annen juridisk person som etter godkjenning i henhold til § 21 eller driftsgodkjenning i henhold til § 22 inngår avtaler med operatørene og brukerne for å tilby tjenester for betaling av bompasseringer og ferjetransport gjennom AutoPASS Samvirke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>avtalepassering:</i> en bompassering eller en ferjebetaling som er registrert og tilordnet en brukeravtale hos en AutoPASS-utsteder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>bompengeselskap:</i> et selskap som har inngått avtale med departementet eller Statens vegvesen om å kreve inn bompenger, og som inngår i AutoPASS Samvirke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>bruker:</i> fysisk eller juridisk person som har en brukeravtale med en AutoPASS-utsteder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>brukeravtale:</i> avtale mellom AutoPASS-utsteder og bruker som gjelder betaling i AutoPASS Samvirke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>EETS:</i> det europeiske elektroniske rammeverket for samvirke mellom europeiske utstedertjenester, jf. kommisjonsvedtak 2009/750/EF av 6. oktober 2009 om utformingen av den europeiske trafikantbetalingsstjenesten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>EETS-beslutningen:</i> kommisjonsvedtak 2009/750/EF av 6. oktober 2009 om utformingen av den europeiske elektroniske bompengetjenesten med vedlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>EETS</i>-område: områder i Europa, hvor det drives elektronisk innkreving på det offentlige vegnettet og innkrevingen er innenfor virkeområdet etter EETS</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>EETS-utsteder:</i> norsk eller utenlandsk selskap eller annen juridisk person som er godkjent som EETS-utsteder i sitt hjemland</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>ferjeselskap:</i> selskap eller annen juridisk person som i henhold til løyve, eller på vegne av en med løyve driver rutetransport med bilførende fartøy i tilknytning til det offentlige vegnettet jf. yrkestransportloven § 7, og som inngår i AutoPASS Samvirke etter avtale med Statens vegvesen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>operatør:</i> fellesbetegnelse for bompengeselskaper og ferjeselskaper som inngår i AutoPASS Samvirke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>utstederavtale:</i> avtale mellom operatøren og AutoPASS-utstederen, jf. § 5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>utstedervirksomhet:</i> tjenester for betaling av bompasseringer og ferjetransport som drives av AutoPASS-utsteder gjennom AutoPASS Samvirke, inkludert inngåelse og administrasjon av brukeravtaler, utstedelse av elektroniske brikker og annen service overfor brukerne og operatører i denne sammenheng.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Utstedervirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Utstedervirksomhet i Norge kan bare drives av selskaper eller andre juridiske personer som er godkjent etter § 21 eller har fått driftsgodkjenning etter § 22 som AutoPASS-utstedere. AutoPASS-utstederne skal inngå avtaler med operatørene og brukerne etter § 5 og § 15 og utføre utstedervirksomheten etter bestemmelsene i kapittel 2 og 3. EETS-utstedere som er godkjent etter § 24 skal inngå kontrakter og oppnå full områdedekning mv. etter bestemmelsene i kapittel 5. EETS-utstedere som ønsker å drive utstedervirksomhet i Norge må ha driftsgodkjenning etter § 22.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Statens vegvesens myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Statens vegvesen har godkjenningsmyndighet etter kapittel 4 og 5, kontroll- og tilbaketrekkingsmyndighet etter kapittel 6, myndighet til å forvalte registre, utarbeide områdeerklæring og samle inn statistikk etter kapittel 7 og er tvisteløsningsorgan og klageinstans etter kapittel 8. Statens vegvesen er også myndighetsorgan etter kapittel 2 og 3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Bestemmelser om forholdet mellom AutoPASS-utstederne og operatørene</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Utstederavtale</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">AutoPASS-utstederne skal inngå utstederavtale med alle operatørene i AutoPASS Samvirke. Avtalene skal være basert på en standard utstederavtale som er fastsatt av Statens vegvesen. Statens vegvesen skal bistå partene ved inngåelsen av avtalene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Vilkårene i utstederavtalene skal være likelydende på alle vesentlige punkter. Den enkelte operatøren skal ikke uten saklig grunn forskjellsbehandle AutoPASS-utstedere. Partene skal ikke inngå andre avtaler som er i strid med utstederavtalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Utstederavtalen skal som et minimum regulere følgende forhold:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">utsteders rett og plikt til å kreve inn betaling for avtalepasseringer med frigjørende virkning for bruker etter § 6 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">utsteders betalingsplikt overfor operatøren etter § 6 andre ledd og betingelser for oppgjøret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">utsteders krav på utstedergodtgjørelse etter § 7</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">AutoPASS-utstederens plikt til å stille finansielle garantier og innretningen av disse garantiene etter § 8</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">AutoPASS-utstederens plikt til å gjøre korrekt informasjon om brukerens kjøretøy tilgjengelig for operatøren, jf. § 6 fjerde ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">tekniske og operasjonelle krav til partene etter § 13 og § 21 første ledd bokstav a), inkludert krav om testing, jf. § 10 og § 11</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">partenes behandling av brukernes personopplysninger, inkludert bruk av databehandleravtaler etter personopplysningsloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">mekling og tvisteløsning, jf. § 34.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Betaling for avtalepasseringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">AutoPASS-utstederen skal kreve betaling fra brukeren for alle avtalepasseringer gjennom AutoPASS samvirke i henhold til de gjeldende takstvedtakene. Brukeren betaler med frigjørende virkning til AutoPASS-utstederen for slike avtalepasseringer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">AutoPASS-utstederen skal betale operatøren i henhold til de gjeldende takstvedtakene for alle avtalepasseringer som er foretatt av brukere med gyldig brukeravtale. Dette gjelder uansett om AutoPASS-utstederen har fått betaling fra brukeren eller ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Passeringer som ikke kan tilordnes en AutoPASS-utsteder, skal kreves inn av operatøren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">AutoPASS-utstederen er ansvarlig for å gjøre korrekt informasjon om brukerens kjøretøy tilgjengelig for operatøren slik at operatøren kan fastsette riktig takst.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Utstedergodtgjørelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">AutoPASS-utstederen har rett til utstedergodtgjørelse fra operatøren tilsvarende 1,75 prosent av netto akseptert transaksjonsbeløp mellom AutoPASS-utsteder og operatør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Departementet kan fastsette endringer i satsen for utstedergodtgjørelse. Departementet skal varsle alle operatørene og AutoPASS-utstederne minst tre måneder før satsene for utstedergodtgjørelsen endres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å stille garanti</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">AutoPASS-utstedere skal stille finansiell garanti for betalingene overfor den enkelte operatøren. Garantien skal stå i rimelig forhold til den aktuelle økonomiske risikoen og kostnadene forbundet med selve garantistillelsen. Der den aktuelle økonomiske risikoen samlet sett vurderes som lav, kan kravet til garanti fravikes av operatøren. Operatørene kan ikke stille krav til finansiell garanti som diskriminerer mellom AutoPASS-utstedere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Garantien skal ikke overstige det gjennomsnittlige transaksjonsbeløpet AutoPASS-utstederen håndterer for operatøren hver måned, basert på AutoPASS-utstederens totale transaksjonsbeløp for operatøren i forrige kalenderår, eller AutoPASS-utstederens forretningsplan der det ikke foreligger relevant historikk. Ved stor endring i en AutoPASS-utsteders transaksjonsvolum kan utsteder eller operatør kreve en ny garanti som gjenspeiler endringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Lokale avtaler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">AutoPASS-utstederen må stille sitt utstyr til rådighet for at operatøren skal kunne identifisere lokale avtaler. Med lokale avtaler menes det avtaler med trafikanter om forskudd, rabatter og fritak som tilbys av den enkelte operatør i henhold til de gjeldende takstvedtakene. Operatøren er ansvarlig for administrasjon og innkreving av betaling for passeringer som omfattes av lokale avtaler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Operatørene skal ikke forskjellsbehandle AutoPASS-utstedere ved formidling av lokale avtaler. Departementet kan fastsette satser for operatørens bruk av AutoPASS-utstederens utstyr etter første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Testing av utsteders tekniske utstyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Operatørene må samarbeide med AutoPASS-utsteder om å teste at det tekniske utstyret har en bestemt ytelsesgrad når det er i drift og er integrert i systemet til en operatør. Testene skal utføres i samsvar med kravene i vedlegg IV i EETS-beslutningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">AutoPASS-utstederen plikter å orientere Statens vegvesen innen rimelig tid før teknisk utstyr skal skiftes ut eller oppgraderes. Statens vegvesen kan i slike tilfeller stille krav om nye tester etter første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Uanmeldte tester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Operatøren kan kreve at AutoPASS-utstederne samarbeider med operatøren ved uanmeldte og detaljerte tester av innkrevingssystemet, som omfatter kjøretøy som passerer eller nylig har passert operatørens anlegg. Omfanget av slike tester skal stå i rimelig forhold til antallet passeringer som en AutoPASS-utsteder har ansvar for å fakturere i operatørens område.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Reserveløsning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Operatøren må sørge for å opprettholde en reserveløsning som kan benyttes der det oppstår en feil i tjenesten som operatøren er ansvarlig for, slik at brukerne kan passere med minst mulig ulempe og uten at det blir regnet som unndragelse av betalingsplikten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av innkrevingsutstyr og klassifisering av kjøretøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Operatøren plikter å benytte innkrevingsutstyr og grensesnitt som er i samsvar med kravene i EETS-beslutningens vedlegg II og III.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Operatøren kan ikke klassifisere kjøretøyene etter andre parametere enn det som tillates i vedlegg VI i EETS-beslutningen. Dersom AutoPASS-utstederen og operatøren klassifiserer kjøretøyet ulikt, gjelder operatørens klassifisering, med mindre det kan påvises en feil i denne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Forsøkssystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">For å sikre teknologisk utvikling kan Statens vegvesen gi midlertidig godkjenning til forsøkssystemer for innkreving av bompenger og ferjebilletter. Forsøkssystemet skal omfatte ny teknologi eller nye konsept som ikke er i samsvar med en eller flere av bestemmelsene i denne forskriften. Forsøkssystemet skal prøves ut på avgrensede deler av operatørens anlegg og parallelt med det systemet som samsvarer med denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">Statens vegvesen kan ikke gi godkjenning etter første ledd uten samtykke fra EFTAs overvåkningsorgan. Den første godkjenningsperioden skal ikke vare lenger enn tre år. Det skal ikke kreves at en AutoPASS-utsteder tar del i slike forsøkssystemer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Bestemmelser om forholdet mellom AutoPASS-utstederne og brukerne</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Brukeravtalen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Brukeravtalen skal gi AutoPASS-utsteder rett og plikt til å kreve inn betalinger for brukerens avtalepasseringer i AutoPASS Samvirke. Avtalevilkårene skal være offentlig tilgjengelige og skal oppfylle minstekravene fastsatt av Statens vegvesen for følgende forhold:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hvilke områder avtalen gjelder og fra hvilket tidspunkt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hvordan bompengetakster og ferjeregulativ blir fastsatt og endret, og informasjon om rabatter som følge av avtalen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">brukers plikt til å gi AutoPASS-utsteder riktig og fullstendig informasjon som grunnlag for korrekt prising av passeringer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">brukers betalingsplikt ovenfor utsteder og at betaling til utsteder er frigjørende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">brukers plikt til å følge de instruksjoner som gjelder for riktig bruk av avtalen og teknisk utstyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">informasjon om lokale avtaler, jf. § 9</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">informasjon om hvordan feil hos operatør og AutoPASS-utsteder håndteres, jf. § 16</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">informasjon om behandling av personopplysninger, inkludert hvilke rettigheter brukeren har etter den til enhver tid gjeldende personvernlovgivningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">informasjon om bruk av data til statistiske formål, jf. § 32</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">informasjon om brukers rettigheter knyttet til klageadgang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">informasjon om AutoPASS-utsteders rett til å foreta endringer i avtalen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">brukerens rett til å si opp avtalen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">informasjon om AutoPASS-utsteders rett til å overføre brukeravtalen til annen AutoPASS-utsteder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">AutoPASS-utsteders rett til å heve avtalen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">AutoPASS-utstederen skal varsle brukeren minst 14 dager før AutoPASS-utstederen hever avtalen, avtalen faller bort, ved overføring av avtalen til annen AutoPASS-utsteder, eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/3">I tilfeller ved heving av avtalen skal AutoPASS-utstederen i varselet etter andre ledd opplyse om grunnlaget for heving, og brukeren skal gis anledning til å rette forholdet før hevingen iverksettes. AutoPASS-utstederen kan heve avtalen med umiddelbar virkning og uten forutgående frist til å rette forholdet ved vesentlig mislighold fra brukeren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Brukerens rettigheter ved feil</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">AutoPASS-utstederen skal sørge for å holde brukeren skadesløs for tap av rabatter eller økt pris som skyldes feil hos AutoPASS-utstederen eller operatøren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Ikke-diskriminering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">AutoPASS-utstederen må ikke forskjellsbehandle sine brukere, herunder på bakgrunn av nasjonalitet, bosted eller kjøretøyets registreringsland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">AutoPASS-utstederen kan ikke nekte inngåelse av brukeravtale eller si opp en slik avtale uten saklig grunn. Brukerens rett til nasjonale eller lokale fritak for bompasseringer eller ferjetransport regnes ikke som saklig grunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3">AutoPASS-utstederen kan stille krav om økonomisk sikkerhet fra brukeren så fremt kravet baseres på dokumentasjon om brukerens betalingsvilje og -dyktighet, og står i rimelig forhold til den økonomiske risikoen brukeren utgjør for AutoPASS-utstederen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Krav til salgsdokument</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">AutoPASS-utstederen skal som en administrativ tjeneste for operatøren utstede salgsdokumentasjon for avtalepasseringen. AutoPASS-utstederen har ansvar for at salgsdokumentasjonen utarbeides innenfor de til enhver tid gjeldende regler for utstedelse av salgsdokumentasjon. Utstedt salgsdokumentasjon skal holdes løpende tilgjengelig for operatør. AutoPASS-utstederen kan samtidig med utstedelse av salgsdokumentasjon utstede krav om betaling mot bruker etter § 6 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k3/p19"><pverdi>§ 19.</pverdi><ptittel>Gebyrer mv</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">AutoPASS-utstedere med en vesentlig markedsandel i Norge skal tilby brukerne en avtale uten å ilegge gebyrer eller andre tilleggskostnader utover følgende:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">gebyrer som følger av forskrift til inkassoloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gebyrer knyttet til brukers valg av alternativ betalings- eller faktureringsløsning som står i rimelig forhold til utsteders kostnader forbundet med dette</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">gebyrer knyttet til utstedelse eller erstatning av elektronisk brikke som står i rimelig forhold til utsteders kostnader forbundet med dette</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">forsinkelsesrenter som følger av forsinkelsesrenteloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">krav til økonomisk sikkerhet etter § 17 tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd><ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/2">Som AutoPASS-utstedere med vesentlig markedsandel etter første ledd regnes AutoPASS-utstedere som har en andel på minst 10 prosent av årlig innkrevd beløp i AutoPASS Samvirke.</ledd><ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/3">Bestemmelsen i første ledd er ikke til hinder for at en AutoPASS-utsteder kan tilby brukeren andre produkter som det kreves særskilt betaling for.</ledd></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>AutoPASS-utsteders behandling av personopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">AutoPASS-utsteder kan behandle personopplysninger med det formål å kreve inn betaling fra bruker for avtalepasseringer etter § 6. Følgende personopplysninger kan behandles, herunder mottas fra operatøren og Statens vegvesen:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">identifikasjonsnummer for elektronisk brikke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">sted, dato og klokkeslett for passering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">prisklasse og pris for passering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kjøretøyets registreringsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">bilde av kjøretøyet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">registrert eier i Motorvognregisteret.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">AutoPASS-utsteder kan i tillegg behandle de personopplysninger som er nødvendige for å gjennomføre brukeravtalen med den enkelte bruker etter § 15.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3">AutoPASS-utsteder kan utlevere opplysninger om brukerens kjøretøy og brukeravtale, herunder personopplysninger, til operatøren og Statens vegvesen i den utstrekning som er nødvendig for å:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">fastsette riktig takst</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">behandle henvendelser fra brukeren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">behandle klager etter § 35</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">overføre ansvaret for betalingen til AutoPASS-utsteder etter § 6.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/4">I tilfeller der en brukeravtale overføres fra en AutoPASS-utsteder til en annen, kan de personopplysninger som er nødvendige for å gjennomføre brukeravtalen utleveres.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Godkjenning og driftsgodkjenning av AutoPASS-utstedere</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1"><i>Godkjenning av selskap eller andre juridiske personer som</i> AutoPASS-utsteder</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">Statens vegvesen kan etter søknad godkjenne et selskap eller annen juridisk person som AutoPASS-utsteder i AutoPASS Samvirke dersom det:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">har teknisk utstyr som oppfyller gjeldende krav og kan dokumentere tilfredsstillende tekniske tester hos alle relevante operatører i AutoPASS Samvirke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har tilfredsstillende kompetanse innenfor elektronisk trafikantbetaling eller andre relevante områder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">har tilfredsstillende økonomisk evne og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">har et godt omdømme.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3">Bompengeselskaper eller selskaper som et bompengeselskap er deltaker i, kan ikke godkjennes som AutoPASS-utsteder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4">Statens vegvesen kan gi nærmere retningslinjer om vilkårene i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/5">Ved vurderingen av om et selskap har et godt omdømme etter første ledd bokstav d, kan Statens vegvesen sidestille feil eller overtredelser begått av en person i selskapets administrasjons-, ledelses- eller kontrollorgan, eller som har kompetanse til å representere, kontrollere eller treffe beslutninger i slike organer, med feil eller overtredelser begått av selskapet selv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/6">Statens vegvesens avgjørelse etter første ledd er et enkeltvedtak som kan påklages etter forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Driftsgodkjenning av EETS-utstedere som AutoPASS-utstedere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Statens vegvesen skal godkjenne EETS-utstedere for drift som AutoPASS-utsteder i Norge når EETS-utstederen krever dette. EETS-utstedere skal bestå tekniske tester hos alle relevante operatører i AutoPASS Samvirke som en forutsetning for å få driftsgodkjenning. Statens vegvesens avgjørelse er et enkeltvedtak som kan påklages etter forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">Dersom EETS-utstedere som er driftsgodkjent etter første ledd mister sin godkjenning som EETS-utsteder i sitt hjemland, må selskapet godkjennes etter § 21 for fortsatt å kunne drive utstedervirksomhet i Norge.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Operatørenes plikter ved godkjenning og driftsgodkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Operatørene i AutoPASS Samvirke plikter å bistå Statens vegvesen ved godkjenning og driftsgodkjenning av AutoPASS-utstedere etter § 21 og § 22 og bidra til at lokale tester av det tekniske utstyret kan gjennomføres.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Godkjenning av norske EETS-utstedere, områdedekning mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av norske selskap eller andre juridiske personer som EETS-utsteder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Statens vegvesen kan etter søknad godkjenne et norsk selskap og andre norske juridiske personer som EETS-utsteder, dersom det:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er sertifisert etter EN ISO 9001 eller annen standard av likeverdig kvalitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har teknisk utstyr og samsvarserklæringen eller attesten for Samvirkekomponenter det er krav om i vedlegg IV nummer 1 i EETS-beslutningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har tilfredsstillende kompetanse innenfor elektronisk trafikantbetaling eller andre relevante områder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har tilfredsstillende økonomisk evne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har en overordnet risikohåndteringsplan som skal revideres minst annet hvert år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">har et godt omdømme.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/2">Bompengeselskaper eller selskaper som et bompengeselskap er deltaker i, kan ikke godkjennes som EETS-utsteder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/3">Statens vegvesen kan gi nærmere retningslinjer om vilkårene i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/4">Ved vurderingen av om et selskap har et godt omdømme etter første ledd bokstav f, kan Statens vegvesen sidestille feil eller overtredelser begått av en person i selskapets administrasjons-, ledelses- eller kontrollorgan, eller som har kompetanse til å representere, kontrollere eller treffe beslutninger i slike organer, med feil eller overtredelser begått av selskapet selv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/5">Statens vegvesens avgjørelse etter første ledd er et enkeltvedtak som kan påklages etter forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Områdedekning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">EETS-utsteder som er godkjent etter § 24 skal innen to år fra godkjenningen inngå kontrakter som dekker alle EETS-områder. EETS-utstederen skal opprettholde slik full geografisk dekning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/2">Ved endringer i et EETS-område eller andre endringer som påvirker kravet om full dekning skal den godkjente EETS-utstederen gjenopprette full dekning i løpet av seks måneder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å benytte EETS-kompatibel teknologi</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">EETS-utsteder som er godkjent etter § 24 plikter å tilby standardiserte grensesnitt i henhold til vedlegg II i EETS-beslutningen, og utstyr i henhold til vedlegg III.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Fellesbestemmelser om rapportering, kontroll og tilbaketrekking av godkjenning og driftsgodkjenning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k6/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Rapportering og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1">AutoPASS-utstedere som er godkjent etter § 21 og EETS-utstedere som er godkjent etter § 24 skal innen 1. august hvert år avgi en rapport og dokumentasjon som viser at vilkårene for godkjenning fortsatt er oppfylt. Rapporten skal underskrives av styret eller av andre med signaturrett. Vedlagt rapporten skal følge godkjent årsregnskap og årsberetning sammen med revisors beretning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/2">Statens vegvesen kan til enhver tid kreve at AutoPASS-utstedere som er godkjent etter § 21 og EETS-utstedere som er godkjent etter § 24 fremlegger informasjon som er nødvendig for å kontrollere om vilkårene for å være AutoPASS-utsteder eller EETS-utsteder er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Tilbaketrekking av godkjenninger og driftsgodkjenninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1">Statens vegvesen skal trekke tilbake godkjenningen eller driftsgodkjenningen for AutoPASS-utstedere som ikke lenger tilfredsstiller vilkårene for § 21 eller § 22, eller som for øvrig vesentlig misligholder kravene i denne forskriften eller utstederavtalene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/2">Statens vegvesen skal trekke tilbake godkjenningen for EETS-utstedere som ikke lenger tilfredsstiller vilkårene for godkjenning etter § 24 eller kravene etter § 25 og § 26.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/3">Før en godkjenning eller driftsgodkjenning etter første eller annet ledd trekkes tilbake, skal Statens vegvesen gi den det gjelder en rimelig frist til å rette forholdet. Statens vegvesens avgjørelse er et enkeltvedtak som kan påklages etter forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>AutoPASS Samvirke, EETS-register, statistikk mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k7/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Forvaltning av AutoPASS Samvirke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/1">Statens vegvesen forvalter AutoPASS Samvirke og fastsetter de tekniske og operasjonelle vilkårene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/2">Før Statens vegvesen endrer disse vilkårene, skal operatørene og AutoPASS-utstederne som er en del av AutoPASS Samvirke konsulteres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k7/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Områdeerklæring for AutoPASS Samvirke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1">Statens vegvesen skal utarbeide og ajourføre en områdeerklæring for AutoPASS Samvirke som omfatter samtlige av operatørene som er en del av samvirket. Områdeerklæringen skal være offentlig tilgjengelig og skal inneholde følgende informasjon:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">prinsipper for kostnadsfordeling forbundet med utsteders tilknytning til og deltakelse i AutoPASS Samvirke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">krav til utsteder om bankgarantier eller tilsvarende finansielle instrumenter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">prinsipper for håndtering av passeringer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tekniske og operasjonelle krav, herunder eventuelle tjenestenivåavtaler (SLA)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">fakturerings- og betalingsvilkår</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">forretningsvilkår, herunder utstedergodtgjørelse.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k7/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Register</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1">Statens vegvesen skal føre et elektronisk register over alle operatørene og AutoPASS-utstederne og EETS-utstedere som er godkjent eller driftsgodkjent etter kapittel 4 og 5. Registeret skal være offentlig tilgjengelig og inneholde oppdaterte og riktige opplysninger om:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">innkrevingsteknologi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">innkrevingsdata</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">områdeerklæringen, jf. § 30</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">informasjon om oppfølgingen av EETS-utstederne, jf. § 27.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k7/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Statistikk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/32/ledd/1">AutoPASS-utstederne skal årlig avgi aggregert og anonymisert statistikk til Statens vegvesen til bruk til offentlig planlegging og analyse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/32/ledd/2">Statens vegvesen fastsetter det nærmere formatet og innholdet for statistikken.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k7/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Samarbeid ved håndheving</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/33/ledd/1">AutoPASS-utstederne skal stille informasjon og systemer til rådighet i den utstrekning som er nødvendig for at myndighetene skal kunne gjennomføre kontroller og behandle klager som følger av forskrift 10. oktober 2014 nr. 1276 om krav til bruk av elektronisk brikke i motorvogner over 3 500 kg § 5.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Bestemmelser om tvisteløsning og klageinstans</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k8/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Tvisteløsningsorgan for tvister mellom operatører og AutoPASS-utstedere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/34/ledd/1">Statens vegvesen skal, der en av partene krever det, mekle i saker mellom operatør og AutoPASS-utsteder der det er uenighet om inngåelse eller forståelse av utstederavtalen eller andre forhold som utledes av, eller har tilknytning til utstederavtalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/34/ledd/2">Statens vegvesen kan be om relevante opplysninger fra operatøren, AutoPASS-utstederen og eventuelle andre som saken berører. Statens vegvesen skal innen 30 dager etter at anmodningen om å behandle saken ble mottatt, orientere partene dersom det ikke har mottatt dokumentene som er nødvendige for meklingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/34/ledd/3">Med mindre det foreligger særlige grunner, skal Statens vegvesen uttale seg om tvisten senest seks måneder etter at anmodningen om å behandle saken ble mottatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k8/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Klageinstans for brukerne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/35/ledd/1">Brukeren kan klage AutoPASS-utstederens krav på betaling og andre avgjørelser som gjelder brukeravtalen inn for Statens vegvesen. Bestemmelsene i forvaltningsloven kapittel VI om klage og omgjøring gjelder tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/35/ledd/2">Klageretten etter første ledd gjelder ikke passasjerer som har rettigheter i medhold av forskrift 20. januar 2012 nr. 84 om klagenemnd for passasjertransport (transportklagenemndforskriften).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k9/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2019. Fra det samme tidspunktet oppheves forskrift 20. mars 2015 nr. 230 om samvirkningsevnen mellom elektroniske trafikantbetalingssystemer i Europa.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k9/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/37/ledd/1">Statens vegvesen kan gi selskaper eller andre juridiske personer som ved forskriftens ikrafttredelse driver utstedervirksomhet, tidsbegrenset dispensasjon fra kravene i forskriften kapittel 2, 3 og 4. Statens vegvesen kan fastsette vilkår for dispensasjonen. Dispensasjonen kan gjelde til 30. juni 2020, men varigheten kan senere forlenges til 31. desember 2020 hvis det foreligger særlige grunner. Dispensasjonen er et enkeltvedtak etter forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/37/ledd/2">For Svinesundsforbindelsen AS kan departementet gi dispensasjon etter første ledd frem til selskapet avvikles.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1917/k9/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Endring av forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/38/ledd/1">Departementet kan fastsette endringer i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
