<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-19-2175" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2175">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-19-2175</id>
    <dato>19.12.2018 nr. 2175</dato>
    <dato type="iso">2018-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§8">L18.06.1965 nr. 4 § 8</ref>, <ref id="for-2016-03-18-260-§3">F18.03.2016 nr. 260 § 3</ref>, <ref id="for-2016-03-18-260-§45">§ 45</ref>, <ref id="for-2016-03-18-260-§58">§ 58</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-20-1787</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1377</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om brukerfinansiering av Parkeringsklagenemnda</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om brukerfinansiering av Parkeringsklagenemnda</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Parkeringsklagenemnda 19. desember 2018 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 8 tredje ledd og forskrift 18. mars 2016 nr. 260 om vilkårsparkering for allmennheten og håndheving av private parkeringsreguleringer (parkeringsforskriften) § 3, § 45 tredje ledd og § 58.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2175/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2016 nr. 1787 om brukerfinansiering av Parkeringsklagenemnda gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>Bidragets størrelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Bidraget til Parkeringsklagenemnda skal være 5 kroner for hver ilagte sanksjon, jf. parkeringsforskriften § 58 første ledd samt 500 kroner for hver sak som påklages til Parkeringsklagenemnda.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det skal i tillegg innbetales 1000,- kroner for hver sak som trekkes av andre grunner enn forhold hos klageren og 3500,- kroner for hver sak som tapes til Parkeringsklagenemnda, jf. parkeringsforskriften § 58 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I saker der klager gis delvis medhold, ansees saken som tapt. Det er den innklagede virksomheten som skal betale gebyr etter andre ledd. Dette gjelder også der klager trekker saken som følge av at virksomheten har informert om at kravet skal frafalles, og kravet ikke er frafalt før saken ble bragt inn for Parkeringsklagenemnda.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2175/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
