<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-26-1467" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-26-1467</id>
    <dato>26.09.2018 nr. 1467</dato>
    <dato type="iso">2018-09-26</dato>
    <ikraft>01.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§13">L18.06.1965 nr. 4 § 13</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§19b">§ 19b</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§32">§ 32</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§43a">§ 43a</ref>, <ref id="for-2018-05-04-704">F04.05.2018 nr. 704</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-10-15-1116</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0877</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fartsskriververksteder</korttittel>
    <tittel>Forskrift om fartsskriververksteder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 26. september 2018 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 13 fjerde ledd, § 14, § 19b, § 20, § 21 annet ledd, § 32, § 36 og § 43a, jf. delegeringsvedtak 4. mai 2018 nr. 704.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 19ac (forordning (EU) 2016/403), nr. 21 (forordning (EØF) nr. 3821/85 som endret ved forordning (EØF) nr. 3314/90, forordning (EØF) nr. 3572/90, forordning (EØF) nr. 3688/92, forordning (EF) nr. 2479/95, forordning (EF) nr. 1056/97, forordning (EF) nr. 2135/98, forordning (EF) nr. 1360/2002, forordning (EF) nr. 432/2004, forordning (EF) nr. 561/2006, forordning (EF) nr. 1791/2006, forordning (EF) nr. 68/2009, forordning (EU) nr. 1266/2009, forordning (EU) nr. 517/2013, forordning (EU) nr. 1161/2014 og forordning (EU) 2016/130), nr. 21a (direktiv 2006/22/EF som endret ved direktiv 2009/4/EF, direktiv 2009/5/EF og forordning (EU) 2016/403), nr. 21b (forordning (EU) nr. 165/2014), nr. 21ba (forordning (EU) 2016/68) som endret ved forordning (EU) 2017/1503), nr. 21bb (forordning (EU) 2016/799), nr. 24e (forordning (EF) nr. 561/2006 som endret ved forordning (EF) nr. 1073/2009 og forordning (EU) nr. 165/2014), nr. 24eb (forordning (EU) nr. 581/2010) og nr. 21bc (forordning (EU) 2017/548).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av forordning om fartsskriver mv. innen vegtransport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 21, 21a, 21b, 21ba, 21bb, 21bc, 24e og 24eb gjelder som forskrift med de endringer som følger av vedlegg XIII, protokoll 1 og EØS-avtalen ellers.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forordning (EF) nr. 561/2006 gir regler om kjøre- og hviletid for sjåfører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forordning (EU) nr. 165/2014 gir regler om fartsskriver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/4">Forordning (EU) nr. 165/2014 vedlegg I fastsetter tekniske spesifikasjoner for analog fartsskriver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/5">Forordning (EØF) nr. 3821/85 vedlegg IB fastsetter tekniske spesifikasjoner for førstegenerasjons digital fartsskriver som definert i forordning (EU) 2016/799 artikkel 2 annet ledd nr. 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/6">Forordning (EU) 2016/799 vedlegg IC fastsetter tekniske spesifikasjoner for digital smart fartsskriver som definert i forordning (EU) 2016/799 artikkel 2 annet ledd nr. 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle verksteder som skal utføre arbeid med fartsskrivere og tilhørende komponenter, jf. § 4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Definisjonene i forordning (EU) nr. 165/2014 artikkel 2 og forordning (EU) 2016/799 artikkel 2 får anvendelse for denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Godkjenning av fartsskriververksted</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av fartsskriververksted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Regionvegkontoret gir verksted som oppfyller vilkårene i dette kapitlet godkjenning til å installere, aktivere, kalibrere, etterprøve, kontrollere og reparere fartsskrivere og tilhørende komponenter. Dokumentasjon for at vilkårene for å oppnå godkjenning er oppfylt skal vedlegges søknad om godkjenning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Godkjent fartsskriververksted tildeles godkjenningsbevis og identifikasjonsnummer. Skilt utstedes av Statens vegvesen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Regionvegkontoret utsteder verkstedkort med PIN-kode som definert i forordning (EU) nr. 165/2014 artikkel 2. Søknad om verkstedkort skal skrives på fastsatt skjema, og gyldig legitimasjon skal fremlegges. Verkstedkort skal bare utstedes til godkjent fartsskriververksted (korteier), og skal bare benyttes av mekaniker (kortbruker) utpekt av verkstedet. Mekaniker som arbeider for flere verksteder skal ha ett verkstedkort for hvert verksted. Verkstedkort er kun tillatt brukt når det er gyldig etter denne forskriften. Verkstedkortets gyldighetstid er ett år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til lokaler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Lokaler som skal benyttes av godkjent fartsskriververksted etter denne forskriften skal være egnet til formålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Ambulerende verkstedsvirksomhet (verkstedvirksomhet utøvd utenfor virksomhetens lokaler) kan finne sted, men kun hvis de krav som følger av forordningen og denne forskrift ivaretas. Det er videre krav om at tilsynsmyndigheten varsles rimelig tid i forkant.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Krav til kontrollutstyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Teknisk utstyr som skal benyttes av godkjent fartsskriververksted etter denne forskriften skal være egnet til formålet. Utstyr til kontroll av fartsskrivere og prøvestrekninger skal fylle følgende krav til maksimalt tillatte målefeil:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Utstyr til fastleggelse av prøvestrekninger:</avsnitt><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">i forbindelse med reparasjon, generert av prøvebenk, innenfor 0,1 %</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">i forbindelse med installering/ettersyn, innenfor 0,4 %</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utstyr til generert hastighet:</avsnitt><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b.1/avsnitt/1">i forbindelse med reparasjon eller installering/ettersyn, innenfor 0,3 km/h</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Utstyr til fastleggelse av kjøretøyets karakteristiske koeffisient (w):</avsnitt><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c.1/avsnitt/1">innenfor 0,3 %</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Utstyr til kontroll av fartsskriverens ur:</avsnitt><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d.1/avsnitt/1">innenfor 2 sek/døgn.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Kontrollutstyret skal ha brukerveiledning og nødvendige spesifikasjoner for kalibrering, samt kalibreres ved bruk av anerkjente kalibreringsmetoder og i henhold til fabrikantens anvisninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">At kravene etter denne paragraf er tilfredsstilt skal fremgå av utstyret eller tilhørende dokumentasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Plomberingsverktøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Plombering skal foretas med plomberingsverktøy godkjent av regionvegkontoret. Godkjent fartsskriververksted tildeles plombenummer av regionvegkontoret. Fartsskriververksted skal på forespørsel fra regionvegkontoret oppgi hvor mange plomberingsverktøy det har. Tap eller tyveri av plomberingsverktøy skal meldes fra skriftlig til regionvegkontoret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Krav til utstyr for datahåndtering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Verkstedets datautstyr skal kunne behandle data fra den digitale fartsskriveren og verkstedkortet i henhold til forordning (EØF) nr. 3821/85 vedlegg I B, tillegg 7. Dataoverføring skal skje på en slik måte at sikkerhetselementene som beskytter dataenes integritet og ekthet er intakte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Ansvarlig leder og stedfortreder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Fartsskriververksted skal ha en ansvarlig leder. Denne skal være heltidsansatt og oppfylle kompetansekravene til mekaniker etter § 10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Ansvarlig leder er ansvarlig for at arbeid på fartsskriver gjennomføres i samsvar med gjeldende regelverk. Ansvarlig leder skal samordne arbeidet og er verkstedets kontaktperson i forhold til regionvegkontoret. Ansvarlig leder skal bl.a:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">rettlede personalet og påse at arbeidet utføres i samsvar med denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">påse at mekanikere oppfyller kravene etter § 10, herunder at etterutdanning av mekanikere gjennomføres ved behov. Ansvarlig leder plikter å påse at fartsskriververkstedet dokumenterer opplæring gjennomført av mekanikere tilknyttet virksomheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">sørge for at virksomheten til enhver tid har personale som har kjennskap til og ansvar for datasikkerhet og datahåndtering, samt fartsskriververkstedets system for kvalitetsstyring.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Kravene til ansvarlig leder kan også anses oppfylt på grunnlag av annen relevant utdanning eller praksis dersom regionvegkontoret finner denne likeverdig med forannevnte, eller på grunnlag av tilsvarende kvalifikasjoner ervervet i annen EØS-stat i samsvar med direktiv 2005/36/EF. Det kan stilles krav om prøveperiode eller egnethetsprøve i samsvar med direktivets artikkel 14.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Ved ansvarlig leders fravær skal det utpekes en stedfortreder. Denne skal oppfylle kravene til å være ansvarlig leder. Regionvegkontoret kan gjøre unntak fra kravet om stedfortreder når kravet vil virke urimelig av hensyn til virksomhetens størrelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Krav til mekaniker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Mekaniker skal til enhver tid besitte de kunnskaper og ferdigheter som er nødvendige for å utføre arbeid etter denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Mekaniker skal ha gjennomgått relevant opplæring om fartsskriver, herunder om fartsskriverens funksjon, kontrollmetoder og formål. Opplæringen skal omfatte:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">gjeldende regler for utføring av arbeid på fartsskriver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">fartsskriverens funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">arbeidsmetoder og utstyr ved installering, ettersyn og reparasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">metoder og utstyr for gjennomføring av arbeid på fartsskriver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">dokumentasjon for utført installering, reparasjon, ettersyn og kontroll</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">datasikkerhet og datahåndtering for digital fartsskriver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">prosedyrer for behandling av elektroniske data tilknyttet fartsskriveren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">prosedyre sikring av habiliteten ved arbeid på og kontroll av fartsskriver.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Mekanikere som selv skal prøvekjøre kjøretøyene de arbeider på, må ha førerrett for dette, jf. forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. Unntak i førerkortforskriften § 12-2 første ledd gjelder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Krav til skikkethet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Virksomhet som søker om godkjenning må godtgjøre med ordinær politiattest at dens ansvarlige leder og stedfortreder har slik vandel at de finnes skikket til å ivareta fartsskriververkstedets plikter og krav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Overgangsordning for virksomheter som var godkjent før ikrafttredelse av denne forskriften følger av § 31 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr for godkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">For behandling av søknad om godkjenning som fartsskriververksted, skal verkstedet betale et godkjenningsgebyr på kr 14 940,- Gebyrets størrelse vil bli årlig indeksregulert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Elektronisk register</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Regionvegkontoret registrerer opplysninger, herunder personopplysninger om ansvarlig leder og stedfortreder samt mekanikere, i Statens vegvesens elektroniske register i forbindelse med godkjenning av og tilsyn med fartsskriververksteder. Opplysningene skal bare brukes i samsvar med artikkel 7 Vern av personopplysninger i forordning (EU) nr. 165/2014.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Fartsskriververkstedets plikter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhetsrelaterte plikter for fartsskriververksted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Fartsskriververksted skal sikre at fartsskrivere, tilhørende komponenter, kjøre- og hviletidsdata og data om utført arbeid på fartsskrivere håndteres og oppbevares slik at risikoen for manipulasjon, misbruk, tap eller ødeleggelse minimeres. Kjøre- og hviletidsdata og data om utført arbeid på fartsskrivere som er lagret på den enkelte mekanikers verkstedkort og i fartsskriveren, overføres og lagres på en sikker måte i et eksternt lagringsmedium hos verkstedet. Utrangerte fartsskrivere skal håndteres slik at risikoen for uautorisert tilgang til data minimeres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Dersom virksomheten overdras fullt ut til annet godkjent fartsskriververksted, skal data fra fartsskrivere og alle kontrollskjemaer overføres til dette verkstedet. Dersom fartsskriververkstedet opphører eller overdras fullt ut til annet verksted som ikke er godkjent fartsskriververksted, skal data fra fartsskriveren overføres til rette eier eller regionvegkontoret. Alle kontrollskjemaer skal oversendes til regionvegkontoret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">Ved endringer i eierforhold, opphør, flytting eller bytte av ansvarlig leder skal det uten ugrunnet opphold sendes skriftlig melding om det til regionvegkontoret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/4">Fartsskriververkstedet skal føre et register over alle fartsskrivere som verkstedet har på lager, har installert eller destruert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å opprette system for kvalitetsstyring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Ansvarlig leder plikter å påse at verkstedet har et til enhver tid oppdatert system for kvalitetsstyring. System for kvalitetsstyring skal utformes i samsvar med reglene i dette kapittel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">Kvalitetsstyringssystemet skal dokumenteres skriftlig. Dokumentasjonen skal til enhver tid være tilgjengelig for tilsynsmyndigheten og fartsskriververkstedets ansatte. Nødvendige sertifikater og godkjenningsattester for teknisk utstyr fra utstyrsfabrikanten eller fra kompetent uavhengig laboratorium skal ligge ved.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Utforming og innhold av system for kvalitetsstyring for arbeid på fartsskrivere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Kvalitetsstyringssystemet skal beskrive følgende:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">organisering av virksomheten der det fremgår hvem som har ansvar for at arbeidet utføres i samsvar med denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">de ansattes kompetanse, herunder prosedyrer for opplæring, vedlikehold og videreutvikling av kompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">prosedyrer for kalibrering og periodisk vedlikehold av utstyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">prosedyrer for gjennomføring av arbeid i henhold til denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">prosedyrer for oppbevaring av teknisk informasjon om fartsskriver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">prosedyrer for å gjøre relevant og oppdatert lov- og forskriftsverk kjent og tilgjengelig i virksomheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">prosedyrer for behandling av elektroniske data tilknyttet fartsskriveren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">prosedyre for sikring av habiliteten ved arbeid på og kontroll av fartsskriver.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Krav og rutiner vedrørende verkstedkort</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Korteier og kortbruker er ansvarlig for at kortet brukes i overensstemmelse med forordning (EU) 2016/799 og forordning (EØF) nr. 3821/85 vedlegg IB for førstegenerasjons digitale fartsskrivere. Kort og PIN-kode må oppbevares atskilt og på en sikker måte. PIN-koden er personlig for kortbruker og skal ikke oppgis til andre, heller ikke andre på verkstedet. Kortbruker er ansvarlig for at verken kort eller kode kommer uvedkommende i hende. Verkstedkortet skal oppbevares nedlåst i sikkerhetsskap eller lignende i tilknytning til verkstedet når det ikke er i bruk. Verkstedkort kan tas ut fra verkstedet ved ambulerende verkstedsvirksomhet jf. § 5 annet ledd og ved behov for gjennomføring av nødreparasjon langs veg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Verkstedkort utstedt på grunnlag av uriktige opplysninger skal tilbakekalles av regionvegkontoret. Regionvegkontoret kan også vedta tilbakekall av verkstedkort ved bruk av en annens verkstedkort, forfalskning av verkstedkort, eller annen bruk i strid med denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3">Kortbruker skal rapportere til verkstedet dersom det er mistanke om at kortet er blitt misbrukt. Skadet eller på annen måte defekt kort skal korteier eller bruker returnere til regionvegkontoret uten ugrunnet opphold. Er kortet tapt, stjålet eller misbrukt, skal korteier eller bruker uten ugrunnet opphold melde fra om dette til regionvegkontoret. Verkstedkort som er meldt tapt eller stjålet og som gjenfinnes skal ikke brukes. Unntak gjelder dersom det registreres ved et regionvegkontor at kortet er kommet tilbake til rette korteier eller kortbruker, og det ikke er blitt utstedt et erstatningskort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/4">Kortbruker er ansvarlig for nedlastingen og de nedlastete data fra kortet inntil data er overført til fartsskriververkstedet, jf. § 14. Dersom kortbruker slutter hos vedkommende verksted, eller verkstedet slutter sin virksomhet med fartsskrivere, skal kortbruker eller korteier returnere verkstedkort uten PIN-kode til regionvegkontoret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/5">Statens vegvesen fører register over utstedte, stjålne, tapte og defekte verkstedkort.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Verkstedkort i kvalitetsstyringssystemet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Kvalitetsstyringssystemet skal inneholde følgende rutiner for oppbevaring og håndtering av verkstedkort:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fortegnelse over verkstedkort med mekanikeres navn og fødselsdato, kortnummer, kortets gyldighetstid, samt dato for når kortet er tatt i bruk og eventuell inndragning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">prosedyrer for at verkstedkortet bare brukes av den mekaniker som kortet er utstedt til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">prosedyrer for at mekaniker som arbeider på flere verksteder, bare utfører arbeid på fartsskriver med det verkstedkortet som er utstedt til verkstedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">prosedyrer for at verkstedkortet skal låses inn og oppbevares forsvarlig når det ikke er i bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">prosedyrer for inndragning av verkstedkort hvis mekaniker misbruker kortet, eller på annen måte ikke overholder reglene for bruk av kort eller PIN-kode</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">prosedyrer for tilbakelevering av sitt kort uten PIN-kode til ansvarlig leder ved arbeidsforholdets opphør</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">prosedyrer for at verkstedkort som verkstedet inndrar eller får tilbakelevert, jf. bokstav e) og f), straks sendes til regionvegkontoret med opplysninger om årsaken</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">prosedyrer for varsling av regionvegkontoret om verkstedkort som er mistet, stjålet eller defekt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">prosedyrer for verkstedets oppbevaring av opplysninger om mekanikere og verkstedkort i ett år etter arbeidsforholdets opphør</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">prosedyrer for oppbevaring og sikring av data fra verkstedkort.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Rutiner vedrørende arbeid og annet utstyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Kvalitetsstyringssystemet skal beskrive rutiner for oppbevaring og bruk av plomberingsverktøy, installasjonsplater og annet utstyr som kan brukes til å endre innstillinger av fartsskrivere eller som inneholder data. Herunder skal det gis oversikt over:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utstyr som tilhører verkstedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">plombeverktøy og plombenummer.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Krav til habilitet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Ansvarlig leder, stedfortreder og mekanikere i fartsskriververksted har ikke anledning til å utføre arbeid på og kontroll av fartsskriver i kjøretøy de selv eller deres nærstående eier eller råder over. De har heller ikke anledning til å utføre slikt arbeid eller kontroll på kjøretøy som kollegaer eller overordnete i verkstedet eier eller råder over.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">Dersom fartsskriververkstedet utfører arbeid på fartsskriver i kjøretøy det selv eier eller på annen måte har råderett over eller har vesentlig interesse i, skal kontrollorganet ha særlige rutiner som sikrer objektivitet og kvalitet i arbeidet, jf. § 16 bokstav h).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Øvrige plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">Ved endring av forhold som kan ha betydning for godkjenningen, herunder opphør, flytting, endring av organisasjonsnummer, bytte av ansvarlig leder eller stedfortreder samt pliktig utstyr, skal det straks gis melding til regionvegkontoret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2">I de tilfeller hvor det er gjennomført kontroll av kjøretøy langs veg, og kontrollmyndigheten beslutter at ytterligere kontroll skal gjøres ved fartsskriververksted, plikter fartsskriververkstedet å stille lokaler, utstyr og personell til disposisjon for å bistå kontrollmyndigheten. Fartsskriververkstedet kan fakturere kontrollmyndigheten som rekvirerte bistand vanlig timesats for arbeidet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Krav til gjennomføring av arbeid og kontroll med fartsskriver</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av arbeid og kontroll med fartsskriver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Kalibrering, installering, etterprøving, kontroll og reparasjoner av fartsskriver skal gjennomføres i henhold til forordning (EU) 2016/799 eller (EØF) nr. 3821/85 vedlegg IB for førstegenerasjons fartsskrivere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Nedlasting av data</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Ved reparasjon eller utskifting av digital fartsskriver skal fartsskriververkstedet laste ned alle data fra fartsskriveren før reparasjon eller utskiftning påbegynnes. Nedlastede data skal oppbevares i et eksternt lagringsmedium i ett år og deretter destrueres. Kopi av nedlastede data sendes til transportforetaket uten ugrunnet opphold. I tilfeller hvor nedlasting ikke er teknisk mulig eller data har gått tapt skal verkstedet bekrefte dette skriftlig overfor dataenes eier med kopi til regionvegkontoret. Kopi av bekreftelsen skal fartsskriververkstedet oppbevare sammen med kontrollskjemaet i tre år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon om nedlastede data</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">Et transportforetak som identifiseres ut fra registrerte data i fartsskriveren skal informeres om at disse dataene er å finne hos verkstedet. På transportforetakets anmodning skal nedlastete data sendes transportforetaket uten ugrunnet opphold. Verkstedet skal oppbevare kopi av transportforetakets anmodning i minst ett år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k4/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/1">Utført arbeid på fartsskriver skal registreres på et kontrollskjema godkjent av Statens vegvesen, og oppbevares i originalt eksemplar av fartsskriververkstedet i minst tre år. Skjemaet skal uten ugrunnet opphold utleveres til regionvegkontoret på skriftlig anmodning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2">Verkstedet skal føre journal over avdekkede feil, mangler og avvik på fartsskrivere i kjøretøyer som de utfører arbeid på. Journalen skal inneholde opplysninger om både fartsskriverens og kjøretøyets fabrikat og type, samt registrering og beskrivelse av konstaterte mangler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/3">Ved kontroll av fartsskriver skal det kontrolleres at det på kjøretøyet ikke finnes anordninger eller programvare som kan ødelegge eller forstyrre fartsskriverens funksjon. Funn av forstyrrende anordning eller programvare på kjøretøyet eller forsøk på montering av slikt utstyr skal registreres som mangel.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k4/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Reparasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/1">Fartsskriver skal etter utført reparasjon kontrolleres i overensstemmelse med denne forskrift og de metoder angitt av produsenten av fartsskriveren eller produsentens representant. Kun godkjente fartsskriververksteder kan utføre arbeid og/eller reparasjoner på fartsskriversystemet. Fartsskriverens evne til å vise og registrere avstand og hastighet skal kontrolleres. Testutstyret skal trinnløst kunne generere alle hastigheter innenfor fartsskriverens visnings- og registreringsområde med en måleusikkerhet mindre enn 0,3 km/h. Fartsskriverens evne til å vise og registrere hastighet skal kontrolleres i minst tre punkter jevnt fordelt innenfor fartsskriverens visnings- og registreringsområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2">Resultatet av de utførte kontroller skal for
<liste id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">analog fartsskriver føres på prøvediagramskive og oppbevares sammen med kontrollskjemaer i tre år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">digital fartsskriver registreres på verkstedkortet, kopieres til et eksternt lagringsmedium og oppbevares i tre år.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Tilsyn og reaksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k5/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">Regionvegkontoret skal føre tilsyn med at fartsskriververksted utfører arbeid i samsvar med denne forskriften og det enkelte verkstedets godkjenning. Tilsynet skal ha en hyppighet og et innhold som beskrevet i forordning (EU) nr. 165/2014 artikkel 24 nr. 3 a) og b).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/2">Fartsskriververksted plikter å gi regionvegkontoret adgang til lokaler og bistå slik det ellers er nødvendig for å gjennomføre tilsyn, herunder fremvise og utlevere dokumenter som angår arbeid på fartsskriver og virksomheten for øvrig. Regionvegkontoret kan utføre kontroll med pågående arbeid på fartsskrivere. Dersom det er nødvendig for å gjennomføre tilsynet kan regionvegkontoret innkalle kjøretøy til kontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/3">Ved gjennomført årlig tilsyn betales et gebyr på kroner 5 000,-.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k5/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Krav til tilsynspersonellet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/1">Personell som fører tilsyn etter denne forskriften skal ha nødvendig kompetanse for å vurdere kvaliteten på verkstedenes arbeid og kontroll på fartsskrivere, ha nødvendig kompetanse til å vurdere om kravene til etablering og drift av fartsskriververksteder er oppfylt samt vurdere hensiktsmessige reaksjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/2">Vegdirektoratet fastsetter nærmere krav til kompetanse og opplæring for personer som fører tilsyn etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k5/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Reaksjoner mot fartsskriververksted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1">Som ledd i tilsynet kan regionvegkontoret gi fartsskriververksted pålegg som er nødvendig for at arbeid på fartsskriver utføres i samsvar med gjeldende regelverk og, om nødvendig, gi pålegg om stansing av alt arbeid til avvik er rettet eller til vedtak om tilbakekalling av godkjenning er avgjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2">Dersom retting ikke er foretatt innen en gitt frist, kan regionvegkontoret fastsette en tvangsmulkt. Tvangsmulkten kan fastsettes som et engangsbeløp eller som en mulkt som løper fra det tidspunktet en gitt frist for retting er overskredet og til retting er foretatt. Endelig vedtak om tvangsmulkt er tvangsgrunnlag for utlegg, jf. tvangsfullbyrdelsesloven § 7-2. Tvangsmulkt inndrives av regionvegkontoret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/3">Regionvegkontoret skal tilbakekalle godkjenningen dersom vilkårene for godkjenning slik dette følger av forskriften kapittel 2 samt § 11 og/eller godkjenningsvedtak ikke lenger er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/4">Regionvegkontoret kan midlertidig eller permanent tilbakekalle fartsskriververkstedets godkjenning dersom det avdekkes:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Vesentlige eller gjentatte avvik fra kravene til lokaler, utstyr, kompetanse, registrering og rapportering, habilitet eller kvalitetsstyring.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Vesentlige eller gjentatte avvik fra kravene til arbeid med fartsskriver.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">At pålegg som er nødvendig for at arbeid på fartsskriver utføres i samsvar med gjeldende regelverk ikke etterkommes eller at skriftlig advarsel ikke tas til følge.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">At fartsskriververkstedet unndrar seg tilsyn, herunder ikke svarer på henvendelser eller følger opp frister.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/5">For mindre vesentlige forhold kan det gis advarsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/6">I vurderingen av om godkjenningen skal tilbakekalles skal det tas hensyn til i hvilken grad verkstedets administrative ledelse kan bebreides for overtredelsene nevnt i fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/7">Første gangs tilbakekalling av godkjenningen skal normalt gjelde fra en til seks måneder, andre gangs tilbakekalling fra 6 til 12 måneder og tredje gangs tilbakekalling for minst 12 måneder. I særlige tilfeller kan godkjenningen tilbakekalles for alltid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/8">Ved tilbakekall av godkjenning skal både skilt og godkjenningsdokument som nevnt i § 4 annet ledd leveres til regionvegkontoret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k6/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1">Vegdirektoratet kan gjøre unntak fra denne forskriften. Regionvegkontoret kan i særlige tilfeller og ved enkeltvedtak gjøre unntak fra § 9. Unntak må ikke komme i strid med forordning (EU) nr. 165/2014.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k6/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsordninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1">Fartsskriververksted, med unntak av plomberingsverksted, som er godkjent for å utføre arbeid på fartsskrivere i samsvar med forskrift 28. september 1993 nr. 910 om kjøre- og hviletid m.v. kapittel V eller forskrift 15. oktober 2008 nr. 1116 om fartsskriververksteder, beholder sin godkjenning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/2">Virksomheter som omtalt i § 11 annet ledd må innen tre år etter ikrafttredelsen av denne forskrift godtgjøre med ordinær politiattest at dens ansvarlige leder og stedfortreder har slik vandel at de finnes skikket til å ivareta fartsskriververkstedets plikter og krav. Lovbrudd oppgitt i politiattest som har dato før 1. oktober 2018 skal ikke ha betydning for godkjenningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1467/k6/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. oktober 2018. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 15. oktober 2008 nr. 1116 om fartsskriververksteder.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
