<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-30-648" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-648">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-30-648</id>
    <dato>30.04.2018 nr. 648</dato>
    <dato type="iso">2018-04-30</dato>
    <ikraft>30.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-30</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§44">L13.03.1981 nr. 6 § 44</ref>, <ref id="for-1983-07-08-1245">F08.07.1983 nr. 1245</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-931</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0361</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forurensingsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forurensingsforskriften (nytt kapittel 18A om kommunal beredskap mot akutt forurensning)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 30. april 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 44, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-648/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Under del 5 skal nytt kapittel 18A lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel 18A. Kommunal beredskap mot akutt forurensning</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 18A-1. <i>Formål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Dette kapitlet skal sikre etablering av effektiv og god kommunal beredskap mot mindre tilfeller av akutt forurensning.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 18A-2. <i>Virkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Dette kapitlet gjelder for kommunens plikt til å ha beredskap mot mindre tilfeller av akutt forurensning som kan inntreffe eller medføre skadevirkninger innen kommunen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 18A-3. <i>Krav til kommunal beredskap mot akutt forurensning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kommunen er ansvarlig for å etablere beredskap for å stanse, fjerne og begrense virkningen av mindre tilfeller av akutt forurensning, som ikke er dekket av privat beredskap etter forurensningsloven § 40. Med mindre tilfeller av akutt forurensning menes blant annet akutt forurensning fra transport på land og sjø, landbruk, nedgravde oljetanker, bensinstasjoner. Kommunen skal identifisere potensialet for mindre tilfeller av akutt forurensning i kommunen i en miljørisikoanalyse i henhold til § 18A-4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kommunens beredskap mot akutt forurensning skal etableres gjennom interkommunalt samarbeid i henhold til § 18A-7. Den enkelte kommune skal i tillegg etablere en begrenset, lokal beredskap som kan håndtere små hendelser og som sikrer at en førsteinnsats kan igangsettes raskt. Den lokale og den interkommunale beredskapen skal samlet utgjøre den kommunens beredskap mot akutt forurensning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Miljødirektoratet kan i enkeltvedtak gi utfyllende krav til kommunens beredskap mot akutt forurensning.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 18A-4. <i>Miljørisikoanalyse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kommunen skal kartlegge aktuelle kilder til mindre tilfeller av akutt forurensning og ha en detaljert, prioritert og kartfestet oversikt over miljøverdier og sårbare naturområder i kommunen. Kommunen skal analysere miljørisikoen forbundet med mindre tilfeller av akutt forurensning forårsaket av blant annet kjemikalier, herunder petroleumsprodukter og andre oljeprodukter, og farlig avfall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Miljørisikoanalysen skal ta utgangspunkt i hendelser som kan føre til mindre tilfeller av akutt forurensning som kan inntreffe eller medføre skadevirkninger i kommunen. Miljørisiko for de identifiserte hendelsene skal analyseres. Ut fra analysen skal det velges representative scenarier som skal være dimensjonerende for beredskapen. Scenariene skal være konkrete og blant annet beskrive mulig omfang av forurensningen og varighet av aktuelle hendelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Miljørisikoanalysen skal oppdateres ved endringer i dimensjonerende scenarier og miljøsårbarhet samt andre endringer som kan påvirke miljørisikoen. Miljørisikoanalysen skal uansett gjennomgås minst hvert fjerde år og om nødvendig oppdateres.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 18A-5. <i>Beredskapsanalyse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kommunen skal på grunnlag av miljørisikoanalysen og de dimensjonerende scenariene utarbeide en beredskapsanalyse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Beredskapsanalysen skal fastsette rammene for kommunens beredskap mot mindre tilfeller av akutt forurensning ved at det for hvert av de dimensjonerende scenariene som et minimum bestemmes og begrunnes:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">organisering av beredskapen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">nødvendig beredskapsutstyr,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">nødvendig mannskap, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d/avsnitt/1">responstid.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Beredskapsanalysen skal oppdateres ved endret miljørisiko, endret sammensetning av personell og materiell, ny kunnskap om teknologi og miljøsårbarhet samt andre endringer som kan påvirke beredskapen. Beredskapsanalysen skal uansett gjennomgås minst hvert fjerde år og om nødvendig oppdateres.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">§ 18A-6. <i>Beredskapsetablering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Den kommunale beredskapen mot akutt forurensning som er beskrevet i § 18A-3 skal etableres på grunnlag av miljørisikoanalysen, beredskapsanalysen og de dimensjonerende scenariene, jf. § 18A-4 og § 18A-5, og skal beskrives i en beredskapsplan i henhold til § 18A-8.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Beredskapsorganisasjonen skal baseres på et enhetlig ledelsessystem, og skal som et minimum omfatte funksjonene innsatsleder, operasjonsleder, leder for planlegging og miljø, logistikkleder og skadestedsleder. Beredskapen skal bemannes med tilstrekkelig personell med relevant kompetanse og praktisk erfaring for å kunne gjøre innsats mot de dimensjonerende scenariene, jf. § 18A-4.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 18A-7. <i>Interkommunalt samarbeid mot akutt forurensning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Kommunen skal delta i interkommunalt samarbeid om beredskap mot akutt forurensning som angitt i vedlegg 1. Hovedformålet med det interkommunale samarbeidet skal være å ivareta deltakerkommunenes plikt til å ha beredskap mot mindre tilfeller av akutt forurensing i henhold til forurensingsloven § 43. Den enkelte deltagerkommune har ansvar for den delen av samarbeidets samlede forpliktelser som svarer til kommunens andel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Det interkommunale samarbeidet skal ha ansvar for å planlegge, etablere, drive og vedlikeholde den interkommunale beredskapen mot akutt forurensning på vegne av de deltakende kommunene. Det interkommunale samarbeidet skal sette deltakerkommunene i stand til å ivareta sin aksjonsplikt etter forurensningslovens § 46 og sin bistandsplikt etter § 47.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Det interkommunale samarbeidet skal opprettes i henhold til kommuneloven § 27 eller lov om interkommunale selskaper. Dersom det interkommunale samarbeidet ikke etableres som et eget rettssubjekt, skal det pekes ut en kommune som skal ha operativt og administrativt ansvar for det interkommunale samarbeidet for en periode på minst fem år av gangen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Miljødirektoratet kan gjøre endringer i regioninndelingen i vedlegg 1. Miljødirektoratet kan i enkeltvedtak gi nærmere krav til den interkommunale beredskapen mot akutt forurensing.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/1">§ 18A-8. <i>Beredskapsplan</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">For det interkommunale samarbeidet om beredskap mot akutt forurensning skal det utarbeides en beredskapsplan som beskriver den etablerte beredskapen, jf. § 18A-6. Beredskapsplanen skal omfatte både den interkommunale beredskapen og deltakerkommunenes lokale beredskap, jf. § 18A-3 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Beredskapsplanen skal minst beskrive den etablerte beredskapens organisering, bemanning, innsatsutstyr og personlig utstyr. Beredskapsplanen skal angi innsatsplaner for de dimensjonerende scenariene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Kommunestyret i deltakerkommunene skal godkjenne beredskapsplanen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Beredskapsplanen skal oppdateres når endringer i miljørisikoanalyse eller beredskapsanalyse gjør dette nødvendig og ved andre endringer av betydning for beredskapen. Beredskapsplanen skal uansett gjennomgås minst hvert fjerde år og om nødvendig oppdateres.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/1">§ 18A-9. <i>Opplæring, beredskapsøvelser og testing</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Det interkommunale samarbeidet om beredskap mot akutt forurensning skal til enhver tid ha oversikt over personell som skal inneha de forskjellige beredskapsfunksjonene nevnt i § 18A-6 andre ledd. Det skal utarbeides en årlig plan for gjennomføring av opplæring av personellet opplæringsplan for personellet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Det interkommunale samarbeidet om beredskap mot akutt forurensning skal utarbeide en årlig plan for beredskapsøvelser. Øvelsene skal gi aktuelt personell nødvendig trening til å fylle sin oppgave og slik at de kan bli kjent med og trenet i bruk av beredskapsutstyret. Øvelsene skal varieres i type og omfang slik at alle de dimensjonerende scenariene blir øvet over tid. Øvelsene skal dokumenteres der det legges spesielt vekt på evaluering av erfaringer som er høstet og hvilke endringer i beredskapen som er nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Minst en gang hvert annet år skal beredskapen testes for å kontrollere at beredskapsplanen er egnet for formålet og at beredskapen er operativ og fungerer i henhold til beredskapsplanen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/avsnitt/1">§ 18A-10. <i>Samordning av beredskap mot akutt forurensning og øvrige kommunale beredskapsforpliktelser</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Kommunens beredskap mot mindre tilfeller av akutt forurensning er en del av kommunens totale beredskapsplikt og skal samordnes med kommunens øvrige beredskapsforpliktelser i henhold til forskrift om kommunal beredskapsplikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Den interkommunale beredskapen mot akutt forurensning skal samordnes med nærliggende interkommunale samarbeidsorgan for beredskap mot akutt forurensning og med statens beredskap mot akutt forurensning som en del av den samlede nasjonale beredskapen mot akutt forurensning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">For å sikre nødvendig samordning som nevnt i andre ledd i forbindelse med utarbeidelse av ny beredskapsplan eller ved vesentlige endringer av eksisterende beredskapsplan, bør Kystverket gis anledning til å uttale seg innen en nærmere angitt frist før ny eller endret beredskapsplan godkjennes av kommunestyret, jf. § 18A-8 fjerde ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/1">§ 18A-11. <i>Samarbeid med andre beredskapsorganisasjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Ved etablering av beredskapssamarbeid mellom kommunen eller et interkommunalt samarbeidsorgan og statlige eller private beredskapsaktører, skal det sikres at dette ikke svekker kommunens beredskap etablert etter forurensningsloven § 43 og kravene i dette kapitlet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/1">§ 18A-12. <i>Tilsyn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Miljødirektoratet fører tilsyn med at kravene i dette kapitlet overholdes.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">Vedlegg 1: Interkommunale samarbeid om beredskap mot akutt forurensning</avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Regionnummer</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Regionnavn</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Deltagende kommuner</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1 </entry>
              <entry colname="2">Østfold </entry>
              <entry colname="3">Aremark, Askim, Eidsberg, Fredrikstad, Halden, Hobøl, Hvaler, Marker, Moss, Rakkestad, Rygge, Rømskog, Råde, Sarpsborg, Skiptvet, Spydeberg, Trøgstad og Våler </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2 </entry>
              <entry colname="2">Romerike </entry>
              <entry colname="3">Aurskog-Høland, Eidskog, Eidsvoll, Fet, Gjerdrum, Grue, Hurdal, Kongsvinger, Lørenskog, Nannestad, Nes, Nittedal, Nord-Odal, Rælingen, Skedsmo, Sør-Odal, Sørum, Ullensaker og Åsnes </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3 </entry>
              <entry colname="2">Indre Oslofjord </entry>
              <entry colname="3">Asker, Bærum, Enebakk, Frogn, Nesodden, Oppegård, Oslo, Ski, Vestby og Ås </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4 </entry>
              <entry colname="2">Buskerud </entry>
              <entry colname="3">Drammen, Flesberg, Flå, Gol, Hemsedal, Hole, Hurum, Kongsberg, Krødsherad, Lier, Modum, Nedre Eiker, Nes, Nore og Uvdal, Ringerike, Rollag, Røyken, Sande, Sigdal, Svelvik, Øvre Eiker og Ål </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5 </entry>
              <entry colname="2">Hedmark </entry>
              <entry colname="3">Alvdal, Elverum, Engerdal, Folldal, Hamar, Løten, Rendalen, Ringsaker, Stange, Stor-Elvdal, Tolga, Trysil, Tynset, Våler og Åmot </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6 </entry>
              <entry colname="2">Oppland </entry>
              <entry colname="3">Dovre, Etnedal, Gausdal, Gjøvik, Gran, Jevnaker, Lesja, Lillehammer, Lom, Lunner, Nord-Aurdal, Nord-Fron, Nordre Land, Ringebu, Sel, Skjåk, Søndre Land, Sør-Aurdal, Sør-Fron, Vang, Vestre Slidre, Vestre Toten, Vågå, Østre Toten, Øyer og Øystre Slidre </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7 </entry>
              <entry colname="2">Vestfold </entry>
              <entry colname="3">Færder, Holmestrand, Horten, Larvik, Re, Sandefjord og Tønsberg </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8 </entry>
              <entry colname="2">Telemark </entry>
              <entry colname="3">Bamble, Bø, Drangedal, Fyresdal, Hjartdal, Kragerø, Kviteseid, Nissedal, Nome, Notodden, Porsgrunn, Sauherad, Seljord, Siljan, Skien, Tinn, Tokke og Vinje </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">9 </entry>
              <entry colname="2">Aust-Agder </entry>
              <entry colname="3">Arendal, Froland, Gjerstad, Grimstad, Risør, Tvedestrand, Vegårshei og Åmli </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">10 </entry>
              <entry colname="2">Midt-Agder </entry>
              <entry colname="3">Birkenes, Bygland, Bykle, Evje og Hornes, Iveland, Kristiansand, Lillesand, Valle, Songdalen, Søgne og Vennesla </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">11 </entry>
              <entry colname="2">Vest-Agder </entry>
              <entry colname="3">Audnedal, Farsund, Flekkefjord, Hægebostad, Kvinesdal, Lindesnes, Lyngdal, Mandal, Marnardal, Sirdal og Åseral </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">12 </entry>
              <entry colname="2">Sør-Rogaland </entry>
              <entry colname="3">Bjerkreim, Eigersund, Finnøy, Forsand, Gjesdal, Hjelmeland, Hå, Klepp, Kvitsøy, Lund, Randaberg, Rennesøy, Sandnes, Sokndal, Sola, Stavanger, Strand og Time </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">13 </entry>
              <entry colname="2">Haugesund </entry>
              <entry colname="3">Bokn, Bømlo, Etne, Fitjar, Haugesund, Karmøy, Kvinnherad, Jondal, Odda, Sauda, Stord, Suldal, Sveio, Tysnes, Tysvær, Utsira, Ullensvang og Vindafjord </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">14 </entry>
              <entry colname="2">Bergen </entry>
              <entry colname="3">Askøy, Austevoll, Austrheim, Bergen, Eidfjord, Fedje, Fjell, Fusa, Granvin, Gulen, Hyllestad, Kvam, Lindås, Masfjorden, Meland, Modalen, Os, Osterøy, Radøy, Samnanger, Solund, Sund, Ulvik, Vaksdal, Voss og Øygarden </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">15 </entry>
              <entry colname="2">Sogn og Sunnfjord </entry>
              <entry colname="3">Askvoll, Aurland, Balestrand, Fjaler, Flora, Førde, Gaular, Høyanger, Jølster, Leikanger, Luster, Lærdal, Naustdal, Sogndal, Vik og Årdal </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">16 </entry>
              <entry colname="2">Nordfjord </entry>
              <entry colname="3">Bremanger, Eid, Gloppen, Hornindal, Stryn, Selje og Vågsøy </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">17 </entry>
              <entry colname="2">Sunnmøre </entry>
              <entry colname="3">Giske, Haram, Hareid, Herøy, Norddal, Sande, Skodje, Stordal, Stranda, Sula, Sykkylven, Ulstein, Vanylven, Volda, Ørskog, Ørsta og Ålesund </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">18 </entry>
              <entry colname="2">Romsdal </entry>
              <entry colname="3">Aukra, Fræna, Midsund, Molde, Nesset, Rauma, Sandøy og Vestnes </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">19 </entry>
              <entry colname="2">Nordmøre </entry>
              <entry colname="3">Aure, Averøy, Eide, Gjemnes, Halsa, Kristiansund, Rindal, Smøla, Sunndal, Surnadal og Tingvoll </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">20 </entry>
              <entry colname="2">Sør-Trøndelag </entry>
              <entry colname="3">Agdenes, Bjugn, Frosta, Frøya, Hemne, Hitra, Holtålen, Indre Fosen, Klæbu, Malvik, Meldal, Melhus, Meråker, Midtre Gauldal, Oppdal, Orkdal, Os, Osen, Rennebu, Roan, Røros, Selbu, Skaun, Snillfjord, Stjørdal, Trondheim, Tydal, Ørland og Åfjord </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">21 </entry>
              <entry colname="2">Inn-Trøndelag </entry>
              <entry colname="3">Inderøy, Levanger, Snåsa, Steinkjer, Verdal og Verran </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">22 </entry>
              <entry colname="2">Namdal </entry>
              <entry colname="3">Flatanger, Fosnes, Grong, Høylandet, Leka, Lierne, Namdalseid, Namsos, Namsskogan, Nærøy, Overhalla, Røyrvik og Vikna </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">23 </entry>
              <entry colname="2">Helgeland </entry>
              <entry colname="3">Alstadhaug, Bindal, Brønnøy, Dønna, Grane, Hattfjelldal, Herøy, Leirfjord, Sømna, Vefsn, Vega og Vevelstad </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">24 </entry>
              <entry colname="2">Rana </entry>
              <entry colname="3">Hemnes, Lurøy, Nesna, Rana og Træna </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">25 </entry>
              <entry colname="2">Salten </entry>
              <entry colname="3">Beiarn, Bodø, Fauske, Gildeskål, Meløy, Rødøy, Røst, Saltdal, Steigen, Sørfold og Værøy </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">26 </entry>
              <entry colname="2">Ofoten </entry>
              <entry colname="3">Ballangen, Evenes, Hamarøy, Lødingen, Narvik, Tjeldsund og Tysfjord </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">27 </entry>
              <entry colname="2">Lofoten og Vesterålen </entry>
              <entry colname="3">Andøy, Bø, Flakstad, Hadsel, Moskenes, Sortland, Vestvågøy, Vågan og Øksnes </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">28 </entry>
              <entry colname="2">Sør-Troms </entry>
              <entry colname="3">Bardu, Gratangen, Harstad, Ibestad, Kvæfjord, Lavangen, Salangen og Skånland </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">29 </entry>
              <entry colname="2">Midt- og Nord-Troms </entry>
              <entry colname="3">Balsfjord, Berg, Dyrøy, Karlsøy, Kvænangen, Kåfjord, Lenvik, Lyngen, Målselv, Nordreisa, Skjervøy, Storfjord, Sørreisa, Torsken, Tranøy og Tromsø </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">30 </entry>
              <entry colname="2">Vest-Finnmark </entry>
              <entry colname="3">Alta, Hammerfest, Hasvik, Kautokeino, Kvalsund, Loppa og Måsøy </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">31 </entry>
              <entry colname="2">Midt-Finnmark </entry>
              <entry colname="3">Gamvik, Karasjok, Lebesby, Nordkapp og Porsanger </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">32 </entry>
              <entry colname="2">Øst-Finnmark </entry>
              <entry colname="3">Berlevåg, Båtsfjord, Nesseby, Sør-Varanger, Tana, Vadsø og Vardø </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/31/marg/1">* Status november 2016.</marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/31/marg/2">
        <img src="sf-20180430-0648-01-01.png" alt="ikon"/>
      </marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/31/marg/3">Figur: Kart med navn, nummer og grenser for interkommunale samarbeid mot akutt forurensning.</marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-648/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
