<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-27-638" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-638">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-27-638</id>
    <dato>27.04.2018 nr. 638</dato>
    <dato type="iso">2018-04-27</dato>
    <ikraft>01.05.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-05-01</ikraft>
    <departement>Statsministerens kontor</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet>30.04.2018 (ortografisk feil under KLD)</rettet>
    <journalnummer>2018-0353</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i departementsstrukturen og i ansvarsfordelingen mellom departementene</korttittel>
    <tittel>Endringer i departementsstrukturen og i ansvarsfordelingen mellom departementene</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 27. april 2018 med hjemmel i Kongeriket Norges Grunnlov 17. mai 1814 § 12. Fremmet av Statsministerens kontor.</marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Utenriksdepartementet ledes av to konstitusjonelt ansvarlige statsråder:</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Utenriksminister Søreide har ansvaret for tilrettelegging, samordning og iverksettelse av norsk utenrikspolitikk, herunder samordning av EØS-saker og forholdet til EU, samt internasjonale forhandlinger, prosesser og globale samarbeidsstrukturer, herunder norsk FN-politikk. Utenriksminister Søreide har også ansvaret for utviklingspolitiske tiltak i OSSE-området, Midtøsten, Nord-Afrika og Afghanistan, arbeidet for sikkerhet, fred, forsoning og menneskerettigheter, også på landnivå, samt humanitær bistand. Utenriksminister Søreide har også det administrative ansvaret for Utenriksdepartementet og utenrikstjenesten, herunder ansvaret for lønns- og driftsbudsjettet for hele departementet og styringen av utestasjonene.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/3">Statsråd Astrup har ansvaret for det utviklingspolitiske arbeidet utenfor OSSE-området, Midtøsten, Nord-Afrika og Afghanistan, utviklingssamarbeidet med FN-systemet, Verdensbanken, de regionale utviklingsbankene og øvrige globale fond og programmer, Norad, Fredskorpset og Norfund.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Helse- og omsorgsdepartementet ledes av to konstitusjonelt ansvarlige statsråder:</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Statsråd Michaelsen har ansvaret for lovverk knyttet til saksområdet kommunale omsorgstjenester. Dette omfatter i hovedsak lovverk knyttet til den kommunale omsorgstjenesten, blant annet helse- og omsorgstjenester i institusjoner som nevnt i forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 første ledd bokstav a, c og d (barneboliger, aldershjem og sykehjem), kommunale helse- og omsorgstjenester i hjemmet (hjemmesykepleie), personlig assistanse (blant annet praktisk bistand, opplæring og støttekontakt), brukerstyrt personlig assistanse (BPA) og støtte til pårørende. Statsråd Michaelsens ansvar omfatter ikke lovverk knyttet til kommunale helse- og omsorgstjenester som tilbys som følge av rusmiddelproblemer og psykisk sykdom eller lidelse, og lovverk om kommunale helse- og omsorgstjenester til mennesker som har vært utsatt for vold eller seksuelle overgrep.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/3">Videre har statsråd Michaelsen ansvaret for lover knyttet til folkehelseområdet, med unntak for legemidler, medisinsk utstyr og arbeidet knyttet til rusreformen. Folkehelseområdet omfatter blant annet sosial ulikhet i helse, fysisk aktivitet, psykisk helse, helsefremmende og forebyggende arbeid, ernæring og mattrygghet, drikkevann, kosmetikk, alkohol-, narkotika- og tobakksforebygging, smittevern, strålevern, atomsikkerhet og miljørettet helsevern. Statsråd Michaelsen har ansvaret for etatsstyringen av Strålevernet og Folkehelseinstituttet samt eierstyring av Vinmonopolet. Statsråd Michaelsen har også ansvaret for Helse- og omsorgsdepartementets faglige etatsstyring av Mattilsynet.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/4">Statsråd Høie har ansvaret for alle andre lover som hører under Helse- og omsorgsdepartementet. Statsråd Høie har også det administrative ansvaret for Helse- og omsorgsdepartementet, herunder ansvaret for lønns- og driftsbudsjettet for hele departementet.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kunnskapsdepartementet ledes av to konstitusjonelt ansvarlige statsråder:</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Kunnskapsdepartementet overtar Integreringsavdelingen i Justis- og beredskapsdepartementet og ansvaret for IMDi.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/3">Statsråd Sanner har ansvaret for regjeringens politikk for barnehager, grunnskole, videregående opplæring, fagskole, generelle kompetansepolitiske saker og integrering. Statsråd Sanner er også nordisk samarbeidsminister.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/4">Statsråd Sanner har i tillegg det administrative ansvaret for Kunnskapsdepartementet, herunder ansvaret for lønns- og driftsbudsjettet for hele departementet, samt ansvaret for Kunnskapsdepartementets underliggende etater, bortsett fra De nasjonale forskningsetiske komiteene, Statens lånekasse for utdanning, Norges Forskningsråd, Nasjonalt organ for kvalitet i utdanningen (NOKUT), Kvalitetsorgan Bergen samt Kunnskapsdepartementets Tjenesteorgan.</avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/5">Statsråd Nybø har ansvaret for regjeringens politikk knyttet til forskning, høyere utdanning og utdanningsstøtte og følgende underliggende etater: De nasjonale forskningsetiske komiteene, Statens lånekasse for utdanning, Norges Forskningsråd, Nasjonalt organ for kvalitet i utdanningen (NOKUT), Kvalitetsorgan Bergen samt Kunnskapsdepartementets Tjenesteorgan. I tillegg har statsråd Nybø ansvaret for de statlige institusjonene i universitets- og høyskolesektoren.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Klima- og miljødepartementet overtar ansvaret for oppfølgingen av eierskapet i Enova SF, som overføres fra Olje- og energidepartementet. Overføringen innebærer at de delene av Energi- og vannressursavdelingen i Olje- og energidepartementet som ivaretar oppfølgingen av eierskapet i Enova SF, overføres til Klima- og miljødepartementet.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Landbruks- og matdepartementet overtar ansvaret for forvaltningen av høstbare viltressurser, som overføres fra Klima- og miljødepartementet.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/6">
      <lverdi>6.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Ved endringene har departementene, og statsrådene i de departementene som har to statsråder, forvaltningsansvar for lover i samsvar med vedlagte forslag.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/7">
      <lverdi>7.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Delegering til departementene til å foreta de endringer i forskrifter, avtaler, instrukser og bestemmelser som er en nødvendig følge av endringene.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/8">
      <lverdi>8.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Endringene trer i kraft 1. mai 2018.</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-638/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-638/k1/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel> Utenriksdepartementet <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/1">
          <i> Oversikt over lover statsråd Nikolai Eivindssøn Astrup har forvaltningsansvar for etter endringene:</i>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 9. mai 1997 nr. 26 om Statens investeringsfond for næringsvirksomhet i utviklingsland (Norfundloven).
<br/></avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/2">
          <i> Oversikt over lover utenriksminister Ine Eriksen Søreide har forvaltningsansvar for etter endringene:</i>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/2/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Alle øvrige lover under Utenriksdepartementet.</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-638/k1/?3">
        <kverdi/>
        <ktittel> Helse- og omsorgsdepartementet <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1">
          <i>Oversikt over lover statsråd Åse Michaelsen har forvaltningsansvar for etter endringene:</i>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 19. juni 1931 nr. 18 om Aktieselskapet Vinmonopolet (vinmonopolloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 12. mai 1972 nr. 28 om atomenergivirksomhet (atomenergiloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 9. mars 1973 nr. 14 om vern mot tobakksskader (tobakksskadeloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer (smittevernloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/6">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Lov 12. mai 2000 nr. 36 om strålevern og bruk av stråling (strålevernloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/7">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/8">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Lov 21. desember 2005 nr. 126 om kosmetikk og kroppspleieprodukt m.m. (kosmetikklova)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/9">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid (folkehelseloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/10">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) for så vidt gjelder:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/10-1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/10-1/avsnitt/1">§ 3-2 første ledd nr. 6 bokstav a, b og c. Dette omfatter likevel ikke helse- og omsorgstjenester som tilbys som følge av rusmiddelproblemer og psykisk sykdom eller lidelse, og helse- og omsorgstjenester til mennesker som har vært utsatt for vold eller seksuelle overgrep. Det omfatter heller ikke institusjoner som er nevnt i forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 første ledd bokstav b og e.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/10-2">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/10-2/avsnitt/1">§ 3-2a, § 3-6, § 3-7, § 3-8, kapittel 9, § 11-2 og § 12-6.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/11">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) for så vidt gjelder:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/11-1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/11-1/avsnitt/1">§ 2-1a for så vidt gjelder tjenester nevnt i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav a, b og c, § 3-2a, § 3-6, § 3-7, § 3-8, kapittel 9, samt § 11-2 og § 12-6. Dette omfatter likevel ikke helse- og omsorgstjenester som tilbys som følge av rusmiddelproblemer og psykisk sykdom eller lidelse, og helse- og omsorgstjenester til mennesker som har vært utsatt for vold eller seksuelle overgrep. Det omfatter heller ikke institusjoner som nevnt i forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 første ledd bokstav b og e.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/11-2">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/11-2/avsnitt/1">§ 2-1d</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/11-3">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/11-3/avsnitt/1">§ 2-1e</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/11-4">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/11-4/avsnitt/1">§ 2-8</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/12">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Lov 20. juni 2014 nr. 43 om helseregistre og behandling av helseopplysninger (helseregisterloven) § 11 annet ledd bokstav d og e.
<br/></avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/2">
          <i> Oversikt over lover statsråd Bent Høie har forvaltningsansvar for etter endringene:</i>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/2/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Alle øvrige lover under Helse- og omsorgsdepartementet.</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-638/k1/?4">
        <kverdi/>
        <ktittel> Kunnskapsdepartementet <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1">
          <i> Oversikt over lover statsråd Jan Tore Sanner har forvaltningsansvar for etter endringene:</i>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 17. desember 1971 nr. 106 om kristendomsundervisning ved vidaregåande skole, høgskole og universitet</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 6. desember 2002 nr. 72 om folkehøyskoler (folkehøyskoleloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/6">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/7">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Lov 10. juni 2005 nr. 51 om norsk statsborgerskap (statsborgerloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/8">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/9">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Lov om 19. juni 2009 nr. 95 om voksenopplæring (voksenopplæringsloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/10">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Lov 16. juni 2017 nr. 69 om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner (yrkeskvalifikasjonsloven).
<br/></avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2">
          <i> Oversikt over lover statsråd Iselin Nybø har forvaltningsansvar for etter endringene:</i>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Lov 14. desember 2007 nr. 116 om studentsamskipnader (studentsamskipnadsloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte (utdanningsstøtteloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/liste/4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Lov 28. april 2017 nr. 23 om organisering av forskningsetisk arbeid (forskningsetikkloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/liste/5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Lov 11. desember 2015 nr. 99 om konsortium for europeisk forskingsinfrastruktur (ERIC-lova).</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-638/k1/?5">
        <kverdi/>
        <ktittel> Klima- og miljødepartementet <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1">
          <i>Oversikt over lover Klima- og miljødepartementet har forvaltningsansvar for etter endringene:</i>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 7. juni 1845 om Perlefiskeriet</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 29. mai 1901 nr. 6 om forskjellige forhold vedkommende Røros Kobberverks Skogvæsen</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 22. mars 1957 nr. 4 om fredning og fangst av isbjørn (isbjørnloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 28. juni 1957 nr. 16 om friluftslivet (friluftsloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Lov 6. juni 1975 nr. 31 om utnytting av rettar og lunnende m.m. i statsallmenningane (fjellova) for så vidt gjelder:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/5-1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/5-1/avsnitt/1">§ 26 for så vidt gjelder ikke-jaktbare arter</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/5-2">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/5-2/avsnitt/1">Kapittel XII. - Fiske</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/6">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Lov 9. april 1976 nr. 21 om gjennomføring i norsk rett av miljøvernkonvensjon mellom Norge, Danmark, Finland og Sverige, undertegnet 19 februar 1974</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/7">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/8">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/9">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Lov 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner (kulturminneloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/10">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) for så vidt gjelder:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-1/avsnitt/1">§ 1 første ledd</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-2">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-2/avsnitt/1">§ 2 første ledd for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-3">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-3/avsnitt/1">§ 4 for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-4">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-4/avsnitt/1">§ 6 for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-5">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-5/avsnitt/1">§ 7 for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe, og bestemmelser som skal forhindre rømning/spredning i naturen</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-6">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-6/avsnitt/1">§ 9 første ledd. Annet ledd første til tredje punktum. Annet ledd fjerde og femte punktum for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe. Annet ledd siste punktum.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-7">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-7/avsnitt/1">§ 10 for så vidt gjelder lisensfelling og kvotejakt for gaupe</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-8">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-8/avsnitt/1">§ 15</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-9">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-9/avsnitt/1">§ 19 for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe, samt fremmede arter</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-10">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-10/avsnitt/1">§ 20 tredje ledd og femte ledd andre og tredje punktum, for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe, samt fremmede arter.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-11">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-11/avsnitt/1">§ 21 for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe, samt fremmede arter</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-12">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-12/avsnitt/1">§ 23 for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe, samt fremmede arter</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-13">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-13/avsnitt/1">§ 24 for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe, samt fremmede arter</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-14">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-14/avsnitt/1">§ 25</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-15">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-15/avsnitt/1">§ 26 nr. 4, nr. 5, nr. 6 for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe, nr. 8 for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe, nr. 9, nr. 10 for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare, gaupe og fredet rovvilt, nr. 11 med unntak av det som gjelder jegerprøveinstruktører</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-16">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-16/avsnitt/1">§ 35</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-17">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-17/avsnitt/1">§ 44</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-18">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-18/avsnitt/1">§ 46 for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-19">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-19/avsnitt/1">§ 48 første ledd for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-20">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-20/avsnitt/1">§ 48a</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-21">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-21/avsnitt/1">§ 49</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-22">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-22/avsnitt/1">§ 49a</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-23">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/11-23/avsnitt/1">§ 51 annet ledd</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/12">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">§ 56 for så vidt gjelder arter som ikke er høstbare og gaupe</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/13">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">Lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) for å vidt gjelder:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/13-1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/13-1/avsnitt/1">§ 4-4</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/14">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">Lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk mv. (lakse- og innlandsfiskloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/15">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">Lov 2. april 1993 nr. 38 om framstilling og bruk av genmodifiserte organismer m.m. (genteknologiloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/16">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/16/avsnitt/1">Lov 21. juni 1996 nr. 38 om statlig naturoppsyn (naturoppsynsloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/17">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/17/avsnitt/1">Lov 15. juni 2001 nr. 79 om miljøvern på Svalbard (svalbardmiljøloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/18">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/18/avsnitt/1">Lov 9. mai 2003 nr. 31 om rett til miljøinformasjon og deltakelse i offentlige beslutningsprosesser av betydning for miljøet (miljøinformasjonsloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/19">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/19/avsnitt/1">Lov 17. desember 2004 nr. 99 om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/20">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/20/avsnitt/1">Lov 10. juni 2005 nr. 52 om endringar i lov 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner og lov 15. juni 2001 nr. 79 om miljøvern på Svalbard</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/21">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/21/avsnitt/1">Lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) for så vidt gjelder:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/21-1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/21-1/avsnitt/1">Kapittel 5. Miljømessig sikkerhet</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/22">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/22/avsnitt/1">Lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) for så vidt gjelder:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/22-1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/22-1/avsnitt/1">Kapittel 14. Konsekvensutredninger for tiltak og planer etter annet lovverk</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/23">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/23/avsnitt/1">Lov 5. juni 2009 nr. 35 om naturområder i Oslo og nærliggende kommuner (markaloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/24">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/24/avsnitt/1">Lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/25">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/25/avsnitt/1">Lov 15. april 2011 nr. 12 om endringer i klimakvoteloven</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/26">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/26/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/27">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/27/avsnitt/1">Lov 20. juni 2014 nr. 51 om fiskeretten i Tanavassdraget (Tanaloven)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/28">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/28/avsnitt/1">Lov 19. juni 2015 nr. 67 om endringer i lov om motorferdsel i utmark og vassdrag mv.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/29">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1/liste/29/avsnitt/1">Lov 16. juni 2017 nr. 60 om klimamål (klimaloven).</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-27-638/k1/?6">
        <kverdi/>
        <ktittel> Landbruks- og matdepartementet <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1">
          <i> Oversikt over lover Landbruks- og matdepartementet har forvaltningsansvar for etter endringene:</i>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 6. juni 1975 nr. 31 om utnytting av rettar og lunnende m.m. i statsallmenningane (fjellova) for så vidt gjelder de bestemmelser som ikke er lagt til Klima- og miljødepartementet</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) for så vidt gjelder de bestemmelsene som ikke er lagt til Klima- og miljødepartementet.</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
