<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-18-2130" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2130">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-18-2130</id>
    <dato>18.12.2018 nr. 2130</dato>
    <dato type="iso">2018-12-18</dato>
    <ikraft>18.12.2018, med virkning fra og med inntektsåret 2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-18, med virkning fra og med inntektsåret 2019</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-03-26-14-§5-11">L26.03.1999 nr. 14 § 5-11</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§5-12">§ 5-12</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§5-15">§ 5-15</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§19-7">§ 19-7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-11-19-1158</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1311</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i FSFIN Forskrift til skatteloven</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 18. desember 2018 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) § 5-11 tredje ledd, § 5-12 fjerde ledd, § 5-15 annet ledd siste punktum og § 19-7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2130/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-11-1 annet ledd nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Tilsvarende gjelder for arbeidstaker som er pendler og som skattlegges etter særreglene om skattlegging av utenlandske arbeidstakere i skatteloven kapittel 19.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5-12-10 nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Tilsvarende gjelder for arbeidstaker som er pendler og som skattlegges etter særreglene om skattlegging av utenlandske arbeidstakere i skatteloven kapittel 19.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-15-5 tolvte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(12) Fordel i form av arbeidsgivers dekning av utgifter ved opphold utenfor hjemmet på grunn av arbeidet er skattefri så langt den ikke overstiger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Satser for kost fastsatt av Skattedirektoratet eller det dokumenteres at høyere utgifter er medgått. Det gis ikke skattefritak for dekning av kost dersom det kan oppbevares og tilberedes mat i pendlerboligen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Dokumenterte utgifter til losji.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1/marg/1">Utgifter til besøksreiser til hjemmet kan dekkes skattefritt etter reglene i skatteloven § 6-44. Det gis ikke skattefritak for arbeidsgivers dekning av utgifter til kost, losji og besøksreiser til hjemmet for arbeidstaker som er pendler og som får standardfradrag for utenlandsk arbeidstaker. Tilsvarende gjelder for arbeidstaker som er pendler og som skattlegges etter særreglene om skattlegging av utenlandske arbeidstakere i skatteloven kapittel 19.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nytt kapittel 19 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kapittel 19. Særregler om skattlegging av utenlandske arbeidstakere mv. (kildeskatteordning)</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 19-1. Anvendelsesområde</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 19-1-1. <i>Begrensninger i anvendelsesområdet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Personer som anses bosatt på Svalbard etter skatteloven § 2-35 annet ledd bokstav b, omfattes ikke av særreglene om skattlegging av utenlandske arbeidstakere i skatteloven kapittel 19.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 19-3. Inntektstak</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 19-3-1. <i>Inntektstakets størrelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Har skattyter årlig brutto arbeidsinntekt, jf. skatteloven § 19-1, som overstiger trinn 3 i trinnskatten, skal skattlegging skje etter skattelovens alminnelige regler for hele inntekten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 19-5. Forholdet til bostedsregler</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 19-5-1. <i>Inntektstak for kapitalinntekter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Har skattyter som blir bosatt i riket, jf. skatteloven 2-1, brutto kapitalinntekter som overstiger 10 000 kroner, skal skattlegging skje etter skattelovens alminnelige regler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 19-6. Valgadgang</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 19-6-1. <i>Overgang til alminnelige regler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(1) Skattyter kan velge å tre ut av kildeskatteordningen innenfor inntektsåret som kildeskatten blir fastsatt for. Slikt valg tas ved å søke om skattekort for skattlegging etter skattelovens alminnelige regler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(2) Skattyter kan også tre ut av kildeskatteordningen etter utløpet av det inntektsåret kildeskatten er fastsatt for. Slikt valg må tas innen fristen for å levere skattemelding etter skatteforvaltningsloven § 8-2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(3) Skattyter som har valgt skattlegging etter skattelovens alminnelige regler, kan ikke tre inn i kildeskatteordningen innenfor samme inntektsår.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Nåværende kapittel 19 blir nytt kapittel 20.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2130/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
