<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-06-536" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-06-536">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-06-536</id>
    <dato>06.04.2018 nr. 536</dato>
    <dato type="iso">2018-04-06</dato>
    <ikraft>06.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-06</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-06-17-73-§16">L17.06.2016 nr. 73 § 16</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-11-1995</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0261</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om energi- og miljøkrav ved anskaffelse av kjøretøy til veitransport</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om energi- og miljøkrav ved anskaffelse av kjøretøy til veitransport</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 6. april 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2016 nr. 73 om offentlige anskaffelser (anskaffelsesloven) § 16 fjerde ledd og lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportlova) § 11a.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX nr. 21av (direktiv (2009/33/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-06-536/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 2017 nr. 1995 om energi- og miljøkrav ved anskaffelse av kjøretøy til veitransport gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For oppdragsgiver som er omfattet av anskaffelsesforskriften gjelder denne forskriften kontrakter med en anslått verdi lik eller over 1,3 mill. kr (ekskl. mva.).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For anskaffelser som gjøres etter forsyningsforskriften gjelder denne forskriften for kontrakter med en anslått verdi lik eller over 4,1 mill. kr (ekskl. mva.).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For operatører og underleverandør som nevnt i § 2 første ledd bokstav b) og c) gjelder denne forskriften for kontrakter ved anskaffelse av kjøretøy til en verdi lik eller over 2,0 mill. kr (ekskl. mva.)
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Nærings- og fiskeridepartementet kan endre terskelverdiene i forskriften.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-06-536/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
