<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-01-31-155" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-155">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-01-31-155</id>
    <dato>31.01.2018 nr. 155</dato>
    <dato type="iso">2018-01-31</dato>
    <ikraft>01.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-03-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-05-15-35-§5">L15.05.2008 nr. 35 § 5</ref>, <ref id="for-2009-10-09-1260">F09.10.2009 nr. 1260</ref>, <ref id="for-2009-12-18-1582">F18.12.2009 nr. 1582</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-15-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0100</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utlendingsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i utlendingsforskriften (unntak fra kravet om oppholdstillatelse for arbeidsforhold)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 31. januar 2018 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 5, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-155/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Utlendinger som er ansatt i en organisasjon som driver internasjonalt humanitært arbeid, er unntatt fra kravet om oppholdstillatelse når de skal holde eller delta i møter, seminarer eller kurs som fremmer slikt arbeid, når oppdraget samlet ikke overstiger 14 dager i løpet av et kalenderår. Utlendingsdirektoratet kan gi nærmere retningslinjer, herunder om hva som regnes som internasjonalt humanitært arbeid.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Tidligere fjerde ledd blir nytt femte ledd osv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-1 tolvte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Utlendinger som nevnt i første ledd bokstav i, niende ledd og tiende ledd har meldeplikt til politiet i oppholdsdistriktet. Utlendinger som er unntatt fra kravet om oppholdstillatelse etter første ledd bokstav b eller sjette ledd, skal før innreise gi skriftlig melding til politiet i de aktuelle distriktene. Slik melding kan også gis av arbeidsgiver, arrangør, reiseleder eller annen ansvarlig person. Utlendingsdirektoratet kan gi nærmere retningslinjer om gjennomføringen av meldeplikten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 1-11 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Søknaden innleveres til det politidistriktet som har det politimessige ansvaret for vedkommende område av kontinentalsokkelen eller via et Servicesenter for utenlandske arbeidstakere. Melding etter § 1-1 tolvte ledd for en utlending som er unntatt fra kravet om oppholdstillatelse etter § 1-1 første ledd bokstav b, skal gis til det politidistrikt som har det politimessige ansvaret for det aktuelle området av kontinentalsokkelen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4-22 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Regler om meldeplikt for utlendinger som er unntatt fra kravet om oppholdstillatelse etter forskriftens kapittel 1, følger av § 1-1 tolvte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 17-7f første ledd bokstav m skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/m/avsnitt/1">kontroll som utføres i forbindelse med utlendingens meldeplikt etter lovens § 19 første ledd eller forskriftens § 1-1 tolvte ledd og § 1-10 tredje ledd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 17-7g første ledd bokstav q skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/q/avsnitt/1">kontroll som utføres i forbindelse med utlendingens meldeplikt etter lovens § 19 første ledd eller forskriftens § 1-1 tolvte ledd og § 1-10 tredje ledd,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 18-13 annet ledd første strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1/avsnitt/1">§ 1-1 tolvte ledd
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Vedlegg 1. Liste over bilaterale skipsfartsavtaler, innledningsvis, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Sjøfolk som er omfattet av følgende bilaterale skipsfartsavtaler, er unntatt fra kravet om oppholdstillatelse, jf. § 1-1 syvende ledd:</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-155/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mars 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
