<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-27-1057" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-27-1057">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-27-1057</id>
    <dato>27.06.2018 nr. 1057</dato>
    <dato type="iso">2018-06-27</dato>
    <ikraft>Når personopplysningsloven trer i kraft</ikraft>
    <ikraft type="iso">Når personopplysningsloven trer i kraft</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-20-1763</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0659</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om journal ved familievernkontorene mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om føring av klientjournal og meklingsprotokoll ved familievernkontorene mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Barne- og likestillingsdepartementet 27. juni 2018 med hjemmel i lov 19. juni 1997 nr. 62 om familievernkontorer § 11.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-27-1057/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2007 nr. 1763 om føring av klientjournal og meklingsprotokoll ved familievernkontorene mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Leder ved et familievernkontor har et overordnet ansvar for at journal blir ført og oppbevart i samsvar med forskriften her, etter personopplysningsloven med forskrifter og etter forskrift 15. desember 2017 nr. 2105 om offentlig arkiv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det er bare relevante og nødvendige opplysninger som skal registreres i tilknytning til den enkelte sak, jf. personopplysningsloven med forskrifter. Journalen skal gi riktige og tilstrekkelige opplysninger om klienten eller klientenheten, forhold av betydning for den hjelp klienten/klientenheten trenger og den behandling som gis.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-27-1057/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft samtidig med personopplysningsloven.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
