<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-08-829" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-829">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-08-829</id>
    <dato>08.06.2018 nr. 829</dato>
    <dato type="iso">2018-06-08</dato>
    <ikraft>01.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-64-§17">L17.06.2005 nr. 64 § 17</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-64-§17a">§ 17a</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-64-§18b">§ 18b</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-06-22-1049</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0489</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om pedagogisk bemanning og dispensasjon i barnehager</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om pedagogisk bemanning og dispensasjon i barnehager</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 8. juni 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven) § 17 tredje ledd, § 17a andre ledd og § 18b fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-829/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. juni 2017 nr. 1049 om pedagogisk bemanning og dispensasjon i barnehager skal § 3 lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3. <i>Midlertidig dispensasjon fra utdanningskravet og kravet om norskferdigheter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kommunen kan innvilge dispensasjon fra utdanningskravet for styrer og pedagogisk leder for inntil ett år om gangen, dersom barnehageeier søker om det, stillingen det søkes dispensasjon for har vært offentlig utlyst og det ikke har meldt seg kvalifisert søker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kommunen kan innvilge dispensasjon fra kravet om norskferdigheter for personer med utenlandske yrkeskvalifikasjoner som styrer eller pedagogisk leder, dersom barnehageeier søker om det, stillingen det søkes dispensasjon for har vært offentlig utlyst og det ikke har meldt seg kvalifisert søker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dispensasjon gjelder den personen det søkes dispensasjon for og til en bestemt stilling i en bestemt barnehage.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-829/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. august 2018.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-829/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Merknad til endringsforskriften</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1"><i>Nytt andre ledd</i> fastslår at barnehageeier kan søke om midlertidig dispensasjon fra kravet om norskferdigheter for personer med utenlandske yrkeskvalifikasjoner som styrer eller pedagogisk leder. Det er kommunen som barnehagemyndighet som skal vurdere om en søknad skal innvilges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Gjeldende andre ledd blir nytt tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-829/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Merknader til konsolidert versjon <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">
        <i>Til § 3 første ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/2">Barnehageeier kan søke om midlertidig dispensasjon fra utdanningskravet til styrer og til pedagogisk leder. Det er kommunen som barnehagemyndighet som skal vurdere om en søknad skal innvilges. Når den reelle kompetansen hos den det søkes for er vurdert, kan kommunen stille vilkår ved dispensasjonen. Hva slags vilkår som eventuelt stilles, vil være avhengig av den reelle kompetansen vedkommende har og hvordan kommunen vil sikre at vedkommende blir i stand til å fylle stillingen. Det kan for eksempel stilles krav om at den som får dispensasjon, mottar veiledning fra barnehagelærer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/3">Ved behandling av søknader om midlertidig dispensasjon fra utdanningskravet til styrer og pedagogisk leder i barnehage, skal de reelle kvalifikasjonene til den det søkes for vurderes av kommunen. Andre relevante momenter som kan tillegges vekt er for eksempel hvor lenge vedkommende har utført relevant arbeid i barnehage og hvor sannsynlig det er at barnehagen innen rimelig tid kan få ansatt en kvalifisert søker. En søknad om dispensasjon fra utdanningskravet for pedagogisk leder skal inneholde en skriftlig uttalelse fra barnehagens styrer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/4">
        <i>Til § 3 andre ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/5">Barnehageeier kan søke om midlertidig dispensasjon fra kravet om norskferdigheter for personer med utenlandske yrkeskvalifikasjoner som styrer eller pedagogisk leder. Det er kommunen som barnehagemyndighet som skal vurdere om en søknad skal innvilges.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/6">
        <i>Til § 3 tredje ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/7">En dispensasjon gis for den personen det søkes dispensasjon for og til en konkret stilling i en konkret barnehage. Det er ikke adgang til å ta med seg en dispensasjon fra én barnehage til en annen barnehage.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
