<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-01-1295" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-01-1295</id>
    <dato>01.09.2018 nr. 1295</dato>
    <dato type="iso">2018-09-01</dato>
    <ikraft>01.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-07-04-84-§6-1">L04.07.2003 nr. 84 § 6-1</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-84-§7-1">§ 7-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-12-19-153</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0811</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Økonomiforskrift til friskolelova</korttittel>
    <tittel>Økonomiforskrift til friskolelova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 1. september 2018 med heimel i lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova) § 6-1 femte ledd og § 7-1.</marg>
    <kapittel type="del" id="/del/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d1">
      <kverdi>Del 1</kverdi>
      <ktittel>Verkeområde m.m.</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d1/k1">
        <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
        <ktittel>Verkeområde m.m.</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d1/k1/p1-1">
          <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
          <ptittel>Verkeområde og formål</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Denne forskrifta gjeld skolar som søkjer om godkjenning etter friskolelova og skolar som driv verksemd etter friskolelova.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Forskrifta skal vere med på å sikre at grunnlaget for statstilskot til den einskilde skolen er korrekt, og at skolane brukar det offentlege tilskotet og skolepengane i samsvar med friskolelova og føresetnadene for godkjenninga.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d1/k1/p1-2">
          <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
          <ptittel>Definisjonar</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">I denne forskrifta tyder
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>fulltidselev:</i> ein elev som er teken inn til eit fullstendig utdanningsprogram på Vg1 eller eit fullstendig programområde på Vg2 eller Vg3</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>deltidselev:</i> ein elev som er teken inn til mindre opplæring enn det som er fastsett som full tid i det aktuelle utdanningsprogrammet på Vg1 eller programområdet på Vg2 eller Vg3 etter læreplanverket.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d2">
      <kverdi>Del 2</kverdi>
      <ktittel>Søknad og oppstart</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d2/k2">
        <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
        <ktittel>Krav til søknad</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d2/k2/p2-1">
          <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
          <ptittel>Krav til budsjett ved søknad</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Ein søknad om ny skole eller driftsendring etter friskolelova skal følgjast av eit realistisk budsjett som speglar eit riktig bilete av forventa inntekts- og kostnadsnivå for den einskilde skole. Budsjettet skal berre innehalde transaksjonar som vedkjem skoledrifta. Budsjettet skal vise kostnader for det totale elevtalet skolen har søkt om, og korleis drifta skal finansierast. Budsjettet skal mellom anna vise kostnader til løn, under dette arbeidsgjevaravgift og pensjonskostnader samt kostnader til materiell, inventar, husleige og finanskostnader.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">I notar til budsjettet skal det gå fram korleis statstilskotet og storleiken på skolepengane er rekna ut. Budsjettet skal følgje gjeldande Norsk standard kontoplan.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Dersom skolen skal drive tilleggsverksemder, jf. § 7-1, skal søknaden innehalde eigne avdelingsbudsjett. Budsjetta skal vise at tilleggsverksemdene samla er sjølvfinansiert.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">Dersom skolen og tilleggsverksemda har felleskostnader, skal desse fordelast i budsjettet på den einskilde avdeling.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d2/k2/p2-2">
          <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
          <ptittel>Krav til søknad om anna tilleggsverksemd</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Utdanningsdirektoratet kan etter søknad godkjenne at ein skole driv anna tilleggsverksemd enn den som er nemnd i § 7-1 bokstav a til l. Verksemda må vere nært knytt til skoleverksemda og utgjere ein mindre del av den totale verksemda. Tilleggsverksemdene må samla sett være sjølvfinansierte. Søknaden må følgjast av eit realistisk budsjett for denne drifta, jf. § 2-1.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d2/k3">
        <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
        <ktittel>Oppstart</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d2/k3/p3-1">
          <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
          <ptittel>Driftsløyve</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Før ein ny skole får utbetalt tilskot etter § 4-8 og kan starte skoledrifta, må Utdanningsdirektoratet godkjenne søknaden om driftsløyve. Utdanningsdirektoratet kan fastsetje vilkår for driftsløyve.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Dersom vilkåra for driftsløyve blir oppfylte mellom 15. juni og 1. juli, kan Utdanningsdirektoratet i særlege tilfelle godkjenne at tilskot skal reknast frå juli.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3">
      <kverdi>Del 3</kverdi>
      <ktittel>Skoledrifta</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k4">
        <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
        <ktittel>Berekning, rapportering og utbetaling av statstilskot</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k4/p4-1">
          <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
          <ptittel>Grunnlag for utrekning av statstilskot i grunnskolar</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Statstilskot reknast ut på grunnlag av talet på tilskotsberettiga elevar. Elevane må ha følgt den godkjende opplæringa, jf. friskolelova § 2-3, og dette må kunne dokumenterast.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">For å kunne reknast som tilskotsberettiga elev, må eleven oppfylle krava til inntak etter friskolelova § 3-1.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k4/p4-2">
          <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
          <ptittel>Grunnlag for utrekning av statstilskot i vidaregåande skolar</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Statstilskot reknast ut på grunnlag av talet på tilskotsberettiga elevar. Elevane må ha følgt den godkjende opplæringa, jf. friskolelova § 2-3, og dette må kunne dokumenterast.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">For å kunne reknast som tilskotsberettiga elev, må eleven oppfylle krava til inntak etter friskolelova § 3-1.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">Elevar med fråvær utover 20 skoledagar per 1. oktober eller 1. april som ikkje kan dokumentere fråværet sitt etter § 4-4, skal ikkje reknast som å ha følgt opplæringa, og utløyser ikkje tilskot. Fråvær frå einskildtimar skal reknast om til heile dagar med utgangspunkt i timetalet i eleven sitt programområde. For deltidselevar skal talet på tillatne fråværsdagar reduserast prosentvis i samsvar med eleven sitt timetal.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4">Opplæring utover minstekrava i eleven sitt programområde er ikkje å rekne som tilskotsberettiga.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5">For vidaregåande skolar for funksjonshemma skal tilskotsberettiga elevtal per 1. oktober leggjast til grunn når tilskotet skal fastsetjast, dersom elevtalet per 1. april er lågare enn det var 1. oktober.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k4/p4-3">
          <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
          <ptittel>Tilskot til skolar som driv særskilt tilrettelagd opplæring for funksjonshemma</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Skolane får tilskot etter ein av følgjande satsar:
<liste id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Sats for nokså ressurskrevjande elevar: Satsen blir brukt som grunnlag for tilskot til skolar som har elevar med generelle eller samansette lærevanskar. Lærevanskane skal vere langvarige eller permanente.
<marg niv="2" id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1/marg/1">eller</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Sats for særleg ressurskrevjande elevar: Satsen blir brukt som grunnlag for tilskot til skolar som har elevar med omfattande generelle eller samansette lærevanskar. Lærevanskane skal vere langvarige eller permanente. Elevane som fell inn under denne satsen, har eit stort behov for oppfølging for å kunne meistre ulike delar av opplæringssituasjonen.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/2">Kva for ein sats skolen skal ha tilskot etter, kjem fram i vedtaket om godkjenning etter friskolelova.</marg></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k4/p4-4">
          <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
          <ptittel>Unntak for dokumentert fråvær i vidaregåande opplæring</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Følgjande dokumentert fråvær skal ikkje reknast som fråvær ved berekning av statstilskot etter § 4-2:
<liste id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fråvær som kjem av sjukdom der omfanget av fråværet er beskrive og attestert av lege</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">organisert eller sjølvstendig studiearbeid, mellom anna skoleadministrative gjeremål avtala på førehand med faglærar eller dagleg leiar. Sjølvstendig studiearbeid skal dekkje fag som det er gitt opplæring i under perioden og kan ikkje vere langvarig</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">arbeid som tillitsvald, politisk arbeid, hjelpearbeid, lovpålagt oppmøte, fråvær av helse- og velferdsgrunnar og fråvær ved religiøse høgtider for elevar som er medlemar av andre trussamfunn enn Den norske kyrkja, avgrensa til i alt 14 skoledagar</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">representasjon i arrangement på nasjonalt og internasjonalt nivå, avgrensa til i alt 10 skoledagar.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k4/p4-5">
          <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
          <ptittel>Unntak for udokumentert fråvær i vidaregåande opplæring</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">I særlege tilfelle kan Utdanningsdirektoratet gjere unntak frå § 4-2 tredje ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">I søknaden om unntak må skolen føre opp namnet til eleven, utdanningsprogram, prosentdel dersom eleven er deltidselev samt talet på dagar eleven ikkje har gyldig dokumentert fråvær. Skolen må òg beskrive årsaka til at fråværet ikkje er gyldig dokumentert, og kva som gjer at det ligg føre eit særleg tilfelle.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k4/p4-6">
          <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
          <ptittel>Rapportering av elevtal for grunnskolane</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Grunnskolar skal rapportere tilskotsberettiga elevtal per 1. oktober. Dersom skolen ikkje har undervisning denne dagen, skal skolen oppgi tilskotsberettiga elevtal siste skoledagen før 1. oktober. Rapportering av elevtalet skal gjerast elektronisk med underskrift frå dagleg leiar og stadfestast med særattestasjon frå revisor, jf. § 8-4.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">Elevtalsprognosen for komande skoleår skal rapporterast i april.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">Vesentleg avvik mellom innmeld elevtalsprognose og faktisk elevtal skal meldast til Utdanningsdirektoratets postmottak så tidleg som mogleg.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k4/p4-7">
          <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
          <ptittel>Rapportering av elevtal for vidaregåande skolar</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Vidaregåande skolar skal rapportere tilskotsberettiga elevtal per 1. oktober og 1. april. Dersom skolen ikkje har undervisning denne dagen, skal skolen oppgi tilskotsberettiga elevtal siste skoledagen før 1. oktober og 1. april.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">Rapportering av elevtalet skal gjerast elektronisk med underskrift frå dagleg leiar og stadfestast med særattestasjon frå revisor, jf. § 8-4.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">Det er berre vidaregåande skolar som kan ha deltidselevar. Deltidselevar må reknast om og skal rapporterast som fulltidselevar ved å setje timetalet til eleven opp mot årstimetalet på utdanningsprogrammet eller programområdet eleven er teken inn på. Omrekninga skal dokumenterast per elev og leggjast ved når skolen rapporterer det tilskotsberettiga elevtalet.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4">Dersom ein vidaregåande skole har programområde/kurs som ikkje blir tilbodne på nokre av teljetidspunkta, fastset Utdanningsdirektoratet i det einskilde tilfellet korleis skolen skal rapportere det dokumenterte elevtalet.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/5">Elevar som har fråvær ut over § 4-2 tredje ledd, skal ikkje rapporterast som tilskotsberettiga. Dersom skulen etter teljedato kan dokumentere eleven sitt fråvær, jf. § 4-4, skal dagleg leiar melde frå til Utdanningsdirektoratet for etterbetaling av tilskot.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/6">Elevtalsprognosen for komande skoleår skal rapporterast i april.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/7">Vesentleg avvik mellom innmeld elevtalsprognose og faktisk elevtal skal meldast til Utdanningsdirektoratet så tidleg som mogleg.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k4/p4-8">
          <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
          <ptittel>Utbetaling av statstilskot</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">Statstilskot blir utbetalt på grunnlag av innmeld prognose fram til rapportering av tilskotsberettiga elevtal ligg føre, jf. § 4-6 og § 4-7.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">Statstilskotet etter friskolelova § 6-1 blir utbetalt månadleg. For haustsemesteret blir statstilskot utbetalt frå og med juli til og med desember. For vårsemesteret blir statstilskot utbetalt frå og med januar til og med juni.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/3">For nye skolar blir tilskot utbetalt etter at kravet til driftsløyve i § 3-1 er oppfylt. Dersom dette kravet ikkje er oppfylt innan 15. juni det året skolen skal starte opp, vil tilskot bli utbetalt frå og med månaden etter kravet blir oppfylt.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k4/p4-9">
          <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
          <ptittel>Tilbakebetaling av statstilskot</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">Dersom det tilskotsberettiga elevtalet er lågare enn prognosen, skal for mykje utbetalt statstilskot betalast attende til Utdanningsdirektoratet.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2">Ved feil utbetaling kan ein avrekne når tilskotet blir utbetalt til skolen, eller tilskotet kan krevjast betalt attende.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k5">
        <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
        <ktittel>Skolepengar</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k5/p5-1">
          <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
          <ptittel>Berekning av skolepengar</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Berekning av storleiken på skolepengane skal skje med utgangspunkt i gjeldande satsar for tilskot.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">Skolepengane til grunnskolar kan utgjere inntil 15 % per elev av høgste satsen på barnetrinn og tilsvarande på ungdomstrinn.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">Skolepengane til vidaregåande skolar kan utgjere inntil 15 % per elev av satsen på dei ulike utdanningsprogramma.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">I tillegg til dei ordinære skolepengane kan skolane ta inntil 3 400 kr per år for elevar i grunnskolen og inntil 4 500 kr per år for elevar i den vidaregåande skolen for å dekkje utgifter til husleige eller kapitalkostnader, jf. friskolelova § 6-2 første ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">Grunn- og vidaregåande skolar for funksjonshemma elevar kan ikkje ta skolepengar, med mindre skolen har søkt og fått innvilga unntak etter friskolelova § 6-2 andre ledd.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k6">
        <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
        <ktittel>Bruk av statstilskot m.m.</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k6/p6-1">
          <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
          <ptittel>Bruk av skolen sine midlar</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Statstilskot, skolepengar, inntekter frå skoleverksemd og inntekter frå tilleggverksemd skal nyttast til å gi opplæring i samsvar med godkjenninga etter friskolelova og skal kome elevane til gode. Inntekter frå tilleggverksemd kan òg nyttast til ei eller fleire tilleggsverksemder. Tilleggsverksemder må samla sett være sjølvfinansierte.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">Statstilskott, skolepengar og inntekter frå skoleverksemda kan ikkje nyttast til å finansiere tilleggsverksemd.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">Statstilskot, skolepengar, inntekter frå skoleverksemd og inntekter frå tilleggverksemd skal brukast det året dei blir mottekne. Dei kan likevel disponerast etter § 6-3.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">Skolen kan ikkje gi utbyte eller på annan måte overføre overskot frå statstilskot, skolepengar, inntekter frå skoleverksemd og inntekter frå tilleggverksemd til eigarane eller deira nærståande.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/5">Statstilskot, skolepengar, inntekter frå skoleverksemd og inntekter frå tilleggverksemd kan ikkje lånast ut.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k6/p6-2">
          <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
          <ptittel>Handel med nærståande</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Styret skal sjå til at all handel med eigarane eller deira nærståande er gjord på marknadsmessige vilkår.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">Styret skal gjere vedtak om at handelen kjem elevane til gode, deriblant at dette er ein rasjonell måte å skaffe vara eller tenesta på. Styrevedtaket skal så langt som mogleg dokumenterast med prisar og andre vilkår frå uavhengige tilbydarar.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">Krava til styrevedtak og dokumentasjon gjeld ikkje for ubetydelege totalbeløp for ei vare eller teneste.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k6/p6-3">
          <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
          <ptittel>Disponering av overskot</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Dersom rekneskapen eitt år viser overskot, kan styret vedta å disponere inntil 25 % av totalt inntektsgrunnlag til skolens eigenkapital.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">Totalt inntektsgrunnlag er summen av alle skolen sine inntekter i rekneskapsåret. Gåver er ikkje ein del av det totale inntektsgrunnlaget og kan disponerast fritt.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3">Overskot utover 25 % av totalt inntektsgrunnlag er å rekne som statstilskot. Desse midla skal uoppfordra betalast attende til Utdanningsdirektoratet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k7">
        <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
        <ktittel>Tilleggsverksemd</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k7/p7-1">
          <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
          <ptittel>Tilleggsverksemd</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Skolen kan, i tillegg til skoleverksemd, drive følgjande tilleggsverksemd:
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">skolefritidsordning for elevar ved skolen og for eit mindretal som ikkje er elevar ved skolen</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">internat for elevar ved skolen</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utleige av tenestebustader ved internatet for tilsette i skolen og utleige til andre i skoleferien</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tilrettelegging i samband med godkjende samarbeidsprosjekt med utanlandske skolar</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kantineverksemd som elevane eller skolen driv, og som gjeld for elevar ved skolen, samt utleige av lokale til slik verksemd</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">utleige av spesialrom når romma ikkje er i bruk, og utleigeverksemda ikkje er til hinder for skoleverksemda</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">utleige av skolelokala utanfor skoletida</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">praksisopplæring i samband med lærarutdanninga</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">lærebedrift for lærlingar i fag som er knytte til skoledrifta når dette er godkjent av fylkeskommunen</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">deltaking i tiltak som er initierte av det offentlege samt statlege satsingar knytte til skoleverksemd</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">administrasjon av skoleskyss for elevar ved skolen</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">tilrettelegging for privatisteksamen i utlandet.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">Skolen kan òg søke om å drive anna tilleggsverksemd etter § 2-2.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k8">
        <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
        <ktittel>Rekneskap, revisjon og dokumentasjon</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k8/p8-1">
          <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
          <ptittel>Krav til rekneskap</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Skolen sitt rekneskap skal følgje kalenderåret. Kontoplanen skal byggje på gjeldande Norsk standard kontoplan med eigne konti for skolepengar og statstilskot.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">Alle transaksjonar som gjeld skoledrifta etter friskolelova, skal førast i rekneskapen. Rekneskapen kan innehalde eigarskap, kostnader og inntekter knytte til tilleggsverksemd, jf. § 2-2 og § 7-1. Kvar tilleggsverksemd skal førast på eiga avdeling. Rekneskapen skal vise interne transaksjonar mellom avdelingane. Transaksjonane skal vere tilfredsstillande dokumenterte.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/3">Årsrekneskap, årsberetning og revisjonsberetning skal sendast til Utdanningsdirektoratet innan 1. juni året etter rekneskapsåret. Årsberetninga må minst innehalde andre, femte, sjuande, åttande, niande og tiande ledd i regnskapslova § 3-3a. Driv skolen tilleggsverksemd etter § 2-2 og § 7-1, skal skolen òg sende inn avdelingsrekneskap.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/4">Utdanningsdirektoratet kan etter søknad utsetje tidsfristen i tredje ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k8/p8-2">
          <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
          <ptittel>Krav til noteopplysningar i rekneskapen</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">I tillegg til dei krava rekneskapslova stiller til rekneskapsføringa, skal skolen i notar til årsrekneskapen gi særskilde opplysningar om:
<liste id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">offentlege finansieringskjelder. Spesifiseringa skal vise kven som har ytt midlane og formålet med ytinga.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">skolepengesatsane. Skolar som ikkje tar skolepengar, skal spesifisere dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">disponering av overskot. Utrekninga skal vise kor mykje skolen har disponert i forhold til totalt inntektsgrunnlag, både i kronebeløp og i prosent av inntektsgrunnlaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">handel med eigarane til skolen eller deira nærståande. Spesifiseringa skal vise kven skolen handlar med, kva slags vare eller teneste som er kjøpt og totalbeløpa for dei ulike varene og tenestene. Skolar som ikkje har hatt handel med eigarar eller nærståande, skal spesifisere dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">tilleggsverksemd. Driv skolen tilleggsverksemd etter § 2-2 og § 7-1, skal skolen vise korleis felleskostnadene er fordelte på avdelingane.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k8/p8-3">
          <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
          <ptittel>Krav til revisor og revisjon</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">Revisjonen skal utførast av ein statsautorisert eller registrert revisor i samsvar med revisorlova.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k8/p8-4">
          <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
          <ptittel>Særskilde fråsegner frå revisor</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1">Revisor skal stadfeste elevtalet på skolen og samstundes kontrollere om elevtalet er gitt i samsvar med den dokumentasjonen som blir kravd etter § 4-1, § 4-2, § 4-7 og § 8-6. Stadfestinga av elevtalet skal gjerast ved særattestasjon og etter rutinar utarbeidde av Utdanningsdirektoratet.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2">Revisor skal sende revisor sitt brev med påpeikingar frå rekneskapsrevisjonen til Utdanningsdirektoratet samstundes med at brevet blir sendt til skolen.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/3">Dersom revisor seier frå seg revisjonsoppdraget for ein friskole som følgje av at revisoren har avdekt vesentlege brot på lov og forskrifter, jf. revisorloven § 7-1, skal revisor utan ugrunna opphald varsle Utdanningsdirektoratet. Det skal grunngjevast kvifor revisor seier frå seg oppdraget.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/4">Utdanningsdirektoratet kan også krevje andre stadfestingar eller opplysningar frå revisor enn dei som er nemnde i denne paragrafen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k8/p8-5">
          <pverdi>§ 8-5.</pverdi>
          <ptittel>Skolen si informasjonsplikt overfor revisor</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1">Styret pliktar å gjere revisor kjend med friskolelova, forskrifter gitte med heimel i lova, føresetnadene for godkjenninga og det årlege tilskotsbrevet frå Utdanningsdirektoratet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d3/k8/p8-6">
          <pverdi>§ 8-6.</pverdi>
          <ptittel>Krav til dokumentasjon</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/1">Styret er ansvarleg for at skolen har tilstrekkeleg dokumentasjon for at friskolelova, forskrifter heimla i lova og føresetnadene for godkjenninga er følgde.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2">Dokumentasjon for fråvær skal registrerast i dagar og einskildtimar. For deltidselevar skal fråvær registrerast berre i timar. Frammøte og fråvær skal attesterast av faglærar eller anna ansvarleg undervisningspersonale.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/3">Dokumentasjon som blir kravd etter denne paragrafen, skal skolen ta vare på i minst ti år etter utgangen av det skoleåret det gjeld.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d4">
      <kverdi>Del 4</kverdi>
      <ktittel>Nedlegging</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d4/k9">
        <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
        <ktittel>Krav ved nedlegging av skoledrifta</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d4/k9/p9-1">
          <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
          <ptittel>Melding om nedlegging</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Dersom det blir vedteke å leggje ned skoledrifta, skal skolen omgåande og utan oppmoding gi melding til Utdanningsdirektoratet. Melding om nedlegging av skoledrifta skal innehalde kontaktinformasjon til styreleiar og styremedlemar ved skolen samt medlemar i avviklingsstyret.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/2">Skolen må sende ei oversikt over alle eigedelar og midlar som er att ved skolen samt ei utgreiing for korleis eigedelane og midlane er finansiert.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3">Skolen må sende avviklingsrekneskap bekrefta av revisor.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d4/k9/p9-2">
          <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
          <ptittel>Tilbakebetaling ved nedlegging</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">Når skoledrifta blir lagd ned, står skolen fritt til å disponere eigedelar og midlar som stammar frå gåver, tilleggsverksemd og innskotskapital som ikkje er brukt på oppstartskostnader. Resterande eigedelar og midlar, etter at gjeld er trekt frå, er å rekne som statstilskot og skal utan oppmoding betalast attende til Utdanningsdirektoratet. Eigedelar skal seljast til marknadspris.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/2">Når skoledrifta blir lagd ned, kan Utdanningsdirektoratet etter søknad godkjenne at eigedelar og midlar blir overførte til ei anna skoleverksemd etter friskolelova.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d5">
      <kverdi>Del 5</kverdi>
      <ktittel>Diverse</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/5/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d5/k10">
        <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
        <ktittel>Ikraftsetjing og oppheving</ktittel>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-01-1295/d5/k10/p10-1">
          <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
          <ptittel>Ikraftsetjing og oppheving</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">Denne forskrifta tek til å gjelde straks.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2">Forskrift 19. desember 2006 nr. 1503 om budsjett, rekneskap, kontroll og revisjon for skolar med rett til statstilskot etter friskolelova blir oppheva når denne forskrifta tek til å gjelde.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
