<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-18-1618" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-18-1618">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-18-1618</id>
    <dato>18.09.2018 nr. 1618</dato>
    <dato type="iso">2018-09-18</dato>
    <ikraft>29.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-29</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15">L01.04.2005 nr. 15</ref>, <ref id="for-2005-12-16-1574">F16.12.2005 nr. 1574</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392">F01.12.2005 nr. 1392</ref>, <ref id="for-2007-01-31-173">F31.01.2007 nr. 173</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-12-1595</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0947</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, studier, eksamen og grader ved VID</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier, eksamen og grader ved VID vitenskapelige høgskole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for VID vitenskapelige høgskole 18. september 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter ohøyskoler (universitets- og høyskoleloven), forskrift 16. desember 2005 nr. 1574 om grader og yrkesutdanninger, beskyttet tittel og normert studietived universiteter og høgskoler, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad og forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-18-1618/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. desember 2016 nr. 1595 om opptak, studier, eksamen og grader ved VID vitenskapelige høgskole gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 14 fjerde ledd bokstavene e og ny f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Studenten ved forespørsel ikke foreviser originale dokumenter av grunnlaget for opptak innen fastsatt frist, jf. denne forskriftens § 13, eller ikke leverer politiattest innen fastsatt frist.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Studenten ikke møter første studiedag i sitt første semester, med mindre fraværet er forhåndsgodkjent, studenten er innvilget reservert studieplass eller det oppstår uforutsette hendelser som studenten ikke rår over og som forhindrer studenten å ta kontakt med høgskolen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/1/marg/1">Tidligere § 14 fjerde ledd bokstav f blir ny bokstav g.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 32 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det skal utarbeides skriftlig sensorveiledning til alle eksamener, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-9. Sensorveiledning skal være tilgjengelig for kandidatene etter at karakterer er fastsatt, jf. universitets- og høyskoleloven § 5-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 32 fjerde ledd blir nytt femte ledd, femte ledd blir nytt sjette ledd, sjette ledd blir nytt sjuende ledd, sjuende ledd blir nytt åttende ledd og åttende ledd blir nytt niende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 33 nytt sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Hvis karakteren ved ny sensur avviker med to eller flere karakterer fra opprinnelig sensur, skal VID vitenskapelige høgskole foreta ytterligere en vurdering før endelig karakter fastsettes, jf. universitets- og høyskoleloven § 5-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 33 sjuende ledd blir nytt åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 44 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-18-1618/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft ved kunngjøringstidspunktet.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
