<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-05-09-706" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-09-706">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-09-706</id>
    <dato>09.05.2018 nr. 706</dato>
    <dato type="iso">2018-05-09</dato>
    <ikraft>09.05.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-05-09</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-12-15-1405-§6">F15.12.2006 nr. 1405 § 6</ref>, <ref id="lov-1968-06-07-4-§1">L07.06.1968 nr. 4 § 1</ref>, <ref id="lov-2001-04-27-14">L27.04.2001 nr. 14</ref><ref id="lov-2001-04-27-14-§1">§ 1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-12-15-145</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0399</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sanksjoner mv. mot Nord-Korea</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sanksjoner og restriktive tiltak mot Nord-Korea</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Utenriksdepartementet 9. mai 2018 med hjemmel i forskrift 15. desember 2006 nr. 1405 om sanksjoner og restriktive tiltak mot Nord-Korea § 6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-09-706/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. desember 2006 nr. 1405 om sanksjoner og restriktive tiltak mot Nord-Korea gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(6) Ingen av forordningens bestemmelser om informasjonsutveksling mellom medlemsstater og Kommisjonen kommer til anvendelse. Det gjør heller ikke bestemmelsen i artikkel 50 nr. 1 bokstav a om at fysiske og juridiske personer, enheter og organer skal gi opplysninger til Kommisjonen. Videre er også følgende bestemmelser EU-interne og kommer ikke til anvendelse: artikkel 1, artikkel 2 nr. 22, artikkel 46, artikkel 47a, artikkel 49 nr. 1, artikkel 54 nr. 2, artikkel 55 og artikkel 57. Tilsvarende gjelder forordningens vedlegg I.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I vedlegg A gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Artikkel 16a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Artikkel 16a</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">1. Det er forbudt direkte eller indirekte å importere, kjøpe eller overføre fra Nord-Korea sjømat, herunder fisk, krepsdyr, bløtdyr og andre virvelløse vanndyr uansett form, oppført i vedlegg XIa, enten de har sin opprinnelse i Nord-Korea eller ikke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">2. Det er forbudt direkte eller indirekte å kjøpe eller overføre fiskerettigheter fra Nord-Korea.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Artikkel 16d skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Artikkel 16d</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Det er forbudt direkte eller indirekte å selge, levere, overføre eller eksportere til Nord-Korea alle raffinerte petroleumsprodukter oppført i vedlegg XId, enten de har sin opprinnelse i EU eller ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Artikkel 16e skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Artikkel 16e</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">1. Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra forbudet i artikkel 16d og gi tillatelse til transaksjoner i raffinerte petroleumsprodukter som det er fastslått utelukkende tjener humanitære formål, forutsatt at alle følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">transaksjonene involverer ikke personer eller enheter som er forbundet med Nord-Koreas programmer knyttet til kjernefysiske våpen eller ballistiske missiler eller til annen virksomhet som er forbudt i henhold til FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013), 2094 (2013), 2270 (2016), 2321 (2016), 2356 (2017), 2371 (2017), 2375 (2017) eller 2397 (2017), herunder personer, enheter og organer oppført i vedlegg XIII, XV, XVI og XVII,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">transaksjonen har ikke til hensikt å generere inntekter til Nord-Koreas programmer knyttet til kjernefysiske våpen eller ballistiske missiler eller til annen virksomhet som er forbudt i henhold til FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013), 2094 (2013), 2270 (2016), 2321 (2016), 2356 (2017), 2371 (2017), 2375 (2017) eller 2397 (2017),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">Sanksjonskomiteen har ikke underrettet medlemsstatene om at 90% av den samlede årlige tillatte mengde er nådd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d/avsnitt/1">den berørte medlemsstaten underretter Sanksjonskomiteen hver 30. dag om mengde eksportert og om alle som er part i transaksjonen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">2. Den berørte medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Artikkel 16f skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Artikkel 16f</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Det er forbudt direkte eller indirekte å selge, levere, overføre eller eksportere til Nord-Korea råolje oppført i vedlegg XIe, enten den har sin opprinnelse i EU eller ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Artikkel 16g nr. 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">1. Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra forbudet i artikkel 16f og gi tillatelse til transaksjoner i råolje, forutsatt at alle følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">medlemsstatens kompetente myndighet har fastslått at transaksjonen utelukkende tjener humanitære formål, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">medlemsstaten har innhentet forhåndsgodkjenning fra Sanksjonskomiteen i hvert enkelt tilfelle, i samsvar med punkt 4 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2397 (2017).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Ny artikkel 16j skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Artikkel 16j</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Det er forbudt direkte eller indirekte å importere, kjøpe eller overføre fra Nord-Korea matvarer og landbruksvarer oppført i vedlegg XIg, enten de har sin opprinnelse i Nord-Korea eller ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Ny artikkel 16k skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Artikkel 16k</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Det er forbudt direkte eller indirekte å importere, kjøpe eller overføre fra Nord-Korea maskiner og elektrisk utstyr oppført i vedlegg XIh, enten de har sin opprinnelse i Nord-Korea eller ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Ny artikkel 16l skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Artikkel 16l</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Det er forbudt direkte eller indirekte å importere, kjøpe eller overføre fra Nord-Korea jord og stein, herunder magnesitt og magnesia, oppført i vedlegg XIi, enten det har sin opprinnelse i Nord-Korea eller ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Ny artikkel 16m skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Artikkel 16m</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Det er forbudt direkte eller indirekte å importere, kjøpe eller overføre fra Nord-Korea trevirke oppført i vedlegg XIj, enten det har sin opprinnelse i Nord-Korea eller ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Ny artikkel 16n skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Artikkel 16n</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Det er forbudt direkte eller indirekte å importere, kjøpe eller overføre fra Nord-Korea fartøyer oppført i vedlegg XIk, enten de har sin opprinnelse i Nord-Korea eller ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Ny artikkel 16o skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Artikkel 16o</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">1. Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra forbudene i artikkel 16j-16n og gi tillatelse til import, kjøp eller overføring av produktene omtalt i disse artiklene senest innen 21. januar 2018, forutsatt at
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a/avsnitt/1">importen, kjøpet eller overføringen skjer i henhold til en skriftlig kontrakt som trådte i kraft før 22. desember 2017, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b/avsnitt/1">den berørte medlemsstaten gir Sanksjonskomiteen nærmere opplysninger om importen, kjøpet eller overføringen senest innen 5. februar 2018.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">2. Den berørte medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Ny artikkel 16p skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Artikkel 16p</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Det er forbudt direkte eller indirekte å selge, levere, overføre eller eksportere til Nord-Korea alt av industrimaskiner, transportkjøretøyer samt jern, stål og andre metaller oppført i vedlegg XIl del A, enten de har sin opprinnelse i EU eller ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Ny artikkel 16q skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Artikkel 16q</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">1. Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gi tillatelse til eksport av reservedeler som er nødvendige for å opprettholde sikker drift av nordkoreanske sivile passasjerrutefly av en luftfartøymodell og -type som oppført i vedlegg XIl del B.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">2. Den berørte medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">I artikkel 34 gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/47/marg/1">Nr. 7, 8 og 9 utgår. Tidligere nr. 10, 11 og 12 blir nr. 7, 8 og 9.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Artikkel 43 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Artikkel 43</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">1. Det er forbudt
<liste id="/kapittel/i/ledd/50/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/liste/a/avsnitt/1">å leie eller befrakte fartøyer eller luftfartøyer eller levere besetningstjenester til Nord-Korea, til personer eller enheter oppført i vedlegg XIII, XV, XVI eller XVII, til andre nordkoreanske enheter, til andre personer eller enheter som har medvirket til brudd på bestemmelsene i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013), 2094 (2013), 2270 (2016), 2321 (2016) eller 2371 (2017), eller til personer eller enheter som handler på vegne av eller på instruks fra slike personer eller enheter, og til enheter som eies eller kontrolleres av dem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/50/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/liste/b/avsnitt/1">å skaffe besetningstjenester fra Nord-Korea til fartøyer eller luftfartøyer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/50/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/liste/c/avsnitt/1">å eie, leie, drive, befrakte, forsikre eller levere klassifiseringstjenester eller tilknyttede tjenester til fartøyer som fører nordkoreansk flagg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/50/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/liste/d/avsnitt/1">å levere klassifiseringstjenester til fartøyer oppført i vedlegg XVIII,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/50/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/liste/e/avsnitt/1">å søke om eller bistå med å registrere eller videreføre registreringen av fartøyer som eies, kontrolleres eller drives av Nord-Korea eller av nordkoreanske statsborgere, fartøyer som er oppført i vedlegg XVIII, eller som er avregistrert i en annen stat i henhold til punkt 24 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2321 (2016), punkt 8 i sikkerhetsrådsresolusjon 2375 (2017) eller punkt 12 i sikkerhetsrådsresolusjon 2397 (2017), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/50/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/liste/f/avsnitt/1">å levere forsikrings- eller gjenforsikringstjenester til fartøyer som eies, kontrolleres eller drives av Nord-Korea, eller fartøyer som er oppført i vedlegg XVIII.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">2. Vedlegg XVIII omfatter de fartøyer som ikke står oppført i vedlegg XIV, men som Rådet har grunn til å anta har vært involvert i virksomhet eller i transport av produkter som er forbudt i henhold til FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013), 2094 (2013), 2270 (2016), 2321 (2016), 2356 (2017), 2371 (2017), 2375 (2017) eller 2397 (2017).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Artikkel 44 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Artikkel 44</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">1. Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra forbudet i artikkel 43 nr. 1 bokstav a) og gi tillatelse til leie, befraktning eller levering av besetningstjenester, forutsatt at medlemsstaten har innhentet forhåndsgodkjenning fra Sanksjonskomiteen i hvert enkelt tilfelle.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">2. Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra forbudene i artikkel 43 nr. 1 bokstav c) og e) og gi tillatelse til å eie, leie, drive, befrakte eller levere klassifiseringstjenester eller tilknyttede tjenester til fartøyer som fører nordkoreansk flagg, eller til å registrere eller videreføre registreringen av fartøyer som eies, kontrolleres eller drives av Nord-Korea eller av nordkoreanske statsborgere, forutsatt at medlemsstaten har innhentet forhåndsgodkjenning fra Sanksjonskomiteen i hvert enkelt tilfelle.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">3. Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra forbudet i artikkel 43 nr. 1 bokstav d) og gi tillatelse til å levere klassifiseringstjenester til fartøyer oppført i vedlegg XVIII, forutsatt at medlemsstaten har innhentet forhåndsgodkjenning fra Sanksjonskomiteen i hvert enkelt tilfelle.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">4. Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra forbudene i artikkel 43 nr. 1 bokstav e) og gi tillatelse til å registrere et fartøy som er avregistrert i en annen stat i henhold til punkt 12 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2397 (2017), forutsatt at medlemsstaten har innhentet forhåndsgodkjenning fra Sanksjonskomiteen i hvert enkelt tilfelle.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">5. Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra forbudet i artikkel 43 nr. 1 bokstav f) og gi tillatelse til levering av forsikrings- eller gjenforsikringstjenester, forutsatt at Sanksjonskomiteen på forhånd og i hvert enkelt tilfelle har fastslått at fartøyet driver virksomhet som utelukkende tjener livsnødvendige formål og ikke vil bli brukt av nordkoreanske personer eller enheter til å generere inntekter, eller som utelukkende tjener humanitære formål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">6. Den berørte medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1, 2, 3, 4 og 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Artikkel 45 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Artikkel 45</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">1. Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra forbudene som følger av FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013), 2094 (2013), 2270 (2016), 2321 (2016), 2356 (2017), 2371 (2017), 2375 (2017) eller 2397 (2017), og gi tillatelse til virksomhet som Sanksjonskomiteen i hvert enkelt tilfelle har fastslått er nødvendig for å legge til rette for internasjonale og ikke-statlige organisasjoners bistands- og nødhjelpsarbeid i Nord-Korea til beste for den nordkoreanske sivilbefolkningen eller av hensyn til andre formål som er forenlige med målene i disse sikkerhetsrådsresolusjonene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">2. Den berørte medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Ny artikkel 45a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Artikkel 45a</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">1. Med mindre noe annet er fastsatt i denne forordning, kan medlemsstatenes kompetente myndigheter gjøre unntak fra forbudene som følger av FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013), 2094 (2013), 2270 (2016), 2321 (2016), 2356 (2017), 2371 (2017), 2375 (2017) eller 2397 (2017), og i hvert enkelt tilfelle gi tillatelse til virksomhet som er nødvendig for at diplomatiske og konsulære stasjoner i Nord-Korea skal kunne fungere i henhold til Wien-konvensjonene av 1961 og 1963, eller for at internasjonale organisasjoner som har immunitet i henhold til folkeretten, skal kunne fungere i Nord-Korea.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">2. Den berørte medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Artikkel 46 bokstav b) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/68/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/68/liste/b/avsnitt/1">å endre del II, III, IV, V, VI, VII, VIII og IX i vedlegg II samt vedlegg VI, VII, IX, X, XI, XIa, XIb, XIc, XId, XIe, XIf, XIg, XIh, XIi, XIj, XIk og XIl på grunnlag av beslutninger truffet enten i Sanksjonskomiteen eller i FNs sikkerhetsråd, og til å oppdatere koder fra den kombinerte nomenklatur som fastsatt i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Artikkel 47 nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">2. Når Rådet beslutter at en fysisk eller juridisk person, en enhet eller et organ skal omfattes av tiltakene omtalt i artikkel 34 nr. 1, 2 eller 3, eller at et fartøy skal listeføres i henhold til artikkel 43, skal vedlegg XV, XVI, XVII og XVIII endres tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Ny artikkel 47a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Artikkel 47a</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">1. Vedlegg XV, XVI, XVII og XVIII skal gjennomgås med jevne mellomrom og minst hver tolvte måned.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">2. Vedlegg XIII, XIV, XV, XVI, XVII og XVIII inneholder begrunnelsen for at de berørte personene, enhetene, organene og fartøyene er listeført.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">3. Vedlegg XIII, XIV, XV, XVI, XVII og XVIII inneholder også nødvendige opplysninger, der dette er tilgjengelig, for å identifisere de berørte fysiske eller juridiske personene, enhetene, organene og fartøyene. For fysiske personer kan dette omfatte navn, herunder dekknavn, fødselsdato og fødested, statsborgerskap, passnummer og identitetskortnummer, kjønn, adresse, dersom denne er kjent, og stilling eller yrke. For juridiske personer, enheter og organer kan dette omfatte navn, registreringsdato og -sted, registreringsnummer og forretningsadresse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">I artikkel 53 nr. 1 skal bokstav a) lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/76/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/76/liste/a/avsnitt/1">listeførte personer, enheter eller organer oppført i vedlegg XIII, XV, XVI eller XVII eller eiere av fartøyer oppført i vedlegg XIV eller vedlegg XVIII,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Nytt vedlegg XIg skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Vedlegg XIg
<br/>Food and agricultural products referred to in Article 16j
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">
        <i>EXPLANATORY NOTE</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">The nomenclature codes are taken from the Combined Nomenclature as defined in Article 1(2) of Council Regulation (EEC) No 2658/87 of 23 July 1987 on the tariff and statistical nomenclature and on the Common Customs Tariff and as set out in Annex I thereto, which are valid at the time of publication of this Regulation and mutatis mutandis as amended by subsequent legislation.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>CN Code</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Description</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">07 </entry>
              <entry colname="2">Edible vegetables and certain roots and tubers </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">08 </entry>
              <entry colname="2">Edible fruit and nuts; peel of citrus fruit or melons </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">12 </entry>
              <entry colname="2">Oil seeds and oleaginous fruits; miscellaneous grains, seeds and fruit; industrial or medicinal plants; straw and fodder </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">Nytt vedlegg XIh skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Vedlegg XIh
<br/>Machinery and electrical equipment referred to in Article 16j
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">
        <i>EXPLANATORY NOTE</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">The nomenclature codes are taken from the Combined Nomenclature as defined in Article 1(2) of Council Regulation (EEC) No 2658/87 of 23 July 1987 on the tariff and statistical nomenclature and on the Common Customs Tariff and as set out in Annex I thereto, which are valid at the time of publication of this Regulation and mutatis mutandis as amended by subsequent legislation.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>CN Code</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Description</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">84 </entry>
              <entry colname="2">Nuclear reactors, boilers, machinery and mechanical appliances; parts thereof </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">85 </entry>
              <entry colname="2">Electrical machinery and equipment and parts thereof; sound recorders and reproducers, television image and sound recorders and reproducers, and parts and accessories of such articles </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Nytt vedlegg XIi skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">Vedlegg XIi
<br/>Earth and stone, including magnesite and magnesia, referred to in Article 16l
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">EXPLANATORY NOTE</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">The nomenclature codes are taken from the Combined Nomenclature as defined in Article 1(2) of Council Regulation (EEC) No 2658/87 of 23 July 1987 on the tariff and statistical nomenclature and on the Common Customs Tariff and as set out in Annex I thereto, which are valid at the time of publication of this Regulation and mutatis mutandis as amended by subsequent legislation.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>CN Code</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Description</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">25 </entry>
              <entry colname="2">Salt; sulphur; earths and stone; plastering materials, lime and cement </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">Nytt vedlegg XIj skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">Vedlegg XIj
<br/>Wood referred to in Article 16m
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">
        <i>EXPLANATORY NOTE</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">The nomenclature codes are taken from the Combined Nomenclature as defined in Article 1(2) of Council Regulation (EEC) No 2658/87 of 23 July 1987 on the tariff and statistical nomenclature and on the Common Customs Tariff and as set out in Annex I thereto, which are valid at the time of publication of this Regulation and mutatis mutandis as amended by subsequent legislation.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>CN Code</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Description</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">44 </entry>
              <entry colname="2">Wood and articles of wood; wood charcoal </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">Nytt vedlegg XIk skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">Vedlegg XIk
<br/>Vessels referred to in Article 16n
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">
        <i>EXPLANATORY NOTE</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">The nomenclature codes are taken from the Combined Nomenclature as defined in Article 1(2) of Council Regulation (EEC) No 2658/87 of 23 July 1987 on the tariff and statistical nomenclature and on the Common Customs Tariff and as set out in Annex I thereto, which are valid at the time of publication of this Regulation and mutatis mutandis as amended by subsequent legislation.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>CN Code</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Description</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">89 </entry>
              <entry colname="2">Ships, boats and floating structures </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">Nytt vedlegg XIl skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">Vedlegg XIl</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">Part A
<br/>Industrial machinery, transportation vehicles, and iron, steel and other metals referred to in Article 16p
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">
        <i>EXPLANATORY NOTE</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">The nomenclature codes are taken from the Combined Nomenclature as defined in Article 1(2) of Council Regulation (EEC) No 2658/87 of 23 July 1987 on the tariff and statistical nomenclature and on the Common Customs Tariff and as set out in Annex I thereto, which are valid at the time of publication of this Regulation and mutatis mutandis as amended by subsequent legislation.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>CN Code</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Description</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">72 </entry>
              <entry colname="2">Iron and steel </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">73 </entry>
              <entry colname="2">Articles of iron or steel </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">74 </entry>
              <entry colname="2">Copper and articles thereof </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">75 </entry>
              <entry colname="2">Nickel and articles thereof </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">76 </entry>
              <entry colname="2">Aluminium and articles thereof </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">78 </entry>
              <entry colname="2">Lead and articles thereof </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">79 </entry>
              <entry colname="2">Zinc and articles thereof </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">80 </entry>
              <entry colname="2">Tin and articles thereof </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">81 </entry>
              <entry colname="2">Other base metals; cermets; articles thereof </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">82 </entry>
              <entry colname="2">Tools, implements, cutlery, spoons and forks, of base metal; parts thereof of base metal </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">83 </entry>
              <entry colname="2">Miscellaneous articles of base metal </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">84 </entry>
              <entry colname="2">Nuclear reactors, boilers, machinery and mechanical appliances; parts thereof </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">85 </entry>
              <entry colname="2">Electrical machinery and equipment and parts thereof; sound recorders and reproducers, television image and sound recorders and reproducers, and parts and accessories of such articles </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">86 </entry>
              <entry colname="2">Railway or tramway locomotives, rolling stock and parts thereof; railway or tramway track fixtures and fittings and parts thereof; mechanical (including electromechanical) traffic signalling equipment of all kinds </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">87 </entry>
              <entry colname="2">Vehicles other than railway or tramway rolling stock, and parts and accessories thereof </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">88 </entry>
              <entry colname="2">Aircraft, spacecraft, and parts thereof </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">89 </entry>
              <entry colname="2">Ships, boats and floating structures </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">Part B
<br/>Aircraft models and types referred to in Article 16q(1)</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">An-24R/RV, An-148-100B, Il-18D, Il-62M, Tu-134B-3, Tu-154B, Tu-204-100B, and Tu-204-300.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-09-706/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
