<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-01-22-72" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-22-72">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-01-22-72</id>
    <dato>22.01.2018 nr. 72</dato>
    <dato type="iso">2018-01-22</dato>
    <ikraft>01.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-05-15-35-§28">L15.05.2008 nr. 35 § 28</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§38">§ 38</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§92">§ 92</ref>, <ref id="for-2009-10-09-1260">F09.10.2009 nr. 1260</ref>, <ref id="for-2009-12-18-1582">F18.12.2009 nr. 1582</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-15-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0052</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utlendingsforskriften (oppholdstillatelse til enslige, mindreårige asylsøkere)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i utlendingsforskriften (oppholdstillatelse til enslige, mindreårige asylsøkere)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 22. januar 2018 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 28, § 38 og § 92, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-22-72/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 8-8. <i>Tidsbegrenset oppholdstillatelse til enslige, mindreårige asylsøkere over 16 år som får opphold på grunn av mangel på forsvarlig omsorg ved retur</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Enslige, mindreårige asylsøkere som har fylt 16 år på vedtakstidspunktet og som ikke har annet grunnlag for opphold enn at norske myndigheter anser at søkeren er uten forsvarlig omsorg ved retur, kan gis oppholdstillatelse etter lovens § 38 første ledd til fylte 18 år. Tillatelsen kan ikke fornyes og danner ikke grunnlag for oppholdstillatelse for familiemedlemmer etter lovens kapittel 6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved vurderingen av om det skal gis en tidsbegrenset tillatelse etter første ledd eller en tillatelse etter lovens § 38, skal blant annet følgende momenter vektlegges:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">barnets alder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">hvilke språk barnet snakker,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">barnets fysiske og psykiske helsesituasjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">barnets behov for stabilitet og kontinuitet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">barnets tilknytning til familie, venner og nærmiljø i hjemlandet og i Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">barnets omsorgssituasjon i Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g/avsnitt/1">den sosiale og humanitære situasjonen ved retur,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/h/avsnitt/1">om barnet henvises til internflukt og mangler omsorgspersoner, nettverk eller ressurser til å etablere seg i internfluktområdet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i/avsnitt/1">om barnet har vært utsatt for menneskehandel, overgrep eller omsorgssvikt, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/j/avsnitt/1">medgått saksbehandlingstid, med mindre barnet selv har bidratt til at saken ikke er avgjort tidligere.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Å begrense tillatelsens varighet, slik at den gjelder til utlendingen fyller 18 år, skal være forsvarlig ut fra hensynet til barnets beste.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny § 8-8a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8-8a. <i>Midlertidig bestemmelse om ny behandling for utlendinger som har fått tidsbegrenset oppholdstillatelse etter forskriftens § 8-8</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Utlendingsmyndighetene skal ta til behandling nye søknader om oppholdstillatelse etter lovens § 28 fra utlendinger som har fått oppholdstillatelse etter forskriftens § 8-8 i perioden 1. oktober 2016 til 1. februar 2018 og som i det siste vedtaket i saken er henvist til internflukt etter lovens § 28 femte ledd. Utlendingen må fremme søknad til Utlendingsdirektoratet senest 90 dager etter tidspunktet for ikrafttredelse av bestemmelsen her. Slik søknad kan også fremmes fra utlandet. Vedtak truffet av Utlendingsdirektoratet i første instans kan påklages til Utlendingsnemnda.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ved vurderingen av om det skal gis oppholdstillatelse skal utlendingens alder på tidspunktet for Utlendingsdirektoratets opprinnelige vedtak legges til grunn. For øvrig skal det tas utgangspunkt i situasjonen på tidspunktet for den nye behandlingen. For utlendinger som fortsatt er under 18 år, skal saken behandles etter forskriftens § 8-8, slik den lyder etter 1. februar 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">En utlending har likevel ikke rett til ny behandling etter bestemmelsen her dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">utlendingen har fått oppholdstillatelse i et annet land som deltar i Dublin-samarbeidet, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">utlendingen kan utvises etter lovens § 66 første ledd bokstav b, c, e, § 67 eller § 126 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Det gis fritt rettsråd uten behovsprøving i forbindelse med saksbehandlingen i Utlendingsdirektoratet og ved negativt vedtak fattet av Utlendingsdirektoratet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-22-72/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. februar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
