<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-14-1983" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1983">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-14-1983</id>
    <dato>14.12.2018 nr. 1983</dato>
    <dato type="iso">2018-12-14</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-20-1752</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-01-1558</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1185</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i FOR 2016:1752, endr. i forskrift om bokføring</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om endring i forskrift om bokføring</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 14. desember 2018 med hjemmel i lov 19. november 2004 nr. 73 om bokføring (bokføringsloven) § 10a.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1983/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2016 nr. 1752 om endring i forskrift om bokføring gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-3-2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kontantsalget skal registreres på den enkelte operatør hvis systemet har slik funksjonalitet, og operatøren oppbevarer kontantene i eget pengebelte eller lignende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5-3-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Bokføringspliktig skal oppbevare kontanter i integrert kassaskuff. Dersom kontantsalget blir registrert i kassasystemet på den enkelte operatør og betaling ikke skjer ved et fast kassapunkt, kan operatøren likevel benytte pengebelte eller lignende for å oppbevare kontanter for virksomheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-3-4 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Dersom beordring av utskrift av salgskvittering ikke skjer fra et fast kassapunkt og salget blir registrert på den enkelte operatør, kan bokføringspliktig benytte et kassasystem der kassapunktet ikke har integrert kassaskuff. Det samme gjelder for kassapunkt der det ikke er mulig å betale med sedler og mynter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5-3-4 nåværende annet og tredje ledd blir nye tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5-4-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Unntaket i første ledd gjelder ikke drivstoff-, parkerings- og billettautomater. Unntaket gjelder heller ikke andre automater med funksjonalitet til å skrive salgskvittering. Kravet til utskrift av salgskvittering i § 5-3-5 gjelder likevel ikke dersom automaten har en funksjon som gjør det frivillig for kunden å ta ut salgskvittering, jf. kassasystemforskrifta § 2-6 fjerde ledd. For dagsoppgjør gjelder bestemmelsen i § 5-4-5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 8-2-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ved kontantsalg skal taksameteret skrive salgsdokument (salgskvittering) til kunden for hvert salg. Kvitteringen skal inneholde opplysninger som nevnt i § 5-3-12, samt opplysninger om type betalingsmiddel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 8-2-3 annet ledd nr. 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">brutto innkjørt beløp fordelt på kontant og kreditt. Kontantbeløp skal være fordelt på ulike betalingsmiddel
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 8-5-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Opplysninger om gjester som gis fri adgang eller fri garderobe på grunnlag av medlemskap eller lignende, skal registreres på kassasystemet. Opplysningene skal spesifiseres i X og Z-rapport med angivelse av antall for hver tjenestegruppe, jf. kassasystemforskrifta § 2-8-2 og 2-8-3.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1983/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
