<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-05-22-740" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-740">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-22-740</id>
    <dato>22.05.2018 nr. 740</dato>
    <dato type="iso">2018-05-22</dato>
    <ikraft>01.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§19a">L18.06.1965 nr. 4 § 19a</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2009-03-12-297">F12.03.2009 nr. 297</ref>, <ref id="for-2018-05-04">F04.05.2018 nr.</ref>704</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-05-13-591</endrer>
    <rettet>24.05.2018 (<ref id="for-2018-05-04-§4">§ 4</ref> første ledd)</rettet>
    <journalnummer>2018-0418</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om periodisk kontroll av kjøretøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om periodisk kontroll av kjøretøy</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 22. mai 2018 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 19a og § 43, jf. delegeringsvedtak 12. mars 2009 nr. 297 og delegeringsvedtak 4. mai 2018 nr. 704.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 16b (direktiv 2014/45/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-740/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. mai 2009 nr. 591 om periodisk kontroll av kjøretøy gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Hva og hvem forskriften gjelder</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forskriften gjelder periodisk kontroll av norskregistrerte kjøretøy, godkjenning av og krav til kontrollorgan, teknisk leder og kontrollør, tilsyn med og reaksjoner overfor disse, samt gebyr for godkjenning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Med periodisk kontroll av kjøretøy forstås i denne forskriften kontroll av kjøretøy som nevnt i § 4 første ledd, gjennomført etter reglene i kapittel 5. En periodisk kontroll og godkjenning skal skje innenfor kontrollfristene som følger av § 5. Reglene for periodisk kontroll gjelder også for etterkontroll med mindre annet følger av denne forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Et kontrollorgan er etter denne forskriften en virksomhet som oppfyller vilkårene i kapittel 3 og 4, og som er godkjent av regionvegkontoret. Det er bare godkjente kontrollorgan som kan utføre periodisk kontroll av kjøretøy.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4 første ledd ny bokstav e) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">traktor som er konstruert for en hastighet over 40 km/t.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4 nytt tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Traktor som bare unntaksvis nyttes på offentlig veg kan etter egenerklæring fra eier, eller den som på eiers vegne har rådighet over traktoren, unntas fra kravet om periodisk kontroll. Unntak gis av regionvegkontoret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Traktor som i kortere eller lengre perioder brukes til annen godstransport enn egentransport i primærnæring, eller brukes til brøyting, snørydding, vedlikeholdsarbeid eller lignende formål på offentlig veg, kan ikke unntas fra krav om periodisk kontroll.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5. <i>Tidspunkt for periodisk kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Kjøretøy som nevnt i § 4 første ledd bokstav a, b og c skal kontrolleres og godkjennes senest 12 måneder etter førstegangsregistrering, og deretter senest 1 år etter siste periodiske kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Kjøretøy som nevnt i § 4 første ledd bokstav d og e skal kontrolleres og godkjennes senest 4 år etter førstegangsregistrering, og deretter senest 2 år etter siste periodiske kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Bevaringsverdige kjøretøy, jf. kjøretøyforskriften § 1-9, som nevnt i § 4 første ledd bokstav a, b, eller d, som er kontrollert og godkjent når kjøretøyet er 30 år eller eldre (regnet fra 1. januar i fabrikasjonsåret), skal kontrolleres og godkjennes senest 5 år etter siste periodiske kontroll frem til det er 50 år. Kjøretøy som kontrolleres og godkjennes når det er 50 år eller eldre (regnet fra 1. januar i fabrikasjonsåret) gis deretter fritak for kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">For kjøretøy som fremvises ved periodisk kontroll mindre enn 2 måneder før kontrollfristen, beregnes fristen for neste kontroll etter den opprinnelige fristen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Kjøretøy som har vært avregistrert og som ordinært skulle ha vært kontrollert og godkjent i den tiden det var avregistrert, skal kontrolleres og godkjennes før påregistrering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Kjøretøy registrert til bruk utenfor offentlig veg (kjennemerke med lysgule tegn på sort bunn) eller som lisensiert rallybil (kjennemerke med hvite tegn på sort bunn), eller på forsvaret (kjennemerke med sorte tegn på gul bunn) og som skal omregistreres til ordinær bruk på offentlig veg, skal kontrolleres og godkjennes før omregistrering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">For omregistrering som fører til at kjøretøyet ikke lenger er omfattet av krav til periodisk kontroll, kreves det ikke periodisk kontroll før omregistrering, jf. § 4 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Med periodisk kontroll i første, annet, tredje og fjerde ledd menes ikke etterkontroll.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 6 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Godkjenning av kontrollorgan blir gitt av regionvegkontoret for følgende kategorier:
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a/avsnitt/1"><i>Kontrollorgan 01:</i> Kontrollorgan for periodisk kontroll av kjøretøy med tillatt totalvekt 3 500 kg eller mindre, med unntak av traktor. Disse kontrollorganene kan godkjennes spesielt for kontroll av kjøretøy med tillatt totalvekt ikke over 7 500 kg og som er utstyrt med hydraulisk bremseanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b/avsnitt/1"><i>Kontrollorgan 02:</i> Kontrollorgan for periodisk kontroll av kjøretøy med tillatt totalvekt 3 501 kg til 7 500 kg, med unntak av traktor.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c/avsnitt/1"><i>Kontrollorgan 03:</i> Kontrollorgan for periodisk kontroll av kjøretøy med tillatt totalvekt over 7 500 kg, med unntak av traktor.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/d/avsnitt/1"><i>Kontrollorgan 04:</i> Kontrollorgan for periodisk kontroll av alle kjøretøy, med unntak av traktor.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/e/avsnitt/1"><i>Kontrollorgan 05:</i> Kontrollorgan for periodisk kontroll av traktor som er konstruert for en hastighet over 40 km/t.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 7 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Regionvegkontoret registrerer opplysninger om kontrollorgan i Statens vegvesens elektroniske register.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 8. <i>Krav til lokaler og teknisk utstyr for kontrollorgan</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Lokaler og teknisk utstyr skal være egnet til formålet og ha nødvendige tillatelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">I tillegg til nødvendig håndverktøy skal kontrollorgan ha følgende utstyr, avhengig av hvilke kjøretøytyper som omfattes av kontrollorganets godkjenning:
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a/avsnitt/1">Bremseprøver som er tilpasset de kjøretøyer som kontrollorganet har godkjenning for å kontrollere.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a/avsnitt/2">For bremseprøver gjelder følgende minimumskrav til overkjøringsvekt:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a.1/avsnitt/1">Kontrollorgan godkjent for totalvekt til og med 3 500 kg: 2 000 kg</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a.2/avsnitt/1">Kontrollorgan godkjent for totalvekt fra 3501 kg til og med 7 500 kg: 4 000 kg</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a.3/avsnitt/1">Kontrollorgan godkjent for totalvekt over 7 500 kg: 13 000 kg</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a.3/avsnitt/2">Kontrollorgan som er godkjent for å kontrollere kjøretøy med trykkluftmekaniske bremser skal ha rullebremseprøver som kan brukes for kontroll etter referanseverdimetoden og ettpunktsmetoden. Slik rullebremseprøver skal være i samsvar med Anneks A i ISO 21069-1 med de begrensingene som er beskrevet i Kontrollinstruks for periodisk kontroll av kjøretøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b/avsnitt/1">Kjørebaneløfter eller arbeidsgrav. For kjørebaneløfter gjelder følgende minimumskrav til løftekapasitet:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b.1/avsnitt/1">Kontrollorgan godkjent for totalvekt til og med 3 500 kg: 3 000 kg</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b.2/avsnitt/1">Kontrollorgan godkjent for totalvekt fra 3 501 kg til og med 7 500 kg: 5 000 kg</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b.3/avsnitt/1">Kontrollorgan godkjent for totalvekt over 7 500 kg: 20 000 kg</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c/avsnitt/1">Kontrollorgan godkjent for å kontrollere kjøretøy med tillatt totalvekt over 3 500 kg skal ha registrerende retardasjonsmåler som viser aktuell retardasjon. Skriver er ikke påkrevd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d/avsnitt/1">Egnet lyskontrollapparat, samt kontrollområde i tråd med kravene gitt i merknad til Kjøretøyforskriftens § 28.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/e/avsnitt/1">Kontrollorgan godkjent for å kontrollere kjøretøy med trykkluftmekaniske bremser skal ha pedaljekk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/f/avsnitt/1">Kontrollorgan godkjent for å kontrollere kjøretøy med trykkluftmekaniske bremser skal ha manometer og mellomstykke for måling av styre-/matetrykk og klokketrykk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/g/avsnitt/1">Avgassmåleinstrument i samsvar med kravene i forskrift 21. desember 2007 nr. 1744 om krav til avgassmålere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/h/avsnitt/1">Lydmåler minimum i samsvar med Presision Sound Level Meter, Type 1, som tilfredsstiller IEC 61672-1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/i/avsnitt/1">Røykmåler av type opacimeter, i samsvar med rådsdirektiv 72/306/EØF vedlegg VII med senere endringer. Røykmålerens røykkammer med tilførselsslanger skal kunne brukes ned til -10 °C uten at eksosen kondenseres før eller inne i røykkammeret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/j/avsnitt/1">Datautstyr og tilgang til programvare for elektronisk rapportering av resultatet på utførte kjøretøykontroller til Statens vegvesen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/k/avsnitt/1">Egnet utstyr for påvisning av drivstofflekkasje i gassdrevne kjøretøy (LNG/CNG/LPG).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/l/avsnitt/1">Kontrollorgan godkjent for å kontrollere kjøretøy med tillatt totalvekt over 3 500 kg skal ha spesialtilpasset slitasjetester med bevegelse på langs og på tvers på minst 95 mm og bevegelseshastighet på 5-15 cm/s.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/m/avsnitt/1">Utstyr for OBD-avlesning for minimum kontroll av kjøretøyenes elektroniske utslippskontrollsystem som tilfredsstiller kravene i ISO-standard 15031 del 3-7.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Kontrollorgan som kun kontrollerer traktorer gis fritak for utstyr i henhold til a, b og m. Fritak fra a betinger utstyr og område for å utføre retardasjonsmåling og praktisk kontroll av bremsevirkning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Teknisk utstyr, inkludert måleinstrumentene, skal brukes og vedlikeholdes etter fabrikantens anvisninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Måleinstrumenter i punkt a, c, d, g og i, jf. annet ledd, skal kalibreres ved bruk av akkreditert metode av kalibreringsorgan som er akkreditert etter ISO/IEC-standard 17025. Kalibreringen skal utføres innenfor følgende måleområde og måleresultatet skal vurderes mot følgende maksimalt tillatte målefeil:
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/a/avsnitt/1">Bremseprøver: Bruksmessig måleområde og med maksimalt tillatte målefeil i henhold til ISO 21069-1, anneks A. Samme maksimalt tillatte målefeil skal også legges til grunn for bremseprøver som ikke er i samsvar med ISO-standard.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b/avsnitt/1">Retardasjonsmåler: Måleområde mellom 0 og 8 m/s<sup>2</sup> og med maksimalt tillatte målefeil +/-0,2 m/s<sup>2</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c/avsnitt/1">Lyskontrollapparat: Bruksmessig måleområde og med maksimalt tillatte målefeil +/-2 mm pr. meter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/d/avsnitt/1">Avgassmåler: Måleområde og maksimalt tillatte målefeil i samsvar med grenseverdiene angitt i forskrift om krav til avgassmålere § 24 og § 26, klasse 1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/e/avsnitt/1">Røykmåler: Måleområde og maksimalt tillatte målefeil i samsvar med grenseverdiene angitt i rådsdirektiv 72/306/EØF, vedlegg VII.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Øvrige måleinstrumenter skal kalibreres ved bruk av anerkjente kalibreringsmetoder. Kalibreringen skal være sporbar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Måleinstrumenter skal etter innregulering og endelig kalibrering oppfylle kravene til maksimalt tillatte målefeil innenfor måleområdene. Kontrollorgan må ha dokumentasjon som viser at slik kalibrering er utført og at måleinstrumentene er i henhold til kravene til måleområder og maksimalt tillatte målefeil.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Intervallet mellom to påfølgende kalibreringer kan ikke overstige 12 måneder. Kravet om kalibrering av måleinstrumenter gjelder også for nytt utstyr før det tas i bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Kontrollorgan kan ikke godkjennes uten at det har utstyr og verktøy til å utføre kontrollene på en faglig tilfredsstillende måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Regionvegkontoret kan ved godkjenning av kontrollorganet gjøre unntak fra kravet til eget utstyr når kravet vil virke urimelig av hensyn til kontrollorganets størrelse. Kontrollorganet må i slike tilfeller ha inngått skriftlig avtale om tilgang på utstyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 10. <i>Teknisk leder og kompetent stedfortreder</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Kontrollorgan skal ha en teknisk leder med kompetent stedfortreder som er godkjent av regionvegkontoret. Regionvegkontoret kan ved godkjenning av kontrollorgan gjøre unntak fra kravet til kompetent stedfortreder når kravet vil virke urimelig av hensyn til virksomhetens størrelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Teknisk leder er ansvarlig for virksomheten og skal være heltidsbeskjeftiget. Teknisk leder skal delta aktivt i arbeidet ved å veilede kontrollørene og påse at kontrollene utføres i samsvar med krav fastsatt i lov og forskrift. Teknisk leder er ansvarlig for at kontrollvirksomheten drives i samsvar med denne forskriften, skal samordne kontrollvirksomheten og er kontrollorganets kontaktperson i forhold til regionvegkontoret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">I teknisk leders fravær påhviler dennes plikter og ansvar kompetent stedfortreder. Kompetent stedfortreder må ha godkjenning som teknisk leder, jf. § 11.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Regionvegkontoret registrerer opplysninger, herunder personopplysninger, om tekniske ledere og stedfortredere i Statens vegvesens elektroniske register i forbindelse med søknader, godkjenninger, tilsyn og reaksjoner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 11 fjerde, syvende og åttende ledd oppheves. Nåværende femte og sjette ledd blir fjerde og femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Teknisk leder ved kontrollorgan skal ha fagbrev og relevant praksis som nærmere fastsatt. Praksis skal være opparbeidet som kontrollør hos Statens vegvesen, ved godkjent kontrollorgan eller som mekaniker ved godkjent kjøretøyverksted. I tillegg skal teknisk leder være godkjent som kontrollør, jf. § 12.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 11 annet ledd bokstav b) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/b/avsnitt/1"><i>Kontrollorgan 02:</i> Ved periodisk kontroll av kjøretøy med totalvekt fra 3 501 kg til 7 500 kg: Fagbrev som «bilmekaniker tunge kjøretøy» og 4 års relevant praksis etter bestått fagprøve, alternativt 10 års relevant praksis i tillegg til bestått fagprøve.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 11 annet ledd ny bokstav e) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/50/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/liste/e/avsnitt/1"><i>Kontrollorgan 05:</i> Ved periodisk kontroll av traktor som er konstruert for en hastighet over 40 km/t: Fagbrev som «landbruksmaskinmekaniker», «anleggsmaskinmekaniker» eller «bilmekaniker av tunge kjøretøy» og 4 års relevant praksis etter bestått fagprøve, alternativt 10 års relevant praksis i tillegg til bestått fagprøve.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 12. <i>Krav til kontrollører</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Kontrollør for periodisk kontroll av kjøretøy skal være godkjent av regionvegkontoret. For å få godkjenning som kontrollør må vedkommende
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/a/avsnitt/1">ha fagbrev tilpasset den kjøretøykategorien vedkommende skal godkjennes for.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/b/avsnitt/1">ha gjennomført grunnopplæring i periodisk kontroll av kjøretøy tilpasset den kjøretøykategorien vedkommende skal godkjennes for, jf. forskrift 22. mai 2018 nr. 741 om opplæring i periodisk kontroll av kjøretøy § 5.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/c/avsnitt/1">godtgjøre med ordinær politiattest at vandelen er slik at vedkommende anses skikket som kontrollør. Om kontrolløren anses skikket beror på en skjønnsmessig vurdering av om godkjenning ivaretar tilliten til kontrollordningen. Dom for uriktig forklaring til offentlig myndighet, dokumentfalsk, vinningslovbrudd, eller økonomisk kriminalitet vil særlig kunne medføre at kontrolløren ikke anses skikket.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Kontrollører som selv skal prøvekjøre kjøretøyene de kontrollerer må ha førerett for dette, jf. forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. Unntak i førerkortforskriften § 12-2 første ledd gjelder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Kontrollørene skal ha tilstrekkelige norskkunnskaper til at de kan utføre kontrollene korrekt etter kontrollinstruksen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">En godkjenning som kontrollør utløper 5 år etter dato for godkjenning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">For å beholde godkjenningen må kontrollører gjennomføre oppfriskningsopplæring i periodisk kontroll tilpasset kjøretøykategorien vedkommende er godkjent for å kontrollere, jf. forskrift om opplæring i periodisk kontroll av kjøretøy. Ved gjennomført oppfriskningsopplæring fornyes godkjenningen med 5 år regnet fra dato for gjennomført opplæring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Kontrollør som ikke lenger oppfyller kravene til godkjenning plikter å melde fra om dette til regionvegkontoret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Krav til kontrollør etter første ledd, bokstav a, anses videre oppfylt på bakgrunn av annen relevant utdanning dersom regionvegkontoret finner denne likeverdig med forannevnte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Krav til kontrollør etter første ledd, bokstav a, kan anses oppfylt på bakgrunn av tilsvarende yrkeskvalifikasjoner ervervet i annen EØS-stat, jf. forskrift om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner fra annen EØS-stat på vegtrafikklovens område.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Regionvegkontoret registrerer opplysninger, herunder personopplysninger og vandel, om kontrollører i elektroniske registre i forbindelse med søknader, gjennomført opplæring, godkjenninger, tilsyn og reaksjoner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Ny § 12a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 12a. <i>Gebyr for godkjenning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">For første gangs behandling av søknad om godkjenning som kontrollorgan og ved utvidelse av godkjenning skal kontrollorganet betale et gebyr på kr 14 230.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">For første gangs behandling av søknad om godkjenning som teknisk leder og ved utvidelse av godkjenning skal søkeren betale et gebyr på kr 3 110.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">For første gangs behandling av søknad om godkjenning som kontrollør og ved utvidelse av godkjenning skal søkeren betale et gebyr på kr 3 110.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Ny § 12b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">§ 12b. <i>Kontrollørbevis</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Regionvegkontoret utsteder kontrollørbevis til kontrollører når vilkårene for godkjenning er oppfylt, jf. § 12. Beviset skal inneholde opplysninger om kontrollørens navn, hvilken kjøretøykategori vedkommende er godkjent for, jf. forskrift om opplæring i periodisk kontroll av kjøretøy § 5, navn på myndigheten som har utstedt beviset og dato for utstedelse og utløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Ny § 12c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">§ 12c. <i>Habilitet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Teknisk leder og kontrollører i kontrollorgan for periodisk kontroll har ikke anledning til å kontrollere kjøretøy de selv eller deres nærstående eier eller råder over, jf. forvaltningsloven § 6 første og annet ledd. De har heller ikke anledning til å kontrollere kjøretøy som andre ansatte eller overordnede i kontrollorganet eier eller råder over.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Dersom kontrollorganet utfører periodisk kontroll av kjøretøy det selv eier, eller på annen måte har råderett over eller har vesentlig interesse i, skal kontrollorganet ha særlige rutiner som sikrer objektivitet og kvalitet i disse kontrollene, jf. § 14 første ledd bokstav j.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/73/marg/1">§ 14 første ledd ny bokstav i og j:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/i/avsnitt/1">Prosedyrer for overvåking og måling av kvaliteten på virksomhetens kontrollgjennomføring.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/j/avsnitt/1">Prosedyrer for sikring av habiliteten i kontrollgjennomføringen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 16 første og fjerde ledd oppheves. Annet ledd blir første ledd. Tredje ledd blir annet ledd. Femte og sjette ledd blir tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">§ 17 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">§ 17. <i>Gjennomføring av kontrollen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Ved en periodisk kontroll skal kontrolløren foreta en vurdering av alle kontrollpunktene som er oppført i kontrollinstruksen, jf. § 30, og som er aktuelle for kjøretøyet. Etterkontroll jf. § 22 annet ledd gjennomføres ved at et kontrollorgan foretar en vurdering av mangelmerknadene ilagt ved en periodisk kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Følgende skala brukes ved bedømming av mangler:
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/1:"><lverdi>1:</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/1:/avsnitt/1">Mindre feil/mangel som må rettes, men som ikke har betydning for om kjøretøyet kan godkjennes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/2:"><lverdi>2:</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/2:/avsnitt/1">Større feil/mangel som vil føre til at regionvegkontoret ikke kan godkjenne kjøretøyet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/3:"><lverdi>3:</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/3:/avsnitt/1">Farlig feil/mangel som innebærer en umiddelbar fare for trafikksikkerhet eller miljø, og som vil føre til at regionvegkontoret ikke kan godkjenne kjøretøyet. Dette innebærer at det vedtas bruksforbud umiddelbart.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/78/liste/4:"><lverdi>4:</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/78/liste/4:/avsnitt/1">På kontrolltidspunktet ikke mulig å måle på grunn av klimatiske forhold.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">Kjøretøy som har fått ilagt mangelmerknader som gjør at kjøretøyet ikke kan godkjennes, fremstilles for etterkontroll etter første ledd, jf. § 22 annet ledd. Denne bestemmelsen begrenser ikke adgangen til overprøving etter § 26.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">Mangelmerknader kan bare ilegges ved valg av hovedgrunn for mangelmerknad gitt i kontrollinstruksen. Det skal legges en kommentar til mangelmerknader der det er nødvendig for å beskrive disse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">§ 19 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Kontrollseddel med veiledning utstedes av Statens vegvesen på et fastsatt skjema etter innrapportering av periodisk kontroll. Kontrollorganet skal videreformidle kontrollseddel til den som fremstiller kjøretøyet til kontroll.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">§ 20 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">§ 20. <i>Innrapportering av resultat av periodisk kjøretøykontroll (kontrolldata) til Statens vegvesen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Kun godkjente kontrollører kan innrapportere resultater av utførte periodiske kontroller på vegne av et godkjent kontrollorgan. En kontrollør kan kun innrapportere resultater av egne utførte kontroller. Innrapporteringen skal skje til Statens vegvesen som spesifisert av Vegdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">Resultatet av en utført periodisk kontroll skal innrapporteres umiddelbart etter at kontrollen er gjennomført, mens det kontrollerte kjøretøyet fortsatt er i kontrollorganet. Vegdirektoratet fastsetter nærmere krav til innmeldingen av data i Statens vegvesen sitt elektroniske register.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">Statens vegvesen lagrer informasjon om alle utførte periodiske kontroller i sitt elektroniske register.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">§ 21 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">§ 21. <i>Bruksforbud</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">Regionvegkontoret skal nedlegge bruksforbud, jf. vegtrafikkloven § 36, for kjøretøy som ikke er godkjent ved periodisk kontroll innen utløpet av kontrollfristen. Regionvegkontoret skal også nedlegge bruksforbud dersom kontrollorganet ved periodisk kontroll avdekker og melder inn at et kjøretøy har farlige feil eller mangler som beskrevet i § 17 annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">§ 22 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">§ 22. <i>Godkjenning av kjøretøy og kontrollattest</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">På grunnlag av resultatet av den periodiske kontrollen avgjør regionvegkontoret umiddelbart etter innrapportert kontrollresultat om et kjøretøy godkjennes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">Dersom kjøretøy ikke blir godkjent ved periodisk kontroll, må påviste mangler utbedres og kjøretøyet godkjennes ved etterkontroll senest innen 2 måneder for å unngå bruksforbud, dog ikke utover ordinær kontrollfrist, jf. § 5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">For kjøretøy nevnt i § 4 første ledd bokstav a) og b) skal Vegdirektoratet utstede kontrollattest til kjøretøyets eier om at kjøretøyet er godkjent i henhold til modell fastlagt av Vegdirektoratet. Attesten kan fremlegges ved annen teknisk kontroll, jf. forskrift 13. oktober 2017 nr. 1615 om kontroll av kjøretøy langs veg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">§ 23 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">§ 23. <i>Tilsyn med kontrollorgan, teknisk leder og kontrollør</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">Regionvegkontoret fører tilsyn med kontrollorgan, tekniske ledere og kontrollører.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">Kontrollorgan plikter å gi regionvegkontoret adgang til sine lokaler, og bistå slik det ellers er nødvendig for å gjennomføre tilsyn, herunder fremvise og utlevere dokumenter som angår kontrollgjennomføringen og virksomheten for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">Regionvegkontoret kan som en del av tilsynet undersøke om forskriftens krav er oppfylt, herunder krav til
<liste id="/kapittel/i/ledd/100/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/100/liste/a/avsnitt/1">lokaler, utstyr, kompetanse, registrering og rapportering, habilitet og kvalitetsstyring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/100/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/100/liste/b/avsnitt/1">kontrollenes innhold, metoder ved kontroll og vurdering av mangler.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">Tilsyn med kontrollenes innhold, metoder ved kontroll og vurdering av mangler kan blant annet skje ved
<liste id="/kapittel/i/ledd/101/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/101/liste/a/avsnitt/1">stikkprøvekontroll i regionvegkontorets lokaler, hos kontrollorgan eller ved kontroll av kjøretøy langs veg, herunder gjøre bruk av utstyr for elektronisk avlesing av kjennemerker på passerende kjøretøy for utvelgelse til kontroll</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/101/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/101/liste/b/avsnitt/1">analyse av kontrollresultater (statistiske metoder)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/101/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/101/liste/c/avsnitt/1">kontroll hvor det kan gjøres bruk av kjøretøy med mangler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/101/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/101/liste/d/avsnitt/1">målrettet kontroll basert på eksempelvis klage, tips, eller tidligere avdekkede uregelmessigheter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">For å utføre stikkprøvekontroll på kjøretøy kan regionvegkontoret pålegge eier eller rådighetshaver å ikke benytte kjøretøyet før stikkprøvekontrollen er gjennomført etter nærmere retningslinjer fra Vegdirektoratet. Kontrollorganet plikter å medvirke til stikkprøvekontrollen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">Ny § 23a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">§ 23a. <i>Krav til tilsynspersonellet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">Personell som fører tilsyn etter denne forskriften skal ha nødvendig kompetanse for å vurdere kvaliteten på kontrollorganenes gjennomføring av periodisk kontroll av kjøretøy og om kravene til etablering og drift av kontrollorganer er oppfylt samt vurdere hensiktsmessige reaksjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/106">Vegdirektoratet fastsetter nærmere krav til kompetanse og opplæring for personer som fører tilsyn etter denne forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/107">§ 24 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/108">§ 24. <i>Reaksjoner mot kontrollorgan</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/109">Som ledd i tilsynet kan regionvegkontoret gi kontrollorgan pålegg som er nødvendig for å sikre at kontrollene utføres i samsvar med denne forskriften, og om nødvendig gi pålegg om stansing av kontrollvirksomheten til avvik er rettet eller til vedtak om tilbakekalling er avgjort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/110">Dersom retting ikke er foretatt innen gitt frist, kan regionvegkontoret fastsette en tvangsmulkt. Tvangsmulkten kan fastsettes som et engangsbeløp eller som en mulkt som løper fra det tidspunktet en gitt frist for retting er overskredet og til retting er foretatt. Endelig vedtak om betaling av tvangsmulkt er tvangsgrunnlag for utlegg, jf. tvangsfullbyrdelsesloven § 7-2. Tvangsmulkt inndrives av regionvegkontoret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/111">For mindre vesentlige forhold kan det gis advarsel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/112">Regionvegkontoret kan midlertidig eller permanent tilbakekalle kontrollorganets godkjenning dersom det avdekkes
<liste id="/kapittel/i/ledd/112/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/112/liste/a/avsnitt/1">vesentlige eller gjentatte avvik fra kravene til lokaler, utstyr, kompetanse, registrering og rapportering, habilitet eller kvalitetsstyring.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/112/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/112/liste/b/avsnitt/1">vesentlige eller gjentatte avvik fra kravene til kontrollenes innhold, metode og vurderinger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/112/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/112/liste/c/avsnitt/1">at pålegg som er nødvendig for å sikre at kontrollene utføres i samsvar med ikke etterkommes eller at skriftlig advarsel ikke tas til følge.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/112/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/112/liste/d/avsnitt/1">at kontrollorganet unndrar seg tilsyn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/112/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/112/liste/e/avsnitt/1">at det utføres kontroll som kontrollorganet ikke er godkjent for.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/113">I vurderingen av om en godkjenning skal tilbakekalles skal det tas hensyn til i hvilken grad kontrollorganets administrative ledelse kan bebreides for overtredelsene nevnt i fjerde ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/114">Første gangs tilbakekalling av godkjenningen skal normalt gjelde fra 1 til 6 måneder, andre gangs tilbakekalling fra 6 til 12 måneder og tredje gangs tilbakekalling for minst 12 måneder. I særlige tilfeller kan godkjenningen tilbakekalles for alltid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/115">Ved tilbakekalling av en godkjenning skal regionvegkontoret tilbakekalle godkjenningsbeviset.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/116">Ny § 24a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/117">§ 24a. <i>Reaksjoner mot teknisk leder og kontrollør</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/118">Som ledd i tilsynet kan regionvegkontoret gi teknisk leder eller kontrollør pålegg som er nødvendig for å sikre at kontrollene utføres i samsvar med denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/119">Dersom teknisk leder og kontrollør ikke lenger oppfyller forskriftens krav, skal godkjenningen tilbakekalles. Ny godkjenning gis når kravene igjen er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/120">For mindre vesentlige forhold kan det gis advarsel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/121">Godkjenning som teknisk leder eller kontrollør kan tilbakekalles dersom det avdekkes vesentlige eller gjentatte avvik fra de plikter vedkommende har etter forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/122">I vurderingen av om en godkjenning skal tilbakekalles skal det tas hensyn til i hvilken grad kontrolløren eller den tekniske lederen kan bebreides for avvikene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/123">Første gangs tilbakekalling av godkjenningen skal normalt gjelde fra 1 til 6 måneder, andre gangs tilbakekalling fra 6 til 12 måneder og tredje gangs tilbakekalling for minst 12 måneder. I særlige tilfeller kan godkjenningen tilbakekalles for alltid.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/124">§ 28 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/125">Enkeltvedtak fattet av Vegdirektoratet som underinstans kan påklages til Samferdselsdepartementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/126">§ 29 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/127">Regionvegkontoret kan, ved enkeltvedtak, gjøre unntak fra denne forskriftens § 5 første, andre og tredje ledd, § 8, § 10, § 11 og § 12, når det foreligger særlig tungtveiende grunner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/128">§ 30 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/129">§ 30. <i>Vedlegg</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/130">Til denne forskriften hører også Kontrollinstruks for periodisk kontroll av kjøretøy versjon 3.0.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/131">§ 31 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/132">Kontrollorgan godkjent etter forskrift 15. desember 1997 nr. 1489 om krav til kontrollorgan for periodisk kontroll av kjøretøy, forskrift 18. juni 2004 nr. 959 om krav til kontrollorgan for periodisk kontroll av kjøretøy og godkjenning av kjøretøyverksteder og forskrift 13. mai 2009 nr. 591 om periodisk kontroll av kjøretøy, skal fra 1. oktober 2018 oppfylle kravene i denne forskrift. Det samme gjelder teknisk leder og kontrollør.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/133">Teknisk leder og kontrollør tilsatt før 1. oktober 2018 og som har utført kontroller før denne dato, skal ha personlig godkjenning senest innen 1. oktober 2021.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/134">Kravet om fagbrev for kontrollør, jf. § 12 første ledd bokstav a, gjelder ikke for de som er tilsatt i kontrollorgan før 1. oktober 2018 og som har utført kontroller før denne dato.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/135">Teknisk leder og kontrollør tilsatt i kontrollorgan før 1. oktober 2018 og som har utført periodiske kontroller før denne dato kan i stedet for grunnopplæring, jf. § 12 første ledd b, gjennomføre en tilpasset grunnopplæring etter nærmere retningslinjer gitt av Vegdirektoratet. Opplæringen må være tilpasset kjøretøykategorien det søkes godkjenning for. Opplæringen må være gjennomført før kontrollørene kan godkjennes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/136">Kravet om vandel for kontrollører, jf. § 12 første ledd bokstav c, gjelder også for personer som er tilsatt i kontrollorgan og har utført periodiske kontroller før 1. oktober 2018. Disse må legge frem ordinær politiattest, jf. vegtrafikkloven § 19a, senest 1. oktober 2021. Lovbrudd oppgitt i politiattest som har dato før 1. oktober 2018 skal ikke ha betydning for godkjenningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/137">Teknisk leder og kontrollør som er tilsatt som teknisk leder og kontrollør i et kontrollorgan før 1. oktober 2018 og har utført periodiske kontroller før denne dato, og som skal tildeles personlig godkjenning, er unntatt fra kravet om at det skal betales gebyr ved første gangs behandling av søknad om godkjenning, jf. § 12a annet og tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/138">Forskriften § 5 første, annet, tredje og fjerde ledd, § 22 annet ledd samt kontrollinstruks versjon 3.0 trer først i kraft 8. februar 2019.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/139">For kjøretøy der siste resultat av periodisk kontroll eller etterkontroll er innrapportert før 8. februar 2019 trer endringene i kraft ved første innrapporterte kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/140">For kjøretøy registrert som ny første gang før 8. februar 2019 trer endringene i kraft ved første innrapporterte kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/141">Krav til periodisk kontroll av traktor, jf. § 4 første ledd bokstav e, trer i kraft 1. oktober 2021.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/142">Kravet om kjørebaneløfter i § 8 annet ledd bokstav b, gasslekkasjesøkeverktøy i § 8 annet ledd bokstav k) og kravet om spesialtilpasset slitasjetester i § 8 annet ledd bokstav l, med unntak slitasjetester for traktor, utstyr for OBD-avlesning i § 8 annet ledd bokstav m, trer i kraft 1. januar 2019. Kravet om slitasjetester for traktor trer i kraft 1. oktober 2023.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/143">Kravene til bremseprøver i § 8 annet ledd bokstav a siste punktum trer i kraft 1. oktober 2023.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/144">Kravene til tilsynspersonalet i § 23a trer i kraft 1. oktober 2021.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/145">Vedlegg 1 og 2 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/146">Nytt vedlegg skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/147">Vedlegg. Kontrollinstruks for periodisk kontroll av kjøretøy versjon 3.0.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/147/marg/1">For å lese vedlegget se her: <lenke url="https://lovdata.no/static/sf-20180522-0740-01-01.pdf"><img src="pdf.png" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-22-740/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. oktober 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
