<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-18-1867" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-18-1867">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-18-1867</id>
    <dato>18.08.2018 nr. 1867</dato>
    <dato type="iso">2018-08-18</dato>
    <ikraft>18.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-18</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§16">L08.06.2018 nr. 28 § 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§24">§ 24</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-04-19-595</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1110</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, eksamen mv. for fagskoleutdanninger ved Norges Yrkesakademi</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, eksamen mv. for fagskoleutdanninger ved Norges Yrkesakademi</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges Yrkesakademi 18. august 2018 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 16, § 20, § 21 og § 24.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-18-1867/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. april 2017 nr. 595 om opptak, eksamen mv. for fagskoleutdanninger ved Norges Yrkesakademi gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1-2 andre (ECTS) og sjette rad (Fagskolepoeng) slettes.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 nåværende fjerde rad skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Emne </entry>
              <entry colname="2">Den minste resultatbærende enhet som gir uttelling i form av studiepoeng. Med minste resultatbærende enhet menes alle enheter som gir selvstendig karakter, og som studentene må bestå for å få godkjent et vitnemålsgivende utdanningstilbud. Emnene varierer i omfang og skal fremkomme i vitnemålet. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-2 nåværende åttende rad skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Fritak </entry>
              <entry colname="2">Fagskoler kan gi fritak for emner på grunnlag av annen dokumentert relevant utdanning og kompetanse. Dokumentasjon av realkompetanse kan gi grunnlag for fritak.
<br/> Departementet har gitt forskrift om fritak for annen likeverdig utdanning og kompetanse, jf. forskrift 17. mars 2017 nr. 334 om fagskoleutdanning.
<br/>Se også: Emne; Godskriving </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-2 nåværende ellevte rad skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Godskriving </entry>
              <entry colname="2">Fagskoler skal godskrive beståtte emner fra annen godkjent fagskoleutdanning med samme antall studiepoeng i den utstrekning utdanningen oppfyller de faglige krav for emnet eller emnene det søkes godskriving for.
<br/> Departementet har gitt forskrift om godskriving av annen likeverdig utdanning og kompetanse, jf. forskrift 17. mars 2017 nr. 334 om fagskoleutdanning.
<br/>Se også: Emne; Fritak </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-2 nåværende trettende rad skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Karakterutskrift </entry>
              <entry colname="2">En student som ikke har fullført en fagskoleutdanning og bestått avsluttende eksamen, kan be om karakterutskrift som viser beståtte eksamener og prøver og andre vurderinger studenten har fått - jf. fagskoleloven § 19.
<br/>Se også: Vitnemål </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 1-2 nåværende femtende rad skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Klagenemnd - lokal </entry>
              <entry colname="2">Klageorgan som opprettes iht. fagskoleloven § 20 for å behandle klager over enkeltvedtak. Den lokale klagenemndas vedtak i saker om fagskolens enkeltvedtak kan ikke påklages. Nemndas virkeområde, oppnevning, sammensetning mv. er beskrevet er nærmere beskrevet i denne forskrift § 4-1-§ 4-2. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 1-2 nåværende sekstende rad skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Klagenemnd - nasjonal </entry>
              <entry colname="2">Klageorgan som opprettes iht. fagskoleloven § 20 for å behandle klager over enkeltvedtak. Den nasjonale klagenemndas virkeområde, oppnevning, sammensetning mv. er beskrevet i forskrift 17. mars 2017 nr. 334 om fagskoleutdanning. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 1-2 nåværende tjuende rad skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Realkompetansevurdering </entry>
              <entry colname="2">Vurdering av realkompetanse for opptak til studier eller for godskriving av studier, av offentlig godkjent instans. Realkompetansevurdering er relevant som verktøy for livslang læring. Ikke-formell kompetanse og uformell kompetanse kan formaliseres ved realkompetansevurdering. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 1-2 nåværende tjuefemte rad skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Studieplan </entry>
              <entry colname="2">Helhetlig plan for en utdanning som skal inneholde: utdanningens navn, opptakskrav, omfang (studiepoeng) og forventet arbeidsmengde (for utdanningen som helhet og for hvert emne), oppbygning/organisering av utdanningen, læringsutbyttebeskrivelser og faglig innhold for utdanningen som helhet, læringsutbytte og faglig innhold for hvert emne, inkludert eventuell praksis, beskrivelse av den indre sammenhengen i utdanningen, undervisningsformer og læringsaktiviteter, arbeidskrav og vurderingsordninger, litteraturliste/læremidler. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 1-2 nåværende tjuesjette rad skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Studiepoeng </entry>
              <entry colname="2">Mål på normert arbeidsbelastning i en utdanning, som brukes for å beskrive hvor omfattende et fag eller et studium er, vurdert ut fra normert arbeidsbelastning for studentene. 60 studiepoeng tilsvarer ett års studium på heltid. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 1-2 nåværende tjuesjuende rad skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Vitnemål </entry>
              <entry colname="2">Dokument som viser resultatet ved bestått eksamen. Utstedelse av vitnemål når studiepoengene er tilegnet ved flere fagskoler er beskrevet i forskrift 17. mars 2017 nr. 334 om fagskoleutdanning. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2-1 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Fagskoleutdanningen ved Norges Yrkesakademi er på nivå over videregående skole.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(3) Det formelle kravet til opptak er relevant fag-/svennebrev, autorisasjon eller vitnemål fra fullført og bestått videregående opplæring, eller tilsvarende realkompetanse. Studieplanen for den enkelte utdanning gir informasjon om hvilket utdanningsprogram fra videregående opplæring som kreves for opptak til de ulike fagskoleutdanningene ved Norges Yrkesakademi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 2-2 andre og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) For å kunne tas opp på grunnlag av realkompetanse må søker være 23 år eller eldre i opptaksåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(5) Vurderingen av realkompetanse skal skje opp mot det formelle opptakskravet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/1">Tittel i § 2-3 er endret til:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 2-3. <i>Krav om politiattest</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 2-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(1) For utdanninger der studenter kan komme i kontakt med mindreårige som en del av klinisk undervisning eller praksisopplæring, kan det - i henhold til fagskoleloven § 27 - kreves at studentene legger fram politiattest som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd. Norges Yrkesakademi kan kreve dette ved opptak eller underveis i utdanningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 2-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 2-4. <i>Godskriving og fritak for deler av utdanningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(1) Norges Yrkesakademi skal godskrive beståtte emner fra annen godkjent fagskoleutdanning med samme antall studiepoeng i den utstrekning utdanningen oppfyller de faglige krav for emnet eller emnene det søkes om godskriving for. Godskriving kan bare skje mellom fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektet fagområde. Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(2) Norges Yrkesakademi kan på grunnlag av søknad gi fritak for emner på grunnlag av annen dokumentert relevant utdanning og kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(3) Dokumentasjon av realkompetanse kan gi grunnlag for fritak eller godskriving og må baseres på en faglig vurdering av om søkerens bakgrunn, fra arbeidsliv, frivillig sektor, utdanning og/eller annet, dvs. formell, ikke-formell og uformell kompetanse, samlet kan gi grunnlag for fritak eller godskriving for del av en fagskoleutdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(4) Utgangspunktet for vurderinger om godskriving og fritak skal være læringsutbyttebeskrivelsene for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet og studiepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning for de emner eller den kompetanse det søkes om godskriving eller fritak for.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(5) Søknad om fritak eller godskriving må skje skriftlig og inneholde nødvendig dokumentasjon av oppnådd læringsutbytte i emnet/faget som det ønskes godskrevet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 2-5 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(1) Norges Yrkesakademi benytter rullerende opptak. Søkere som oppfyller opptakskravene, gis fortløpende vedtak om opptak. Eventuelt avslag skal begrunnes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(2) Administrasjonen er ansvarlig for opptaket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 2-7 første og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(1) Søker som får avslag på søknad om opptak, fritak eller godskriving har rett til å klage på avgjørelsen. Klagen skal sendes så raskt som mulig, og senest innen tre uker fra søker mottok avslaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(3) Klagen sendes til Norges Yrkesakademis administrasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 3-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(1) Avsluttende eksamen gjennomføres i samsvar med fagskoleloven § 21 på en måte som sikrer at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvd og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte. Eksamen skal normalt skje i form av individuell prøving. Gruppeeksamen kan benyttes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 3-6 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Norges Yrkesakademi skal utstede vitnemålet med betegnelsen Vocational Diploma etter mal utarbeidet av Nasjonalt fagskoleråd eller tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 3-6 første ledd bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/f/avsnitt/1">Antall studiepoeng.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 3-9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">(1) Eksamenskarakterene vil normalt bli gjort kjent for den enkelte student senest tre - 3 - uker etter avholdt eksamen - jf. fagskoleloven § 21.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 3-10 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Ved klage på karakterfastsetting iht. fagskoleloven § 22 og § 23 skal styret oppnevne én eller flere sensorer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 3-11 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">En student som har avlagt eksamen kan - i henhold til fagskoleloven § 23 - klage over formelle feil ved eksamensoppgaver, eksamensavvikling og/eller gjennomføring av sensuren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 3-11 andre ledd fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Karakterfastsetting ved ny sensur etter denne paragrafen kan påklages etter reglene i fagskoleloven § 22.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 3-14 første og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">(1) Styret kan - i henhold til fagskoleloven § 24 - annullere resultatet av eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter en student har fått adgang til å avlegge ved å benytte falske vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden. Det samme gjelder for godkjenningen av et emne som en student på et tilsvarende urettmessig grunnlag har fått adgang til å delta i.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">(3) Styret kan annullere fritak eller godskriving av utdanning og kompetanse som en student har fått ved å benytte falske vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 4-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(1) En student har klagerett på enkeltvedtak fattet av Norges Yrkesakademi. I henhold til fagskoleloven § 39 skal avgjørelser om opptak, avsluttende vurdering, annullering av eksamen, bortvisning, utestenging, skikkethetsvurdering, innpassing og fritak behandles etter reglene om enkeltvedtak.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-18-1867/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
