<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-11-27-1806" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1806">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-11-27-1806</id>
    <dato>27.11.2018 nr. 1806</dato>
    <dato type="iso">2018-11-27</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-04-17-19-§13">L17.04.2009 nr. 19 § 13</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§17">§ 17</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-09-23-1094</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1086</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i sjøtrafikkforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om bruk av sjøtrafikksentralenes tjenesteområde og bruk av bestemte farvann</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 27. november 2018 med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 13 og § 17.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1806/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. september 2015 nr. 1094 om bruk av sjøtrafikksentralenes tjenesteområde og bruk av bestemte farvann (sjøtrafikkforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1 ny bokstav j):</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>passere:</i> at et fartøy seiler forbi et annet fartøy det møter eller innhenter
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/liste/j/avsnitt/1/marg/2">§ 5 (sjøtrafikksentralenes tjenesteområder):</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">[Her vil det bli endringer i kartgrunnlaget til forskriften for tjenesteområdene til sjøtrafikksentralene på Fedje og i Vardø. Se høringsbrevet side 3 og 4 for detaljer. Ved fastsettelse vil dette endres i Kystverkets digitale kart «Kystinfo».]
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">§ 9 (krav til søknad om tillatelse):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Søknad skal fremsettes på sjøtrafikksentralens VHF-kanaler eller ved bruk av SafeSeaNet Norway før innseiling i tjenesteområdet eller avgang fra kai eller ankringsplass, og skal inneholde fartøyets internasjonale kjenningssignal, navn og planlagt seilingsrute.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Søknad fra fartøy med større lengde enn 100 meter eller fra fartøy med farlig eller forurensende last skal fremsettes minst en time før antatt avgang fra havn, fortøyningsplass eller ankringsområde. Slik søknad kan fremsettes på telefon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Annet ledd gjelder ikke for passasjerfartøy i rutefart.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">Overskrift til § 25:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">
        <i>(forbud mot bruk av farvannet ved Melløs)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">Overskrift til § 26:
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">
        <i>(krav om siktforhold ved Melløs)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1">Overskrift til § 27:
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">
        <i>(krav om bruk av taubåt ved Melløs)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1">§ 47 (forbud mot bruk av farvann på strekningen Måkerøyflaket-Tjømekjæla):</marg>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fartøy med større lengde enn 125 meter, større bredde enn 20 meter eller større dypgående enn 5,5 meter skal ikke bruke farvannet fra Mågerøtangen lykt i øst til Saltbuflua lanterne i vest.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">Overskrift til § 55:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">
        <i>(forbud mot bruk av farvann i Vealøsrenna og Horten indre havn)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/1">Overskrift til § 56:
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">
        <i>(krav om siktforhold i Vealøsrenna og Horten indre havn)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">§ 57 (forbud mot bruk av farvannet på strekningen Rødtangen-Drammen):</marg>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Følgende fartøy skal ikke bruke farvannet gjennom Svelvikstrømmen, nord av Rødtangen lykt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">fartøy med større lengde enn 250 meter, større bredde enn 40 meter eller større dypgående enn 9,5 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">fartøy med større lengde enn 225 meter og større dypgående enn 9 meter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ved beregning av fartøyets dypgående skal det legges til grunn at det er ferskvann.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/1">§ 62 (forbud mot bruk av Drøbaksundet):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Fartøy med større dypgående enn tolv meter skal ikke bruke farvannet nord for Storskjær (59° 39,50′ N 010° 36,58′ Ø).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/14/marg/1">§ 63 (krav om siktforhold på strekningen Kaholmen-Engene):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Fartøy med farlig eller forurensende last skal ikke bruke farvannet mellom Kaholmen og Håøya eller farvannet i Håøyfjorden mellom Håøya og Engene når sikten er under 0,5 nautisk mil.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/marg/1">§ 73 (krav om bruk av eskortefartøy på strekningen Fugløya-Porsgrunn-Skien):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Fartøy med særlig farlig eller forurensende last som er større enn 500 BT og fartøy med farlig eller forurensende last som er større enn 5000 BT skal ha eskortefartøy fastgjort på strekningen fra Fugløyskjær lanterne i sør til Øvre Ringsholmen lanterne i nord. Nord for Øvre Ringsholmen lanterne skal disse fartøyene ha assistanse fra eskortefartøy.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Krav til assistanse fra eskortefartøy i første ledd gjelder ikke for fartøy som får assistanse fra taubåt ved forflytning mellom kai og ankerplass eller fortøyningsinnretning nord for Øvre Ringsholmen lanterne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Fartøy med større lengde enn 195 meter, større bredde enn 30 meter eller større dypgående enn 10 meter, skal ha eskortefartøy fastgjort i farvannet fra Gjermundsholmen lykt i øst og til Midtfjordskjær lykt i vest.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Første ledd gjelder ikke for inngående fartøy som skal bruke farvannet i Helgerofjorden, sør av Åmlirogna lykt eller for utgående fartøy som har passert Kjørtingløpet, og er lagt på kurs ut Dypingen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/marg/1">§ 91 første ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Fartøy med farlig eller forurensende last, som skal anløpe til eller avgå fra gassterminalen på Kårstø, skal bruke trafikkseparasjonssystemene i Skudenesfjorden/Boknafjorden ved seilas mellom gassterminalen og grunnlinjen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/1">§ 94 (forbud mot gjennomseiling på strekningen Feistein-Sveinane):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Følgende fartøy skal ikke bruke leden gjennom Rottsfjorden, fra Feistein lykt i sør til Sveinane lanterne i nord, til gjennomseiling:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a/avsnitt/1">fartøy med farlig eller forurensende last som har større lengde enn 140 meter eller har større dypgående enn 8 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b/avsnitt/1">fartøy med større lengde enn 180 meter eller med større dypgående enn 8,5 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c/avsnitt/1">passasjerfartøy med større lengde enn 210 meter eller større dypgående enn 8,5 meter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Anløp til eller avgang fra kai, ankringsplass eller fortøyningsplass i alt farvann mellom Jærens merke i sør og Sveinane lanterne i nord regnes ikke som gjennomseiling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">I § 97 første ledd skal «Tananger lykt» erstattes med «Laksholmboen lanterne».
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/1">§ 100 (forbud mot gjennomseiling på strekningen Dusaviga-Bybrua):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Fartøy med farlig eller forurensende last og fartøy med større lengde enn 50 meter skal ikke bruke farvannet mellom Dusaviga lykt i nord og Bybrua i sør til gjennomseiling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Første ledd gjelder ikke fartøy i rutefart.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/25/marg/1">§ 101 (forbud mot passering på strekningen Ulsneset-Bybrua):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Fartøy skal ikke passere andre fartøy i farvannet mellom Ulsneset (58° 59,45′ N 005° 42,70′ Ø) i nord og Bybrua i øst dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">fartøyet har farlig eller forurensende last</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">fartøyet har større lengde enn 120 meter eller større dypgående enn 7 meter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Første ledd gjelder ikke for hurtiggående passasjerfartøy i rutefart som har tillatelse fra sjøtrafikksentralen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">I de tilfeller som er nevnt i første ledd skal et fartøy holde en avstand på minst 0,5 nautisk mil til fartøy som seiler i samme retning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/28/marg/1">§ 102 (krav om seilas i dagslys på strekningen Ulsneset-Bybrua):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Fartøy med større lengde enn 180 meter eller større dypgående enn ti meter skal kun bruke farvannet Ulsneset (58° 59,45′ N 005° 42,70′ Ø) i nord og Bybrua i øst i dagslys.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Første ledd gjelder ikke passasjerfartøy.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/30/marg/1">§ 103 (krav om siktforhold på strekningen Ulsneset-Bybrua):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Fartøy skal ikke bruke farvannet mellom Ulsneset (58° 59,45′ N 005° 42,70′ Ø) i nord og Bybrua i øst når sikten er under 0,5 nautisk mil dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a/avsnitt/1">fartøyet har særlig farlig eller forurensende last</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b/avsnitt/1">fartøyet har farlig eller forurensende last og har større lengde enn 90 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c/avsnitt/1">fartøyet har større lengde enn 180 meter eller større dypgående enn 10 meter.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c/avsnitt/1/marg/1">§ 107 (forbud mot bruk av farvann i Klovningløpet):</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Fartøy med farlig eller forurensende last, fartøy med større lengde enn 100 meter eller fartøy med større dypgående enn 6 meter skal ikke bruke farvannet mellom Kuppholmen og Klovningen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/32/marg/1">§ 109 (forbud mot bruk av farvann på strekningen Fognafjorden til Årdal)</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Fartøy med større lengde enn 120 meter eller større dypgående enn 7 meter skal ikke bruke farvannet øst for Skoraneset lanterne.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/33/marg/1">§ 110 første ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Fartøy skal ikke passere andre fartøy i farvannet på strekningen mellom Skoraneset lanterne i vest og Kvannholmen lanterne i øst.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/34/marg/1">§ 111 (krav om siktforhold på strekningen Fognafjorden til Årdal):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Fartøy med større lengde enn 90 meter skal ikke bruke farvannet på strekningen mellom Skoraneset lanterne i vest og Kvannholmen lanterne i øst når sikten er under 0,5 nautisk mil.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/35/marg/1">§ 112 (forbud mot bruk av farvann på strekningen Sandsfjorden-Saudafjorden til Sauda):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Fartøy med større lengde enn 180 meter skal ikke bruke farvannet nord for Kviteholmen lykt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/36/marg/1">§ 118 (forbud mot gjennomseiling i Karmsundet):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Følgende fartøy skal ikke bruke Karmsundet til gjennomseiling:
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/a/avsnitt/1">fartøy med farlig eller forurensende last og større lengde enn 140 meter eller større dypgående enn 8 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b/avsnitt/1">fartøy med større lengde enn 180 meter eller større dypgående enn 8,5 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/c/avsnitt/1">passasjerfartøy med større lengde enn 210 meter eller større dypgående enn 8,5 meter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Anløp til eller avgang fra kai, ankringsplass eller fortøyningsplass i alt farvann mellom Skudenes lykt i sør og Kvalen lykt i nord regnes ikke som gjennomseiling.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/38/marg/1">§ 119 (krav om siktforhold i Karmsundet):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Fartøy med større lengde enn 120 meter eller større dypgående enn 7 meter skal ikke bruke Karmsundet til gjennomseiling når sikten er under 0,5 nautisk mil.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Anløp til eller avgang fra kai, ankringsplass eller fortøyningsplass i alt farvann mellom Skudenes lykt i sør og Kvalen lykt i nord regnes ikke som gjennomseiling.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/40/marg/1">§ 124 (krav om bruk av toveis farled):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Fartøy med farlig eller forurensende last skal bruke toveis farled ved Marstein som er beskrevet i Kystverkets digitale kart «<lenke url="http://a3.kystverket.no/sjotrafikkforskrift/?cat=22&amp;Zoompoint=-55629,6709277,32633,11"> Kystinfo</lenke>», som er en del av forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Fartøy med farlig eller forurensende last og fartøy med større lengde enn 150 meter skal bruke toveis farled ved Fedjeosen og Holmengrå som er gjengitt i Kystverkets digitale kart «<lenke url="http://a3.kystverket.no/sjotrafikkforskrift/?cat=22&amp;Zoompoint=-67736,6784782,32633,9"> Kystinfo</lenke>», som er en del av forskriften.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/42/marg/1">§ 132 første ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Fartøy skal ikke bruke farvannet innenfor følgende posisjoner:
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/a/avsnitt/1">60° 37,49′ N 004° 51,25′ Ø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/b/avsnitt/1">60° 37,56′ N 004° 51,48′ Ø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c/avsnitt/1">60° 37,38′ N 004° 51,78′ Ø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/d/avsnitt/1">60° 36,69′ N 004° 52,01′ Ø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/e/avsnitt/1">60° 36,50′ N 004° 51,89′ Ø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/f/avsnitt/1">60° 36,51′ N 004° 51,85′ Ø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/g/avsnitt/1">60° 36,53′ N 004° 51,80′ Ø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/h/avsnitt/1">60° 36,63′ N 004° 51,66′ Ø.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-27-1806/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
