<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-31-1284" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-31-1284">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-31-1284</id>
    <dato>31.08.2018 nr. 1284</dato>
    <dato type="iso">2018-08-31</dato>
    <ikraft>31.08.2018 - 01.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-31 - 2018-10-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§11">§ 11</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-07-04-951</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0804</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. endring i forskrift om gjødselvarer mv. av organisk opphav</korttittel>
    <tittel>Forskrift om midlertidig endring i forskrift om gjødselvarer mv. av organisk opphav</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 31. august 2018 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord ( jordlova) § 3 og § 11 første ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-31-1284/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav gjøres følgende midlertidige endring:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 23 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 23. <i>Spredetidspunkt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Spredning av gjødselvarer av organisk opphav er kun tillatt i perioden 15. februar til 1. november. Det er ikke tillatt å spre gjødselvarer på snødekket eller frossen mark.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Spredning uten nedmolding/nedfelling på eng og annen grøde bør gjøres så tidlig i vekstsesongen at det er mulighet for betydelig gjenvekst som høstes eller beites, og skal gjøres senest innen 1. september, dersom ikke noe annet er bestemt iht. tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I fylkene Østfold, Akershus, Oslo, Hedmark, Oppland, Buskerud, Vestfold, Telemark og Agder-fylkene, samt kommunene Bjerkreim, Gjesdal, Strand, Sokndal, Eigersund og Lund kan gjødsel spres uten nedmolding/nedfelling innen 1. oktober 2018. Utenfor disse områdene kan kommunen på vilkår av at klimatiske forhold og vannkvaliteten i kommunens vassdrag tillater det, ved forskrift eller enkeltvedtak, tillate en senere frist for spredning uten nedmolding/nedfelling enn 1. september, men ikke senere enn 1. oktober.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kommunen kan ved forskrift eller enkeltvedtak forby spredning av gjødselvarer som nevnt i 1. ledd i hele eller deler av perioden fra og med 1. september til 1. november i områder med alvorlig forurensning eller fare for alvorlig forurensning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-31-1284/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og gjelder til 1. oktober 2018. Fra 2. oktober 2018 tilbakeføres bestemmelsen slik den gjaldt forut for forskriftsendringen.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
