<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-14-1982" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1982">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-14-1982</id>
    <dato>14.12.2018 nr. 1982</dato>
    <dato type="iso">2018-12-14</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-01-1558</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1184</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i bokføringsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om bokføring</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 14. desember 2018 med hjemmel i lov 19. november 2004 nr. 73 om bokføring (bokføringsloven) § 10a.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1982/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. desember 2004 nr. 1558 om bokføring gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-4-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Salg fra andre ubetjente salgssteder enn automater, jf. § 5-4-3 kan dokumenteres med forhåndsnummererte konvolutter, elektronisk salgsrapport som viser alle transaksjoner enkeltvis eller innbundet bok der sidene er forhåndsnummererte. Dokumentasjonen skal inneholde opplysninger om ytelsens art og omfang, dato og vederlag. Salg av varer kan alternativt dokumenteres med lister som viser beregnet salg ut fra endring i varebeholdning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 8-11-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dette delkapittelet gjelder for bokføringspliktige veldedige og allmennyttige institusjoner og organisasjoner, som omfattes av merverdiavgiftsloven § 3-12 første ledd bokstav b og e om omsetning av varer til betydelig overpris og varer fra enkeltstående og kortvarige salgsarrangementer samt § 3-12 tredje ledd om omsetning av varer fra kiosk og omsetning av serveringstjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 8-11-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 8-11-3. <i>Unntak fra krav til dokumentasjon av kontantsalg</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For bokføringspliktige som er omfattet av dette delkapittelet, gjelder ikke § 5-3-2 for å dokumentere omsetning som nevnt i merverdiavgiftsloven § 3-12 første ledd bokstav e og § 3-12 tredje ledd. Slike bokføringspliktige kan i stedet dokumentere kontantsalget med dagsoppgjør, jf. § 5-4-5 første og tredje punktum og annen tilgjengelig dokumentasjon, for eksempel elektronisk salgsrapport som viser transaksjonene enkeltvis og rapporter fra betalingsterminal.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Nåværende § 8-11-3 blir § 8-11-4.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1982/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
