<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-06-1155" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-06-1155">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-06-1155</id>
    <dato>06.07.2018 nr. 1155</dato>
    <dato type="iso">2018-07-06</dato>
    <ikraft>09.07.2018, 01.11.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-09, 2018-11-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-07-04-83-§2-3">L04.07.2003 nr. 83 § 2-3</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§2-6">§ 2-6</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§2-15">§ 2-15</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§4-14">§ 4-14</ref>, <ref id="for-2017-03-17">F17.03.2017 nr.</ref>338</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-02-16-401</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0721</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i ekomforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om elektronisk kommunikasjonsnett og elektronisk kommunikasjonstjeneste</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 6. juli 2018 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven) § 2-3, § 2-6, § 2-15 og § 4-14 jf. delegeringsvedtak 17. mars 2017 nr. 338 nr. 3.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XI nr. 5cu (forordning (EU) nr. 531/2012, som endret ved forordning (EU) 2015/2120 og europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/920), nr. 5cua (kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) nr. 1203/2012), nr. 5cub (forordning (EU) 2017/2311) og nr. 5cuc (forordning (EU) 2016/2286).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-06-1155/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. februar 2004 nr. 401 om elektronisk kommunikasjonsnett og elektronisk kommunikasjonstjeneste (ekomforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-7. <i>Internasjonal gjesting i mobilnett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">EØS-avtalen vedlegg XI nr. 5cu (europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 531/2012, som endret ved europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2015/2120 og europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/920), nr. 5cua (kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) nr. 1203/2012), nr. 5cub (kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/2311) og nr. 5cuc (kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2016/2286) om internasjonal gjesting gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XI, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 6-2a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 6-2a. <i>Krav til opplysninger ved nødanrop</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Opplysninger for geografisk lokalisering av nødanrop skal som et minimum inneholde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">telefonnummer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">sluttbrukers, eventuelt registrert brukers, etternavn, fornavn, mellomnavn eller firmanavn og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">registrert adresse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For nødanrop fra mobiltelefon skal i tillegg til opplysningene i første ledd også nettverksbasert informasjon om mobilterminalens lokalisering overføres til nødetatene. Nøyaktigheten skal minst tilsvare den som oppnås ved å kombinere basestasjonens beregnede dekningsområde, sektorangivelse og beregning av terminalens avstand fra basestasjonen, dvs. såkalt timing advance. Opplysninger om basestasjoners faktiske dekning på bakgrunn av målinger eller beregninger skal oversendes til nødetatene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">For nødanrop fra mobiltelefon skal tilbyder i tillegg til opplysningene etter første og annet ledd også overføre informasjon til nødetatene for å angi mobilterminalens lokalisering med så høy grad av nøyaktighet som mulig. Informasjonen skal maksimalt ha en feilmargin på 50 meter for minimum 80 prosent av nødanropene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ved nødanrop kan tilbyder oppfylle tredje ledd ved å overføre opplysninger for geografisk lokalisering av nødanrop utregnet av systemer som er utviklet av operativsystemleverandører. Ved nødanrop skal opplysningene overføres selv om sluttbruker har reservert seg mot aktivering av stedstjenester. Operativsystemleverandøren kan i slike tilfeller behandle opplysninger for geografisk lokalisering som genereres av nødanropet. Disse opplysningene skal ikke benyttes til annet enn lokalisering av nødanrop. For sluttbrukere som har reservert seg mot aktivering av stedstjenester, skal stedstjenester deaktiveres igjen når nødanropet avsluttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Nødanrop fra mobiltelefon skal alltid kunne foretas ved bruk av mobilterminalens ordinære samtaleoppsett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">For nødanrop fra IP-telefon skal det i tillegg til opplysningene i første ledd opplyses at overført adresse, jf. første ledd nr. 3, kan avvike fra faktisk lokasjon. Dersom det er teknisk mulig, skal faktisk lokasjon overføres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ved overføring av opprinnelsesmarkering til nødetatene skal videreselgere benytte egen tilbyderkode eller identifiseres sammen med selger av tilgang. Videreselgere har et selvstendig ansvar for at korrekt informasjon overføres til nødetatene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan fastsette grensesnittet for utveksling av informasjon mellom nødetater og tilbydere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ny § 6-2b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 6-2b. <i>SMS og MMS til nødnummer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Tilbyder skal sikre at døve og hørselshemmede sluttbrukere vederlagsfritt kan sende SMS og MMS til nødetatenes nødmeldingstjeneste. Nødetatene skal varsle sluttbruker som ikke er registrert bruker eller medlem i brukergruppen om at meldingen ikke kommer frem.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ved sending av SMS og MMS til nødnumrene skal opplysninger for geografisk lokalisering av nødanrop av mobilterminalen overføres til nødetatene, jf. § 6-2a.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan fastsette grensesnittet for utveksling av informasjon mellom nødetater og tilbydere.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-06-1155/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 9. juli 2018, med unntak av § 6-2a tredje ledd som trer i kraft 1. november 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
