<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-22-951" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-22-951</id>
    <dato>22.06.2018 nr. 951</dato>
    <dato type="iso">2018-06-22</dato>
    <ikraft>01.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-01</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2017-06-21-88-§3">L21.06.2017 nr. 88 § 3</ref>, <ref id="lov-1998-03-20-10-§18a">L20.03.1998 nr. 10 § 18a</ref>, <ref id="lov-1993-06-11">L11.06.1993 nr.</ref>101 <ref id="lov-1993-06-11-§9-4">§ 9-4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-01-06-3</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0622</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kontroll med informasjon innhentet med luftbårne sensorsystemer</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kontroll med informasjon innhentet med luftbårne sensorsystemer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 22. juni med hjemmel i lov 21. juni 2017 nr. 88 om informasjon om bestemt angitte områder, skjermingsverdige objekter og bunnforhold § 3, lov 20. mars 1998 nr. 10 om forebyggende sikkerhetstjeneste (sikkerhetsloven) § 18a, lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 9-4 tredje ledd og forskrift 22. juni 2018 nr. 950 om anvendelse av lov om informasjon om bestemt angitte områder, skjermingsverdige objekter og bunnforhold på Svalbard og Jan Mayen § 1. Fremmet av Forsvarsdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften regulerer opptak og annen bruk av informasjon om bestemt angitte områder og skjermingsverdige objekter innhentet med luftbårne sensorsystemer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder over norsk territorium, inkludert Svalbard og Jan Mayen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften gjelder ikke for
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Forsvarets eller allierte styrkers bruk av egne sensorplattformer som ledd i deres trening eller oppgaveløsning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">opptak som skjer i henhold til rustningskontrollavtaler som Norge har ratifisert.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner og forkortelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I forskriften forstås med
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>luftbårne sensorsystemer;</i> alle sensorsystemer som brukes fra innretninger i luften som kan innhente, behandle eller lagre informasjon i alle deler av frekvensspekteret, uavhengig av plattform eller bruksmåte</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>luftbårne fotosensorer;</i> sensorsystemer som gjør dagslysbasert monokrom- eller fargeavbildning med inntil fire spektralbånd innenfor bølgelengdeområdet til synlig lys, fra 380 til 750 nanometer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>forbudsområde for bruk av luftbårne sensorsystemer (forbudsområder);</i> bestemt angitte område og skjermingsverdig objekt der det er fastsatt varig eller midlertidig forbud mot bruk av luftbårne sensorsystemer uten særskilt tillatelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>operatørselskap;</i> virksomhet som innhenter eller behandler informasjon med luftbårne sensorsystemer på egne eller andres vegne.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Fastsettelse av forbudsområder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Departementene kan fastsette forbudsområder hvor det ikke er tillatt å bruke luftbårne sensorsystemer. Det kan også gjøres endringer på allerede fastsatte forbudsområder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Ved fastsettelsen av et forbudsområde, skal det opplyses om graderingsnivå, områdets geografiske utstrekning og hvilke forbud som gjelder for området, herunder om forbudene også skal omfatte bruk av luftbårne fotosensorer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Nye forbudsområder og endringer i eksisterende forbudsområder skal innmeldes til Nasjonal sikkerhetsmyndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Publisering av forbudsområder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Nasjonal sikkerhetsmyndighet skal publisere og holde oppdatert en ugradert oversikt over forbudsområder med angivelse av hvilke forbud som gjelder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan unnlate å publisere forbudsområder hvor dette er påkrevd av sikkerhetsmessige hensyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av luftbårne sensorer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Med mindre det er fastsatt særskilte forbud etter § 3, kan luftbårne fotosensorer brukes over et forbudsområde, med de begrensninger som følger av annen lovgivning. Det samme gjelder for innhenting av informasjon om et forbudsområde ved å bruke luftbårne fotosensorer utenfor det aktuelle området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Bruk av andre luftbårne sensorsystemer enn fotosensorer til informasjonsinnhenting av eller over forbudsområder, krever tillatelse etter § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Benyttes andre luftbårne sensorsystemer enn fotosensorer utenfor fastsatte forbudsområder, skal Nasjonal sikkerhetsmyndighet varsles. Nasjonal sikkerhetsmyndighet fastsetter nærmere frist for varsel om slikt bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan kreve ytterligere informasjon om den tiltenkte bruken og at det inngis søknad for bruk etter § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan gi unntak fra varslingsplikten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">For utenlandske luftfartøyer som skal anvende luftbårne sensorsystemer over norsk territorium, er det krav om varsling til Nasjonal sikkerhetsmyndighet. Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan kreve at luftfartøyet lander i Norge før utreise, for kontroll av informasjon innhentet ved luftbårne sensorsystemer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tillatelse til bruk av luftbårne sensorsystemer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Bruk av luftbårne sensorsystemer over et forbudsområde, forutsetter innvilget søknad om tillatelse fra Nasjonal sikkerhetsmyndighet for det enkelte oppdrag. Det samme gjelder for innhenting av informasjon om et forbudsområde ved å bruke luftbårne fotosensorer utenfor det aktuelle området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Tillatelse etter første ledd kan gis til forvaltningsorganer<fref id="/paragraf/6/fotnote/1">1</fref> og operatørselskap som har leverandørklarering på nivå KONFIDENSIELT eller høyere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan gi dispensasjon til å bruke luftbårne sensorsystemer innenfor et forbudsområde. Dispensasjon kan kun gis dersom det innhentes UGRADERT informasjon og Nasjonal sikkerhetsmyndighet har innhentet samtykke fra objekt- eller områdeeier til å gi slik dispensasjon. Dispensasjonen skal avgrenses i tid og kan kun gjelde for et avgrenset og bestemt angitt del av forbudsområdet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">For fotosensorer gjelder krav om tillatelse kun dersom det er fastsatt et særlig forbud mot bruk av luftbårne fotosensor i forbudsområdet etter § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan også kreve søknad for bruk av andre sensorsystemer enn fotosensor utenfor forbudsområder, jf. § 5 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Nasjonal sikkerhetsmyndighet fastsetter hvilke minimumskrav som stilles til søknaden. Ved behov kan Nasjonal sikkerhetsmyndighet be om utfyllende informasjon fra søker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/7">Avslag på søknad om tillatelse til bruk av luftbårne sensorsystemer kan påklages til Forsvarsdepartementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/8">Denne paragrafen gjelder ikke politiet i den utstrekning politiets bruk av luftbårne sensorsystemer er nødvendig for å ivareta oppgaver etter politiloven § 7 første ledd.
<fotnote id="/paragraf/6/fotnote/1">1 Lov om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 1.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for tillatelse til bruk av luftbårne sensorsystemer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan sette vilkår for en tillatelse etter § 6. Det kan blant annet settes vilkår om
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tillatelsens varighet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hvilke luftbårne sensorsystemer som kan brukes</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">hvilken oppløsningsgrad og detaljeringsnivå informasjonen kan ha</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">behandling og videre distribusjon av innhentet informasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">nasjonal kontroll over innhentet informasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">muligheten til å føre innhentet informasjon ut av Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">plikt til rapportering til Nasjonal sikkerhetsmyndighet.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1/marg/1">Ved brudd på fastsatte vilkår, kan Nasjonal sikkerhetsmyndighet trekke tillatelsen tilbake. Vilkår i en tillatelse kan påklages til Forsvarsdepartementet.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Lisens</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Personer som skal betjene luftbårne sensorsystemer over forbudsområder eller til å innhente informasjon om et forbudsområde, må være ansatt i et leverandørklarert operatørselskap og ha lisens fra Nasjonal sikkerhetsmyndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Lisens krever sikkerhetsklarering for KONFIDENSIELT eller høyere etter sikkerhetsloven § 19. Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan stille nærmere krav til innholdet i søknad om lisens. Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan også sette vilkår for å få lisens.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Lisens gis for inntil 5 år. Ved brudd på fastsatte vilkår eller dersom det foreligger andre saklige grunner, kan lisensen trekkes tilbake.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Avslag på søknad om lisens eller lisens gitt med vilkår kan påklages til Forsvarsdepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Behandling av informasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Informasjon om et forbudsområde skal behandles i samsvar med sikkerhetsloven og sitt graderingsnivå fastsatt etter § 3 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Det kan ikke utleveres sikkerhetsgradert informasjon uten samtykke fra Nasjonal sikkerhetsmyndighet. Dette gjelder ikke utlevering til andre operatørselskaper med leverandørklarering som benyttes som underleverandør eller til Statens kartverk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Avgradering av informasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Sikkerhetsmyndighet fastsetter hvordan informasjon om et forbudsområde kan avgraderes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Informasjon som skal publiseres av Nasjonal sikkerhetsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Nasjonal sikkerhetsmyndighet skal gjøre tilgjengelig nødvendig informasjon om forvaltningen av denne forskrift. Dette gjelder blant annet
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">liste over fastsatte forbudsområder etter § 3 og § 4</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">frist for varsel etter § 5</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">eventuelle unntak fra varslingsplikten etter § 5</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">krav til innhold i søknad om tillatelse etter § 6</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">krav til innhold i søknad om lisens etter § 7.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan kreve å få informasjon innhentet ved ethvert bruk av luftbårne sensorsystemer for å kontrollere om den inneholder informasjon om forbudsområder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan føre tilsyn med opptaksplattformer og sensorsystemer, og behandling av innhentet informasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan anmode Luftfartstilsynet om bistand til å håndheve forskriften, eksempelvis ved å anmode om å holde tilbake operative flytillatelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-951/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og opphevelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. september 2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 6. januar 1997 nr. 3 om fotografering mv. fra luften og kontroll av luftfotografier og opptaksmateriale fra luftbårne sensorsystemer.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
