<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-14-1324" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-14-1324</id>
    <dato>14.09.2018 nr. 1324</dato>
    <dato type="iso">2018-09-14</dato>
    <ikraft>15.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-15</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-01-23-§4">L01.06.2018 nr. 23 § 4</ref>, <ref id="lov-2018-06-01-23-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2018-06-01-23-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2018-06-01-23-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2018-06-01-23-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-01-23-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2018-06-01-23-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2018-06-01-23-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2018-06-01-23-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2018-06-01-23-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-2018-06-01-23-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-2018-06-01-23-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-2018-06-01-23-§40">§ 40</ref>, <ref id="lov-2018-06-01-23-§52">§ 52</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-03-13-302</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-03-13-303</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0828</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Hvitvaskingsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering (hvitvaskingsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 14. september 2018 med hjemmel i lov 1. juni 2018 nr. 23 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering (hvitvaskingsloven) § 4, § 10, § 12, § 13, § 16, § 17, § 22, § 23, § 26, § 29, § 30, § 31, § 40 og § 52.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IX nr. 23d (forordning (EF) nr. 1781/2006.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften gjelder for rapporteringspliktige etter hvitvaskingsloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Agenter for utenlandske betalingsforetak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) Hvitvaskingslovens kapittel 4 og 5 og § 40 og § 52 gjelder for agenter for betalingsforetak fra andre EØS-land, som er etablert i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) Finanstilsynet fører tilsyn med agenter for utenlandske betalingsforetaks overholdelse av bestemmelsene i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">(3) Finanstilsynet kan ved alvorlige overtredelser gi pålegg mv. etter hvitvaskingsloven § 47. Finanstilsynet kan i slike tilfeller også pålegge agentene midlertidig stans av virksomhet i Norge.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Hvitvaskingslovens anvendelse for virtuell valuta</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Tilbydere av vekslingstjenester mellom virtuell valuta og offisiell valuta er rapporteringspliktige etter hvitvaskingsloven. Tilsvarende gjelder oppbevaringstjenester for virtuell valuta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) Med virtuell valuta menes et digitalt uttrykk for verdi, som ikke er utstedt av en sentralbank eller offentlig myndighet, som ikke nødvendigvis er knyttet til en offisiell valuta, og som ikke har rettslig status som valuta eller penger, men som aksepteres som betalingsmiddel, og som kan overføres, lagres eller handles elektronisk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">(3) Med oppbevaringstjenester for virtuell valuta menes oppbevaring av private kryptografiske nøkler på vegne av kundene, for å overføre, lagre eller handle virtuell valuta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">(4) Finanstilsynet fører tilsyn med at tilbydere av vekslings- og oppbevaringstjenester som nevnt i første ledd, overholder hvitvaskingsloven. Tilbydere av vekslings- og oppbevaringstjenester som nevnt i første ledd, skal være registrert hos Finanstilsynet. Følgende opplysninger skal registreres om tilbyderen:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">navn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">organisasjonsform og organisasjonsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">forretningsadresse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">tjeneste som tilbys</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">navn, bostedsadresse og fødsels- eller D-nummer til</avsnitt><liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/e.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/e.1/avsnitt/1">daglig leder eller personer i tilsvarende stilling</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/e.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/e.2/avsnitt/1">styremedlemmer eller personer i tilsvarende stilling</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/e.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4/liste/e.3/avsnitt/1">eventuelle andre kontaktpersoner.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Beløpsgrense for kontantvederlag</ktittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Risikobasert tilnærming og rutiner</ktittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Kundetiltak og løpende oppfølging</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Etablering av kundeforhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Kundeforhold skal anses etablert når kunden kan bruke den rapporteringspliktiges tjenester, for eksempel ved opprettelse av konto eller utstedelse av betalingskort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Statsautoriserte og registrerte revisorer anses for å ha etablert et kundeforhold når de har påtatt seg et oppdrag, herunder rådgivning og andre tjenester, eller sendt revisorerklæring til Foretaksregisteret, jf. foretaksregisterloven § 4-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) Autoriserte regnskapsførere anses for å ha etablert et kundeforhold når de har inngått skriftlig oppdragsavtale med oppdragsgiver eller oppdrag som forutsetter skriftlig avtale, jf. regnskapsførerloven § 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) Eiendomsmeglere som driver med eiendomsmegling anses for å ha etablert et kundeforhold med oppdragsgiver når de har påtatt seg et salgs- eller kjøpsoppdrag. Første punktum gjelder tilsvarende for boligbyggelag og advokater som driver med eiendomsmegling, når oppdraget gjelder slik virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">(5) Advokater og andre som ervervsmessig eller stadig yter selvstendig rettshjelp anses for å ha etablert et kundeforhold når de har påtatt seg et oppdrag som nevnt i hvitvaskingsloven § 4 annet ledd bokstav c. Advokater og andre som ervervsmessig eller stadig yter selvstendig rettshjelp anses i alle tilfeller for å ha påtatt seg et oppdrag som nevnt i første punktum når oppdragsbekreftelse er sendt klienten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra krav om kundetiltak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Plikten til å foreta kundetiltak etter hvitvaskingsloven § 10 første ledd bokstav a og b gjelder ikke ved
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tegning av skadeforsikringspoliser, herunder reiseforsikringspoliser, og kredittforsikringspoliser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utstedelse av elektroniske penger, forutsatt at</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b.1/avsnitt/1">det høyeste beløpet som kan lagres på det elektroniske mediet er 250 euro og mediet ikke kan lades opp igjen, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b.2/avsnitt/1">det er en grense på 2 500 euro for det samlede overførte beløpet i et kalenderår, med mindre ihendehaveren har innløst et beløp på minst 1 000 euro i samme kalenderår.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Gyldig legitimasjon for fysiske personer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Gyldig legitimasjon for fysiske personer ved personlig fremmøte er original av dokumenter som
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er utstedt av offentlig myndighet eller av annet organ som har betryggende kontrollrutiner for dokumentutstedelse, og dokumentene har et tilfredsstillende sikkerhetsnivå,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">inneholder fullt navn, navnetrekk, fotografi, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">fødselsnummer eller D-nummer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) For person som ikke har norsk fødselsnummer eller D-nummer, skal legitimasjonsdokument, i tillegg til kravene som følger av første ledd, inneholde fødselsdato, fødested, kjønn og statsborgerskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Krav om navnetrekk gjelder ikke for pass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">(4) Elektronisk signatur er gyldig legitimasjon for fysisk person når identiteten ikke skal bekreftes ved personlig fremmøte. Elektronisk signatur må tilfredsstille kravene i forskrift 21. november 2005 nr. 1296 om frivillige selvdeklarasjonsordninger for sertifikatutstedere § 3 og som er oppført på publisert liste i henhold til § 11 første ledd i nevnte forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Kundetiltak for kunder som ikke er fysiske personer, som ennå ikke er registrert i offentlig register. Etterfølgende innhenting av utskrift eller firmaattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) For kunder som ikke er fysiske personer, som ennå ikke er registrert i et norsk offentlig register, skal rapporteringspliktige innhente dokumentasjon for at personen eksisterer og skriftlig erklæring fra fysisk person som representerer kunden om at innhentede opplysninger om den juridiske personen er riktige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">(2) Ved bekreftelse av opplysninger som beskrevet i hvitvaskingsloven § 13 annet ledd første punktum for juridisk person underlagt frist for registrering i offentlig register, skal rapporteringspliktig innhente utskrift eller firmaattest fra offentlig register innen fire uker etter registrering eller utløpet av fristen for registrering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Utkontraktering til rapporteringspliktiges distribusjonsapparat og leveringspliktige tilbydere av posttjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Oppdragstakere som utfører tjenester på vegne av eller for rapporteringspliktig når disse inngår som ledd i den rapporteringspliktiges distribusjonsapparat, anses å være del av rapporteringspliktige etter hvitvaskingsloven § 23. Det samme gjelder leveringspliktige tilbydere av posttjenester. Utkontrakteringen etter første og annet punktum er begrenset til å gjelde identitetsbekreftelse så lenge oppdragstaker ikke selv er rapporteringspliktig. For øvrig gjelder kravene i hvitvaskingsloven § 23 for utkontrakteringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Lav risiko for hvitvasking og terrorfinansiering - forenklede kundetiltak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1) I situasjoner der rapporteringspliktig vurderer at det er lav risiko for hvitvasking og terrorfinansiering, kan omfanget av kundetiltak reduseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">(2) Ved vurderingen kan følgende momenter gi en indikasjon på at risikoen for hvitvasking og terrorfinansiering er lav:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Risikomomenter knyttet til typen kunde:</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/a.1/avsnitt/1">selskaper notert på regulert marked som er underlagt informasjonsplikt som sikrer tilstrekkelig kunnskap om reelle rettighetshavere,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/a.2/avsnitt/1">offentlige forvaltningsorganer eller selskaper, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/a.3/avsnitt/1">kunder som er bosatt i stater som anses å innebære lavere risiko.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Risikomomenter knyttet til typen produkt, transaksjon, tjenesteytelse eller leveringskanal:</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b.1/avsnitt/1">livsforsikring der den årlige premien er lav,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b.2/avsnitt/1">pensjonsforsikringspoliser som ikke har en gjenkjøpsklausul og ikke kan brukes til sikkerhetsstillelse,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b.3/avsnitt/1">pensjonsordninger eller lignende ordninger for ansatte, hvis bidragene innbetales som fratrekk i lønn og reglene for ordningen ikke tillater overdragelse av et medlems rettigheter i henhold til ordningen,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b.4/avsnitt/1">begrensede finansielle produkter eller tjenester som gis til visse kundegrupper med det formål å fremme finansiell inkludering, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b.5/avsnitt/1">produkter hvor risikoen for hvitvasking og terrorfinansiering styres av andre faktorer som beløpsgrenser eller gjennomsiktighet med hensyn til eierskap.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Geografiske risikomomenter:</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/c.1/avsnitt/1">EØS-stater,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/c.2/avsnitt/1">tredjeland som er identifisert som land som har gjennomført tilfredsstillende og effektive tiltak for å bekjempe hvitvasking og terrorfinansiering, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/c.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/c.3/avsnitt/1">tredjeland som er identifisert som land med lavt nivå av korrupsjon og annen kriminalitet.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Forenklede kundetiltak overfor disponenter og personer som kan handle på vegne av kunden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Når rapporteringspliktige kan anvende forenklede kundetiltak etter hvitvaskingsloven § 16, kan også krav til å bekrefte identiteten til personer som handler på vegne av kunden eller er gitt disposisjonsrett over en konto eller et depot, lempes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Kundetiltak for kontoer som mottar midler fra flere personer (klientkontoer)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">Banker og kredittforetak skal, for kunder som har kontoer med midler fra flere personer (klientkontoer), anse kundens underliggende klienter som reelle rettighetshavere for kontoene. Banker og kredittforetak kan likevel unnlate å identifisere og bekrefte identiteten til reelle rettighetshavere for kontoer nevnt i første punktum, forutsatt at
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kunden som fører kontoen er underlagt regler om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering i samsvar med internasjonale standarder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">det føres tilsyn med overholdelsen av disse kravene, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">opplysninger om identiteten til reelle rettighetshavere på anmodning er tilgjengelige for banken eller kredittforetaket.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Høy risiko for hvitvasking og terrorfinansiering - forsterkede kundetiltak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">Ved vurderingen av om det er høyere risiko for hvitvasking eller terrorfinansiering, jf. hvitvaskingsloven § 9 og § 17, kan følgende momenter gi en indikasjon på at risikoen for hvitvasking og terrorfinansiering er høy:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Risikomomenter knyttet til typen kunde:</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">det er uvanlige omstendigheter knyttet til kundeforholdet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">kunder er bosatt i områder som anses å innebære høyere risiko, jf. bokstav c,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a.3/avsnitt/1">juridiske personer eller juridiske arrangementer som er personlige formuesforvaltningsselskaper,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a.4/avsnitt/1">selskaper som har forvalterregistrerte aksjonærer eller ihendehaveraksjer,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a.5/avsnitt/1">kontantbaserte virksomheter, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a.6/avsnitt/1">selskaper der eierstrukturen synes uvanlig eller unødvendig kompleks ut fra virksomhetens art.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Risikomomenter knyttet til typen produkt, transaksjon, tjenesteytelse eller leveringskanal:</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b.1/avsnitt/1">«private banking»,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b.2/avsnitt/1">produkter og transaksjoner som fremmer anonymitet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b.3/avsnitt/1">kundeforhold eller transaksjoner som opprettes og utføres uten personlig oppmøte, uten at tiltak som elektronisk signatur benyttes,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b.4/avsnitt/1">betalinger fra ukjente tredjeparter, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b.5/avsnitt/1">nye produkter og tjenester, inkludert nye leveringsmekanismer og bruk av ny teknologi for utvikling av nye og eksisterende produkter.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Geografiske risikomomenter:</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c.1/avsnitt/1">land som er identifisert som land som har ikke gjennomført tilfredsstillende og effektive tiltak for å bekjempe hvitvasking og terrorfinansiering,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c.2/avsnitt/1">land som er identifisert som land med betydelig omfang av korrupsjon og annen kriminalitet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c.3/avsnitt/1">land som er underlagt sanksjoner, embargo eller lignende tiltak av FN eller EU, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c.4/avsnitt/1">land som finansierer eller støtter terrorvirksomhet eller der kjente terrororganisasjonen opererer i landet.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Særlige tiltak overfor høyrisikoland</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1">(1) Dersom kunde eller reell rettighetshaver er etablert i følgende stater, skal det gjennomføres forsterkede kundetiltak:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Afghanistan</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Bosnia-Hercegovina</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Guyana</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Irak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Laos</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Syria</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Uganda</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Vanuatu</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Yemen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Etiopia</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Sri Lanka</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Trinidad og Tobago</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">Tunisia</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">Iran</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">Nord-Korea</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/p/avsnitt/1">Pakistan.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">(2) Dersom tredjepart som nevnt i hvitvaskingsloven § 22 er etablert i stat nevnt i første ledd, kan ikke rapporteringspliktig legge til grunn kundetiltak utført av tredjeparten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Innhenting av opplysninger om midlenes opprinnelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1">Rapporteringspliktige kan innhente opplysninger om midlenes opprinnelse ved gjennomføring av kundetiltak, løpende oppfølging og nærmere undersøkelser, jf. hvitvaskingsloven § 9.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k4/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av tredjepart for tilbydere av spilltjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1">(1) Foretak med tillatelse til å yte spilltjenester etter pengespilloven og totalisatorloven kan legge til grunn kundetiltak utført av andre foretak med tillatelse til å yte spilltjenester etter pengespilloven og totalisatorloven. Tilbydere av spilltjenester med tillatelse etter lotteriloven, kan legge til grunn kundetiltak utført av foretak med tillatelse til å yte spilltjenester etter pengespilloven og totalisatorloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2">(2) Foretak som nevnt i første ledd kan, ved spill med felles premiepott med utenlandske tilbydere av spilltjenester, unnlate å gjennomføre kundetiltak overfor personer som har inngått et kundeforhold eller gjennomført en transaksjon med en utenlandsk tilbyder av spilltjenester. Første punktum gjelder bare i tilfeller der den utenlandske tilbyderen av spilltjenester overholder hjemstatens regelverk for tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Nærmere undersøkelser. Rapportering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Oversendelse av opplysninger til Økokrim</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Ansvarlig for oversendelse av opplysninger til Økokrim som nevnt i hvitvaskingsloven § 26, er den personen som er utpekt som ansvarlig etter hvitvaskingsloven § 8 femte ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Oversendelse av opplysninger skal skje elektronisk via Altinn. Dersom dette ikke er mulig, kan oversendelse av opplysninger skje ved bruk av skjema utarbeidet av Økokrim.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Behandling av personopplysninger og andre opplysninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av sensitive personopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Rapporteringspliktige kan behandle sensitive personopplysninger når dette er nødvendig for å overholde plikter i hvitvaskingsloven eller forskrift med hjemmel i loven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Registrering og lagring av opplysninger og dokumenter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Kopier av fremlagte legitimasjonsdokumenter som nevnt i hvitvaskingsforskriften § 4-3 og hvitvaskingsloven § 13 annet ledd skal påføres «rett kopi bekreftes» med signaturen til den personen som har foretatt bekreftelsen samt dato for bekreftelsen. I stedet for signatur og påføring som nevnt i første punktum, kan det på annen måte sikres tilsvarende notoritet om bekreftelsen, herunder hvem som har foretatt bekreftelsen og når bekreftelsen ble gjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Dokumenter og opplysninger skal oppbevares på et medium som opprettholder lesekvaliteten i hele oppbevaringsperioden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">(3) Det skal foreligge sikkerhetskopi av elektronisk materiale. Sikkerhetskopien skal oppbevares atskilt fra originalen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Lagring av opplysninger og dokumenter for advokater mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Rapporteringspliktige som nevnt i hvitvaskingsloven § 4 annet ledd bokstav c, kan lagre opplysninger og dokumenter omfattet av hvitvaskingsloven § 30 så lenge klientforholdet består, også der opplysningene og dokumentene er innhentet i forbindelse med en enkeltstående transaksjon. For øvrig gjelder hvitvaskingslovens regler for behandlingen av opplysningene og dokumentene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av maksimal lagringstid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Den samlede lagringstiden i hvitvaskingsloven § 30 fjerde ledd skal beregnes fra kundeforholdet ble avsluttet eller transaksjonen ble gjennomført.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Utveksling av opplysninger i konsern</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">(1) Informasjon kan uten hinder av taushetsplikt deles mellom konsernselskaper nevnt i hvitvaskingsloven § 31 første ledd, som ledd i tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering når informasjonen gjelder:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">felles kunde, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kunder som har særlig tilknytning til hverandre, for eksempel tilknytninger som indikerer felles reell rettighetshaver, eller andre forhold som kan tilsi at en transaksjon eller aktivitet gjennomføres på vegne av samme person.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">(2) Informasjon som kan utveksles, omfatter alle relevante opplysninger og dokumenter som er innhentet eller utarbeidet etter hvitvaskingsloven med forskrift, herunder informasjon om kunden, reelle rettighetshavere, konti, transaksjoner mv. Felles kunderegister kan benyttes for å avgjøre om det er adgang til å dele opplysninger etter denne bestemmelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/3">(3) Informasjonsutvekslingen kan også skje ved etablering av kundeforhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/4">(4) Adgangen til å motta opplysninger fra andre konsernselskap vil ikke endre foretakets eget ansvar for risikoklassifisering, kundetiltak mv. etter hvitvaskingsregelverket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/5">(5) Konsernet skal ha en sentralisert funksjon for informasjonsdeling etter denne bestemmelsen, for å håndtere konsernets risiko for hvitvasking og terrorfinansiering. Den sentraliserte funksjonen skal for dette formål få tilgang til alle opplysninger omfattet av bestemmelsen. For filialer og datterselskaper av utenlandske foretak gjelder kravet om sentralisert funksjon den norske delen av virksomheten så lenge hjemstatens hvitvaskingsregelverk ikke stiller krav om etablering av tilsvarende sentralisert funksjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Øvrige plikter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Etablering av nasjonalt kontaktpunkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Utenlandske betalingsforetak med agentvirksomhet i Norge skal utpeke nasjonalt kontaktpunkt når
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">foretaket har ti agenter eller mer i Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">foretakets samlede betalingstransaksjoner er høyere eller forventes å bli høyere enn et beløp som tilsvarer 3 millioner euro per regnskapsår, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">foretaket ikke gir opplysninger til Finanstilsynet som gjør det mulig å vurdere om bokstav a eller b er oppfylt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Finanstilsynet kan i særlige tilfeller pålegge utenlandske betalingsforetak å utpeke et nasjonalt kontaktpunkt når det er rimelig grunn til å anta at det knytter seg høy risiko for hvitvasking og terrorfinansiering til agentvirksomheten til foretakene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Finanstilsynet kan pålegge midlertidig stans av foretakets virksomhet i Norge inntil nasjonalt kontaktpunkt er utpekt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Pliktene til nasjonale kontaktpunkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) Det nasjonale kontaktpunktet skal sikre at agentene overholder norsk hvitvaskingsregelverk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">(2) Det nasjonale kontaktpunktet skal overfor Finanstilsynet
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">representere den tilknyttede agenten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">gi tilgang til opplysninger som agenten har, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">tilrettelegge for tilsyn hos agentene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">(3) Det nasjonale kontaktpunktet skal foreta nærmere undersøkelser, rapportere til Økokrim på vegne av agentene og gi Økokrim opplysninger på vegne av agentene, jf. hvitvaskingsloven § 25 og § 26. Finanstilsynet kan gjøre unntak fra plikten til å foreta nærmere undersøkelser for nasjonale kontaktpunkt i tilfeller der dette håndteres tilfredsstillende av det utenlandske betalingsforetaket på annen måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/4">(4) Det nasjonale kontaktpunktet skal være lokalisert i Norge og ha gode kunnskaper om norsk språk og hvitvaskingsregelverk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/5">(5) Finanstilsynet kan ved overtredelse av pliktene i andre ledd gi pålegg om retting og tvangsmulkt etter hvitvaskingsloven § 47.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Autorisasjon for tilbydere av virksomhetstjenester</ktittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Tilsyn. Forvaltningstiltak. Sanksjoner</ktittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k10/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger som skal følge en betaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg IX nr. 23d (forordning (EF) nr. 1781/2006) om opplysninger om betaleren som skal følge med pengeoverføringer, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k10/p10-2">
        <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">(1) Betalingsforetak som omfattes av plikten til å utpeke nasjonalt kontaktpunkt, skal gi Finanstilsynet melding om nasjonal kontaktperson innen tre måneder etter ikrafttredelsen av denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2">(2) Tilbydere av vekslings- og oppbevaringstjenester som nevnt i § 1-3 første ledd, skal registreres hos Finanstilsynet i samsvar med § 1-3 fjerde ledd innen tre måneder etter ikrafttredelsen av denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-14-1324/k10/p10-3">
        <pverdi>§ 10-3.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/1">(1) Forskriften trer i kraft 15. oktober 2018.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/2">(2) Fra den tid forskriften trer i kraft, oppheves forskrift 13. mars 2009 nr. 302 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering mv. og forskrift 13. mars 2009 nr. 303 om kontrollutvalget for tiltak mot hvitvasking.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
