<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-01-31-125" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-125">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-01-31-125</id>
    <dato>31.01.2018 nr. 125</dato>
    <dato type="iso">2018-01-31</dato>
    <ikraft>31.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-31</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2015-12-11-1434-§5">F11.12.2015 nr. 1434 § 5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-11-1434</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0081</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om restriktive tiltak i Guinea-Bissau</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om restriktive tiltak vedrørende situasjonen i Guinea-Bissau</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Utenriksdepartementet 31. januar 2018 med hjemmel i forskrift 11. desember 2015 nr. 1434 om restriktive tiltak vedrørende situasjonen i Guinea-Bissau § 5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-125/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 2015 nr. 1434 om restriktive tiltak vedrørende situasjonen i Guinea-Bissau gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forordning (EU) nr. 377/2012 om restriktive tiltak mot visse personer, enheter og organer som truer freden, sikkerheten eller stabiliteten i Republikken Guinea-Bissau, med senere endringer, gjelder som forskrift i sin vedlagte form og med de tilpasninger som følger av denne bestemmelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Listen i vedlegg I til forordningen er erstattet med en lenke til EUs konsoliderte liste over personer, enheter og organer underlagt restriktive tiltak. Listeførte med landkode GNB (Guinea-Bissau), er listeført under denne forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Forskriftens vedlegg I til vedlegg A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Vedlegg I
<br/>Liste over juridiske personer, enheter og organer nevnt i artiklene 2 nr. 1 og 2 nr. 2</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">EUs konsoliderte liste over personer, enheter og organer underlagt restriktive tiltak er tilgjengelig
<lenke url="https://webgate.ec.europa.eu/europeaid/fsd/fsf#!/files">her</lenke>.<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Listeførte med landkode («programme») GNB - Guinea-Bissau, er listeført under denne forskriften.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 For å få tilgang til listen, må det opprettes en brukerkonto. Følg instruksene som fremkommer når man klikker på lenken.</fotnote></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-125/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
