<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-17-1337" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1337">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-17-1337</id>
    <dato>17.09.2018 nr. 1337</dato>
    <dato type="iso">2018-09-17</dato>
    <ikraft>01.10.2018, 01.04.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-01, 2019-04-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§15-1">L11.06.1993 nr. 101 § 15-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§4-1">§ 4-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§7-4">§ 7-4</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§9-1">§ 9-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§9-5">§ 9-5</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§9-7">§ 9-7</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-4">§ 15-4</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-1">§ 15-1</ref>, <ref id="for-1999-12-10-1265">F10.12.1999 nr. 1265</ref>, <ref id="for-1999-12-10-1273">F10.12.1999 nr. 1273</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-11-30-144</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0836</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om luftfartøy som ikke har fører om bord mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om luftfartøy som ikke har fører om bord mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Luftfartstilsynet 17. september 2018 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 15-1 første ledd, jf. § 4-1, § 5-1, § 5-3, § 7-4 andre ledd, § 9-1, § 9-5, § 9-7, § 15-4 og § 15-1 andre ledd, jf. delegeringsvedtak 10. desember 1999 nr. 1265 og delegeringsvedtak 10. desember 1999 nr. 1273.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1337/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. november 2015 nr. 1404 om luftfartøy som ikke har fører om bord mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fastsatte begrensninger i andre ledd gjelder ikke for flyging som skjer i regi av modellflyklubb med sikkerhetssystem godkjent av Luftfartstilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 6a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 6a. <i>Godkjenning av sikkerhetssystem for modellflyklubb</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Sikkerhetssystemet skal utarbeides etter en anerkjent standard for kvalitetssystemer og skal minst omfatte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">plan for opplæring av modellflygere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">regler for utstedelse og eventuelt fornyelse av kompetansebevis for modellflygere, samt for tilbakekall av kompetansebevis ved flyging i strid med forskrifter eller sikkerhetssystemet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">operative instrukser og sikkerhetsbestemmelser for ulike kategorier modellfly som benyttes,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">bestemmelser om konstruksjon og vedlikehold av modellfly,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">prosedyrer for rapportering og håndtering av avvik fra sikkerhetssystemet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">et system som sikrer at elementene nevnt i bokstav a til e blir utviklet og etterlevet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Luftfartstilsynet kan sette vilkår for godkjenning av sikkerhetssystem, herunder krav til risikovurdering, tidsbegrenset godkjenning og rett til å gi pålegg om endringer av sikkerhetssystemet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 13. <i>Krav til høydemåler e.l.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Piloten og fartøysjefen skal ved bruk av høydemåler eller på annen måte sikre at høydebegrensningene som gjelder overholdes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 21 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 21. <i>Meldeplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ved endringer i virksomheten plikter operatøren å sørge for at alle opplysninger som er innmeldt til Luftfartstilsynet oppdateres. Operatøren skal også varsle Luftfartstilsynet dersom virksomheten opphører.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Operatør av type RO 1 må innen 1. april 2019 bekrefte at virksomheten ikke er opphørt, for fortsatt å være registrert som operatør hos Luftfartstilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 23 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ansvarlig leder har det overordnede ansvaret for virksomheten. Ansvarlig leder må kunne godtgjøre at organisasjonen er tilpasset virksomhetens størrelse og kompleksitet. Ansvarlig leder må være fylt 18 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 36 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">For å kunne utføre flyging må pilot eller fartøysjef ha bestått e-eksamen. For å bestå e-eksamen må 75 prosent av oppgavene være besvart riktig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Luftfartstilsynet har ansvar for å avholde e-eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 46 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">For å kunne utføre flyging må pilot eller fartøysjef ha bestått e-eksamen. For å bestå e-eksamen må 75 prosent av oppgavene være besvart riktig. Luftfartstilsynet har ansvar for å avholde e-eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 60 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 60. <i>Flyging i mørke</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Ved flyging i mørke skal luftfartøyet ha belysning i samsvar med kravene i forordning (EU) nr. 923/2012, SERA.3215, gjennomført ved forskrift 14. desember 2016 nr. 1578 om lufttrafikkregler og operative prosedyrer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 66 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 66. <i>Kontrolltap</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Ved tap av kontroll over luftfartøyet i kontrollert luftrom eller i luftrom klasse G med etablert Radio Mandatory Zone (RMZ), skal nærmeste enhet av lufttrafikktjenesten varsles umiddelbart.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Ved tap av kontroll under flyging i luftrom klasse G, skal nærmeste enhet av lufttrafikktjenesten varsles umiddelbart hvis kontrolltapet kan medføre konflikt med annen luftfart.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 68 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 68. <i>Flyging i mørke</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Ved flyging i mørke skal luftfartøyet ha belysning i samsvar med kravene i forordning (EU) nr. 923/2012, SERA.3215, gjennomført ved forskrift 14. desember 2016 nr. 1578 om lufttrafikkregler og operative prosedyrer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 72 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Ved brudd på bestemmelser gitt i lov eller forskrift kan Luftfartstilsynet pålegge modellflygere og RO1 operatører å stanse eller begrense sine flyginger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 73 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 73. <i>Dispensasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Luftfartstilsynet kan, hvor formålet er forskning på og utvikling av luftfartøy uten fører om bord eller statsluftfart som nevnt § 69, gi tillatelse til operasjoner eller testflyging selv om vilkår som følger av luftfartsloven med tilhørende forskrifter ikke er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Luftfartstilsynet kan dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften dersom den som søker kan godtgjøre at sikkerheten kan ivaretas like godt som etter forskriften, og unntaket ikke medfører at andre vesentlige hensyn bestemmelsen skal ivareta tilsidesettes. Søknaden skal inneholde en risikovurdering sammen med en vurdering av eventuelle sikkerhetskompenserende tiltak.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1337/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. oktober 2018, med unntak av § 6 tredje ledd som gjelder fra 1. april 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
