<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-17-1339" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-17-1339</id>
    <dato>17.09.2018 nr. 1339</dato>
    <dato type="iso">2018-09-17</dato>
    <ikraft>31.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-31</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§7-3">L11.06.1993 nr. 101 § 7-3</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§9-1">§ 9-1</ref>, <ref id="for-1999-12-10-1273">F10.12.1999 nr. 1273</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0837</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kortbaneoperasjoner</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilleggskrav for ervervsmessige luftfartsoperasjoner på kortbanelufthavner</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Luftfartstilsynet 17. september 2018 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 7-3 og § 9-1, jf. delegeringsvedtak 10. desember 1999 nr. 1273.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å fastsette særskilte krav for luftfartsoperasjoner på kortbanelufthavner, i tillegg til de krav som følger av forskrift 7. august 2013 nr. 956 om luftfartsoperasjoner, som følge av spesielle forhold knyttet til disse lufthavnene med hensyn til meteorologi, topografi, fysiske anlegg og innretninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for luftfartsoperatører som driver luftambulansetjeneste og luftfartsoperatører som utøver regelbundet ervervsmessig lufttransport med fly innenfor norsk område, med unntak av Svalbard, og som skal foreta landing eller avgang på en kortbanelufthavn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrift forstås med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Kortbanelufthavn</i>: En lufthavn med en kortbane.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Kortbane</i>: En rullebane med kunngjort tilgjengelig landingsdistanse (LDA) lik eller mindre enn 1000 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Flyger</i>: En flyger som skal utføre flyging til en kortbanelufthavn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Rutetrening</i>: «Line Flying Under Supervision» (LIFUS). Flygetrening som gjennomføres med passasjerer om bord under overvåking av en flyger som luftfartsoperatøren anser kvalifisert til slik overvåking.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>LPV</i>: «Localizer Performance with Vertical guidance». Et satellittbasert innflygingssystem som gir høyere lokaliseringspresisjon gjennom mottak av et korreksjonssignal fra en designert satellitt, også kalt SBAS (Satellite Based Augmentation System).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>GLS</i>: «GBAS (Ground Based Augmentation System) Landing System». Et satellittbasert innflygingssystem etter samme prinsipp som LPV, men der korreksjonssignalet sendes fra en bakkestasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>RNP AR</i>: «Required Navigation Performance Approval Required». En satellittbasert innflygingsprosedyre som krever særskilt autorisasjon for luftfartsoperatøren.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Instrumentinnflygingskapasitet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Luftfartsoperatøren må være i stand til å benytte alle instrumentinnflygingsprosedyrer, med unntak av LPV, GLS og RNP AR, som er kunngjort i AIP Norge for den aktuelle kortbanelufthavnen som flygingen skal foregå til eller fra.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Minste erfaringsnivå</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Luftfartsoperatøren må etablere et tilstrekkelig minste erfaringsnivå for flygere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Opplæringsprogram</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Luftfartsoperatøren må utarbeide et opplæringsprogram for førstegangs og periodisk trening for flygere. Programmet må omfatte teori, bruk av flysimulator og trening i fly, og dekke de særskilte forholdene ved luftfartsoperasjoner på kortbaner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Flysimulator</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Flysimulator til bruk for førstegangs og periodisk trening for flygere må kunne gjengi et utvalg kortbanelufthavner visuelt nøyaktig. Med visuelt nøyaktig menes en realistisk gjengivelse av kortbanelufthavnen, det tilhørende lysanlegget og det omkringliggende terrenget. Alternativt må trening i fly gjennomføres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Landingsteknikk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Førstegangsopplæring i landingsteknikk på kortbane må gjennomføres i fly før rutetrening påbegynnes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Rutetrening</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Rutetrening må foregå over en periode som er tilstrekkelig lang til å dekke alle aktuelle kortbaner under ulike værforhold og innflygingstyper. Det skal foreligge klare vind- og værbegrensninger under den innledende delen av treningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Periodisk trening</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Under periodisk trening for flygere må det i tillegg til obligatoriske elementer gjennomføres trening av særskilte kortbaneelementer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Godkjenning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">For at en luftfartsoperatør skal anses å ha oppfylt kravene i denne forskriften, må det foreligge en godkjenning fra Luftfartstilsynet. Luftfartsoperatøren må søke om godkjenning til Luftfartstilsynet senest 3 måneder før oppstart av luftfartsoperasjoner på en kortbanelufthavn. Søknaden må inneholde en beskrivelse av planlagte luftfartsoperasjoner og rutenett. Det må vedlegges dokumentasjon som viser hvordan kravene i denne forskriften blir ivaretatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Luftfartstilsynet skal utstede godkjenning dersom kravene i denne forskriften etter en konkret helhetsvurdering anses oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">En godkjenning er gyldig så lenge det jevnlig utføres luftfartsoperasjoner på kortbanelufthavner. Godkjenningen bortfaller dersom luftfartsoperatøren ikke har utført noen luftfartsoperasjoner på kortbanelufthavner over en periode på seks måneder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner og overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Ved overtredelse av forskriftens bestemmelser kan Luftfartstilsynet begrense, midlertidig oppheve og tilbakekalle luftfartsoperatørens godkjenning til å utføre luftfartsoperasjoner på kortbanelufthavner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Luftfartstilsynet kan ilegge overtredelsesgebyr etter luftfartsloven § 13a-5 for brudd på § 4 til og med § 10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 31. januar 2019.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Luftfartsoperatører som ved forskriftens ikrafttredelse allerede utfører luftfartsoperasjoner på kortbanelufthavner, må innen 1. april 2019 ha søkt om godkjenning etter § 11 og må innen 1. juli 2019 ha godkjenning til å utføre luftfartsoperasjoner på kortbanelufthavner.
<br/></ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Veiledning til forskrift om tilleggskrav for ervervsmessige luftfartsoperasjoner på norske kortbanelufthavner</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/k1/?1">
        <kverdi>1)</kverdi>
        <ktittel>Til forskriftens § 1 <i>Formål</i></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1/ledd/1">Forskrift 7. august 2013 nr. 956 om luftfartsoperasjoner (BSL D 1-1) implementerer forordning (EU) nr. 965/2012 av 5. oktober 2012 om «air operations» i norsk rett. Kortbaneforskriften gir særskilte regler for kortbaneoperasjoner, i tillegg til de som følger av BSL D 1-1. Begreper og uttrykk i kortbaneforskriften forutsettes å ha tilsvarende betydning som i forordning (EU) nr. 965/2012.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/k1/?2">
        <kverdi>2)</kverdi>
        <ktittel>Til forskriftens § 5 <i>Minste erfaringsnivå</i></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/1">Selskaper som over lang tid har operert på kortbanenettet, har erfart at nye piloter med mindre totalerfaring enn 800 flytimer har problemer med å følge normal progresjon i utsjekksprogrammene. 800 flytimer vurderes derfor som nedre grense for nye styrmenn. Luftfartstilsynet kan dispensere fra dette i enkelttilfeller.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/k1/?3">
        <kverdi>3)</kverdi>
        <ktittel>Til forskriftens § 6 <i>Opplæringsprogram</i></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1">Operasjonell erfaring og tilrådninger etter hendelser og ulykker, har vist at det er behov for særskilt praktisk og teoretisk opplæring knyttet til kortbaneoperasjoner. Luftfartsoperatøren bør utarbeide et eget teoriprogram som minst adresserer:
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kortbaneoperasjoner generelt, slik som banelengder, banemarkeringer, sikkerhetssoner, luftrom, værtjenester, innflyginger, m.m.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Bratte innflyginger i kombinasjon med korte baner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Utforming og bruk av visuelle hjelpemidler så som merking, PLASI (Pulse Light Approach Slope Indicator) og andre ikke-standard lysanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Landingssone («touchdown zone»), avgrensing og kritikalitet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Særskilte vindbegrensninger basert på topografi, kontaminering, sidevind og kombinasjoner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Sirklingsprosedyrer og avbrutt innflyging - inkludert referanser til sirklingslys, ulike lysforhold, optiske illusjoner, somatografiske illusjoner og overgang fra sirkling til «steep approach».</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Avbrutt landing («balked landing») fra 100 fot.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Flight Safety Foundationșs ALAR (Approach and Landing Accident Reduction) kit anbefales som utgangspunkt for å identifisere mulige SPIșer og fokusområder for trening.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Deler av OSD (Operational Suitability Data), AFM (Aircraft Flight Manual) og MEL (Minimum Equipment List) som er relevante for kortbaneoperasjoner, og forholdet mellom og konsekvenser av dem.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Friksjonsforhold ved forskjellige typer kontaminering, kombinasjoner av kontaminering samt kontaminering og sidevind.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Lokale vindforhold som resultat av topografi, med turbulens og sidevind med kast.</avsnitt></liste></ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/k1/?4">
        <kverdi>4)</kverdi>
        <ktittel>Til forskriftens § 7 <i>Flysimulator</i></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1">Følgende anbefales:
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Simulatorkonfigurasjon bør tilsvare faktisk flykonfigurasjon. Dette er spesielt kritisk i forhold til PBN-innflyginger, som er de mest vanlige innflygingsprosedyrene på kortbanenettet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Realistisk visuell presentasjon av de mest utfordrende kortbaneplassene (minimum én) må være tilgjengelig for å kunne trene sirkling, PLASI og landingsteknikk. Et slikt visuelt system må kunne gjengi flyplassen korrekt med tanke på layout, lysanlegg og terreng, og må i tillegg kunne simulere ulike værforhold som nedsatt sikt og nedbør på en realistisk måte. Hvis ikke bør deler av treningsprogrammet gjennomføres i fly.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Spesiell vektlegging av sirkling med avbrutt innflyging, avbrutt landing, CRM (Crew Resource Management) og TEM (Threat and Error Management).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Avbrutt landing ned til 100 fot AGL må trenes i simulator med simulert sidevind på maks sidevindsbegrensning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Bruk av reversering på kontaminert bane i sidevind.</avsnitt></liste></ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/k1/?5">
        <kverdi>5)</kverdi>
        <ktittel>Til forskriftens § 8 <i>Landingsteknikk</i></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/5/ledd/1">Landingsteknikk for kortbaner må trenes i fly etter godkjent program med godkjent instruktør, før rutetrening påbegynnes.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/k1/?6">
        <kverdi>6)</kverdi>
        <ktittel>Til forskriftens § 9 <i>Rutetrening</i></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1">Veiledende krav til rutetrening (LIFUS - Line Flying Under Supervision):
<liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ved utarbeiding av treningsprogram bør følgende forhold - enkeltvis eller i kombinasjon - avgjøre omfanget av treningen:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">Ingen tidligere erfaring fra kortbaneoperasjoner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">Oppgradering fra styrmann til kaptein</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/a.3/avsnitt/1">Overgang til ny flytype.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Treningen bør være delt inn i klare faser med delmål.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Det må foreligge klare vind- og værbegrensninger i den innledende treningsfasen. Disse restriksjonene fases ut underveis som ledd i programmet og instruktørens skjønn. Kandidatene bør bli eksponert for maksimalt tillatte vind- og værforhold under trygge rammer i løpet av LIFUS perioden.</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/c.1/avsnitt/1">Etter fullført LIFUS bør vind- og værrestriksjoner gjelde i minimum én vintersesong og 300 timer. Grunnet operasjonens art kan dette timeantallet, for luftambulansetjenestens del, reduseres etter søknad og godkjenning fra Luftfartstilsynet.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Det må utarbeides et minimumspensum for rutetrening for å sikre at alle relevante elementer dekkes. Pensum må reflektere innhold og beskrivelser fra selskapets godkjente operasjonsmanualer. Trening/undervisning gjennomføres fortrinnsvis med TRI (Type Rating Instructor). Dersom dette av ressursmessige årsaker ikke er gjennomførbart, vil alternative løsninger kunne godkjennes av Luftfartstilsynet.
<br/></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Teori bør som minimum dekke lokale forhold som:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d.1/avsnitt/1">Vind og turbulens: Det er viktig at operatøren utarbeider gode briefing-guider til den enkelte lufthavn, at besetningene får opplæring i hvordan disse benyttes i et TEM-konsept, og at kandidaten gjør korrekte vurderinger basert på disse retningslinjene.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d.2/avsnitt/1">Kontaminerte baner og isingsforhold: Disse faktorene har stor innflytelse på ytelse, og er kritiske ved kortbaneoperasjoner.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d.3/avsnitt/1">Visuelle illusjoner: Lys/mørke og somatografiske illusjoner. Dette er spesielt viktig i forbindelse med sirkling. Riktig bruk av landemerker poengteres.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d.4/avsnitt/1">Lave minima versus høye minima.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d.5/avsnitt/1">Overgang til bratte innflyginger.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/6/ledd/1/liste/d.6/avsnitt/1">Korte baner og operasjon med økt krengningsvinkel der dette er aktuelt.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-17-1339/k1/?7">
        <kverdi>7)</kverdi>
        <ktittel>Til forskriftens § 10 <i>Periodisk trening</i></ktittel>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">I tillegg til obligatoriske OPC/PC elementer må det settes av tid til trening av særskilte kortbaneelementer, så som:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a.i">
            <lverdi>i.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">2D-innflyginger: Fokus på CDFA (Continous Descend Final Approach). I den grad selskapet har behov for, og har fått godkjent, non-CDFA innflyginger, utarbeides særskilt treningsprogram for disse.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a.ii">
            <lverdi>ii.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a.ii/avsnitt/1">Sirkling med overgang til bratt innflyging.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a.iii">
            <lverdi>iii.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a.iii/avsnitt/1">Prosedyrer ved tap av visuelle referanser etter at punkt for avbrutt innflyging er passert.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a.iv">
            <lverdi>iv.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a.iv/avsnitt/1">Fokus på utflatingsteknikk («flare») og hastighet.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a.v">
            <lverdi>v.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a.v/avsnitt/1">Isingsforhold under ut-/innflyging.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a.vi">
            <lverdi>vi.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/a.vi/avsnitt/1">Ytelsesberegningsoppgaver enten ved bruk av GMC (Gross Mass Charts) eller med ytelsescomputer.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">CRM og TEM skal vektlegges og evalueres. Spesiell vekt må legges på operasjoner på kontaminerte rullebaner i kombinasjon med mørke og sidevind med kast og turbulens.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
