<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-13-1974" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-1974">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-13-1974</id>
    <dato>13.12.2018 nr. 1974</dato>
    <dato type="iso">2018-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392">F01.12.2005 nr. 1392</ref>, <ref id="for-2017-01-06">F06.01.2017</ref>nr. 13</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-14-2225</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1172</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak til USN</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til Universitetet i Sørøst-Norge</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Universitetet i Sørøst-Norge 13. desember 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad og forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-1974/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. desember 2017 nr. 2225 om opptak til Universitetet i Sørøst-Norge gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For opptak til norskspråklige studieprogram må søkere med utdanning fra land utenfor Norden dokumentere at de oppfyller norskkravene som er angitt i forskrift om opptak til høgre utdanning § 2-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) For opptak til engelskspråklige studieprogram må søkere med utdanning fra land utenfor Norden dokumentere ett av følgende krav til engelsk:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Engelsk fra norsk videregående skole (140 årstimer) med karakteren 3 eller bedre, eventuelt engelsk programfag (140 årstimer).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Test of English as a Foreign Language (TOEFL), minst 80 poeng for Internet-based test (IBT).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">International English Language Test Service (IELTS), Academic, med minst 6 poeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">PTE Academic Pearson Test of English (PTE), med minst 56 poeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">Fullført høyere grads studium i engelsk språk eller litteratur.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">Fullført bachelorgrad fra Australia, Canada, Irland, New Zealand, Storbritannia eller USA.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g/avsnitt/1">Annen dokumentasjon kan godkjennes etter individuell vurdering.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) Søkere med utenlandsk utdanning må ved opptak til norskspråklige studier oppfylle kravet til engelsk i GSU-listen, jf. forskrift om opptak til høgre utdanning § 2-2 sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 6 annet, tredje, fjerde, femte og sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Vektet karaktergjennomsnitt skal være C eller bedre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(3) Krav til en eventuell faglig fordypning skal fremgå av studieplanen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(4) I tillegg kreves det minst to års relevant yrkespraksis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(5) Eventuelle særkrav må være fastsatt i studieplanen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(6) I spesielle tilfeller kan annen dokumentert kompetanse godkjennes som helt eller delvis likeverdig med kravene i første og andre ledd, forutsatt at søkeren har de nødvendige faglige forutsetninger for å gjennomføre studiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Betinget tilbud kan gis til søkere som avslutter kvalifiserende utdanning. Søkere med betinget tilbud må dokumentere opptakskravene innen nærmere angitt frist for å beholde tilbudet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 10 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) Betinget opptak forutsetter at manglende eksamener avlegges og bestås ved første mulige anledning og senest innen 1 år. Resultatet av manglende eksamener kan ikke være dårligere enn at kravet til vektet karaktergjennomsnitt oppfylles. Hvis kravet ikke oppfylles, mister studenten studieplassen ervervet gjennom betinget opptak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 14 annet, tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(2) Søkere i gruppe a rangeres etter karakterpoeng fra VG1 og VG2. Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, rangeres etter en skjønnsmessig vurdering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(3) Søkere i gruppe b vurderes etter individuell vurdering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(4) Søkere i gruppe c rangeres etter karakterpoengene som gir generell studiekompetanse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nåværende § 24 blir ny § 25.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Ny § 24 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 24. <i>Overgang</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Studenter ved Universitetet i Sørøst-Norge og andre utdanningsinstitusjoner kan søke overgang til et annet studieprogram enn det studieprogrammet de er tatt opp til. Rektor skal fastsette regler og vilkår for slik overgang.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-1974/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
