<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-02-1108" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1108">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-02-1108</id>
    <dato>02.07.2018 nr. 1108</dato>
    <dato type="iso">2018-07-02</dato>
    <ikraft>Når personopplysningsloven trer i kraft</ikraft>
    <ikraft type="iso">Når personopplysningsloven trer i kraft</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0699</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om arbeidsgivers innsyn i e-postkasse og annet elektronisk lagret materiale</korttittel>
    <tittel>Forskrift om arbeidsgivers innsyn i e-postkasse og annet elektronisk lagret materiale</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 2. juli 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 9-5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1108/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften her gjelder arbeidsgivers rett til innsyn i opplysninger lagret i
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">e-postkasse som arbeidsgiver har stilt til arbeidstakers disposisjon til bruk i arbeidet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">arbeidstakers personlige områder i virksomhetens datanettverk eller annet elektronisk utstyr som arbeidsgiver har stilt til arbeidstakers disposisjon til bruk i arbeidet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Bestemmelsene gjelder tilsvarende for innsyn i opplysninger som er slettet fra områder som nevnt i første ledd som finnes på sikkerhetskopier eller tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften her gjelder nåværende og tidligere arbeidstakere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1108/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for innsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Arbeidsgiver har bare rett til innsyn i opplysninger som er lagret på områder nevnt i § 1
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">når det er nødvendig for å ivareta den daglige driften eller andre berettigede interesser ved virksomheten, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ved begrunnet mistanke om at arbeidstakers bruk av e-postkasse eller annet elektronisk utstyr medfører grovt brudd på de plikter som følger av arbeidsforholdet eller kan gi grunnlag for oppsigelse eller avskjed.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Arbeidsgiver har ikke rett til å overvåke arbeidstakers bruk av elektronisk utstyr, herunder bruk av Internett, med mindre formålet med overvåkingen er
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">å administrere virksomhetens datanettverk eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">å avdekke eller oppklare sikkerhetsbrudd i nettverket.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1108/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Prosedyrer ved innsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Arbeidstaker skal så langt som mulig varsles og få anledning til å uttale seg før arbeidsgiver gjennomfører innsyn. I varselet skal arbeidsgiver begrunne hvorfor vilkårene for innsyn anses å være oppfylt og orientere om arbeidstakers rettigheter etter denne bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Arbeidstaker har innsigelsesrett etter personvernforordningen artikkel 21.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Arbeidstaker skal så langt som mulig gis anledning til å være til stede under gjennomføringen av innsynet og har rett til å la seg bistå av tillitsvalgt eller annen representant.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Er innsyn foretatt uten forutgående varsel eller uten at arbeidstaker var til stede, skal arbeidstaker gis skriftlig underretning om dette så snart innsynet er gjennomført. Underretningen skal, i tillegg til opplysningene nevnt i første ledd annet punktum, inneholde opplysninger om hvilken metode for innsyn som ble benyttet, hvilke e-poster eller andre dokumenter som ble åpnet samt resultatet av innsynet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Unntakene fra rett til informasjon i personopplysningsloven § 16 gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Innsyn må gjennomføres på en slik måte at opplysningene så langt som mulig ikke endres og at frembrakte opplysninger kan etterprøves.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">Åpnede e-poster, dokumenter eller tilsvarende som det viser seg at ikke er nødvendige eller relevante for formålet med innsynet, skal straks lukkes. Eventuelle kopier skal slettes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1108/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Sletting av opplysninger ved opphør av arbeidsforholdet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Arbeidstakers e-postkasse skal avsluttes ved arbeidsforholdets opphør, med mindre det foreligger særskilt behov for å holde e-postkontoen åpen i en kort periode etter opphøret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Opplysninger nevnt i § 1 første ledd bokstav a og b som ikke er nødvendig for den daglige driften av virksomheten, skal slettes innen rimelig tid etter arbeidsforholdets opphør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1108/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Adgang til å fravike bestemmelsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det er ikke adgang til å fastsette instruks eller inngå avtale som fraviker bestemmelsene i forskriften her til ugunst for arbeidstaker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1108/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Datatilsynet fører tilsyn med at bestemmelsene i denne forskriften blir overholdt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1108/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft samtidig med at lov 15. juni 2018 nr. 38 om behandling av personopplysninger trer i kraft.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
