<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-29-1202" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-29-1202">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-29-1202</id>
    <dato>29.06.2018 nr. 1202</dato>
    <dato type="iso">2018-06-29</dato>
    <ikraft>23.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-23</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-20-1723</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0749</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om målenheter og måling</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om målenheter og måling</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 29. juni 2018 med hjemmel i lov 26. januar 2007 nr. 4 om målenheter, måling og normaltid § 31.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-29-1202/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2007 nr. 1723 om målenheter og måling gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6-3. <i>Årsavgift for tilsyn med fiskemottak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Mottaker skal betale avgift for tilsyn med målinger i forbindelse med mottak av fisk på fiskemottak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Avgiften er 0,58 promille av omsetning, dvs. pris per vektenhet multiplisert med veiet kvantum fisk slik pris og veiet kvantum fremkommer av forrige års utfylte sluttsedler. Avgiften skal likevel ikke være mer enn 300 000 kroner. Årsavgift på mindre enn 1 000 kroner kreves ikke inn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For foretak stiftet i løpet av avgiftsåret legges omsetning av fisk som er landet hos mottaker slik det fremkommer av utfylte sluttsedler per 30. november i stiftelsesåret, til grunn for beregning av tilsynsavgift i stiftelsesåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Foretak som avvikles i løpet av tilsynsåret, plikter å umiddelbart informere Justervesenet om dette. Avgiften etter annet ledd avkortes forholdsmessig, slik at den måneden melding om avvikling kom inn til Justervesenet, er den siste måneden som inngår i grunnlaget for avgiften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Med <i>mottaker</i> menes tilsvarende som definert i landingsforskriften § 3 femte ledd første setning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Med <i>fisk</i> menes tilsvarende som definert i landingsforskriften § 3 første ledd, med unntak av tang og tare.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Med <i>landing</i> menes tilsvarende som definert i landingsforskriften § 3 andre ledd, med unntak av landing til fartøy.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Med <i>sluttseddel</i> menes tilsvarende som i landingsforskriften.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-29-1202/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 23. juli 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
