<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-10-1242" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1242">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-10-1242</id>
    <dato>10.08.2018 nr. 1242</dato>
    <dato type="iso">2018-08-10</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Kongens instruksjonsmyndighet</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0770</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Instruks for Norsk senter for utvekslingssamarbeid (NOREC)</korttittel>
    <tittel>Instruks for Norsk senter for utvekslingssamarbeid (NOREC)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 10. august 2018. Fremmet av Utenriksdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1242/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Status</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Norsk senter for utvekslingssamarbeid (NOREC - Norwegian Agency for Exchange Cooperation) er et forvaltningsorgan som er administrativt underlagt Utenriksdepartementet og har sitt hovedkontor i Førde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1242/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">NOREC skal gjennomføre utvekslingsprogrammer mellom Norge og samarbeidsland og mellom ulike samarbeidsland. Programmene skal bygge på gjensidige partnerskap.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">NOREC skal være et kompetansesenter for utvekslingsvirksomhet, og aktivt støtte opp om prosjektpartnere og utvekslingsdeltakere med kursvirksomhet, veiledning og oppfølging. NOREC skal dermed legge til rette for erfaringsutveksling og læring, og bidra til nettverksbygging og utvikling av ungt lederskap.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">NOREC skal gjennom sin utvekslingsvirksomhet bidra til Norges samlede innsats for faglig samarbeid. På grunnlag av utviklings- og resultatmål som utarbeides av prosjektpartnerne i fellesskap, skal NOREC skape resultater ved tilbakeføring av kunnskap til eget samfunn, styrking av institusjoner, forvaltningsorganer, næringsliv og sivilt samfunn, og engasjement for utvikling.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">NOREC skal strukturere sine utvekslingsprogrammer slik at utvekslingsdeltakerne bidrar til faglig utvikling både under utvekslingen og etter at de kommer hjem igjen til eget samfunn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">NOREC skal gjennom utvekslingsvirksomheten og det faglige samarbeidet bidra til gjennomføring av 2030-agendaen og bærekraftsmålene, herunder globale partnerskap, og legge særlig vekt på å fremme menneskerettighetene, kvinners rettigheter og likestilling, klima- og miljøhensyn, og kampen mot korrupsjon.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1242/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Styringsdialog</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Følgende styringsdokumenter inngår i styringsdialogen mellom Utenriksdepartementet og NOREC og setter rammen for NORECs aktiviteter og prioriteringer samt for Utenriksdepartementets oppfølging av disse:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne instruksen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Årlig tildelingsbrev fra Utenriksdepartementet, samt eventuelle supplerende tildelingsbrev.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Referater fra etatsstyringsmøter og eventuelle møter om særlige problemstillinger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">NORECs årsrapport samt annen relevant rapportering.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Tildelingsbrev og årsrapport publiseres på Utenriksdepartementets nettsider (regjeringen.no) og sendes i kopi til Riksrevisjonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1242/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Etatsstyringsmøter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Utenriksdepartementet avholder to etatsstyringsmøter med NOREC i løpet av året, tentativt i april og november.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Utenriksdepartementet skal før møtene sørge for skriftlig invitasjon og avtale om dagsorden. Det skal utarbeides referat fra møtene i samarbeid med møtedeltakerne, som sendes NOREC med kopi til Riksrevisjonen og andre relevante mottakere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Møtene skal ta opp følgende punkter:
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Mål- og resultatoppnåelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Budsjett og regnskap</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Eventuelle kontroll- og evalueringssaker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Strategiske problemstillinger, herunder fremtidige satsingsområder, potensielle samarbeidsområder m.m.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Risikovurderinger.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1242/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ledelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">NOREC ledes av en direktør som tilsettes av Utenriksdepartementet i åremålsstilling på fire år med mulighet for én fornyelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1242/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Organisasjon og internstyring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Direktøren beslutter NORECs organisering og tilsetter øvrige ansatte i samsvar med NORECs personalreglement.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Direktøren har ansvar for at NORECs virksomhet holder høy faglig kvalitet og gjennomføres på en effektiv og forsvarlig måte i overensstemmelse med de til enhver tid gjeldende lover og regler samt rammer og mål som gis av Utenriksdepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1242/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Disponering av årlige bevilgninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">NOREC skal forvalte tilskuddsmidler i henhold til årlig tildelingsbrev fra Utenriksdepartementet. De årlige bevilgninger forvaltes i samsvar med økonomiregelverket i staten og hovedinstruks for økonomiforvaltningen i NOREC, og på grunnlag av forutsetningene i Stortingets budsjettvedtak og Utenriksdepartementets tildelingsbrev.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1242/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Planlegging</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Direktøren skal planlegge NORECs aktiviteter på både kort og lang sikt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1242/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Risikovurdering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">NOREC skal utarbeide interne systemer og rutiner som sikrer en hensiktsmessig risikovurdering og -håndtering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1242/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Saker som skal legges frem for Utenriksdepartementet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Saker som reiser spørsmål av prinsipiell eller politisk art skal legges frem for Utenriksdepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-10-1242/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne instruks erstatter Instruks for Det norske fredskorpset fastsatt ved kongelig resolusjon 5. februar 2010<fref id="/paragraf/11/fotnote/1">1</fref> og trer i kraft 1. januar 2019.
<fotnote id="/paragraf/11/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
