<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-03-15-356" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-03-15-356</id>
    <dato>15.03.2018 nr. 356</dato>
    <dato type="iso">2018-03-15</dato>
    <ikraft>15.03.2018 - 31.12.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-03-15 - 2019-12-31</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§23">L19.12.2003 nr. 124 § 23</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0198</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tiltak mot innførsel og utførsel av salamandere</korttittel>
    <tittel>Forskrift om særskilte beskyttelsestiltak mot soppen Batachrochytrium salamandrivorians i forbindelse med innførsel og utførsel av salamandere</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 15. mars 2018 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 tredje ledd jf. § 12, § 15 og § 19.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I innledende del nr. 3(b) og nr. 8 (beslutning (EU) 2018/320).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å forebygge spredning av soppen <i>Batachrochytrium salamandrivorians</i> i forbindelse med innførsel og utførsel av salamandere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder dyrehelsemessige vilkår for innførsel av salamandere fra EØS-stater og tredjestater til Norge. Forskriften gjelder også dyrehelsemessige vilkår for utførsel av salamandere fra Norge til EØS-stater.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder ikke for ikke-kommersiell forflytning av kjæledyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Salamandere</i>: alle amfibier i ordenen <i>Caudata</i>.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Bsal</i>: soppen <i>Batachrochytrium salamandrivorians</i>(soppriket, rekke <i>Chrytridiomycota</i>, orden <i>Rhizophydiales</i>).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Epidemiologisk enhet</i>: en gruppe av salamandere med samme sannsynlighet for eksponering for Bsal.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Karantene</i>: isolasjon av salamandere uten direkte eller indirekte kontakt med salamandere utenfor den epidemiologiske enheten de tilhører, for å sikre at Bsal ikke spres mens de isolerte dyrene observeres i et nærmere bestemt tidsrom og, hvis det er relevant, blir testet og behandlet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Operatør</i>: enhver fysisk eller juridisk person som er ansvarlig for salamandere, herunder i et begrenset tidsrom, unntatt personer som holder kjæledyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Egnet virksomhet</i>: lokalitet</avsnitt><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f.1/avsnitt/1">der salamandere holdes i karantene før de sendes til en annen EØS-stat eller etter at de er innført til EØS, og</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f.2/avsnitt/1">som er registrert av vedkommende myndighet før oppstart av noen form for karantene.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Egnet diagnostisk test</i>: en sanntids kvantitativ polymerase-kjedereaksjonstest (qPCR) som inneholder artsspesifikke STerF- og STerR-primere, som amplifiserer et fragment på 119 nukleotider av Bsal DNA.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Felles veterinærdokument til bruk ved import (CVED)</i>: dokumentet som brukes til å melde fra om dyrs ankomst til EØS, jf. forskrift 30. november 2005 nr. 1348 om gjennomføring av forordning (EF) nr. 282/2004 om innføring av et dokument for deklarering og veterinær grensekontroll av levende dyr som innføres til EØS-området fra tredjestater, jf. forordning (EF) nr. 282/2004 vedlegg I, og som håndteres via det integrerte elektroniske veterinærinformasjonssystemet (Traces).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Bekreftet tilfelle av Bsal</i>: påvisning av Bsal eller soppens genmateriale på eller i vevet til salamandere ved hjelp av den egnede diagnostiske testen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for innførsel og utførsel i EØS</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Innførsel av salamandere til Norge fra EØS-stater eller utførsel av salamandere fra Norge til EØS-stater er kun tillatt dersom forsendelsene oppfyller følgende vilkår:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">De følges av et helsesertifikat etter modellen vist i vedlegg I del A.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Salamanderne skal ikke vise kliniske tegn på Bsal. Særlig skal de ikke ha hudlesjoner eller sår når de undersøkes av en offentlig veterinær. Undersøkelsen skal foretas i løpet av de siste 24 timene før forsendelsen sendes til mottakerlandet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Salamanderne skal komme fra en populasjon hvor det verken har vært dødelighet på grunn av Bsal eller kliniske tegn på Bsal. Operatøren skal spesielt ikke ha observert hudlesjoner eller sår.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Forsendelsen skal bestå av:</avsnitt><liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d.1/avsnitt/1">minst 62 salamandere som har gjennomgått karantene som én epidemiologisk enhet i en egnet virksomhet, som oppfyller minimumsvilkårene i vedlegg II i minst de siste seks ukene før utstedelse av helsesertifikatet fastsatt i vedlegg I del A, og hudsvaberprøver fra salamanderne i forsendelsen er i løpet av den femte uken av karanteneperioden og med negative resultater testet for Bsal ved hjelp av den egnede diagnostiske testen i samsvar med prøvestørrelsene i vedlegg III nr. 1(a), eller</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d.2/avsnitt/1">salamandere som etter vedkommende myndighet sitt syn er tilfredsstillende behandlet mot Bsal i samsvar med vedlegg III nr. 1(b).</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Dersom forsendelsen av salamandere har kommet til EØS fra en tredjestat og allerede gjennomgått karantene i en egnet mottakervirksomhet i samsvar med § 7, er innførsel eller utførsel kun tillatt dersom forsendelsen oppfyller følgende vilkår:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Vilkårene i første ledd bokstavene a, b og c.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Salamanderne har blitt holdt i karantene i en egnet virksomhet, som oppfyller minimumsvilkårene i vedlegg II, i tiden mellom avslutningen av karanteneperioden de gjennomgikk etter innførsel til EØS og til helsesertifikatet fastsatt i vedlegg I del A utstedes.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for innførsel fra tredjestater</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Innførsel av salamandere fra tredjestater er kun tillatt dersom forsendelsene oppfyller følgende vilkår:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">De kommer fra tredjestater som er oppført på en av følgende lister:</avsnitt><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">Forskrift 31. desember 1998 nr. 1488 om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av dyr av hestefamilien vedlegg A eller forskrift 31. desember 1998 nr. 1477 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av sæd, egg og embryoer fra visse dyrearter vedlegg F.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">Forskrift 10. september 2009 nr. 1186 om import av tilberedt kjøtt, kjøttprodukter, behandlede mager, blærer og tarmer fra tredjestater vedlegg II.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.3/avsnitt/1">Forskrift 19. juli 2010 nr. 1135 om import og transitt av fjørfe og visse fjørfeprodukter fra tredjestater § 2, jf. forordning (EF) nr. 798/2008 vedlegg I.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.4/avsnitt/1">Forskrift 28. mai 2009 nr. 577 om import og transitt av ferskt kjøtt av viltlevende haredyr, visse viltlevende landpattedyr og oppdrettskanin fra tredjestater § 1, jf. forordning (EF) nr. 119/2009 vedlegg I del 1.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.5/avsnitt/1">Forskrift 23. juli 2010 nr. 1137 om import fra tredjestater av visse levende dyr, bier, humler og ferskt kjøtt av visse dyr § 1, jf. forordning (EU) nr. 206/2010 vedlegg II del 1.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.6/avsnitt/1">Forskrift 11. mars 2013 nr. 269 om dyre- og folkehelsemessige betingelser ved import, transitt og mellomlagring av melk og melkeprodukter fra tredjestater § 2, jf. forordning (EU) nr. 605/2010 vedlegg I.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">De følges av et helsesertifikat etter modellen vist i vedlegg I del B.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Salamanderne skal ikke vise kliniske tegn på Bsal. Særlig skal de ikke ha hudlesjoner eller sår når de undersøkes av en offentlig veterinær. Undersøkelsen skal foretas i løpet av de siste 24 timene før forsendelsen sendes til EØS.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Før utstedelse av helsesertifikatet nevnt i bokstav b skal den epidemiologiske enheten, som utgjør salamanderne i forsendelsen, ha vært holdt isolert fra andre salamandere senest fra tidspunktet for undersøkelsen som foretas med henblikk på utstedelse av helsesertifikatet. Fra det tidspunktet skal de ikke ha vært i kontakt med andre salamandere.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Bekreftelse fra egnet mottakervirksomhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forsendelser av salamandere fra tredjestater kan ikke innføres før importøren eller dennes representant har lagt fram en skriftlig bekreftelse for den veterinære grensekontrollstasjonen på innførselsstedet. Bekreftelsen skal være skrevet på et av de offisielle språkene i landet der grensekontrollen finner sted. Bekreftelsen skal være signert av den fysiske eller juridiske personen som er ansvarlig for den egnede mottakervirksomheten. Av bekreftelsen skal følgende gå fram:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Navnet og adressen til den egnede mottakervirksomheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">At den egnede mottakervirksomheten oppfyller minimumsvilkårene i vedlegg II.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">At forsendelsen av salamandere vil bli mottatt for innsetting i karantene.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Karantenebestemmelser for forsendelser av salamandere fra tredjestater</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Operatøren skal forsikre seg om at salamanderforsendelsens ankomst til den egnede mottakervirksomheten blir registrert i felt 45 i del 3 i den elektroniske versjonen av det felles veterinærdokumentet til bruk ved import (CVED) av den offentlige veterinæren som virksomheten er underlagt tilsyn av.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Operatøren skal holde hver forsendelse av salamandere som er innført fra tredjestater i karantene på den egnede mottakervirksomheten som én epidemiologisk enhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Operatøren skal la den offentlige veterinæren inspisere karanteneforholdene for hver forsendelse av salamandere, herunder undersøke dødelighetstallene og foreta klinisk undersøkelse av salamanderne, særlig med henblikk på hudlesjoner og sår.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Dersom forsendelsen inneholder 62 eller flere salamandere, skal operatøren sørge for at undersøkelse, prøvetaking, testing og behandling for Bsal blir gjennomført etter prosedyrene som er beskrevet i vedlegg III nr. 1 og 2 etter at forsendelsen har ankommet den egnede mottakervirksomheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Dersom forsendelsen inneholder færre enn 62 salamandere, skal operatøren sørge for at forsendelsen blir tilfredsstillende behandlet i samsvar med vedlegg III nr. 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">En forsendelse av salamandere kan frigis fra karantene kun etter skriftlig tillatelse fra den offentlige veterinæren. Dersom forsendelsen blir testet som angitt i vedlegg III nr. 1(a), kan tillatelsen gis tidligst seks uker etter at karanteneperioden startet og det foreligger negative testresultater. Dersom forsendelsen behandles som angitt i vedlegg III nr. 1(b) kan tillatelsen gis tidligst etter at behandlingen er tilfredsstillende gjennomført.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak ved bekreftet tilfelle av Bsal i mottakervirksomheten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Dersom det i løpet av karantenetida blir bekreftet at én eller flere salamandere i en epidemiologisk enhet er infisert med Bsal, skal operatøren sørge for at:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">alle salamanderne i den epidemiologiske enheten enten:</avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">gjennomgår tilfredsstillende behandling i samsvar med vedlegg III nr. 3, eller</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">avlives og disponeres som animalske biprodukter i samsvar med forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum (animaliebiproduktforskriften) § 2 første ledd, jf. forordning (EF) nr. 1069/2009 artikkel 12.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">området av den egnede mottakervirksomheten, som den epidemiologiske enheten ble holdt på, blir tilfredsstillende rengjort og desinfisert.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Mattilsynet kan kreve at salamandere som er behandlet etter første ledd bokstav a nr. 1 skal testes for å kontrollere at behandlingen har vært effektiv. Om nødvendig kan Mattilsynet kreve at behandlingen gjentas for å forebygge spredning av Bsal.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak, jf. matloven § 23, for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til § 26.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften, er straffbart i henhold til matloven § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Mattilsynet kan i særskilte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Til og med 6. september 2018 kan Mattilsynet tillate at salamandere, som ikke oppfyller vilkårene i § 4, innføres fra EØS-stater dersom de oppfyller egnede risikoreduserende vilkår som fastsettes av tilsynet etter konsultasjon med operatørene og, om nødvendig, EØS-opprinnelseslandet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Til og med 6. september 2018 kan Mattilsynet tillate at salamandere, som ikke oppfyller vilkårene i § 5, innføres fra tredjestater dersom de håndteres i samsvar med § 6 til § 8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Forskriften gjelder til 31. desember 2019.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/vi">
      <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
      <ktittel/>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/del/a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/vi/da">
        <kverdi>Del A</kverdi>
        <ktittel>Helsesertifikat for innførsel og utførsel av salamandere innenfor EØS</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/i/del/a/ledd/1">
          <lenke url="https://lovdata.no/static/sf-20180315-0356-v1a-01-01.pdf">
            <img src="pdf.png" alt="ikon"/>
          </lenke>
        </ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/del/b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/vi/db">
        <kverdi>Del B</kverdi>
        <ktittel>Helsesertifikat for innførsel av salamandere fra tredjestater</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/i/del/b/ledd/1">
          <lenke url="https://lovdata.no/static/sf-20180315-0356-v1b-01-01.pdf">
            <img src="pdf.png" alt="ikon"/>
          </lenke>
        </ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/vii">
      <kverdi>Vedlegg II</kverdi>
      <ktittel>Minimumsvilkår som egnede mottakervirksomheter skal oppfylle</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Den egnede mottakervirksomheten:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/1.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">har et system som sikrer tilfredsstillende overvåkning av salamanderne.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/1.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">er under tilsyn av en offentlig veterinær.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/1.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">er rengjort og desinfisert i samsvar med vedkommende myndighet sine anvisninger.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Operatøren av den egnede mottakervirksomheten sikrer at:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/2.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">beholdere, kasser eller andre smittebærende gjenstander som brukes til transport av salamandere blir rengjort og desinfisert på en måte som hindrer spredning av Bsal, med mindre de blir destruert.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/2.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">avfall og spillvann blir regelmessig samlet inn og deretter lagret og behandlet på en måte som hindrer spredning av Bsal.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/2.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">kadavre av salamandere som har vært holdt i karantene blir undersøkt ved et laboratorium som er utpekt av vedkommende myndighet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/2.d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/2.d/avsnitt/1">nødvendig testing og behandling av salamanderne skjer i samråd med og under tilsyn av den offentlige veterinæren.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Operatøren av den egnede mottakervirksomheten informerer den offentlige veterinæren om sykdommer eller dødsfall hos salamanderne i karantenetida.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Operatøren av den egnede mottakervirksomheten oppbevarer en fortegnelse over:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4.a/avsnitt/1">dato, antall dyr og art for hver enkelt forsendelse av salamandere som ankommer eller forlater virksomheten,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4.b/avsnitt/1">kopier av helsesertifikatene og de felles veterinærdokumentene til bruk ved import (CVED) som følger med forsendelsene av salamandere,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4.c/avsnitt/1">sykdomstilfeller og antall dødsfall på daglig basis,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4.d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4.d/avsnitt/1">datoer for og resultater av testing,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4.e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/4.e/avsnitt/1">typer av og datoer for behandling og antall dyr som har gjennomgått behandlingen.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-15-356/viii">
      <kverdi>Vedlegg III</kverdi>
      <ktittel>Undersøkelse, prøvetaking, testing og behandling for Bsal</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Under karantenen skal salamanderne gjennomgå følgende prosedyrer:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">Dersom størrelsen på den epidemiologiske enheten er 62 eller flere, skal hudsvaberprøver fra salamanderne undersøkes under tilsyn av den offentlige veterinæren ved hjelp av den egnede diagnostiske testen i løpet av den femte uken etter at de ankom den egnede virksomheten, i samsvar med prøvestørrelsen i referansetabellen, med mindre operatøren velger behandling i samsvar med bokstav b.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/2">Referansetabell<fref id="/fotnote/1">1</fref></avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <table niv="3" frame="1">
        <tgroup cols="9" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="9" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Størrelse på den epidemiologiske enheten </entry>
              <entry colname="2">62 </entry>
              <entry colname="3">186 </entry>
              <entry colname="4">200 </entry>
              <entry colname="5">250 </entry>
              <entry colname="6">300 </entry>
              <entry colname="7">350 </entry>
              <entry colname="8">400 </entry>
              <entry colname="9">450 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Prøvestørrelse </entry>
              <entry colname="2">62 </entry>
              <entry colname="3">96 </entry>
              <entry colname="4">98 </entry>
              <entry colname="5">102 </entry>
              <entry colname="6">106 </entry>
              <entry colname="7">108 </entry>
              <entry colname="8">110 </entry>
              <entry colname="9">111 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dersom operatøren velger en av behandlingene som er opplistet i nr. 3, eller i alle tilfeller der størrelsen på den epidemiologiske enheten er færre enn 62, skal operatøren sørge for at alle salamanderne i forsendelsen blir behandlet under tilsyn av den offentlige veterinæren på en måte som Mattilsynet finner tilfredsstillende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/b.c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/b.c/avsnitt/1">I tilfeller nevnt under bokstav b, kan den offentlige veterinæren kreve representativ testing av den epidemiologiske enheten med den egnede diagnostiske testen før behandling for å kontrollere om Bsal er tilstede eller etter behandlingen for å kontrollere om Bsal er fraværende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/b.d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/b.d/avsnitt/1">Hudsvaberprøver fra alle døde eller klinisk syke salamandere, særlig de som har hudlesjoner, skal undersøkes under tilsyn av den offentlige veterinæren og med den egnede diagnostiske testen på det tidspunktet de viser lesjoner eller andre kliniske tegn eller på dødstidspunktet, alt etter hva som skjer først.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/b.e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/b.e/avsnitt/1">Alle salamandere som dør i den egnede virksomheten skal undersøkes post-mortem under den offentlige veterinærens tilsyn, særlig for å kontrollere for tegn på Bsal og i størst mulig grad få bekreftet eller utelukket Bsal som dødsårsak.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">All testing av prøver og post mortem-undersøkelser i løpet av karantenetida skal utføres på laboratorier som er utpekt av den offentlige veterinæren.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Følgende behandlinger regnes som tilfredsstillende:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.a/avsnitt/1">Å holde salamanderne ved en temperatur på minst 25 °C i minst 12 dager.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1">Å holde salamanderne ved en temperatur på minst 20 °C i minst 10 dager kombinert med en behandling med nedsenking i polymyxin E-bad (2000 IU/ml) i 10 minutter to ganger daglig, etterfulgt av behandling med voriconazolspray (12,5 µg/ml).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c/avsnitt/1">Enhver annen behandling som gir sammenliknbare resultater med hensyn til å eliminere Bsal, jf. en fagfellevurdert artikkel som er publisert i en vitenskapelig journal.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <fotnote id="/fotnote/1">1 Det antas at prevalensen av Bsal i den epidemiologiske enheten er 3 % og at Bsal oppdages med 95 % sikkerhet, med en beregnet sensitivitet hos den egnede diagnostiske testen på 80 %.</fotnote>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
