<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-04-530" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-04-530">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-04-530</id>
    <dato>04.04.2018 nr. 530</dato>
    <dato type="iso">2018-04-04</dato>
    <ikraft>01.11.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-11-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-12-04-130-§1">L04.12.1992 nr. 130 § 1</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-130-§3">§ 3</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-130-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-130-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-130-§6a">§ 6a</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-01-31-145</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0258</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om avl av storfe, svin, sau, geit og hest</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om avl av storfe, svin, sau, geit og hest</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 4. april 2018 med hjemmel i lov 4. desember 1992 nr. 130 om husdyravl § 1, § 3, § 4, § 5 og § 6a.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 2.1 nr. 9 (forordning (EU) 2017/1422) og del 2.2 nr. 35 (forordning (EU) 2017/716), nr. 36 (forordning (EU) 2017/717) og nr. 37 (forordning (EU) 2017/1940).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-04-530/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. januar 2018 nr. 145 om avl av storfe, svin, sau, geit og hest gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 1.1 nr. 2 og nr. 3 og del 2.1 nr. 8 (forordning (EU) 2016/1012) og nr. 9 (forordning (EU) 2017/1422) og del 2.2 nr. 35 (forordning (EU) 2017/716), nr. 36 (forordning (EU) 2017/717) og nr. 37 (forordning (EU) 2017/1940).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2. <i>Avlsreglene i EØS-avtalen gjelder som norske forskrifter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 1.1 nr. 2 og nr. 3 og del 2.1 nr. 8 (forordning (EU) 2016/1012) om avls- og avstamningsvilkår for avl, handel med og innførsel til Unionen av renrasede avlsdyr, hybridavlsdyr av svin og formeringsmateriale fra dem og om endring av forordning (EU) nr. 652/2014, rådsdirektiv 89/608/EØF og 90/425/EØF og om oppheving av visse rettsakter med hensyn til dyreavl («dyreavlsforordningen») gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 2.1 nr. 9 (forordning (EU) 2017/1422) om utpeking av EU-referansesenteret med ansvar for det vitenskapelige og tekniske bidraget til harmoniseringen og forbedringen av metodene for individgransking og avlsverdivurdering av renrasede avlsdyr av storfe gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 2.2 nr. 35 (forordning (EU) 2017/716) om fastsettelse av regler for anvendelse av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/1012 med hensyn til standardskjemaene som skal brukes til opplysninger som skal inngå i listene over anerkjente avlslag og avlsvirksomheter gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 2.2 nr. 36 (forordning (EU) 2017/717) om fastsettelse av regler for anvendelse av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/1012 med hensyn til standardskjemaene for avlssertifikater for avlsdyr og formeringsmateriale fra dem gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 2.2 nr. 37 (forordning (EU) 2017/1940) om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/1012 med hensyn til innholdet i og formatet til avlssertifikater utstedt for renrasede avlsdyr av hest som inngår i ett enkelt identifikasjonsdokument for dyr av hestefamilien som er gyldig i hele dyrets levetid gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-04-530/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. november 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
