<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-01-03-3" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-03-3">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-01-03-3</id>
    <dato>03.01.2018 nr. 3</dato>
    <dato type="iso">2018-01-03</dato>
    <ikraft>01.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-01-31-102</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0007</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om ansettelsesvilkår, vit. stillinger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om ansettelsesvilkår for stillinger som postdoktor, stipendiat, vitenskapelig assistent og spesialistkandidat</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 3. januar 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 6-4 fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-03-3/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. januar 2006 nr. 102 om ansettelsesvilkår for stillinger som postdoktor, stipendiat, vitenskapelig assistent og spesialistkandidat gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-3 Stipendiat, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Stilling som stipendiat har fullført doktorgradsutdanning fram til doktorgrad som mål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Stilling som stipendiat i kunstutdanningene innenfor stipendprogram for kunstnerisk utviklingsarbeid har som mål å føre fram til faglig kompetanse på nivå med førsteamanuensis. [Oppheves 1. januar 2025]</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) Normal åremålsperiode er fire år med 25 prosent pliktarbeid. Ansettelsesperioden skal omfatte tre år med rein doktorgradsutdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(4) Ansettelsesmyndigheten fastsetter den samlete periode i hvert enkelt tilfelle. Det tas tilbørlig hensyn til omfanget av pliktarbeidet, nødvendig tidsramme og plan for å gjennomføre prosjektet, og det finansieringsgrunnlag prosjektet hviler på.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(5) Kortere ansettelsesperiode kan gis dersom stipendiaten alt har gjennomført deler av sitt doktorgradsutdanningsprogram, eller når ansettelsen bygger på tidligere ansettelse i utdanningsstilling (stipendiat, vitenskapelig assistent og liknende), slik at total tid til doktorgradsutdanning blir tre år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(6) Innenfor Stipendprogram for kunstnerisk utviklingsarbeid er stipendiatperioden fastsatt til tre år. [Oppheves 1. januar 2025]</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(7) Dersom arbeidsgiver i særskilte tilfeller etter søknad finner å ville ansette i 50 % deltidsstilling eller mer i hele eller deler av perioden, kan ansettelsesperioden forlenges slik at doktorgradsutdanning eller utdanning under stipendiatprogram i kunstnerisk utviklingsarbeid tilsvarer tre ordinære årsverk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(8) Opptak til doktorgradsprogram er et vilkår for tiltredelse i stilling som stipendiat. Endelig plan for doktorgradsutdanning skal være godkjent og avtalefestet seinest tre måneder etter tiltredelse. Frist for opptak til doktorgradsprogram må framgå av arbeidsavtalen. Videre må det framgå når endelig plan for doktorgradsutdanningen skal være framlagt. Planen skal navngi hvem som har faglig veiledningsplikt for stipendiaten. Dersom opptaksavtale ikke foreligger innen den tidsfrist som framgår av arbeidsavtalen, kan det gi grunnlag for arbeidsgiver å vurdere å heve arbeidsavtalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(9) Overgang til annet doktorgradsprogram kan ikke foretas uten etter avtale med arbeidsgiver. Overgang til annet doktorgradsprogram enn det arbeidsavtalen forutsetter, uten etter avtale med arbeidsgiver, kan gi grunnlag for å vurdere oppsigelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(10) Opptak av styringsgruppa for stipendprogram for kunstnerisk utviklingsarbeid er et vilkår for ansettelse som stipendiat innenfor stipendprogrammet i kunstutdanningene. [Oppheves 1. januar 2020]</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(11) Det skal hvert år gis rapport om framdriften i den organiserte doktorgradsutdanningen. Stipendiat og veileder er sammen ansvarlig for rapporten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(12) Fordelingen av arbeidsplikten mellom doktorgradsutdanning og pliktarbeid skal framgå av arbeidsavtalen. Innholdet i pliktarbeidet utenom doktorgradsutdanning bør også framgå, jf. § 1-3 (13) og (14). Det skal framgå hvilket doktorgradsprogram stipendiaten er knyttet til.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(13) Pliktarbeid utenom doktorgradsarbeidet bør så vidt mulig ha relevans for doktorgradsutdanningen. Administrative plikter begrenses og bør normalt ikke utgjøre mer enn ti prosent av den samlete arbeidstid på årsbasis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(14) Institusjonene fastsetter egne retningslinjer for innholdet i pliktarbeidet, samt fordeling av arbeidsoppgaver i ansettelsesperioden. Arbeidsgiver må påse at arbeidsoppgavene ikke går utover den fastsatte rammen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 1-4 Vitenskapelig assistent, første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Stilling som vitenskapelig assistent skal gi mulighet for innsikt i vitenskapelig eller kunstnerisk arbeid og metode. Arbeidsoppgavene skal ligge på et akademisk nivå og skal bestå av vitenskapelig eller kunstnerisk assistanse. I tilknytning til dette kan vedkommende pålegges undervisning, laboratoriearbeid og tilsvarende arbeid. Arbeidet skal ikke være av den karakter at det kreves doktorgradsutdanning. Stillingen kan ikke besettes av personer som tidligere har vært ansatt i stipendiatstilling eller har oppnådd tilsvarende kompetanse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 2-3 <i>Permisjoner og forlengelse av ansettelsesperioden</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Det kan gis permisjon for å gå inn i kortvarig vikariat i undervisnings- og forskerstilling, utenlandsstipend og liknende når dette kan skje uten å redusere framdriften med mer enn et halvt år i postdoktorprosjekt, doktorgradsutdanning eller stipendiatprogram for kunstnerisk utviklingsarbeid eller spesialistutdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">For stipendiat kan ansettelsesorganet i særskilte tilfeller gi forlengelse av ansettelsesperioden for forhold som har vært til hinder for progresjonen i doktorgradsutdanningen. Slike forhold kan være særlige omsorgsbelastninger og uforutsette hindringer av arbeidsmessig art som ikke kan lastes stipendiaten. Når slike forhold medfører forsinkelse, kan det gis forlengelse av ansettelsesperioden, forutsatt at stipendiaten vil kunne fullføre doktorgradsutdanningen innen forlengelsestidas utløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Ved sykefravær under to uker for postdoktor og stipendiat med pliktarbeid bør fraværet fordeles forholdsmessig mellom doktorgradsarbeid og pliktarbeid.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">For stipendiat med pliktarbeid kan flere kortvarige, gyldige fravær under to uker gi grunnlag for ensidig reduksjon i pliktarbeidsdelen, når dette anses nødvendig for at stipendiaten skal kunne fullføre doktorgradsutdanningen innenfor ansettelsesperioden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Ny § 2-5 Overgangsregler stipendprogram for kunstnerisk utviklingsarbeid skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Det tas ikke opp nye stipendiater til stipendiatprogrammet i kunstnerisk utviklingsarbeid etter 31. desember 2019, jf. § 1-3 andre ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/29/marg/1">Dagens § 2-5 og § 2-6 blir nye § 2-6 og § 2-7.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-03-3/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Med virkning fra 1. januar 2020 oppheves § 1-3 tiende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Med virkning fra 1. januar 2020 blir nåværende § 1-3 ellevte ledd nytt § 1-3 tiende ledd, nåværende § 1-3 tolvte ledd blir nytt § 1-3 ellevte ledd, nåværende § 1-3 trettende ledd blir nytt § 1-3 tolvte ledd og nåværende § 1-3 fjortende ledd blir nytt § 1-3 trettende ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/2/marg/1">Med virkning fra 1. januar 2025 oppheves følgende:</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/ii/ledd/2/marg/2">§ 1-3 andre ledd</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/ii/ledd/2/marg/3">§ 1-3 sjette ledd.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Med virkning fra 1. januar 2025 blir nåværende § 1-3 tredje ledd nytt § 1-3 andre ledd, nåværende § 1-3 fjerde ledd blir nytt § 1-3 tredje ledd, nåværende § 1-3 femte ledd blir nytt § 1-3 fjerde ledd, nåværende § 1-3 syvende ledd blir nytt § 1-3 femte ledd, nåværende § 1-3 åttende ledd blir nytt § 1-3 sjette ledd, nåværende § 1-3 niende ledd blir nytt § 1-3 syvende ledd, nåværende § 1-3 ellevte ledd blir nytt § 1-3 åttende ledd, nåværende § 1-3 tolvte ledd blir nytt § 1-3 niende ledd, nåværende § 1-3 trettende ledd blir nytt § 1-3 tiende ledd og nåværende § 1-3 fjortende ledd blir nytt § 1-3 ellevte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Med virkning fra 1. januar 2025 skal § 1-3 femte ledd (dagens syvende ledd) lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Dersom arbeidsgiver i særskilte tilfeller etter søknad finner å ville ansette i 50 % deltidsstilling eller mer i hele eller deler av perioden, kan ansettelserperioden forlenges slik at doktorgradsutdanning tilsvarer tre ordinære årsverk.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-03-3/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">
        <i>Ikrafttreden</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Forskriftens del I trer i kraft 1. februar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
