<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-11-22-1733" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-22-1733">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-11-22-1733</id>
    <dato>22.11.2018 nr. 1733</dato>
    <dato type="iso">2018-11-22</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§5">L14.06.2002 nr. 20 § 5</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2003-09-01-1161">F01.09.2003 nr. 1161</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-04-01-384</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1026</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om landtransport av farlig gods</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om landtransport av farlig gods</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 22. november 2018 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 5, § 6, § 11, § 22 og § 43 bokstav d, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-22-1733/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. april 2009 nr. 384 om landtransport av farlig gods gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 tredje ledd bokstav b) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">transport av farlig gods som foretas av mobile maskiner og det farlige godset brukes av den mobile maskinen selv
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 første ledd klasse 4.1 skal lyde:
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="61*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Klasse 4.1 </entry>
              <entry colname="2">Brannfarlige faste stoffer, selvreaktive stoffer, polymeriserende stoffer og faste eksplosivstoffer som er gjort ufølsomme </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dersom det likevel er påkrevet med opphold under transporten, skal oppholdet foregå på et egnet sted. Ved vurderingen av egnethet skal det både tas hensyn til sikkerheten for omgivelsene og sikring av lasten mot uvedkommende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 10 andre ledd bokstav a) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">transport av farlig gods som ikke krever merking med oransje skilt etter ADR/RID 5.3.2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">I kapittel 3 skal ny § 18a lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 18a. <i>Bruk av ekstra store kjøretøykombinasjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kjøretøy som transporterer farlig gods og som skal ha godkjenning etter ADR del 9 som et FL, AT, EX/II eller EX/III-kjøretøy, skal ikke inngå i modulvogntog eller andre vogntog som overstiger de vekter og dimensjoner som er angitt i forskrift 25. januar 1990 nr. 92 om bruk av kjøretøy § 5-4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">I kapittel 3 skal ny § 18b lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 18b. <i>Tanktransport av UN 3375, mellomprodukt for sprengstoff</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Produkter klassifisert og godkjent som UN 3375 AMMONIUMNITRAT EMULSJON, LØSNING eller GEL, flytende eller fast stoff, og som har bestått testene a, b og c i testserie 8 i UN Testmanualen, del I seksjon 18, kan transporteres uten at egnetheten for transport i tank er ytterligere bevist ved prøving, dersom transporten skjer i tank som er tilvirket av aluminium. Når det benyttes aluminiumstank for UN 3375 på mobile tilvirkningsenheter for eksplosiver (MEMU), kreves det ikke sprengblekk eller andre særskilte trykkavlastningsordninger på tanken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Denne bestemmelsen gjelder ikke for transport i multimodale tanker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 34 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Vedtak fattet av DSB kan påklages til Justis- og beredskapsdepartementet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-22-1733/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
