<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-26-1612" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1612">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-26-1612</id>
    <dato>26.09.2018 nr. 1612</dato>
    <dato type="iso">2018-09-26</dato>
    <ikraft>26.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-26</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-08-28-§16">L08.06.2018 nr. 28 § 16</ref>, <ref id="lov-2018-06-08-28-§21">§ 21</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-04-04-446</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0941</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fagskoleutdanning ved fagskolen AOF Norge</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fagskoleutdanning ved fagskolen AOF Norge</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret i Studieforbundet AOF Norge 26. september 2018 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 16 og § 21.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1612/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. april 2017 nr. 446 om fagskoleutdanning ved fagskolen AOF Norge gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(3) Vedtak om fritak for tilstedeværelsesplikten fattes av rektor etter innstilling fra administrasjonen. Vedtaket kan påklages.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) For opptak til utdanningen kreves fullført og bestått videregående opplæring eller tilsvarende realkompetanse jf. fagskoleloven § 16.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-3 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(5) Vedtak om opptak på bakgrunn av realkompetanse fattes av rektor etter innstilling fra administrasjonen. Vedtaket kan påklages.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3-3 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(4) Vedtak om innpassing eller fritak fattes av rektor etter innstilling fra administrasjonen. Vedtaket kan påklages.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) Studenter som av medisinske- eller andre tungtveiende grunner mener seg berettiget til utvidet tid ved gjennomføring av eksamen, og/eller har behov for spesielle hjelpemidler/hjelpetiltak, må søke om dette. Søknadsskjema skal finnes på fagskolens nettside eller læringsplattform og leveres i utfylt stand sammen med dokumentasjon senest to uker før fastsatt dato for eksamen. Ved akutte skader eller sykdommer kan søknad sendes så snart som mulig etter at grunnen for søknaden er oppstått. Søknaden må dokumenteres med legeattest eller annen relevant dokumentasjon for den tungtveiende grunnen. Vedtak fattes av rektor etter innstilling fra administrasjonen og kan påklages.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4-6 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Student som har gyldig fravær fra hjemmeeksamen kan få forlenget frist. Det gis ikke forlengelse ut over 14 dager. Søknad om forlenget frist ved hjemmeeksamen sendes fagskolens administrasjon senest to uker før fristen for levering. Dersom studenten ikke kan avlegge eksamen ved ny utsatt frist på grunn av gyldig fravær, må studenten likevel avlegge utsatt eksamen. Vedtak om forlenget frist fattes av rektor etter innstilling fra administrasjonen og kan påklages.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 4-7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Egen sykdom eller alvorlig sykdom eller død i nær familie er å anse som gyldig fravær fra eksamen. Fravær fra eksamen grunnet egen sykdom skal dokumenteres med sykemelding fra lege. Andre fraværsgrunner jf. forrige setning, må også kunne dokumenteres. Dersom fraværet ikke dokumenteres ansees studenten å ha fremstilt seg til eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 4-9 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(7) Den eller de nye sensorene skal ikke gjøres kjent med hvilken karakter besvarelsen ble gitt ved ordinær sensur. Den eller de nye sensorene setter den endelige karakteren. Karakterene fra fornyet sensur er endelige og kan ikke påklages. Klagebehandlingen kan ta opptil tre uker med mindre særlige grunner tilsier en lengre behandling jf. fagskoleloven § 21 (3). Resultatet av den nye sensuren sendes studenten skriftlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 4-10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(1) En student som har vært oppe til eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter, kan klage over formelle feil innen tre uker etter at studenten er eller burde være kjent med forholdet som begrunner klagen jf. fagskoleloven § 23.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 4-11 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(4) Dersom studenten forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket, eller forsettlig har forsøkt å fuske, i forbindelse med eksamen, prøven eller lignende under gjennomføringen av emnet, kan resultatet av en eksamen, prøve eller lignende og godkjenningen av et emne annulleres jf. fagskoleloven § 24.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 4-11 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(6) Vedtak som nevnt i forrige ledd, kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 5-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(1) Fagskolen skal opprette en lokal klagenemnd som oppfyller vilkårene i fagskoleloven § 20.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 5-6 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(2) Den lokale klagenemnden behandler alle klager over enkeltvedtak fattet av fagskolen og saker etter fagskoleloven § 23 til § 27.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 5-6 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(3) Den lokale klagenemndens vedtak etter fagskoleloven § 24 til § 27 kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 6-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Fagskolen skal legge til rette for at studentorgan kan opprettes jf. fagskoleloven § 14.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 6-3 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(4) Lokal klagenemnd kan vedta at en student som har benyttet et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden som nevnt i fagskolelovens § 25, eller som har fusket eller forsøkt å fuske som nevnt i fagskolelovens § 20 fjerde ledd, skal utestenges fra all utdanning ved fagskolen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved fagskolen i inntil ett år. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 6-3 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(6) Vedtak om bortvisning og utvisning kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 6-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(1) For opptak til enkeltutdanninger jf. fagskolelovens § 27 kreves fremlagt politiattest jf. politiregisterloven § 39 (1).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 6-4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(3) Et vedtak om at studenten skal nektes retten til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring fattes av lokal klagenemnd. Vedtaket kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 6-5 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(2) Vedtak fattes av rektor etter innstilling fra administrasjonen og kan påklages.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1612/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft ved kunngjøring.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
