<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-30-649" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-649">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-30-649</id>
    <dato>30.04.2018 nr. 649</dato>
    <dato type="iso">2018-04-30</dato>
    <ikraft>30.04.2018 - 10.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-30 - 2018-08-10</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§38">§ 38</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§39">§ 39</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0364</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ungdomsfiskeordninga 2018</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ungdoms rett til å delta i fisket i 2018 - ungdomsfiskeordninga</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 30. april 2018 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 16, § 23, § 34, § 37, § 38 og § 39.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-649/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift regulerer adgang for ungdom til å delta i alle adgangsregulerte fiskerier i forskrift 20. desember 2017 nr. 2297 om adgang til å delta i kystfartøygruppens fiske og enkelte andre fiskerier for 2018 (deltakerforskriften) kapittel 2, med unntak av fiske etter blåkveite og brisling, og fangst av kongekrabbe.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-649/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Ungdomsfiskeordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Ungdomsfiskeordningen gjelder for ungdom som fyller 12 år senest i 2018, og som ikke har fylt 25 år på forskriftens ikrafttredelsestidspunkt. Den som skal delta i ungdomsfiskeordningen må være registrert ved Fiskeridirektoratets regionkontor og ha fått tildelt deltakernummer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Adgang til å delta i ungdomsfiskeordningen etter første ledd gjelder ikke for manntallsførte fiskere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">For å delta i ungdomsfiskeordningen i fiske etter rognkjeks i Nordland, Troms og Finnmark må fartøyet være mindre enn 6 meter største lengde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Den som er registrert som deltaker i ungdomsfiskeordningen må selv stå ombord og delta i utøvelsen av fisket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-649/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tidspunkt for fiske</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Ungdomsfiskeordningen gjelder i perioden fra og med mandag 18. juni 2018 til og med fredag 10. august 2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Ungdomsfiskeordningen i fiske etter rognkjeks gjelder i perioden fra og med lørdag 12. mai 2018 til og med onsdag 20. juni 2018 vest for 26° Ø, og i perioden fra og med lørdag 12. mai 2018 til og med torsdag 5. juli 2018 i Finnmark øst for 26° Ø.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-649/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Redskapsbegrensning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Med mindre annet er fastsatt, kan fisket drives med følgende redskaper:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Stang og håndsnøre, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">en juksamaskin, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">garn med samlet lengde på inntil 210 meter, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">liner med inntil 300 angler, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">inntil 20 teiner eller ruser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Fra det enkelte fartøy kan det ikke fiskes med større antall redskap enn nevnt i første ledd. Merkeregistrerte fiskefartøy kan ikke nyttes til ordinær drift eller ha redskap i sjøen utover redskapsbegrensningen nevnt i første ledd i perioden fra fartøyet første gang benyttes i ungdomsfiskeordningen til siste fangst er levert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-649/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ungdomsfiske i regi av en kommune</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Når ungdomsfisket arrangeres i regi av en kommune, kan Fiskeridirektoratets regionkontor gi fartøy tillatelse til å fiske med større redskapsmengde enn nevnt i § 4, men redskapsbegrensningen i § 4 skal fortsatt gjelde per person.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Når ungdomsfisket arrangeres i regi av en kommune, kan Fiskeridirektoratets regionkontor også gi tillatelse til at det nyttes merkeregistrert fartøy som er i ordinær drift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Merkeregistrerte fartøy som har fått tillatelse etter annet ledd skal, for hver enkelt tur på feltet, varsle Fiskeridirektoratet på SMS ved oppstart av fisket og før ankomst for landing av fangst. Meldingen skal sendes til telefonnummer 1933 og inneholde elementer i angitt rekkefølge og med mellomrom:
<marg niv="2" id="/paragraf/5/ledd/3/marg/1">«ung» (kodeord som oppgis først i meldingen)</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/5/ledd/3/marg/2">«på» eller «av» («på» ved start av fangst og «av» før landing eller avslutning)</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/5/ledd/3/marg/3">Registreringsnummer og navn på fartøy (b99m stortind)</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/5/ledd/3/marg/4">Navn på ungdomsfisker(e) om bord</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/5/ledd/3/marg/5">Dato og klokkeslett for start eller stopp av fiske (ddmm ttmm).</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Eksempel på melding ved start av fiske: «ung på b99m stortind ola nordmann 3004 1645». Eksempel på melding ved stopp av fiske: «ung av b99m stortind ola nordmann 3004 2350».</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-649/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fangst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Innenfor ungdomsfiskeordningen kan det per fartøy og per person fiskes og landes et kvantum som tilsvarer inntil 600 kg utilvirket rognkjeksrogn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Innenfor ungdomsfiskeordningen kan det per person og per fartøy ikke omsettes fangst for mer enn 50 000 kroner. Fiskeridirektoratets regionkontor kan likevel gi tillatelse til at det fiskes for mer enn 50 000 kroner per fartøy, men ikke per person, dersom det fiskes fra merkeregistrert fartøy i et ungdomsfiske arrangert i regi av en kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Begrensninger i kvoteutnyttelse fastsatt i reguleringene av de fiskerier som omfattes av ungdomsfiskeordningen gjelder ikke for fiske etter denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Begrensninger for fangst av torsk (§ 2) og rognkjeks (§ 4) i forskrift 26. februar 2010 nr. 252 om begrensninger i fisket etter torsk, rognkjeks, makrell og kongekrabbe med fartøy som ikke er innført i register over merkepliktige norske fiskefartøy (merkeregisteret) eller fra land gjelder ikke for fiske etter denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-649/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Blåkveite</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er ikke tillatt å ha mer enn inntil 5 % bifangst av blåkveite av fangsten ombord til enhver tid og av landet fangst.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-649/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Levering av fangst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Det er forbudt å motta og levere fangst fisket av annet fartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Fangst kan bare leveres til godkjent kjøper. Kjøper skal skrive ut landingsseddel/ sluttseddel etter salgslagets bestemmelser spesifisert på art straks etter levering. Seddelen skal undertegnes av kjøper og fisker før denne forlater mottaksstedet. I rubrikken for registreringsmerke påføres det nummer som er tildelt av Fiskeridirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-649/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelsen gitt i eller i medhold av denne forskrift, kan ilegges overtredelsesgebyr i henhold til havressurslova § 59 og forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressurslova og deltakerloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-649/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av forskriften straffes i henhold til havressurslova § 61 og § 64. På samme måte straffes medvirkning og forsøk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-30-649/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 30. april 2018 og gjelder til og med 10. august 2018.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
