<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-04-1151" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1151">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-04-1151</id>
    <dato>04.07.2018 nr. 1151</dato>
    <dato type="iso">2018-07-04</dato>
    <ikraft>15.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-15</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-19-1821</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0717</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilskot til avløysing ved sjukdom mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskot til avløysing ved sjukdom og fødsel mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Landbruks- og matdepartementet 4. juli 2018 med heimel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1151/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2014 nr. 1821 om tilskot til avløysing ved sjukdom og fødsel mv. skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Forholdet til jordbruksavtalen og anna regelverk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Tilskotet vert utrekna med grunnlag i satsar, definisjonar, utmålingsreglar m.m. fastsett i jordbruksavtalen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3.<i>Generelle vilkår</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Tilskot etter denne forskrifta kan gjevast til føretak som er registrert i Einingsregisteret og som driv vanleg jordbruksproduksjon. Etter § 7 kan tilskotet i staden gjevast til attlevande ektefelle, sambuar, forelder eller barn etter avdød jordbrukar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Den personen som det vert søkt tilskot for må ha hatt ei gjennomsnittleg næringsinntekt frå jordbruk, gartneri mv. frå føretaket på minimum ½ G i dei to siste inntektsåra som vedkomande har fått skatteoppgjer for per 1. januar i det året avløysinga finn stad.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Tilskotet kan gjevast til dekking av dokumenterte utgifter til avløysing.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Som avløysing reknast ikkje arbeid utført av person som
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">har næringsinntekt frå føretaket eller nokon av føretaka i driftsfellesskapet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">er ektefelle eller sambuar til nokon som har næringsinntekt frå føretaket eller føretaka i driftsfellesskapet, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">er under 15 år.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Det kan gjevast tilskot ved sjukdom dersom den personen som det vert søkt tilskot til avløysing av er yngre enn 70 år og sjukemeldt frå arbeid i føretaket. Det kan òg gjevast tilskot utan at sjukemelding ligg føre, dersom personen i samband med eigen sjukdom eller skade har vore til naudsynt behandling, kontroll eller undersøking på sjukehus eller hos spesialist godkjend av det offentlege.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Det kan gjevast tilskot når den personen det vert søkt tilskot for er gravid og tek i mot svangerskapspengar, eller søkjer kan dokumentere med vedtak eller erklæring frå NAV at personen fyller dei medisinske vilkåra for rett til svangerskapspengar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 8 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Søkjar av tilskot skal nytte søknadsskjema fastsett av Landbruksdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Søknadsfristen er eitt år etter siste dag i den perioden det vert søkt tilskot for.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 9 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Landbruksdirektoratet og fylkesmannen kan i særskilte høve dispensera frå vilkåra i § 3 andre ledd, § 4 t.o.m. § 7 samt § 8 andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 10. <i>Kontroll og innhenting av opplysningar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Søkjaren av tilskot pliktar å gje alle opplysningar som kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet finn naudsynt for å kunne forvalte ordninga.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">I samband med søknadshandsaming og kontroll av tilskotsutbetalingar kan kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet innhente opplysningar frå skatteetaten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kontrollerer at utbetaling av tilskot er rett. Søkjaren pliktar å utlevere all bokføring, korrespondanse og oppteikningar som vedkjem tilskotet. Opplysningar gitt i samband med søknad om tilskot kan òg kontrollerast ved teljing og måling på dei eigedomar som føretaket nyttar i drifta.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 13 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Dersom nokon, anten som følgje av manglande oppfylling av vilkåra i denne forskrifta eller av andre grunnar, har motteke ei utbetaling som ikkje var rettmessig, kan det feilutbetalte beløpet krevjast tilbakebetalt frå mottakaren eller motreknast i seinare utbetalingar av tilskot.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-04-1151/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane trer i kraft frå 15. august 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
