<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-26-1476" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1476">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-26-1476</id>
    <dato>26.09.2018 nr. 1476</dato>
    <dato type="iso">2018-09-26</dato>
    <ikraft>01.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§13">L18.06.1965 nr. 4 § 13</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§19b">§ 19b</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§21">§ 21</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-07-02-877</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0882</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kjøre- og hviletid i EØS</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kjøre- og hviletid for vegtransport i EØS</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 26. september 2018 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 13 fjerde ledd, § 19 b og § 21 annet ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 21b (forordning (EU) nr. 165/2014).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1476/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 2. juli 2007 nr. 877 om kjøre- og hviletid for vegtransport i EØS gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisninger skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 19ac (forordning (EU) 2016/403), nr. 21 (forordning (EØF) nr. 3821/85 som endret ved forordning (EØF) nr. 3314/90, forordning (EØF) nr. 3572/90, forordning (EØF) nr. 3688/92, forordning (EF) nr. 2479/95, forordning (EF) nr. 1056/97, forordning (EF) nr. 2135/98, forordning (EF) nr. 1360/2002, forordning (EF) nr. 432/2004, forordning (EF) nr. 561/2006, forordning (EF) nr. 1791/2006, forordning (EF) nr. 68/2009, forordning (EU) nr. 1266/2009, forordning (EU) nr. 517/2013, forordning (EU) nr. 1161/2014 og forordning (EU) 2016/130), nr. 21a (direktiv 2006/22/EF som endret ved direktiv 2009/4/EF, direktiv 2009/5/EF og forordning (EU) 2016/403), nr. 21b (forordning (EU) nr. 165/2014), nr. 21ba (forordning (EU) 2016/68 som endret ved forordning (EU) 2017/1503), nr. 21bb (forordning (EU) 2016/799), nr. 24e (forordning (EF) nr. 561/2006 som endret ved forordning (EF) nr. 1073/2009 og forordning (EU) nr. 165/2014) og nr. 24eb (forordning (EU) nr. 581/2010).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1. <i>Gjennomføring av forordninger om kjøre- og hviletid, fartsskriver mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 19ac, 21, 21b, 21ba, 21bb, 24e og 24eb gjelder som forskrift med de endringer som følger av vedlegg XIII, protokoll 1 og EØS-avtalen ellers.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Forordning (EF) nr. 561/2006 gir regler om kjøre- og hviletid for sjåfører.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Forordning (EU) nr. 165/2014 gir regler om fartsskriver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Forordning (EU) nr. 165/2014 vedlegg I fastsetter tekniske spesifikasjoner for analog fartsskriver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Forordning (EØF) nr. 3821/85 vedlegg IB fastsetter tekniske spesifikasjoner for førstegenerasjons digital fartsskriver som definert i forordning (EU) 2016/799 artikkel 2 annet ledd nr. 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Forordning (EU) 2016/799 vedlegg 1C fastsetter tekniske spesifikasjoner for digital smart fartsskriver som definert i forordning (EU) 2016/799 artikkel 2 annet ledd nr. 7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2 første ledd annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2 første ledd tredje punktum blir nytt annet punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2 første ledd fjerde punktum blir nytt tredje punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 4. <i>Generelt om fartsskriver og fartsskriverkort</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Regionvegkontoret utsteder fartsskriverkort. Søknad om fartsskriverkort framsettes på den måten som Vegdirektoratet fastsetter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Fartsskriverkort utstedt på grunnlag av uriktige opplysninger eller forfalskede dokumenter, skal inndras. Tilsvarende gjelder ved bruk av en annens fartsskriverkort, forfalsket fartsskriverkort eller annen urettmessig bruk. Fartsskriverkort som er inndratt etter urettmessig bruk, skal ikke utleveres igjen, men kan erstattes av nytt kort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Fartsskriverkort som er i ustand eller fungerer galt, skal korteier returnere til regionvegkontoret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Tapt eller stjålet fartsskriverkort skal korteier uten ugrunnet opphold melde fra om til regionvegkontoret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Fartsskriverkort som er meldt tapt eller stjålet og som gjenfinnes, skal ikke brukes med mindre det er registrert ved et regionvegkontor at kortet er kommet tilbake til rette korteier eller kortbruker og det ikke er utstedt erstatningskort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Vegdirektoratet fører register over utstedte, stjålne, tapte og defekte fartsskriverkort. Registeret benyttes av utstedende myndighet, jf. første ledd, og av kontrollmyndighetene, jf. § 10.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">For utstedelse av fartsskriverkort betales kr 730,- i gebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Periodisk inspeksjon av digital og analog fartsskriver installert i kjøretøy skal utføres minst én gang i løpet av to år (24 måneder) etter siste inspeksjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 5. <i>Sjåførkort</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Sjåførkort er personlig og inneholder sjåførens bilde og signatur.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Sjåførkort utstedes til person som har førerkort.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Overskriften til § 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 6. <i>Bedriftskort</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Bedriftskort skal brukes av foretak som utøver transport omfattet av denne forskriften og som eier eller innehar bruksrett til kjøretøy utstyrt med digital fartsskriver.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 6 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Foretak skal med bedriftskortet låse de data som tilhører vedkommende foretak til de digitale fartsskrivere som foretaket har benyttet ved utførelse av transport. Foretak som benytter kjøretøy utstyrt med digital fartsskriver, hvor kjøretøyet også benyttes av annet foretak, skal med bedriftskortet låse opp fartsskriveren slik at lagring og tilgjengeliggjøring av data i fartsskriveren er mulig også for annet foretak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 6 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Foretak skal minst hver måned sikre at alle data knyttet til foretaket blir lastet ned fra digital fartsskriver som er benyttet ved transport utført av eller for foretaket, og fra sjåførkort som benyttes av sjåfører som utfører transport for foretaket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 6 fjerde og femte ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 7. <i>Kontrollkort</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Kontrollkort kan bare utstedes til person som kan foreta kontroll etter § 10 og som har fått opplæring i samsvar med forordning (EU) nr. 165/2014 artikkel 39 nr. 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Kontrollkort er personlig og inneholder kontrollørens bilde.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Vegdirektoratet gir typegodkjenning for fartsskrivere og fartsskriverkort i samsvar med forordning (EU) nr. 165/2014 kapittel III.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 9. <i>Minstekrav til kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Regionvegkontoret og politiet skal organisere og gjennomføre kontroll i tråd med direktiv 2006/22/EF, forordning (EF) nr. 561/2006 kapittel V og forordning (EU) nr. 165/2014 kapittel VII.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Regionvegkontoret og politiet skal samarbeide med utenlandske kontrollmyndigheter, og minst seks ganger i året delta i samordnet kontroll i tråd med direktiv 2006/22/EF artikkel 5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Minst 3 % av sjåførenes arbeidsdager skal kontrolleres. Minst 30 % av kontrollene skal utføres langs veg, og minst 50 % skal utføres hos foretak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 10. <i>Myndighet til kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Regionvegkontoret og politiet er kontrollmyndigheter etter denne forskriften og rettsaktene nevnt i § 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Regionvegkontoret og politiet kan til enhver tid foreta kontroll hos den som er underlagt reglene i denne forskriften og rettsaktene nevnt i § 1. På forlangende skal sjåfør eller foretak utlevere eller overføre elektronisk de opplysningene og den dokumentasjonen som er nødvendig for å kontrollere at reglene i denne forskriften er fulgt. Kontroll kan omfatte kjøretøyet og fartsskriveren med tilhørende komponenter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Vegdirektoratet er koordinerende organ i henhold til forordning (EF) nr. 561/2006 artikkel 22 og direktiv 2006/22/EF artikkel 2 nr. 1 tredje ledd og artikkel 7. Når Vegdirektoratet krever det, skal regionvegkontoret og politiet sende inn oversikt over sine registreringer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Regionvegkontoret og politiet skal holde Vegdirektoratet orientert om egne erfaringer fra kontrollvirksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Vegdirektoratet fastsetter krav til opplæring av kontrollører i samsvar med forordning (EU) nr. 165/2014 artikkel 39.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 11 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Regionvegkontoret og politiet skal for egne kontroller føre statistikk som angitt i forordning (EF) nr. 561/2006 artikkel 17 og beslutning (EU) 2017/1013.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 12. <i>Kontroll hos foretak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Foretak som blir kontrollert skal i ett år oppbevare dokumentasjon på at det har vært gjennomført kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Regionvegkontoret og politiet skal føre statistikk som angitt i forordning (EF) nr. 561/2006 artikkel 17 og beslutning (EU) 2017/1013.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 14. <i>Straff</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Overtredelse av denne forskriften straffes etter vegtrafikkloven § 31 dersom forholdet ikke går inn under strengere straffebud.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Overtredelse begått på fremmed stats territorium som oppdages i Norge, straffes her i riket, jf. vegtrafikkloven § 32 og forordning (EF) nr. 561/2006 artikkel 19 nr. 2 første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-1476/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. oktober 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
