<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-08-178" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-08-178">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-08-178</id>
    <dato>08.02.2018 nr. 178</dato>
    <dato type="iso">2018-02-08</dato>
    <ikraft>08.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-08</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-64-§17">L17.06.2005 nr. 64 § 17</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-64-§18">§ 18</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-09-12-1071</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0107</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om godkjenning av kvalifikasjoner</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner for styrer og pedagogisk leder i barnehage fra annen stat</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 8. februar 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven) § 17 fjerde ledd og § 18 fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-08-178/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. september 2008 nr. 1071 om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner for styrer og pedagogisk leder i barnehage fra annen stat gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Formål og virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Formålet med forskriften er at søker som er kvalifisert til å inneha stilling som styrer eller pedagogisk leder i barnehage i hjemstaten skal være kvalifisert til å inneha stilling som styrer eller pedagogisk leder i barnehage i Norge under samme vilkår som norske borgere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forskriften gjelder godkjenning av yrkeskvalifikasjoner fra annen stat for lovregulerte yrker i barnehagesektoren. Styrer og pedagogisk leder i barnehage er lovregulerte yrker i Norge. Forskriften gjelder for borgere som ikke er omfattet av yrkeskvalifikasjonsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I denne forskriften forstås med
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1"><i>yrkeskvalifikasjoner</i>: kvalifikasjoner bekreftet ved et kvalifikasjonsbevis, et kursbevis eller yrkeserfaring.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1"><i>kvalifikasjonsbevis</i>: vitnemål, attester og annen dokumentasjon utstedt av en myndighet i en stat utpekt i henhold til lover eller forskrifter i staten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1"><i>lovregulert yrke</i>: en eller flere former for yrkesvirksomhet som er underlagt lov- eller forskriftsfestede krav om bestemte yrkeskvalifikasjoner, eller hvor bruken av en yrkestittel ved lov eller forskrift er begrenset til innehavere av en gitt yrkeskvalifikasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1"><i>barnehage</i>: virksomhet som er godkjent i henhold til barnehageloven § 10, jf. § 1 og § 2 eller § 11.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Den som får godkjenning av yrkeskvalifikasjoner etter forskriften har rett til å arbeide som styrer eller pedagogisk leder i barnehage på samme vilkår som personer med kvalifikasjoner etter barnehageloven § 17 andre ledd og § 18 andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4. <i>Søknadens innhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Søknad om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner skal fremmes på søknadsskjema utarbeidet av Utdanningsdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">For godkjenning av yrkeskvalifikasjoner skal Utdanningsdirektoratet kreve at søker framlegger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">bekreftet kopi av kvalifikasjonsbevis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">bevis for søkerens statsborgerskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">bevis for at søkeren ikke er siktet, tiltalt eller dømt for seksuelle overgrep mot barn fra tiden før søkeren kom til Norge. Beviset skal være utstedt av kompetent myndighet i vedkommende stat. Beviset må ikke være eldre enn tre måneder. Dersom vedkommende stat ikke utsteder slike bevis, eller andre forhold gjør det umulig å skaffe bevis fra statens myndigheter, skal det legges fram en egenerklæring på ære og samvittighet avgitt til aktuell myndighet i vedkommende stat.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Utdanningsdirektoratet kan kreve bevis for at søker har arbeidserfaring, dersom det er aktuelt å vurdere dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Det kreves at søkeren har tilfredsstillende kunnskaper, ferdigheter og innsikt i norsk språk. Dette gjelder ikke for søkere som har norsk, samisk, svensk, dansk, islandsk eller færøysk som førstespråk</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Det kreves at søkeren har tilfredsstillende kunnskaper, ferdigheter og innsikt i norske samfunnsforhold og barnehageforhold. Dette gjelder ikke for søkere som har norsk, samisk, svensk, dansk, islandsk, finsk eller færøysk som førstespråk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 5 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 6 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 7 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 8. <i>Vilkår for godkjenning av yrkeskvalifikasjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">For å få godkjenning etter forskriften, må søkeren dokumentere yrkeskvalifikasjoner med tilsvarende nivå som det som følger av barnehageloven § 17 andre ledd og § 18 andre ledd. Beviset skal være utstedt av kompetent myndighet i en stat utpekt i samsvar med lov, forskrift eller administrasjonsbestemmelse i vedkommende stat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Det kan også gis godkjenning etter gjensidig avtale med fremmed stat.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 9 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 10 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 12. <i>Avslag på søknad om godkjenning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">En søker som ikke får godkjent yrkeskvalifikasjoner etter forskriften kan ikke arbeide som styrer eller pedagogisk leder i barnehage i Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">En søker som ikke får godkjenning etter forskriften kan likevel arbeide som styrer eller pedagogisk leder dersom kommunen dispenserer fra utdanningskravet etter forskrift 22. juni 2017 nr. 1049 om pedagogisk bemanning og dispensasjon i barnehager.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-08-178/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
