<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-13-886" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-13-886</id>
    <dato>13.06.2018 nr. 886</dato>
    <dato type="iso">2018-06-13</dato>
    <ikraft>01.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§8-2">§ 8-2</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13-§1-1">F06.01.2017 nr. 13 § 1-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-10-4886</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-10-4887</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-10-4888</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-10-4891</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0581</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fulltidsstudiene ved NHH</korttittel>
    <tittel>Forskrift om fulltidsstudiene ved Norges Handelshøyskole, NHH</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Styret ved Norges Handelshøyskole 13. juni 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-2, § 4-5 og § 8-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel> Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Bestemmelsene i denne forskriften gjelder fulltidsstudiene ved Norges Handelshøyskole (NHH) og vurderinger i tilknytning til disse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Fulltidsstudiene inkluderer bachelorstudiet i økonomi og administrasjon og masterstudiet i økonomi og administrasjon, som sammen utgjør den femårige siviløkonomutdanningen, samt masterstudiet i regnskap og revisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">Bestemmelsene i denne forskriften vil så langt de passer, også gjelde for utvekslingsstudenter og dobbeltgradsstudenter fra utenlandske institusjoner som NHH har avtale med, for vurderinger under opplæringsdelen av ph.d.-programmet, for gjennomføringen av autorisasjonsprøven i oversettelse og for vurderinger i regi av NHH Executive.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Prorektor for utdanning kan fastsette utfyllende bestemmelser innenfor rammene av denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Studieåret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Studieåret ved NHH er delt inn i to semestre og er normalt 10 måneder. Ett studieårs arbeidsinnsats er normert til 60 studiepoeng i samsvar med det europeiske ECTS-systemet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Klageadgang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">En student har etter universitets- og høyskoleloven § 5-2 og § 5-3 rett til å klage på formelle feil ved eksamen og karakterfastsetting. Videre kan en student etter forvaltningsloven § 28 ha rett til å klage på enkeltvedtak fattet av NHH, jf. universitets- og høyskoleloven § 7-6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Klagenemnd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">NHH har etter universitets- og høyskoleloven § 5-1 opprettet en klagenemnd. Styret har fastsatt et reglement for klagenemnden hvor nemndens arbeidsoppgaver er angitt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">NHH skal etter universitets- og høyskoleloven § 4-3 femte ledd, så langt det er mulig og rimelig, legge studiesituasjonen til rette for studenter som har særskilte behov som følge av funksjonnedsettelse, slik at de likestilles med studenter uten slike behov. Tilrettelegging skal ikke gå på bekostning av de faglige krav som stilles. Se også § 4-6 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">Student som har behov for tilrettelegging av studiesituasjonen må fremme søknad om det overfor Studieadministrativ avdeling så snart behovet for tilrettelegging oppstår. Årsaken må være dokumentert med erklæring fra lege/spesialist, som også må beskrive hvilke tiltak som kan bidra til å likestille søker med øvrige studenter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k1/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Bærbar datamaskin</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">Studenter ved NHH må ha tilgang til egen bærbar datamaskin for bruk i undervisning og vurdering. Det stilles krav til utstyr og programvare.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel> Opptak og studierett</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Antall studieplasser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Antall studieplasser fastsettes av styret i medhold av lov om universiteter og høyskoler § 3-7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptak til studiene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Opptak til den femårige siviløkonomutdanningen skjer i henhold til forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning, og ivaretas av Samordna opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Opptak av eksterne søkere til våre masterstudier skjer i henhold til forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad, og ivaretas lokalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">Det er søkers ansvar å levere dokumentasjon i lesbart format innen fastsatte frister.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">Kandidat som allerede har fullført en grad ved NHH, kan ikke gis opptak på nytt i det studieprogrammet som allerede er fullført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">Et eventuelt nytt opptak til samme eller annet studieprogram hvor tidligere avlagte kurs inngår, vil ikke nullstille tidligere vurderingsforsøk, jf. § 4-8 fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/6">Tildelt studieplass kan reserveres i inntil to år som følge av førstegangstjeneste, svangerskap, fødsel, adopsjon og andre tungtveiende grunner. Søker må takke ja til tilbudet og søke Studieadministrativ avdeling om reservert studieplass innen gitte frister.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Rett til direkte overgang til masterstudiet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Fullført bachelorgrad i økonomi og administrasjon fra NHH gir rett til direkte overgang til våre masterstudier. I særlige tilfeller kan Studieadministrativ avdeling innvilge student som gjenstår med ett kurs (7,5 studiepoeng) overgang til masterstudiet. Det gjenstående kurset kan ikke være et metodekurs (kode MET) og årsaken må være en uforutsett hendelse eller stryk i ett av kursene fra studentens siste semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Rett til direkte overgang etter første ledd gjelder i inntil to år etter fullføring av bachelorgraden. Studenten må innen fastsatte frister søke om overgang eller opphold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Den som innen fastsatte frister har akseptert tilbud om studieplass, gjennomført semesterregistrering, inkludert stadfesting av utdanningsplan, og betalt semesteravgift til Sammen - Studentsamskipnaden på Vestlandet, oppnår studierett i det som er angitt som normert tid i aktuell studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">For å opprettholde studieretten gjennom studiet, må studenten hvert semester gjenta semesterregistreringen, inkludert stadfesting av utdanningsplanen, og betale semesteravgift innen fastsatt frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">Studierett gir studenten rett og plikt til undervisning, veiledning og vurdering, samt tilgang til læringsplattform og øvrige digitale tjenester NHH tilbyr, samt tilgang til bibliotek, lesesaler, grupperom og annen infrastruktur på campus.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">En student i fullføringstid etter § 2-6 har studierett med de begrensninger som følger av § 2-6 andre og tredje ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Progresjonsoppfølgning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Studentene har ansvar for egen studieprogresjon, men Studieadministrativ avdeling følger med på denne. Student som ved utløpet av et semester har et etterslep på 30 studiepoeng eller mer i henhold til normert studieplan kan bli kontaktet og fulgt opp særskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">En student som, selv etter oppfølgning, fortsetter å akkumulere et etterslep av studiepoeng vil kunne miste sin studierett, jf. § 2-9 første ledd bokstav c.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Fullføringstid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Student som ikke har fullført påbegynt bachelor- eller masterstudium på normert tid i henhold til aktuell studieplan går automatisk over i fullføringstid. Studenten har da inntil ett år på å fullføre aktuelt studium.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">Student i fullføringstid skal fullføre påbegynt bachelor- eller masterstudium. Har studenten gjenstående forsøk, jf. § 4-8, kan hun eller han kontinuere tidligere beståtte kurs. Student i fullføringstid etter første ledd har ikke anledning til å endre sist fastsatte utdanningsplan utover det som må til for å fullføre studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">Studieadministrativ avdeling kan kun i særlige tilfeller innvilge søknad om forlengelse ved endt fullføringstid etter første ledd. Søknad må være fremmet innen utløpet av fullføringstiden etter første ledd. Student som får innvilget særskilt forlengelse etter dette ledd, har ikke anledning til å kontinuere tidligere beståtte kurs. Vedkommende har kun anledning til å fullføre påbegynt studium.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Individuell tilpasning av studieforløp (utdanningsplan)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Student som ikke kan gjennomføre studiet med full arbeidsinnsats, jf. § 1-3, som følge av avtjening av førstegangstjeneste, oppfyllelse av særlig tunge verv i studentforening eller andre offentlige verv, sykdom eller andre forhold som studenten ikke selv har kontroll over (force majeure), kan gis mulighet til å få fastsatt en utdanningsplan tilpasset de faktiske forhold. Søknad om slik tilpasning må fremmes overfor Studieadministrativ avdeling, alternativt kan studenten søke om permisjon etter § 3-4 andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">En individuell tilpasning etter første ledd må ta utgangspunkt i den studierett studenten har når søknad om individuell tilpasning fremmes. Har studenten ordinær studierett etter § 2-4 må det fremgå av avtalen på hvilket tidspunkt studenten går over i fullføringstid etter § 2-6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3">En individuell tilpasning av studieforløpet etter denne bestemmelse er å anse som en bindende avtale mellom studenten og NHH.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Automatisk tap av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Studieretten opphører når studenten:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har oppnådd aktuell grad</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">selv melder fra om at hun eller han ønsker å avslutte det aktuelle studiet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k2/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Tap av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">Studenten kan miste studieretten når studenten:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ikke gjennomfører semesterregistrering og betaler semesteravgift innen fastsatt frist</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har overskredet normert tid i henhold til aktuell studieplan samt fullføringstid etter § 2-6</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ved utløpet av et semester har et etterslep på 60 studiepoeng eller mer, jf. § 2-5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">bryter avtale om individuell tilpasning av studieforløp etter § 2-7</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har brukt opp sine forsøk på vurdering etter § 4-8</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">i forbindelse med kontroll ikke legger frem originaldokumentene som ligger til grunn for opptak eller for utstedelse av vitnemål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">er utestengt pga. fusk, forsøk på fusk eller medvirkning til fusk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/2">Vedtak om tap av studierett etter bokstavene a) til f) fattes av Prorektor for utdanning. Vedtak om tap av studierett etter bokstav g) fattes av Klagenemnda etter innstilling fra Studieadministrativ avdeling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k2/p2-10">
        <pverdi>§ 2-10.</pverdi>
        <ptittel>Poststudierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1">Kandidat som har fullført masterstudium i regnskap og revisjon ved NHH, uten å ha oppnådd karakterkravet for å bli statsautorisert revisor, kan etter søknad gis en poststudierett for å ta opp igjen enkeltkurs.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/2">Forutsetningen for poststudierett etter første ledd er at kandidaten har gjenstående forsøk etter § 4-8 og at det gjennomføres vurdering i kurset. Oppnådd resultat vil fremgå av karakterutskrift, jf. § 7-1 og § 7-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/3">Kandidat som skal gjennomføre et internship/praksisopphold i Europa innen 12 måneder etter fullført bachelor- eller mastergrad ved NHH med Erasmus+ stipend, registreres med poststudierett under praksisoppholdet. Poststudierett etter dette leddet gir ikke anledning til å ta kurs ved NHH.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k2/p2-11">
        <pverdi>§ 2-11.</pverdi>
        <ptittel>Opptak til enkeltkurs</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/1">Etter universitets- og høyskoleloven § 3-10 har også den som ikke er tatt opp ved NHH rett til å gjennomføre vurdering i kurs ved NHH. Forutsetningen er at vedkommende oppfyller vilkårene til opptak til det studiet som kurset inngår i, samt eventuelle andre vilkår for å gjennomføre vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/2">Retten etter første ledd bortfaller dersom det i studieplan eller kursbeskrivelse er fastsatt krav om obligatorisk undervisning, praksis, innleveringsoppgaver eller lignende, når dette i seg selv gir en vesentlig kompetanse som er en del av formålet med utdanningen, og denne kompetansen ikke kan prøves gjennom ordinær vurdering.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel> Studieplan, utdanningsplan, innpass og permisjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Studieplan og kursbeskrivelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Alle studieprogram skal være beskrevet i en plan for det faglige innholdet i et studieprogram. Alle kurs som inngår i en studieplan skal være beskrevet i en kursbeskrivelse. Studenten må gjøre seg kjent med aktuell studieplan og aktuelle kursbeskrivelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Etter universitets- og høyskoleloven § 3-3 er det styret som fastsetter nye studieplaner. Styret kan delegere denne myndigheten. Prorektor for utdanning kan fastsette endringer i eksisterende studieplaner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">En kursbeskrivelse utarbeides av den som er ansvarlig for kurset, og fastsettes av den som i henhold til mandat eller utfyllende bestemmelser har myndighet til det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">Studieplanen skal minimum fastsette;
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">forventet læringsutbytte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">hvilke kurs som inngår</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">omfang i studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">mulighet for opphold i utlandet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">hvilke kurs som til sammen utgjør fordypningen i aktuell grad</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">oppbyggingen av studieprogrammet, hva som er obligatorisk og valgfritt, samt rekkefølgen på kurs</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">eventuelle betingelser til studieprogresjon.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5">Kursbeskrivelsen skal minimum inneholde;
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">forventet læringsutbytte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">eventuelle krav til forkunnskaper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">undervisningssemester og om vurdering tilbys utenfor undervisningssemesteret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">faginnhold</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">læringsformer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">undervisningsspråk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/g/avsnitt/1">kursets omfang i studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/h/avsnitt/1">eventuelle obligatoriske aktiviteter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/i/avsnitt/1">eventuelle krav til kursgodkjenning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/j/avsnitt/1">vurderingsordning, karakterskala og intern vekting mellom ulike delvurderinger som inngår i sluttkarakteren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/k/avsnitt/1">eventuell studiepoengsreduksjon ved overlapp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5/liste/l/avsnitt/1">eventuell adgangsbegrensing.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Utdanningsplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Etter universitets- og høyskoleloven § 4-2 skal det mellom NHH og studenter opptatt på studier med et omfang på 60 studiepoeng eller mer, utarbeides en utdanningsplan. Planen skal i utgangspunktet være satt opp slik at studenten skal kunne gjennomføre planlagt studium på normert tid i henhold til aktuell studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Planen skal så langt mulig være satt opp innen fastsatt frist i første semester av studiet. Deretter må endringer i planen gjøres før den hvert semester bekreftes innen fastsatt frist, jf. § 2-4 andre ledd. Planen kan også endres etter avtale mellom studenten og NHH, jf. § 2-7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Innpass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">En student med studierett kan søke om å få innpasset kurs studenten har avlagt tidligere, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-5 første ledd. Søknad må fremmes overfor Studieadministrativ avdeling innen fastsatte frister. For å få innpass kreves det at studenten har gjenstående forsøk, jf. § 4-8, og at det at det aktuelle kurset tilsvarer kurs NHH tilbyr. Det omsøkte kurset må minst ha samme omfang målt i studiepoeng, minst være på samme nivå (bachelor/master) og ha tilsvarende innhold/læringsutbytte (bredde/dybde) som NHH-kurset.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Det generelle kravet om tilknytning i § 6-1 og det spesielle kravet i relasjon til utstedelse av en ny grad i § 6-2 vil kunne begrense mulighetene etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">En student kan få godkjent inntil 30 studiepoeng på grunnlag av kurs bestått ved utenlandsk lærested i forbindelse med utvekslingsopphold organisert av NHH. For dobbeltgrader gitt i samarbeid med internasjonale samarbeidsinstitusjoner gjelder egne regler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">Student som har fått innpass for et kurs, kan likevel velge å ta kurset ved NHH. Vedtaket om innpass faller da bort.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Student som får barn under studiene gis foreldrepermisjon under svangerskap og til omsorg for barn, etter universitets- og høyskoleloven § 4-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">Videre kan det gis permisjon til avtjening av førstegangstjeneste, oppfyllelse av særlig tunge verv i studentforening eller andre offentlige verv, og som følge av sykdom eller andre forhold som studenten ikke selv har kontroll over (force majeure). Etter dette leddet kan en student samlet innvilges permisjon på maksimalt åtte semester. Kun student som skal oppfylle offentlig verv som folkevalgt kan innvilges ytterligere permisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">Søknad om permisjon fremmes overfor Studieadministrativ avdeling. Årsaken må dokumenteres i søknaden, som må fremmes innen 1. september eller 1. februar. Oppstår behovet etter søknadsfristen, må søknad fremmes så snart studenten blir kjent med behovet for permisjon. Permisjon kan tidligst innvilges fra og med det semester søknaden ble fremmet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/4">I andre permisjoner enn foreldrepermisjon etter første ledd har studenten ikke studierett. Student som er berettiget permisjon etter andre ledd, men som har kapasitet til å avlegge studiepoeng, vil kunne søke om individuell tilpasning av studieforløp etter § 2-7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/5">Permisjonstid etter denne bestemmelsen forlenger den studieretten studenten hadde da søknad ble fremmet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/6">Student som vender tilbake etter permisjon må forholde seg til den studieplanen som gjelder på tidspunktet for retur.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel> Vurdering (eksamen) og kursgodkjenning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Prinsipper for vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">NHH plikter etter universitets- og høyskoleloven § 3-9 å sørge for at kandidatenes kunnskaper og ferdigheter blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Kun kandidat med gyldig studierett har rett til å gjennomføre vurdering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Forkunnskaper og kursgodkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Eventuelle krav til forkunnskaper og kursgodkjenning som vilkår for vurdering skal være klart angitt i kursbeskrivelsen. En godkjent kursgodkjenning er gyldig i de to påfølgende semester, med mindre kursbeskrivelsen angir en annen gyldighetsperiode. Forutsatt at vilkårene for kursgodkjenning ikke er endret, kan kursgodkjenningens gyldighet forlenges overfor student som har vært i permisjon etter § 3-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">En student som ikke får kursgodkjenning på angitt måte, har ikke anledning til å gjennomføre vurdering i kurset.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Frister for innlevering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">En student plikter å gjøre seg kjent med og overholde fastsatte frister for innleveringer som inngår i kurs ved NHH. Fastsatte frister knyttet til en vurderingsordning er absolutte. Øvrige frister knyttet til gjennomføringen av kurset er absolutte, med mindre den kursansvarlige opplyser noe annet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">Ved vurdering (eksamen) er det ikke mulig å supplere eller erstatte en innlevert besvarelse etter innleveringsfristen. Uavhengig av fastsatt frist for innlevering, kan en innlevert masteroppgave ikke suppleres eller erstattes i ettertid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsformer, vurderingsordninger og vurderingsuttrykk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Vurderingsordningen i et kurs kan bestå av én vurderingsform alene eller en kombinasjon av flere vurderingsformer (deler). Det skal være oppgitt i kursbeskrivelsen hvilken vurderingsordning som benyttes, jf. § 3-1, femte ledd. Benyttes det flere vurderingsformer i kombinasjon skal også vektingen mellom delene være angitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">Etter universitets- og høyskoleloven § 3-9 skal vurderingsuttrykket ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave, eller annen vurdering være bestått/ikke bestått eller en gradert skala med fem trinn fra A til E for bestått og F for ikke bestått. Ved behov for konvertering tilsvarer bokstavkarakterene følgende tallverdier: A=5, B=4, C=3, D=2 og E=1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Semester for vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">I alle kurs gjennomføres det vurdering i undervisningssemesteret. Om vurdering også tilbys utenfor undervisningssemesteret, skal dette være oppgitt i kursbeskrivelsen, jf. § 3-1 femte ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">Vurdering skjer i henhold til det pensum, de krav til forkunnskaper, den kursgodkjenning og den vurderingsordning som er fastsatt for kurset på tidspunktet for vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">Når et obligatorisk kurs opphører, skal det normalt avholdes vurdering i de to påfølgende semester etter siste ordinære vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4">Prorektor for utdanning kan i særlige tilfeller vedta at det skal tilbys vurdering utover det som følger av denne bestemmelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsmelding, trekkfrist og søknad om tilrettelegging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Studenten er selv ansvarlig for melde seg til vurdering innen 1. september og 1. februar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">Frist for å trekke melding om vurdering etter første ledd er tre uker før vurderingsordningen tar til. Består vurderingsordningen av flere vurderingsformer (deler) skal fristen regnes fra første vurderingsform (del) tar til. Student som ikke trekker melding om vurdering innen fastsatt frist, vil få meldingen registrert som tellende forsøk, jf. § 4-8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">Student som på grunn av funksjonsnedsettelse har særskilt behov for tilrettelegging under gjennomføring av vurdering, må fremme søknad om det innen fristen for vurderingsmelding etter første ledd. Oppstår behovet for tilrettelegging etter fastsatt frist, må søknad fremmes så snart som mulig. Årsaken må være dokumentert i søknaden. Se også § 1-6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Uteblivelse fra vurdering og avbrudd av vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Vurderingsmeldt student som ikke møter til vurdering til fastsatt tid, registreres som «ikke møtt». «Ikke møtt» regnes som et tellende forsøk etter § 4-8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">For å unngå at forsøket skal regnes som et tellende forsøk etter § 4-8, må student som ikke møter eller kan fullføre/gjennomføre vurdering, senest første virkedag etter endt vurdering, levere dokumentasjon på at det skyldes sykdom eller andre forhold vedkommende ikke selv har kontroll over (force majeure).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">Student som har levert besvarelse kan ikke unndra seg sensur.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Antall forsøk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">Under forutsetning av at det gjennomføres vurdering, har en student to forsøk på å gjennomføre vurdering i samme kurs. På kurs som inngår i masterstudiet i regnskap og revisjon har man tre forsøk på å gjennomføre vurdering i samme kurs. Beste resultat gjelder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">Endring av vilkår for kursgodkjenning og vurderingsordningen kan medføre at studenten må ta hele kurset på nytt, jf. § 4-5 andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/3">Består vurderingsordningen av flere vurderingsformer eller delvurderinger, er antall forsøk knyttet til vurderingsordningen under ett og ikke til de enkelte vurderingsformer eller delvurderinger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/4">Begrensningen i antall vurderingsforsøk gjelder totalt for et kurs. Tidligere forsøk teller selv om kurset har skiftet kode, inngår med ulik kode i flere studieprogrammer eller studenten har fått nytt opptak til det samme eller annet studieprogram hvor kurset inngår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/5">I særlige tilfeller kan Studieadministrativ avdeling innvilge en student som har benyttet alle forsøk etter første ledd, uten å ha oppnådd bestått resultat, ytterligere ett forsøk på vurdering i samme kurs.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/6">Masterstudent(er) kan kun levere masteroppgave ved NHH én gang i samme masterprogram. Kun hvis oppgaven blir bedømt til ikke bestått, vil kandidaten(e) få mulighet til å levere en bearbeidet oppgave til bedømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/7">Student i særskilt fullføringstid etter § 2-6 tredje ledd har ikke anledning til å gjennomføre ny vurdering etter første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Særlige sensurfrister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">Styret ved NHH har i universitets- og høyskoleloven § 3-9 fjerde ledd, hjemmel for å gjøre unntak fra den ordinære sensurfristen på tre uker i tre tilfeller. Dette gjelder
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">for enkelteksamener gjennom et vedtak av styret selv</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">generelt tidsavgrenset unntak fastsatt i midlertidig forskrift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">unntak for avhandlinger og tilsvarende større skriftlige arbeidet fastsatt i forskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2">Med hjemmel i universitets- og høyskoleloven § 3-9 fjerde ledd, fastsettes en særskilt sensurfrist på seks uker på masteroppgave, avhandlinger eller lignende skriftlige arbeider med et omfang på minimum 10 studiepoeng.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel> Fusk</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Fusk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Fusk er et alvorlig tillitsbrudd overfor NHH, medstudenter og samfunnet for øvrig. NHH reagerer derfor strengt overfor alle former for fusk under arbeid, kursgodkjenning og vurdering som inngår i gjennomføringen av kurs ved NHH.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">Som fusk regnes eksempelvis:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">å handle i strid med kapittel 5 i utfyllende bestemmelser gitt i medhold av forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">å ha ulovlige hjelpemidler tilgjengelig under vurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">å presentere andres arbeid som sitt eget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">å presentere eget tidligere arbeid som noe nytt (selvplagiat)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">å sitere kilder eller på annen måte benytte kilder i skriftlige arbeider uten tilstrekkelige kildehenvisninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">å ha skaffet seg adgang til vurdering ved å ha fusket på prøve eller lignende som er vilkår for å gjennomføre vurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">på uriktig grunnlag ha fått godkjenning for deltakelse i obligatorisk undervisning eller andre obligatoriske aktiviteter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">ureglementert samarbeid mellom kandidater eller grupper av kandidater</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">manipulering av en besvarelse etter at den er levert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">uredelige handlinger eller forhold som tar sikte på å gi eller kan gi kandidaten et uberettiget fortrinn i tilknytning til oppfyllelse av vilkår for kursgodkjenning eller ved en vurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">handlinger som på andre måter kan bidra til at kandidatens kunnskaper og ferdigheter ikke blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte (jf. § 4-1).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">Forsøk på og medvirkning til fusk kan sanksjoneres på samme måte som fusk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Skyldkrav og sanksjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Krav til skyld ved fusk og sanksjonene overfor fusk følger av universitets- og høyskoleloven § 4-7 (annullering) og § 4-8 (utestengning).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel> Krav til grader</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Tilknytningskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Etter § 2 i forskrift 10. april 2006 nr. 412 om godskriving av høyere utdanning må minst 60 av studiepoengene som skal inngå i beregningsgrunnlaget ved tildeling av grad eller utstedelse av vitnemål være avlagt ved NHH.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Krav om ny utdanning - bachelor og master i økonomi og administrasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Student som får godskrevet utdanning som tidligere har inngått i beregningsgrunnlaget for en bachelor- eller mastergrad, må avlegge minst 90 nye studiepoeng ved NHH før NHH tildeler en bachelor- eller mastergrad i økonomi og administrasjon, jf. § 3 i forskrift 10. april 2006 nr. 412 om godskriving av høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">Unntatt fra dette kravet er grader som gis i samarbeid med andre norske eller utenlandske institusjoner, samt tilfeller hvor deler av graden er godskrevet på grunnlag av annen mastergrad fra NHH.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">Studenten må opplyse om eventuelle vitnemål utstedt fra annet universitet eller høyskole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/4">Ny grad tildeles ikke for ny studieretning/spesialisering innenfor samme studieprogram.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Masteroppgaven - det selvstendige arbeidet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Masteroppgaven må være gjennomført som en del av masterstudiet ved NHH. Unntatt fra dette kravet er grader som gis i samarbeid med andre norske eller utenlandske institusjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">Unntak for hovedregelen i første ledd kan også gjøres for student som gjennomfører masterstudiet i regnskap og revisjon som en ettårig påbygning til annen mastergradsutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Siviløkonom - tilleggsbetegnelse til master i økonomi og administrasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Studenter som ved opptak til masterstudiet i økonomi og administrasjon tilfredsstiller kravene til fagkombinasjon fastsatt av Universitets- og høgskolerådet, får den beskyttede tittelen siviløkonom som tilleggsbetegnelse på vitnemålet ved fullført masterstudium i økonomi og administrasjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel> Vitnemål og karakterutskrift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Vitnemål for oppnådd grad utstedes når kravene i aktuell studieplan er oppfylt. Det enkelte vitnemål utstedes bare én gang. Ved tap av vitnemål kan NHH, etter søknad, utstede duplikat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">NHH kan holde tilbake vitnemål til student som i forbindelse med kontroll ikke har lagt frem originaldokumentene som lå til grunn for opptak eller for utstedelse av vitnemålet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Karakterutskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Den som har avlagt studiepoeng ved NHH kan be om karakterutskrift, som inneholder en oversikt over alle kurs personen har bestått ved NHH.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">Karakterutskrifter utstedes normalt digitalt. Til den som kan dokumentere behov for det, utstedes karakterutskriften på papir.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">Kurs som er bestått etter at kravene til en grad er innfridd, dokumenteres kun gjennom karakterutskrift.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel> Sluttbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. august 2018.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">Fra samme dato oppheves følgende forskrifter:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Forskrift 10. juni 2004 nr. 4886 om bachelordelen av den femårige siviløkonomutdanningen ved Norges Handelshøyskole</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Forskrift 10. juni 2004 nr. 4887 om masterstudiet i økonomi og administrasjon ved Norges Handelshøyskole</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Forskrift 10. juni 2004 nr. 4888 om masterstudiet i regnskap og revisjon ved Norges Handelshøyskole</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Forskrift 10. juni 2004 nr. 4891 om eksamen ved NHH (fulltidsstudiene).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-886/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Bachelorstudent tilhørende høst-2017 kullet eller tidligere kull har studierett i henhold til tidligere forskrifter frem til den 30. juni 2021.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">Masterstudent tilhørende vår-2018 kullet eller tidligere kull har studierett i henhold til tidligere forskrifter frem til den 31. desember 2020.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">Overfor studenter omfattet av første og andre ledd gjøres § 2-4 Studierett, § 2-5 Progresjonsoppfølgning og § 2-6 Fullføringstid først gjeldende fra respektive datoer. Det samme gjelder § 2-8 første ledd bokstav a), § 2-9 første ledd bokstav b) og § 7-1 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/4">For student som ved forskriftens ikrafttredelse var i permisjon, gjøres § 3-4 Permisjon gjeldende først fra det tidspunkt studenten eventuelt fremmer en ny søknad om permisjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
