<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-16-1579" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-16-1579">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-16-1579</id>
    <dato>16.10.2018 nr. 1579</dato>
    <dato type="iso">2018-10-16</dato>
    <ikraft>16.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-16</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§9-1">L11.06.1993 nr. 101 § 9-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§9-1a">§ 9-1a</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-4">§ 15-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-05-15-523</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0926</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om luftromsorganisering</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om luftromsorganisering</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 16. oktober 2018 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 9-1, § 9-1a og § 15-4.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-16-1579/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. mai 2009 nr. 523 om luftromsorganisering gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 2a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2a. <i>Militær luftfartsmyndighet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Bestemmelsene i § 16b, § 16c, § 16d, § 16e, § 16f, § 16g og § 16h gjelder også for den militære luftfartsmyndighet når de oppretter restriksjonsområder med hjemmel i luftfartsloven § 9-1a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny § 4 andre ledd bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f/avsnitt/1"><i>AIP SUP (Aeronautical Information Publication Supplement):</i>Publikasjon for luftfartsinformasjon supplement.
<br/><marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f/avsnitt/1/marg/1">Tidligere § 4 andre ledd bokstav f blir ny bokstav g osv.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 16a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 16a. <i>Høring - restriksjonsområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ved høring av utkast til forskrift om opprettelse av restriksjonsområde skal høringsfristen normalt ikke være kortere enn seks uker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">I tilfeller hvor det skjer endringer i sentrale elementer i søknaden etter at saken har vært på høring, skal det normalt skje ny høring av utkast til forskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 16b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 16b. <i>Overordnede prinsipper - restriksjonsområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Restriksjonsområder kan bare opprettes for å unngå sammenstøt mellom luftfartøy eller andre luftfartsulykker, eller for å ivareta viktige samfunnsmessige interesser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Luftfartstilsynet og Forsvaret skal vurdere hvilke virkninger et restriksjonsområde vil kunne få for kommersiell og ikke-kommersiell luftfart.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Restriksjonsområder skal om mulig tre i kraft på en fastsatt AIRAC-dato, dvs. en dato fastsatt av ICAO for periodisk oppdatering av AIP.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ny § 16c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 16c. <i>Utstrekning - restriksjonsområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Et restriksjonsområde skal ikke være større i lateral og vertikal utstrekning enn nødvendig for å ivareta formålet med restriksjonsområdet. Restriksjonsområdet skal lateralt være angitt med posisjoner oppgitt i grader, minutter og sekunder i WGS84.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Der det er hensiktsmessig kan et restriksjonsområde opprettes ut fra en posisjon angitt i grader, minutter og sekunder i WGS84 og angi en utstrekning i nautiske mil i form av en sirkel, eller del av en sirkel, fra den angitte posisjonen. Alternativt kan et restriksjonsområde opprettes tilsvarende et område som er publisert i AIP Norge.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Ny § 16d skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 16d. <i>Avveining - restriksjonsområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Luftfartstilsynets og Forsvarets avveining av om det skal opprettes et restriksjonsområde, skal skje etter en konkret helhetsvurdering, hvor de hensyn som begrunner restriksjonsområdet skal vurderes opp mot de hensyn som taler for at det ikke opprettes et restriksjonsområde. Det skal særlig legges vekt på om de hensyn som begrunner opprettelse av restriksjonsområdet kan ivaretas på annen måte. Ved vurderingen skal hensynet til kommersielle interesser normalt veie tyngre enn fritidsinteresser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Restriksjonsområder skal ikke være strengere, gjelde for lengre tidsrom eller for flere luftromsaktiviteter enn det som er nødvendig for å ivareta formålet med restriksjonsområdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Brukerne av luftrommet skal involveres så langt mulig slik at utilsiktede effekter identifiseres før det opprettes restriksjonsområde.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Der Forsvaret, Kriminalomsorgsdirektoratet, Politiet eller andre tilsvarende offentlige etater søker om opprettelse av restriksjonsområde, skal restriksjonsområdet normalt opprettes, jf. likevel § 16b og § 16c.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Ny § 16e skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 16e. <i>Krav til begrunnelse - restriksjonsområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Vedtak om opprettelse av restriksjonsområde skal begrunnes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Ny § 16f skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 16f. <i>Kontaktperson for restriksjonsområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Det skal være en kontaktperson, eller en funksjon, som er tilgjengelig i god tid før og under restriksjonsområdets aktivering. Kontaktpersonen, eller funksjonen, skal være bindeledd mellom deltakende og ikke-deltakende aktiviteter, og i tillegg bindeleddet til relevante lufttrafikktjenesteenheter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Det skal foreligge en prosedyre for kommunikasjon mellom kontaktpersonen, eller funksjonen, og
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a/avsnitt/1">de som utfører aktiviteten i restriksjonsområdet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b/avsnitt/1">relevante lufttrafikktjenesteenheter.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Ny § 16g skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 16g. <i>Kunngjøring av restriksjonsområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Den myndighet som oppretter restriksjonsområdet er ansvarlig for kunngjøring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Forskrift om restriksjonsområde som kun knytter seg til en bestemt hendelse eller kun skal gjelde for kort tid, kan kunngjøres på Luftfartstilsynets internettside. Andre forskrifter må i tillegg publiseres i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Informasjon om restriksjonsområder skal i tillegg til det som følger av første ledd kunngjøres i NOTAM, og avhengig av restriksjonsområdets gyldighetstid publiseres gjennom AIC, AIP SUP eller AIP.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Ny § 16h skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 16h. <i>Særskilte tillatelser til flyging i restriksjonsområder for ikke-deltakende luftfartøy</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Det kan kun gis særskilt tillatelse til flyging i et restriksjonsområde for ikke-deltakende luftfartøy dersom det er åpnet for dette i forskriften som oppretter området. Den enkelte forskrift skal i tilfelle fastsette hvordan søknader om særskilt tillatelse skal behandles.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Vedlegg 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Vedlegg 2. Krav til søknad om restriksjonsområde (R-område)</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Søknad om opprettelse av restriksjonsområde må minst inneholde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/a/avsnitt/1">Angivelse av periode som det søkes om restriksjonsområde for, angitt med dag, måned, år og klokkeslett oppgitt i UTC. Hvis restriksjonsområdet skal aktiveres og deaktiveres i perioden, må dette angis i samme format.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/b/avsnitt/1">Beskrivelse av årsaken til at det søkes om etablering av restriksjonsområde.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/c/avsnitt/1">Beskrivelse av eventuell flyaktivitet som planlegges i restriksjonsområdet. Antall og type luftfartøy skal angis.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/d/avsnitt/1">Redegjørelse for hvilke luftromsrestriksjoner man mener er nødvendig, inkludert en begrunnelse. Redegjørelsen skal også vise at det er vurdert om de årsaker som begrunner opprettelse av restriksjonsområdet kan ivaretas på annen måte. Hvis det er aktuelt å søke om fareområde i tillegg, må dette opplyses. Ved flere adskilte områder må det også redegjøres for sammenhengen mellom områdene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/e/avsnitt/1">Angivelse av lateral begrensning for restriksjonsområdet som:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/e.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/e.i/avsnitt/1">rette linjer begrenset av posisjoner oppgitt i grader, minutter og sekunder i WGS84, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/e.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/e.ii/avsnitt/1">som en posisjon oppgitt i grader, minutter og sekunder i WGS84 og begrenset av en sirkel eller del av en sirkel med radius oppgitt i nautiske mil, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/e.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/e.iii/avsnitt/1">som en henvisning til et område som er publisert i AIP Norge, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/e.iv"><lverdi>iv.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/e.iv/avsnitt/1">som en kombinasjon av alternativene i punkt i. til iii.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/f/avsnitt/1">Angivelse av vertikale begrensninger for restriksjonsområdet i fot AMSL.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/g/avsnitt/1">Kart som viser laterale og vertikale begrensninger for restriksjonsområdet, jf. bokstav e og f.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/h/avsnitt/1">Beskrivelse av sikkerhetsmarginer som er lagt til grunn for fastsetting av restriksjonsområdet, jf. bokstav e og f.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/i/avsnitt/1">Beskrivelse av hvordan ikke-deltakende lufttrafikk skal håndteres hvis restriksjonsområdet vil være i konflikt med publiserte ATS-ruter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/j/avsnitt/1">Dokumentasjon for gjennomført koordinering med leverandører av lufttrafikktjeneste som berøres av restriksjonsområdet. Dersom det inngås avtale med lufttrafikktjenesteenheten skal denne vedlegges eller ettersendes så snart den foreligger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/k/avsnitt/1">Dokumentasjon for prosedyre for kommunikasjon mellom kontaktperson eller funksjon, jf. § 16f og de som utfører aktiviteten i området.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/l/avsnitt/1">Dokumentasjon for prosedyre for kommunikasjon mellom kontaktperson eller funksjon, jf. § 16f og berørte lufttrafikktjenesteenheter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/m/avsnitt/1">Dokumentasjon for at berørte luftromsbrukere har vært konsultert, hvis restriksjonsområdet vil hindre tilgjengelighet til en flyplass.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/n/avsnitt/1">Opplysning om kontaktperson eller funksjon, jf. § 16f.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/o/avsnitt/1">Opplysning om kontaktperson i forbindelse med søknaden.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Luftfartstilsynet kan kreve ytterligere dokumentasjon.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-16-1579/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
