<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-08-845" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-845">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-08-845</id>
    <dato>08.06.2018 nr. 845</dato>
    <dato type="iso">2018-06-08</dato>
    <ikraft>08.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-08</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-61-§13-4">L17.07.1998 nr. 61 § 13-4</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61-§13-7a">§ 13-7a</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-23-724</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-07-14-932</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0496</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til opplæringslova og forskrift til friskolelova</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til friskolelova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 8. juni 2018 med heimel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 13-4 siste ledd og § 13-7a siste ledd og lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skoler (friskolelova) § 7-1e.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-845/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova blir det gjort følgjande endringar:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1A-1 femte ledd opphevast.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1A-1 nåverande sjette og sjuande ledd blir femte og sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 10-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ved bruk av privat bil blir skysskostnadene dekte med 2,50 kr per kilometer. Eit tillegg på 0,45 kr per kilometer skal givast for kvar ekstra passasjer, dersom passasjeren er ein annan elev med rett til skyss, eller det er nødvendig følgje. I tillegg skal eleven få godtgjersle for alle naudsynte faste og variable kostnader knytte til bruk av bil dersom desse utgiftene er større enn det den faste satsen dekkjer. I tillegg til utgifter til drivstoff skal skyssgodtgjersle kunne dekkje utgifter til bompengar, ferjeturar, piggdekkavgift og parkering, og til andre særlege kostnader som ikkje blir dekte etter satsane ovanfor. Tapt arbeidsinntekt for den som køyrer eleven, blir ikkje rekna med i grunnlaget for skyssgodtgjersle. Eleven dokumenterer utgiftene som ikkje blir dekte av minstesatsen, ved å syne fram kvitteringar for utgiftene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-845/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 14. juli 2006 nr. 932 til friskolelova blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2B-1 femte ledd opphevast. Nåverande sjette og sjuande ledd blir femte og sjette ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-08-845/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringane blir sette i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
