<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-05-14-721" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-14-721">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-14-721</id>
    <dato>14.05.2018 nr. 721</dato>
    <dato type="iso">2018-05-14</dato>
    <ikraft>14.05.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-05-14</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-19-1817</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0409</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om produksjonstilskudd mv. i jordbruket</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om produksjonstilskudd og avløsertilskudd i jordbruket</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 14. mai 2018 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-14-721/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2014 nr. 1817 om produksjonstilskudd og avløsertilskudd i jordbruket gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5. <i>Tilskudd til grønt- og potetproduksjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det kan gis distriktstilskudd for frukt, bær og veksthusgrønnsaker og salat på friland.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det kan gis distriktstilskudd for matpotet dyrket i Nord-Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For å motta tilskudd må foretaket ha disponert arealet produksjonen av varene har foregått på, og ha omsatt varene i den perioden som framgår av jordbruksavtalen. Det gis kun tilskudd for førstegangsomsetning av varer. Det gis ikke tilskudd for kassabel vare.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Foretak som selger bearbeidede varer må kunne legge fram produksjonslogg eller resept. Produksjonsloggen skal inneholde antall kg råvare som ble bearbeidet og hvilken mengde ferdigvare dette ga. Resepten skal angi antall kg råvare som inngår i produksjonen av en angitt mengde ferdigvare.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Foretaket må kunne legge frem salgsbilag der omsatt mengde er spesifisert i kg, unntatt for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">Varer som har omregningsfaktor fra én mengdeenhet til en annen i medhold av jordbruksavtalen eller forskrift. I disse tilfellene kan begge mengdeenhetene benyttes i salgsbilaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">Bearbeidede varer. I disse tilfellene skal det være samme mengdeenhet i salgsbilaget og i resepten eller produksjonsloggen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-14-721/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
