<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-13-240" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-240">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-13-240</id>
    <dato>13.02.2018 nr. 240</dato>
    <dato type="iso">2018-02-13</dato>
    <ikraft>01.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-03-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-22-25-§146">L22.05.1981 nr. 25 § 146</ref>, <ref id="for-2003-03-14-293">F14.03.2003 nr. 293</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0135</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om Den rettsmedisinske kommisjon</korttittel>
    <tittel>Forskrift om Den rettsmedisinske kommisjon</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 13. februar 2018 med hjemmel i lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven) § 146 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 14. mars 2003 nr. 293.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-240/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Kommisjonens sammensetning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Den rettsmedisinske kommisjon skal være inndelt i faggrupper. Departementet fastsetter antall grupper, inndeling etter fagområder og antall medlemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Medlemmene oppnevnes av departementet for inntil fire år av gangen. Departementet oppnevner en leder og en nestleder i kommisjonen. Departementet oppnevner videre en leder og en nestleder for hver gruppe i kommisjonen. Kommisjonens leder og gruppeledere skal ha det faglige ansvaret for henholdsvis kommisjonens og gruppenes virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Ved behov kan gruppeleder tilkalle sakkyndige utenfor kommisjonen til å ta del i behandlingen av en sak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-240/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Medlemmenes kvalifikasjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Kommisjonens medlemmer skal ha relevant faglig kompetanse. Høy vitenskapelig og sakkyndig kompetanse skal vektlegges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-240/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kommisjonens oppgaver</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Den rettsmedisinske kommisjon skal gjennomgå innsendte erklæringer og uttalelser som angitt i straffeprosessloven § 147 tredje ledd. Kommisjonen kan anmode sakkyndige om å gi skriftlig tilleggserklæring innen en passende frist. Kommisjonen underretter retten, påtalemyndigheten og den som har avgitt erklæringen om sin vurdering. Det samme gjelder om kommisjonen finner at det bør foretas ytterligere undersøkelser. Uttalelsen fra kommisjonen legges ved den sakkyndiges erklæring i straffesaken.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Bistå retten, påtalemyndigheten, forsvarere, bistandsadvokater, sakkyndige, justismyndigheter, helsemyndigheter og andre aktuelle myndigheter i rettsmedisinske spørsmål.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Ha ansvar for sakkyndigutdannelse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Gi departementet en årlig beretning om sin virksomhet.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-240/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kommisjonens sekretariat</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommisjonen skal ha et sekretariat som ansettes av departementet etter at kommisjonens leder er hørt. Sekretariatet skal ledes av en jurist. Sekretariatet skal gi kontorfaglig og juridisk bistand til kommisjonen, herunder registrere og sende kommisjonens saker til vedkommende faggruppe, føre arkiv, utarbeide statistikk, bistå ved arrangement av kurs, dokumentere bruk av rettsmedisinske tjenester, føre register over sakkyndige, lage utkast til årsberetning mv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Sekretariatet skal følge opp kommisjonens utgifter og daglige drift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-240/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Den rettsmedisinske kommisjonens saksbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Faggruppene behandler de sakene som faller innenfor deres fagområder. Saksbehandlingen i den enkelte gruppe besluttes av gruppeleder i samråd med kommisjonens leder. Hver sak behandles som hovedregel av tre eller minst to medlemmer. Gruppelederen avgjør hvem som skal behandle den enkelte sak. Gruppeleder kan beslutte at en sak skal behandles i møte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommisjonens vurdering av behandlede erklæringer og eventuelle dissenser skal begrunnes skriftlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Når kommisjonens leder, en gruppeleder eller sekretariatsleder ønsker det, trer kommisjonen sammen til felles møte. Kommisjonen er vedtaksfør når minst to medlemmer av hver gruppe deltar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-240/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mars 2018.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
