<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-21-1349" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-21-1349">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-21-1349</id>
    <dato>21.09.2018 nr. 1349</dato>
    <dato type="iso">2018-09-21</dato>
    <ikraft>21.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-21</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-18-1616</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0847</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i kassasystemforskrifta</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om krav til kassasystem</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Skattedirektoratet 21. september 2018 med heimel i lov 19. juni 2015 nr. 58 om krav til kassasystem (kassasystemlova) § 9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-21-1349/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2015 nr. 1616 om krav til kassasystem (kassasystemforskrifta) blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 bokstav r skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3"><i>STEB-kvittering</i>: kopikvittering som skal leggjast i forsegla pose (Security Tamper Evident Bag) ved kjøp av taxfree-varer i lufthavner,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">§ 1-2 ny bokstav s skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4"><i>Integrert betalingsløysing:</i> løysing kor informasjon om salet, beløp mv. sendast frå kassasystemet til betalingsløysinga, betalinga blir registrert automatisk i kassasystemet og betalingsmiddelet er anna enn setlar og myntar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2-6 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Det skal ikkje vere mogeleg å avslutte sal utan at systemet fullfører salet og skriv ut ei salskvittering. Kravet til at kassasystemet skal generere utskrift automatisk gjeld ikkje dersom det i samband med salet nyttast ei betalingsløysing som er integrert i kassasystemet. For drivstoff-, parkerings- og billettautomatar, samt andre ubetjente automatar som har funksjon til å skrive salskvittering, kan systemet ha ein funksjon som gjer det frivillig for kunden å ta ut salskvittering. Systemet skal ikkje kunne skrive ut meir enn éi kopikvittering. Dette er ikkje til hinder for at taxfree-butikkar i lufthavner har system som kan skrive ut fleire STEB-kvitteringar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2-8-4 Salskvittering skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ei salskvittering skal minst innehalde opplysningar som nemnt i forskrift 1. desember 2004 nr. 1558 om bokføring § 5-3-2a samt opplysningar om type betalingsmiddel og ID-nummeret til kassapunktet. Ordet «Salskvittering» skal visast øvst på kvitteringa. Dersom salskvitteringa er framstilt i elektronisk form skal orda «Elektronisk salskvittering» visast. Dersom betalingsløysinga er integrert med kassasystemet, skal salskvitteringa også innehalde transaksjons-ID.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-21-1349/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane under I trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
