<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-15-877" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-877">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-15-877</id>
    <dato>15.06.2018 nr. 877</dato>
    <dato type="iso">2018-06-15</dato>
    <ikraft>Når personvernloven trer i kraft</ikraft>
    <ikraft type="iso">Når personvernloven trer i kraft</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0564</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Overgangsregler om behandling av personopplysninger</korttittel>
    <tittel>Overgangsregler om behandling av personopplysninger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 15. juni 2018 med hjemmel i lov 15. juni 2018 nr. 38 om behandling av personopplysninger (personopplysningsloven) § 33 annet ledd. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-877/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Videreføring av personopplysningsloven av 2000 for enkelte områder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Lov 14. april 2000 nr. 31 om behandling av personopplysninger og forskrift 15. desember 2000 nr. 1265 om behandling av personopplysninger fortsetter å gjelde for
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">behandling av personopplysninger etter straffegjennomføringsloven kapittel 1 A og 1 B</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">behandling av personopplysninger i forbindelse med gjennomføring av strafferettslige reaksjoner i konfliktrådene, jf. konfliktrådsloven § 1 annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Etterretningstjenestens behandling av personopplysninger for etterretningsformål</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Svalbard.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-877/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak om pålegg og tvangsmulkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Pålegg vedtatt etter lov 14. april 2000 nr. 31 om behandling av personopplysninger som ikke er etterkommet ved ikrafttredelsen, fortsetter å gjelde så langt de ikke strider mot personvernforordningen eller personopplysningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Tvangsmulkt som løper ved lovens ikrafttreden, opphører å løpe. Datatilsynet kan fastsette tvangsmulkt i medhold av personopplysningsloven § 29 så langt pålegget fortsetter å gjelde i henhold til første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-877/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Opphevelse av konsesjoner og tillatelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Konsesjoner gitt i medhold av lov 14. april 2000 nr. 31 om behandling av personopplysninger, forskrift 15. desember 2000 nr. 1265 om behandling av personopplysninger og lov 20. juni 2014 nr. 43 om helseregistre og behandling av helseopplysninger opphører å gjelde med mindre annet er bestemt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Tillatelser gitt i medhold av lov 14. april 2000 nr. 31 om behandling av personopplysninger § 9 tredje ledd opphører å gjelde med mindre annet er bestemt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-877/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsregler for kredittopplysningsvirksomhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskrift 15. desember 2000 nr. 1265 om behandling av personopplysninger kapittel 4 og konsesjoner gitt i medhold av § 4-5 som gjelder på ikrafttredelsestidspunktet, fortsetter å gjelde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-877/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsregler om rådføringsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Rådføringsplikten etter personopplysningsloven § 9 annet ledd, § 10 og § 11 annet ledd gjelder ikke for behandlinger som er gitt konsesjon etter lov 14. april 2000 nr. 31 om behandling av personopplysninger eller lov 20. juni 2014 nr. 43 om helseregistre og behandling av helseopplysninger, eller som er tilrådd av personvernombud i samsvar med forskrift 15. desember 2000 nr. 1265 om behandling av personopplysninger § 7-27.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-15-877/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Adgang til fortsatt behandling av personopplysninger nevnt i personvernforordningen artikkel 9 og 10</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Den som har fått tillatelse til behandling av sensitive personopplysninger i medhold av lov 14. april 2000 nr. 31 om behandling av personopplysninger § 9 tredje ledd, kan behandle personopplysninger som nevnt i personvernforordningen artikkel 9 og 10 i samme utstrekning og på samme vilkår som fastsatt i tillatelsen så langt den åpner for behandling i forbindelse med
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">dopingkontroll i treningssentre</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gjennomføring av bakgrunnsundersøkelser (Integrity Due Diligence-undersøkelser)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">elektronisk publisering av rettsavgjørelser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Følgende behandlingsansvarlige kan behandle personopplysninger som nevnt i personvernforordningen artikkel 9 og 10 i samme utstrekning og på samme vilkår som fastsatt i de angitte konsesjonene:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Stiftelsen Antidoping Norge, jf. konsesjoner 4. desember 2017 om chatte-kanal på nett for bruk til spørsmål relatert til doping, 17. november 2015 om ekstern varslingstjeneste og 14. mars 2016 om dopingkontroll innen den organiserte idretten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Lotteri- og stiftelsestilsynet, jf. konsesjon 6. juli 2016 om nasjonal plattform for arbeid mot manipulering av idrettskonkurranser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Statens vegvesen, jf. konsesjon 18. august 2016 om opprettelse av et tips- og utredningsregister for trafikant- og kjøretøyområdet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Så fremt tillatelsen gjaldt 24. mai 2018, er det uten betydning for adgangen til behandling etter første og annet ledd at en tillatelse er tidsbegrenset.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Datatilsynet kan gi tillatelse til behandling av personopplysninger som nevnt i personvernforordningen artikkel 9 og 10 for formålene nevnt i første ledd dersom viktige samfunnsinteresser tilsier det og det settes i verk tiltak for å sikre den registrertes interesser.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
