<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-04-808" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-808">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-04-808</id>
    <dato>04.06.2018 nr. 808</dato>
    <dato type="iso">2018-06-04</dato>
    <ikraft>04.06.2018, med virkning for inntektsåret 2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-04, med virkning for inntektsåret 2018</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-03-26-14-§6-13">L26.03.1999 nr. 14 § 6-13</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§6-21">§ 6-21</ref>, <ref id="for-1999-11-19-1158-§6-13-1">F19.11.1999 nr. 1158 § 6-13-1</ref>, <ref id="for-1999-11-19-1158-§6-21">§ 6-21</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-11-22-1160</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0465</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i FSSD Skattedirektoratets skatteforskrift</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift fastsatt av Skattedirektoratet til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 4. juni 2018 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) § 6-13 og § 6-21, jf. forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 § 6-13-1 og § 6-21.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-808/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. november 1999 nr. 1160 fastsatt av Skattedirektoratet til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6-13-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6-13-1. <i>Fradrag for merkostnader til kost</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Fradrag for merkostnader til kost gis som hovedregel etter satser som fastsettes årlig av Skattedirektoratet. Avgjørende for valg av sats er hvor skattyter har bodd. Fradrag etter de to høyeste satsene (hotell- eller pensjonatsats) forutsetter at skattyter kan legitimere arten av bosted. En slik legitimering innebærer at skattyter ved en fortløpende oppstilling må sannsynliggjøre hvordan han har innrettet seg under arbeidsoppholdet. Oppstillingen skal minst inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">dato og klokkeslett for avreise og hjemkomst for hver reise,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">navn og adresse på overnattingssted/utleier, og ved flere overnattingssteder også dato for overnattingene, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">type losji fordelt på hotell, pensjonat eller annet nærmere angitt og angivelse av om overnattingsstedet har kokemulighet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Skattyter som er på yrkes- eller tjenestereise, men ikke kan sannsynliggjøre hvordan han har innrettet seg under arbeidsoppholdet, gis fradrag etter laveste sats (hybel-/brakkesats).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Skattyter som har fradragsrett og som kan dokumentere høyere kostnader til kost enn fastsatt sats for sannsynliggjort bosted, kan i stedet få fradrag for disse kostnadene. Med dokumentasjon menes kvittering, bilag og lignende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 6-21-2 fjerde ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Faktiske kostnader til kost og losji er også fradragsberettigede såfremt disse ikke overstiger satsen for ulegitimert nattillegg på 430 kroner og diett etter hotellsatsen uten frokost i takseringsreglene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-808/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning for inntektsåret 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
