<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-18-1911" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1911">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-18-1911</id>
    <dato>18.12.2014 nr. 1911</dato>
    <dato type="iso">2014-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 71</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§7">L16.02.2007 nr. 9 § 7</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§28a">§ 28a</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§45">§ 45</ref>, <ref id="for-2007-02-16">F16.02.2007</ref>nr. 171, <ref id="for-2007-05-31-590">F31.05.2007 nr. 590</ref>, <ref id="for-2013-08-19-1002">F19.08.2013 nr. 1002</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1984-01-31-227</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1433</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om brannsikring på flyttbare innretninger</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om sikringstiltak mot brann og eksplosjon på flyttbare innretninger (Nr. 1911)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sikringstiltak mot brann og eksplosjon på flyttbare innretninger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 18. desember 2014 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 7, § 9, § 11, § 21, § 28a og § 45, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171, delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590 og delegeringsvedtak 19. august 2013 nr. 1002.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1911/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. januar 1984 nr. 227 om sikringstiltak mot brann og eksplosjon på flyttbare innretninger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 nr. 1 og nr. 1.1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1"><i>Brann- og eksplosjonsfare</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1"><lverdi>1.1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1/avsnitt/1">Det skal utføres en risikovurdering av de branntekniske forholdsreglene for alle rom og områder. Risikovurderingen kan være en feilmodi-/feileffektanalyse (FMEA).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 10 nummer 2.1. og 2.2. skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1"><lverdi>2.1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1/avsnitt/1">Faste brannslokkingsanlegg skal oppfylle kravene i SOLAS 1974, konsolidert utgave 2014, kapittel II-2 regel 10 avsnitt 4.1.1. Gasslokkeanlegg skal ikke bruke gasser som nevnt i SOLAS kapittel II-2 regel 10 avsnitt 4.1.3, karbondioksid eller andre gasser som er giftige for mennesker i de konsentrasjoner som er nødvendig for å slukke brann.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.2"><lverdi>2.2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.2/avsnitt/1">Vannslokkeanlegg skal ha en trykktank som kan forsyne slokkeanlegget med den vannmengden som er nødvendig for å oppnå fullstendig brannbeskyttelse av det området som trenger den største mengden slokkevann i minst ett minutt, jf. § 26 nummer 2.5. Volumet av tanken skal være dobbelt så stort som vannbehovet for å oppfylle kravet i første punktum. Tanken skal kunne utløses manuelt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 10 ny nummer 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">I tillegg til kravene i nr. 2 gjelder følgende:</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.1"><lverdi>3.1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.1/avsnitt/1">Brannslokkingsystemet skal være tilknyttet et deteksjonssystem. Slokkesystemet skal utløses automatisk ved brann, med sikring for feilkilder fra deteksjonssystemet, og i tillegg kunne utløses manuelt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.2"><lverdi>3.2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.2/avsnitt/1">I rom hvor en utilsiktet utløsning av anlegget kan medføre en kritisk situasjon eller fare for liv og helse, skal anlegget bare kunne utløses manuelt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.2/avsnitt/1/marg/1">§ 10 nåværende nummer 3 blir ny nummer 4. Nummer 4 blir ny nummer 5.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 13 nummer 2.5 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2.5"><lverdi>2.5</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2.5/avsnitt/1">En egnet beskyttelsesdrakt for brannslokking og røykdykking som oppfyller kravene i EN 469.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 14 nummer 4 første strekpunkt oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 26 ny nummer 1.6 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.6"><lverdi>1.6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1.6/avsnitt/1">Ved gassdeteksjon skal brannslokningsanleggene utløses automatisk dersom de benyttes for å redusere eksplosjonstrykk. I rom hvor en utilsiktet utløsning av anlegget kan medføre en kritisk situasjon eller fare for liv og helse, skal anlegget bare kunne utløses manuelt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 31 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 31. <i>Dispensasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">1. Sjøfartsdirektoratet kan unnta en flyttbar innretning fra ett eller flere av kravene i forskriften når rederiet søker skriftlig om unntak og ett av følgende krav er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">Det godtgjøres at kravet ikke er vesentlig og at unntaket anses sikkerhetsmessig forsvarlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">Det godtgjøres at kompenserende tiltak vil opprettholde samme sikkerhetsnivå som kravet i forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">Det godtgjøres at kravet hindrer utvikling og bruk av innovative løsninger når slike vil opprettholde samme sikkerhetsnivå som kravet i forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">2. Uttalelse fra verneombud skal legges ved dispensasjonssøknaden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1911/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
