<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-31-1921" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-31-1921">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-31-1921</id>
    <dato>31.12.2014 nr. 1921</dato>
    <dato type="iso">2014-12-31</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 89</publisert>
    <ikraft>31.12.2014, 01.07.2014, inntektsåret 2014, inntektsåret 2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-31, 2014-07-01, inntektsåret 2014, inntektsåret 2015</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1980-06-13-24-§5-2">L13.06.1980 nr. 24 § 5-2</ref>, <ref id="lov-1980-06-13-24-§5-5">§ 5-5</ref>, <ref id="lov-1980-06-13-24-§5-9">§ 5-9</ref>, <ref id="lov-1980-06-13-24-§5-12">§ 5-12</ref>, <ref id="for-2013-08-08-960">F08.08.2013 nr. 960</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-09-17-1092</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1434</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i samleforskrift om tredjeparters opplysningsplikt</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tredjeparters opplysningsplikt (Nr. 1921)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tredjeparters opplysningsplikt</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 31. desember 2014 med hjemmel i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) § 5-2, § 5-5 og § 5-9 jf. § 5-12 og delegeringsvedtak 8. august 2013 nr. 960.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-31-1921/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I samleforskrift 17. september 2013 nr. 1092 om tredjeparters opplysningsplikt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-2-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Skattefri fordel vunnet ved arbeid utført etter skriftlig avtale inngått ved mekling i konfliktråd eller etter ungdomsplan eller plan, jf. skatteloven § 5-15 første ledd bokstav k, kreves ikke lønnsinnberettet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-31-1921/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Overskriften i § 5-2, A skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">
        <i>A. Begrensning av opplysningsplikten for lønn</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 5-2-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Når samlede lønnsutbetalinger til en person i løpet av inntektsåret ikke overstiger kr 1 000 er ikke dette omfattet av opplysningsplikten. Samlede lønnsutbetalinger som ikke overstiger kr 6 000 er likevel ikke omfattet av opplysningsplikten når utbetalingene bare gjelder arbeid i tilknytning til betalerens eget hjem eller fritidsbolig, eller arbeid som verge eller representant som godtgjøres etter vergemålsloven § 30 eller utlendingsloven § 98f. Overskrides beløpsgrensene etter første eller annet punktum, skal det gis opplysninger om hele beløpet. Uavhengig av om det er utbetalt lønn som er fritatt for opplysningsplikt etter første eller annet punktum eller om det ikke er utbetalt slik ytelse, vil trekkfri utgiftsgodtgjørelse som utbetales til dekning av merutgifter være fritatt fra opplysningsplikten når beløpet ikke overstiger kr 1 000.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Skattefrie selskaper, foreninger og institusjoner som nevnt i skatteloven § 2-32 første ledd, er fritatt fra opplysningsplikten når samlet utbetaling til en person i løpet av inntektsåret ikke overstiger kr 8 000. Overskrides beløpsgrensen, skal det gis opplysninger om hele beløpet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Uavhengig av om det er utbetalt lønn som er fritatt for opplysningsplikt etter annet ledd eller lønn som overstiger kr 6 000, vil trekkfri utgiftsgodtgjørelse som utbetales til dekning av merutgifter med inntil kr 10 000 ved et medlems innsats eller opptreden for sin forening, være fritatt fra opplysningsplikt. Det samme gjelder trekkfri utgiftsgodtgjørelse som utbetales til person i lønnet stilling i vedkommende selskap mv. til dekning av utgifter til transport til og fra arrangementer mv. hvor organisasjonen medvirker. Når slike utgiftsgodtgjørelser til en person i løpet av inntektsåret samlet overstiger kr 10 000, skal det likevel gis opplysninger om hele utgiftsgodtgjørelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Naturalytelse i form av fri transport til og fra arrangement dog ikke fri bil, kost og losji ved slike, fritt utstyr mv., når slikt ytes i organisasjonens interesse, er unntatt fra opplysningsplikten uten hensyn til om det er betalt lønn som er fritatt for opplysningsplikt etter annet ledd, lønn som overstiger kr 6 000 eller utgiftsgodtgjørelser som nevnt i foregående ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Ytelse som er skattefri i medhold av skattelovforskriften § 5-15-6 niende og tiende ledd er ikke omfattet av opplysningsplikten når årlig utbetaling til skattyteren ikke overskrider kr 10 000.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 5-2-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Kursteder for alkoholikere, institusjoner for psykisk helsevern, psykisk utviklingshemmede, fysisk funksjonshemmede og andre lignende institusjoner, fritas for plikten til å gi opplysninger om lønnsutbetalinger til klienter når summen av utbetalinger til en klient i løpet av inntektsåret ikke overstiger kr 2 000 og utbetalingene utelukkende dreier seg om arbeidspenger som er betalt ut fra terapeutiske hensyn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">§ 5-2-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Naturalytelser som i sin helhet er skattefrie er ikke omfattet av opplysningsplikten. Dette gjelder ikke for naturalytelser til pendlere i form av helt eller delvis fri kost, losji og besøksreiser i hjemmet, dekning av reiser til og fra hjemmet for stortingsrepresentanter som av hensyn til vervet må bo utenfor hjemmet samt arbeidsgivers tilskudd til barnehageplass for ansattes barn. Tilsvarende skal det gis opplysninger om naturalytelser i form av fri kost på sokkelinnretning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">§ 5-2-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">Reiseutgifter som refunderes i samsvar med fremlagt kvittering eller annet bilag som tilfredsstiller kravene i forskrift 1. desember 2004 nr. 1558 om bokføring kapittel 5 omfattes ikke av opplysningsplikten når utbetalingen bare dekker mottakerens tjenesteutgifter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">§ 5-2-4 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">Ved utbetaling av godtgjørelse til dekning av pendleres reiseutgifter ved besøk i hjemmet, skal det gis opplysninger om både beløp og antall slike reiser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">§ 5-2-4 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">Ved refusjon eller utbetaling av godtgjørelse til dekning av stortingsrepresentanters reiseutgifter ved reiser til og fra hjemmet, skal det gis opplysninger om både beløp og antall slike reiser, herunder utbetalt bilgodtgjørelse og antall kilometer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">§ 5-2-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">Når arbeidsgiver gir utgiftsgodtgjørelse, jf. skatteloven § 5-11, for utgifter til overnatting og kost i samsvar med fremlagte bilag som tilfredsstiller kravene i forskrift 1. desember 2004 nr. 1558 om bokføring kapittel 5, skal det bare gis opplysninger om antall fraværsdøgn for pendlere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">§ 5-2-5 fjerde, femte og sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">Ved utbetalt godtgjørelse til overnatting og kost etter statens reiseregulativ, skal det gis opplysninger om både beløp og antall reisedøgn. Ved reiser uten overnatting omfatter opplysningsplikten både beløp og antall reisedager.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">Skattefrie selskaper, foreninger og institusjoner er fritatt for å gi opplysninger om beløp og antall reisedøgn/dager når godtgjørelsen er utbetalt til person som ikke har lønnet stilling i vedkommende selskap mv. og mottakeren ikke har mer enn 50 reisedøgn/dager i kalenderåret og godtgjørelsen er ytet etter satser og legitimasjonskrav i statens reiseregulativ.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/24">Refusjon av utgifter til kost ved pålagt overtid er ikke omfattet av opplysningsplikten når utgiftsdekningen skjer i samsvar med satser og legitimasjonskrav fastsatt i overenskomst mellom arbeidsgiver- og arbeidstakerorganisasjon eller i statlig regulativ.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/24/marg/1">Overskriften til § 5-2-6 til § 5-2-9 «Utbetalinger til selvstendige næringsdrivende» tas ut.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/25">§ 5-2-6 til og med § 5-2-9 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/26">§ 5-2-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/27">Skattefri fordel vunnet ved arbeid utført etter skriftlig avtale inngått ved mekling i konfliktråd eller etter ungdomsplan eller plan, jf. skatteloven § 5-15 første ledd bokstav k, er ikke omfattet av opplysningsplikten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/28">Overskriften i § 5-2, B skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/29">
        <i>B. Plikt til å levere opplysninger om utbetalinger til personer bosatt i utlandet</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/30">§ 5-2-16 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/30/marg/1">Overskriften i § 5-2, C «Hvor og når lønnsoppgavene skal leveres» tas ut.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/30/marg/2">Overskriftene til § 5-2-25 til og med § 5-2-30 tas ut.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/31">§ 5-2-25 til og med § 5-2-30 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/32">Overskriften i § 5-2, D skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/33">
        <i>D. Levering av lønnsopplysninger</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/33/marg/1">Overskriftene til § 5-2-35 og § 5-2-36 tas ut.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/34">§ 5-2-35 til § 5-2-36 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/35">Overskriften til § 5-2-37 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/36">
        <i>Hva det skal gis opplysninger om</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/37">§ 5-2-37 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/38">§ 5-2-37. Det skal gis opplysninger om:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/39">1. Varigheten av ansettelsen eller oppdraget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/40">2. Ytelser som det skal svares arbeidsgiveravgift av:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/40/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/40/liste/a/avsnitt/1">lønn og annen godtgjørelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/40/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/40/liste/b/avsnitt/1">trekkpliktige utgiftsgodtgjørelser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/41">3. Pensjoner og lignende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/42">4. Trekk ved utbetaling:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/42/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/42/liste/a/avsnitt/1">trygdepremier</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/42/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/42/liste/b/avsnitt/1">premier til pensjonsordninger og fradragsberettiget fagforeningskontingent</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/42/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/42/liste/c/avsnitt/1">bidrag etter pålegg fra bidragsfogden.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/43">5. Opplysning om inntektsfradrag:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/43/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/43/liste/a/avsnitt/1">sjømannsfradrag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/43/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/43/liste/b/avsnitt/1">merutgifter til losji når arbeidstaker av hensyn til arbeidet må bo utenfor hjemmet og brakkeleie mv er trukket i lønn eller er betalt direkte av arbeidstakeren.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/44">6. Forskuddstrekk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/45">7. Ytelser det ikke skal svares arbeidsgiveravgift av:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/45/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/45/liste/a/avsnitt/1">trekkfri godtgjørelse til overnatting og kost - antall døgn og beløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/45/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/45/liste/b/avsnitt/1">trekkfri godtgjørelse til kost ved reiser uten overnatting - antall dager og beløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/45/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/45/liste/c/avsnitt/1">trekkfri bilgodtgjørelse - antall kilometer og beløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/45/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/45/liste/d/avsnitt/1">andre trekkfrie utgiftsgodtgjørelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/45/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/45/liste/e/avsnitt/1">utbetalinger til næringsdrivende eksklusive mva.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/46">8. Andre lønnsopplysningspliktige ytelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/47">Overskriften til § 5-2-38 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/48">
        <i>Nærmere om levering av opplysningene</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/49">§ 5-2-38 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/50">Beløp kan avrundes nedover til nærmeste hele krone.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/51">Innen rammen av § 5-2-37 kan Skattedirektoratet tilpasse hvilke opplysninger som skal gis etter type medium opplysningene gis på.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/51/marg/1">Overskriftene til § 5-2-39 og § 5-2-40 tas ut.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/52">§ 5-2-39 til § 5-2-40 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/53">§ 5-2-41 første og fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/54">§ 5-5-13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/55">§ 5-5-13. <i>Hvordan opplysningene skal gis</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/56">Opplysningene skal leveres elektronisk til den mottakssentral og i det formatet som Skattedirektoratet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/57">§ 5-5-14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/58">Skattedirektoratet kan bestemme at den opplysningspliktige skal sende følgeskriv på skjema fastsatt av Skattedirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/59">§ 5-5-33 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/60">(2) Opplysningene skal leveres elektronisk til den mottakssentral og i det formatet som Skattedirektoratet bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/61">(3) Skattedirektoratet kan bestemme at den opplysningspliktige skal sende følgeskriv på skjema fastsatt av Skattedirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/62">§ 5-9-4 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/63">(1) Opplysningene skal leveres elektronisk til den mottakssentral og i det formatet som Skattedirektoratet bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/64">(2) Skattedirektoratet kan bestemme at den opplysningspliktige skal sende følgeskriv på skjema fastsatt av Skattedirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/65">§ 5-9-13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/66">Opplysningene skal leveres elektronisk til den mottakssentral og i det formatet som Skattedirektoratet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/67">§ 5-9-14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/68">Skattedirektoratet kan bestemme at den opplysningspliktige skal sende følgeskriv på skjema fastsatt av Skattedirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/69">Ny overskrift under § 5-9 «Annen opplysningsplikt for tredjepart» skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/70">
        <i>J. Opplysningsplikt for vederlag som er godtgjøring for tjenester av teknisk, håndverksmessig, juridisk, regnskapsmessig eller annen art</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/71">Ny § 5-9-90 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/72">§ 5-9-90. <i>Opplysningspliktige</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/73">Den som selv eller gjennom andre har utbetalt vederlag som er godtgjørelse for tjenester av teknisk, håndverksmessig, juridisk, regnskapsmessig eller annen art skal ukrevet levere opplysninger etter reglene i § 5-9-90 til § 5-9-93.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/74">Oppdragsgiver er unntatt fra opplysningsplikt når denne ikke har fradragsrett direkte eller gjennom avskrivninger for godtgjørelsen. Unntaket gjelder ikke oppdragsgivere som er skattefrie selskaper, foreninger og institusjoner, offentlige og kommunale myndigheter og boligselskap (borettslag, boligaksjeselskap mv.).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/75">Ny § 5-9-91 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/76">§ 5-9-91. <i>Opplysningspliktens omfang</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/77">Med vederlag i § 5-9-90 menes samlet fakturert beløp eksklusive merverdiavgift i siste inntektsår. Opplysningene skal spesifiseres per mottaker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/78">Plikten til å levere opplysninger gjelder ikke når mottakeren driver selvstendig næringsvirksomhet fra fast forretningssted i Norge. For utenlandske mottakere med oppdrag i Norge, skal fast forretningssted i Norge forstås som fast driftssted i Norge etter skatteavtalene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/79">Opplysningsplikten omfatter ikke ytelser som gjelder
<liste id="/kapittel/ii/ledd/79/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/79/liste/a/avsnitt/1">vederlag for persontransport,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/79/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/79/liste/b/avsnitt/1">utbetaling av provisjon vedrørende kjøp og salg av fast eiendom eller verdipapir når mottakeren av godtgjøringen har inntjent provisjonen som ledd i selvstendig næringsvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/79/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/79/liste/c/avsnitt/1">utbetaling av kommisjon fra rederier til linjeagenter som samtidig har klarering av skipet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/79/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/79/liste/d/avsnitt/1">befraktningsprovisjon til ruterederienes ekspeditører i forbindelse med anløp av ruteskip.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/80">Ny § 5-9-92 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/81">§ 5-9-92. <i>Sted for levering og leveringsmåte</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/82">Opplysninger skal leveres elektronisk til den mottakssentral og i det formatet Skattedirektoratet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/83">Ny § 5-9-93 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/84">§ 5-9-93. <i>Frist for levering av opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/85">Opplysningspliktige skal levere opplysningene samlet til Skattedirektoratet innen 15. februar i året etter inntektsåret.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-31-1921/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">§ 5-5-10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Forsikringsselskaper og Norsk Pasientskadeserstatning og andre utbetalere av erstatning for personskade og tap av forsørger skal ukrevet levere opplysninger over utbetalinger siste år. Fysiske personer er unntatt fra opplysningsplikten. Det skal gis opplysninger over følgende utbetalinger:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Alle utbetalinger ved personskade som skal dekke ervervstap frem til oppgjørstidspunktet og for et tidfestet fremtidig tidsrom. Alle periodiske utbetalinger ved personskade, med unntak av dagpenger som utbetales i privat syke- og ulykkesforsikring med inntil 20 kroner pr. dag, jf. skatteloven § 5-15 første ledd bokstav j nr. 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Renter på alle utbetalinger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Retur av forsikringspremie (ristornering), som i året overstiger kr 25 000 pr. forsikringstaker.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Alle andre utbetalinger i året som overstiger kr 100 000 på en enkelt forsikring. Ved avgjørelsen av om en utbetaling overstiger kr 100 000 i året skal det legges til grunn den samlede utbetaling, eksklusiv eventuell rentegodtgjørelse, til samme mottaker vedrørende samme skadetilfelle. Ansvarlige selskaper og sameiere regnes som en mottaker.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Utbetaling fra garanti- og kredittforsikringsselskaper og reassuranseselskaper skal ikke innberettes etter § 5-5-10 - § 5-5-15. Det samme gjelder utbetalinger på skipskaskoforsikringer (tingskade), P &amp; I-forsikringer (Protection and Indemnity), energiforsikringer og utbetalinger til stat, kommune eller fylkeskommune.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 5-5-53 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 5-5-53. <i>Hvordan opplysningene skal gis</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Opplysningene skal leveres elektronisk til den mottakssentral og i det formatet som Skattedirektoratet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">§ 5-9-30 annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">§ 5-9-32 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">§ 5-9-32. <i>Opplysningspliktens innhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">Det skal gis opplysninger om:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/9/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Giverens fødselsnummer eller organisasjonsnummer, navn og adresse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/9/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Instituttets organisasjonsnummer, navn og adresse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/9/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Samlet tidfestet bidrag fra giveren.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">§ 5-9-71 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">§ 5-9-71. <i>Opplysningspliktens innhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12">Det skal gis opplysninger om:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">Boligsameiets navn og kontoradresse samt kommune-, gårds- og bruksnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">Boligsameiets organisasjonsnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/3/avsnitt/1">Sameiers fødselsnummer eller organisasjonsnummer, navn og adresse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/4/avsnitt/1">Boligseksjonens seksjonsnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/5/avsnitt/1">Dato til dato angivelse av sameiers eiertid i inntektsåret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/6/avsnitt/1">Sameiers andel av felles skattepliktige inntekter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/7/avsnitt/1">Sameiers andel av felles fradragsberettigete utgifter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/8/avsnitt/1">Sameiers andel av felles formue.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/12/liste/9/avsnitt/1">Sameiers andel av felles gjeld.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-31-1921/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Endringen under I trer i kraft straks med virkning for opplysninger om fordel vunnet ved arbeid etter 1. juli 2014.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Endringene under II trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2015.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Endringene under III trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
