<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1860" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1860">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1860</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1860</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 18 s 3073</publisert>
    <ikraft>19.12.2014 med virkning for inntektsårene 2015, 2016 og 2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-19 med virkning for inntektsårene 2015, 2016 og 2017</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-12-19-87">L19.12.2014 nr. 87</ref>, <ref id="lov-2012-12-07-76">L07.12.2012 nr. 76</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1394</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om skattefradrag for uføre</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om skattefradrag for uføre (Nr. 1860)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om skattefradrag for uføre</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 19. desember 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2014 nr. 87 om overgangsregel til lov 7. desember 2012 nr. 76 del V om endringer i skatteloven.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1860/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder beregning av fradrag i skatt for inntektsårene 2015, 2016 og 2017 for uføre som for inntektsåret 2015 får en betydelig nedgang i inntekt etter skatt, som følge av overgang til ny uføretrygd og endret skattlegging av uføreytelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1860/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Hvem omfattes av overgangsreglene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Overgangsreglene gjelder for
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">skattytere som har mottatt uførepensjon fra folketrygden i 2014 og ny uføretrygd fra folketrygden i 2015, fordi ervervsevnen er satt ned med minst 2/3, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">skattytere som har mottatt uførepensjon fra Statens pensjonskasse i 2014 og 2015 fordi ervervsevnen er satt ned med minst 2/3, men uten å fylle vilkårene for uføreytelse fra folketrygden.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Skattytere som etter 1. januar 2015 får rett til uførepensjon med virkning fra før 1. januar 2015, omfattes ikke av overgangsreglene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1860/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for skattefradrag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det er et vilkår for skattefradrag at skattyter
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har fått skattebegrensning etter skatteloven § 17-1 første ledd bokstav a for inntektsåret 2014, og ville fått skattebegrensning for inntektsåret 2015 etter § 4 annet ledd bokstav b, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har høyere kapitalutgifter enn kapitalinntekter i både 2014 og 2015. Er skattyter gift, tas det utgangspunkt i ektefellenes samlede kapitalutgifter og kapitalinntekter. Ektefellene må til sammen ha minst én krone mer i kapitalutgifter enn kapitalinntekter.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1860/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Beregning av endring i inntekt etter skatt for inntektsåret 2015</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Formålet med beregningen er å komme fram til endring i skattyters inntekt etter skatt som følge av overgangen fra uførepensjon og pensjonsskatteregler til uføretrygd og lønnsbeskatning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Endring i inntekt beregnes ved å sammenligne
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bruttoinntekt fratrukket utlignet inntektsskatt og trygdeavgift for inntektsåret 2015, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">bruttoinntekt fratrukket utlignet inntektsskatt og trygdeavgift for inntektsåret 2015 beregnet med uførepensjon og pensjonsskatteregler istedenfor uføretrygd og lønnsbeskatning. Uførepensjon settes til mottatt uførepensjon fra folketrygden og Statens pensjonskasse for 2014, oppjustert med 2,1 prosent. Dersom skattyter bare mottar uføretrygd for deler av 2015, skal den oppjusterte uførepensjonen reduseres tilsvarende. Ved skatteberegningen anvendes skattereglene for uførepensjon for inntektsåret 2014, men med satser og beløpsgrenser som for inntektsåret 2015.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Ved beregningen etter annet ledd bokstav b er det et vilkår at skattyter får skattebegrensning etter skatteloven § 17-1 første ledd bokstav a.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Er inntekt etter skatt etter bokstav a lavere enn beregnet inntekt etter skatt etter bokstav b, gis fradrag i skatt etter § 5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1860/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Skattefradragets størrelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">For inntektsåret 2015 settes skattefradraget til nedgang i inntekt etter skatt beregnet etter reglene i § 4, fratrukket 6 000 kroner. Maksimalt skattefradrag er 100 000 kroner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">For inntektsåret 2016 og 2017 gis fradrag med henholdsvis 67 prosent og 33 prosent av det fradraget som er gitt for inntektsåret 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Skattefradraget gis ikke med høyere beløp enn summen av utlignede inntektsskatter og trygdeavgift. Ubenyttet beløp kan ikke fremføres til senere fradrag eller overføres til ektefellen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1860/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fradrag ved opphør av uføretrygd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Skattytere som fyller 67 år i løpet av 2015, får skattefradrag for inntektsåret 2015, beregnet etter § 4 og § 5, men ikke fradrag for inntektsårene 2016 og 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Skattytere som fyller 67 år i løpet av 2016, får fradrag etter § 5 annet ledd for inntektsåret 2016, men ikke fradrag for inntektsåret 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Skattytere som går fra uføretrygd til arbeid i løpet av 2016 eller 2017, får skattefradrag ut overgangsperioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1860/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks med virkning for inntektsårene 2015, 2016 og 2017.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
