<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1847" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1847</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1847</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 18 s 3032</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§7-26">L11.06.1993 nr. 101 § 7-26</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§7-27">§ 7-27</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-3">§ 15-3</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-4">§ 15-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-11-15-1430</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1378</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om avgift på flysikringstjenester</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om avgift på flysikringstjenester (Nr. 1847)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om avgift på flysikringstjenester</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 19. desember 2014 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 7-26, § 7-27, § 15-3 og § 15-4.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 66wm (forordning (EU) nr. 391/2013).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel> Generelt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">(1) Forskriften gjelder for fastsetting av avgifter for underveistjenester som ytes av Avinor Flysikring AS, og for terminaltjenester som ytes av Avinor AS eller Avinor Flysikring AS til flygninger til/fra Avinors lufthavner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">(2) Forskriften gjelder innenfor norsk område, samt i områder hvor Norge i henhold til internasjonale konvensjoner og avtaler er forpliktet til å yte flysikringstjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">(1) Med <i>terminaltjenester</i> menes tjenester av den art som er listet opp i avgiftsforordningens artikkel 8 nr. 2 bokstav a)-c).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">(2) Med <i>underveistjenester</i> menes tjenester av den art som er omfattet av definisjonen i avgiftsforordningens artikkel 8 nr. 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">(3) Med <i>avgiftsforordningen</i> menes forordning (EU) nr. 391/2013 av 3. mai 2013 om fastsettelse av en felles avgiftsordning for flysikringstjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å betale terminalavgift og underveisavgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">(1) Brukerne av terminaltjenester plikter å betale terminalavgift etter reglene i kapittel 2 dersom tjenestene ytes til flygninger til/fra de lufthavnene som er omfattet av terminalavgiftssone A i vedlegget til forskriften. Brukere av terminaltjenester som ytes til flygninger til/fra Avinors lufthavner som ikke er omfattet av terminalavgiftssone A i vedlegget, plikter å betale terminalavgift etter reglene i § 11.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">(2) Brukere av underveistjenester plikter å betale underveisavgift etter reglene i kapittel 2 dersom tjenestene ytes i underveisavgiftssonen definert i vedlegget til forskriften. Brukere av underveistjenester på flygninger til og fra kontinentalsokkelen betaler avgift etter reglene i § 13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Avgiftsfritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">(1) I tillegg til avgiftsfritak for flygninger nevnt i avgiftsforordningen artikkel 10 nr. 1, skal det heller ikke betales underveisavgift og terminalavgift etter denne forskriften for
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Flygninger utført av fartøy med militært registreringsmerke, jf. avgiftsforordningen artikkel 10 nr. 2 bokstav a);</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kalibreringsflygninger, jf. avgiftsforordningen artikkel 10 nr. 2 bokstav c);</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Rundflygninger, jf. avgiftsforordningen artikkel 10 nr. 2 bokstav d);</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">VFR-flygninger, jf. avgiftsforordningen artikkel 10 nr. 2 bokstav e);</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Humanitære flygninger, jf. avgiftsforordningen artikkel 10 nr. 2 bokstav f); og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Flygninger innen Svalbard og Jan Mayen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">(2) Kostnadene relatert til avgiftsfritaket etter første ledd skal beregnes særskilt i overensstemmelse med avgiftsforordningen artikkel 10 nr. 4. Kostnadene skal bæres av Avinor AS med mindre det på annen måte er sørget for kostnadsdekning, jf. avgiftsforordningen artikkel 10 nr. 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">(3) Avinor AS skal regnskapsmessig kunne dokumentere at kostnadsdekning etter annet ledd utelukkende er gjort med overskudd fra kommersiell aktivitet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Nasjonal tilsynsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Luftfartstilsynet er nasjonal tilsynsmyndighet for avgiftene som reguleres av avgiftsforordningen (kapittel 2), jf. forskrift 26. januar 2007 nr. 99 om etablering av et felles europeisk luftrom § 1 og § 2, og forordning (EF) nr. 550/2004 om yting av flysikringstjenester i Det felles europeiske luftrom (tjenesteytingsforordningen) artikkel 2.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel> Gjennomføring av avgiftsforordningen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av forordning (EU) nr. 391/2013</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">(1) EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 66wm (forordning (EU) nr. 391/2013 om fastsettelse av en felles avgiftsordning for flysikringstjenester) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">(2) Ytere av underveistjenester og terminaltjenester plikter løpende å kunngjøre avgiftene som følger av første ledd på selskapenes respektive internettsider.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Kostnader pådratt andre enn yter av lufttrafikktjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Samferdselsdepartementet kan bestemme at, og i hvilket omfang, kostnader som nevnt i avgiftsforordningen artikkel 6 nr. 2, skal inngå i avgiftsgrunnlaget. Organer som sitter på opplysninger som departementet trenger for å avgjøre sak etter første punktum, plikter å gi slike opplysninger til departementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Dekning av kostnader til fellesprosjekter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Samferdselsdepartementet tar stilling til om, og i hvilken grad, avgiftsinntekter skal inngå i en finansiering av fellesprosjekter, jf. avgiftsforordningen artikkel 6 nr. 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Åpenhet om kostnadsgrunnlaget</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Yter(e) av flysikringstjenester skal bidra til åpenhet om kostnadsgrunnlag, planlagte investeringer og forventet trafikk som nevnt i forordningen artikkel 9 nr. 1. Luftfartstilsynet skal påse at konsultasjon med representanter for luftromsbrukerne blir avholdt og skal legge til rette for hensiktsmessig informasjonsutveksling og innsyn i kostnadene for representanter for brukerne, EFTAs overvåkingsorgan og Eurocontrol etter samme bestemmelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Konsultasjon om avgiftspolitikken</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">(1) Luftfartstilsynet er ansvarlig for at det gjennomføres åpen høring som nevnt i avgiftsforordningen artikkel 9 nr. 1 før og under referanseperioden. Ytere av flysikringstjenester kan pålegges å gjennomføre de delene av høringene som gjelder deres egne ytelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">(2) Ytere av flysikringstjenester plikter å gi Luftfartstilsynet dokumentasjon som er nødvendig for å fylle ut vedlegg II, VI og VII til avgiftsforordningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel> Avgifter som ikke reguleres av avgiftsforordningen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Terminalavgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">(1) Beregningsformelen for terminalavgiften på de av Avinors lufthavner som ikke er omfattet av terminalavgiftssone A, skal være den samme som benyttes i henhold til avgiftsforordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">(2) Enhetssatsen settes til 70 prosent av beregnet enhetssats for terminalavgift for Avinors lufthavner omfattet av terminalavgiftssone A, og justeres årlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3">(3) Avinor AS plikter løpende å kunngjøre avgiften som nevnt i andre ledd, på selskapets internettside.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Avinor AS' betalingsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">(1) Manglende inndekning av kostnadene for flysikringstjenestene for flygninger til/fra de av Avinors lufthavner som ikke er omfattet av terminalavgiftssone A skal kunne dokumenteres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">(2) Avinor AS plikter løpende å betale Avinor Flysikring AS for manglende kostnadsdekning nevnt i første ledd. Avinor AS skal på forespørsel regnskapsmessig kunne dokumentere at slik kostnadsdekning utelukkende er gjort med overskudd fra kommersiell aktivitet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Underveisavgift for flygninger til og fra kontinentalsokkelen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Avgiften for flygninger til og fra kontinentalsokkelen er
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">kr 795,- per flygning for luftfartøy med maksimal startvekt inntil 8 000 kg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">kr 1 151,- per flygning for luftfartøy med maksimal startvekt fra 8 001 kg til og med 15 000 kg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">kr 1 769,- per flygning for luftfartøy med maksimal startvekt på 15 001 kg eller mer.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel> Avgiftsinnkreving</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for avgiftsberegning og avgiftsinnkreving mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">(1) Eurocontrol beregner underveisavgift for enkeltflygninger etter reglene i kapittel 2. Eurocontrols innkreving skjer etter reglene i kapitlet her.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">(2) Avinor Flysikring AS beregner underveisavgift for enkeltflygninger til og fra kontinentalsokkelen. Avinor AS beregner terminalavgift. Innkreving skjer etter reglene i kapittel VI i den til enhver tid gjeldende forskrift om avgifter på lufthavnene til Avinor AS, så langt de passer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Administrasjonsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">For beregning og innkreving av underveisavgiften tar Eurocontrol et administrasjonsgebyr. Avinor Flysikring AS skal sørge for at satsen for administrasjonsgebyret til enhver tid er offentlig tilgjengelig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Valutakurs</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">(1) Dersom en av medlemsstatene i Eurocontrol ikke bestemmer annet, skal avgiftssatsen beregnes på nytt hver måned ved å anvende gjennomsnittlig kurs for veksling mellom EUR og nasjonal valuta for måneden før den måned da flygingen finner sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">(2) Gjeldende valutakurs skal være månedens gjennomsnittlige sluttkrysskurs beregnet av Reuters på grunnlag av den daglige kjøpskursen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Hvem som har plikt til å betale</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Den som var luftfartøyets operatør på det tidspunkt flygningen fant sted, er ansvarlig for å betale avgiften. Dersom operatørens identitet er ukjent, skal luftfartøyets eier betraktes som operatør, med mindre eieren kan godtgjøre hvem som var operatør.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Avregning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">(1) Avregning av underveisavgiften skal finne sted i EUR.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2">(2) Beløpene som angis på fakturaen skal innbetales til Eurocontrol i Brussel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/3">(3) Eurocontrol vil likevel anse at betaleren har oppfylt sin forpliktelse dersom vedkommende foretar innbetalingen til en bankkonto åpnet i en stat som er medlem av Eurocontrol eller i en annen stat. Vedkommende bank skal være utpekt av et organ som er kompetent til det under Eurocontrolkonvensjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/4">(4) Avgiftsbeløpet påløper samme dag som en flygning gjennomføres. Betaling til Eurocontrol må skje senest 30 dager etter fakturadato.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">(1) Avgiftsbeløpet for underveisavgiften innbetales i EUR.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">(2) En betaler som er borger i en avtalestat, kan, når han foretar innbetaling til en utpekt bankinstitusjon i staten der han er borger, likevel innfri gjelden i vedkommende stats konvertible valuta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">(3) Når en betaler benytter seg av muligheten omhandlet i annet ledd, skal omregningen av beløpet i EUR til nasjonal valuta skje på grunnlag av gjeldende valutakursnotering for handelstransaksjoner på den dato og på det sted betalingen skjer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Mottatt betaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Betaling betraktes som mottatt av Eurocontrol på den valuteringsdato da skyldig beløp blir kreditert Eurocontrols angitte bankkonto. Valuteringsdato skal være den dato da beløpet er disponibelt for Eurocontrol.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Vedlegg til innbetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">(1) Med innbetalingen skal det følge en oversikt med referanser, datoer og beløp i EUR for betalte regninger og fratrukne tilgodehavender. Kravet om å vise regningsbeløpene i EUR gjelder også for betalere som benytter seg av muligheten til å foreta innbetalingen i nasjonal valuta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">(2) Når en innbetaling ikke er vedlagt opplysningene som angitt i første ledd, og det derfor ikke framgår at innbetalingen gjelder en eller flere bestemte regninger, vil Eurocontrol anvende betalingen først til dekning av påløpte renter, og deretter til dekning av den eldste ubetalte regning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Klage på fakturering foretatt av Eurocontrol</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">(1) Klager som gjelder fakturaer, må framsettes skriftlig eller elektronisk til Eurocontrol på en slik måte som Eurocontrol på forhånd måtte ha godkjent. Klagen må være mottatt av Eurocontrol senest 60 dager etter fakturadatoen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">(2) Klagen må være begrunnet, og bør være vedlagt relevant underlagsmateriale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/3">(3) Innlevering av klage gir ikke klageren rett til å gjøre fradrag i den aktuelle regning, med mindre Eurocontrol har gitt ham tillatelse til å gjøre dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/4">(4) Når Eurocontrol og en bruker begge er debitor og kreditor i sitt mellomværende, skal det ikke foretas motregning uten at Eurocontrol på forhånd har sagt seg enig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Forsinkelsesrente</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">(1) Enhver avgift som ikke er betalt innen siste betalingsdag, skal forøkes med en sats fastsatt av et organ som er kompetent i henhold til Eurocontrol-konvensjonen og offentliggjort av Avinor Flysikring AS. Forsinkelsesrenten beregnes dag for dag av forfalt og ubetalt beløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2">(2) Renten beregnes og innkreves i EUR.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel> Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Samferdselsdepartementet kan dispensere fra kravene i forskriften i den grad det er forenlig med kravene i avgiftsforordningen og øvrige forpliktelser etter EØS-avtalen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">(1) Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/2">(2) Forskrift 15. november 2010 nr. 1430 om avgift på flysikringstjenester som ytes av Avinor AS oppheves.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Terminalavgiftssone A</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Det samlede luftrommet hvor Avinor Flysikring AS yter terminaltjenester til flygninger til følgende lufthavner:
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Bergen lufthavn, Flesland</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Oslo lufthavn, Gardermoen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Stavanger lufthavn, Sola</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Trondheim lufthavn, Værnes.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">
        <i>Underveisavgiftssone</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Hele det norske luftrommet fra bakken og opp til og med det øvre luftrommet, med unntak av flygningene til og fra kontinentalsokkelen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1847/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordning <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/2/marg/1">Se her for å lese forordning (EU) nr. 391/2013:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32013r0391u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Uoffisiell oversettelse</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
