<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1821" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1821</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1821</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 18 s 2967</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-11-08-1227</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1351</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskot til avløysing ved sjukdom mv.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskot til avløysing ved sjukdom og fødsel mv. (Nr. 1821)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskot til avløysing ved sjukdom og fødsel mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Landbruks- og matdepartementet 19. desember 2014 med heimel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med tilskott etter denne forskrifta er å medverke til å dekkje kostnadene til avløysing ved eigen eller barns sjukdom, svangerskap, fødsel, adopsjon eller omsorgsovertaking, og ved dødsfall.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til jordbruksoppgjeret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Tilskotet vert utrekna med grunnlag i føresegner om satsar, definisjonar, utmålingsreglar m.m. fastsett i medhald av jordbruksoppgjeret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Generelle vilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tilskot etter denne forskrifta kan gjevast til føretak som er registrert i Einingsregisteret og som driv vanleg jordbruksproduksjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Den personen som det vert søkt tilskot for må ha hatt ei gjennomsnittleg næringsinntekt frå jordbruk, gartneri mv. frå føretaket på minimum ½ G i dei to siste inntektsåra som føretaket har fått skatteoppgjer for pr. 1. januar i det året avløysinga finn stad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Tilskotet kan gjevast til dekking av dokumenterte utgifter til avløysing.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Som avløysing reknast ikkje arbeid utført av person som
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">har næringsinntekt frå føretaket,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">er ektefelle eller sambuar til nokon som har næringsinntekt frå føretaket, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">er under 15 år.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tilskot ved sjukdom</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det kan gjevast tilskot dersom den personen som det vert søkt tilskot for er sjukemeldt frå arbeid i føretaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Når den det søkjast tilskot for har vore sjukemeldt i til saman 365 dagar dei tre siste åra, opphøyrer retten til tilskot. Tilskotet kan på ny gjevast når den som det vert søkt tilskot for har vore heilt arbeidsfør i 26 veker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tilskot ved svangerskap, fødsel, adopsjon og omsorgsovertaking av barn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det kan gjevast tilskot når den personen det vert søkt tilskot for er gravid og tek i mot svangerskapspengar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Det kan gjevast tilskot når den det vert søkt tilskot for tek i mot foreldrepengar eller eingongsstønad etter folketrygdlova kapittel 14.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">I samband med fødsel kan det gjevast tilskot for avløysing av faren i inntil 14 samanhengande dagar dersom han bur saman med mora til barnet og føretaket ikkje tek i mot tilskot for avløysing av mor i desse dagane. Der adoptivforeldre og fosterforeldre tek over omsorga kan det òg ytast slikt tilskot til ein av foreldra. Dette gjeld likevel ikkje ved stebarnsadopsjon eller der barnet er over 15 år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tilskot ved sjukdom hos barn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det kan gjevast tilskot når den personen det vert søkt tilskot for følgjer barn til legeundersøking eller anna oppfølging i samband med sjukdom eller skade. Tilskotet kan gjevast til og med det kalenderåret barnet fyller 12 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Det kan gjevast tilskot når den personen det vert søkt tilskot for har barn med kronisk sjukdom, langvarig sjukdom eller har nedsett funksjonsevne og det derfor er ei markert auke i risikoen for at personen får fråvær frå arbeidet sitt i føretaket. Tilskotet kan gjevast til og med det kalenderåret barnet fyller 18 år. Det kan òg gjevast tilskot for å kunne delta i opplæring ved godkjend helseinstitusjon eller offentleg kompetansesenter for å kunne ta seg av og behandle barnet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Tilskotet kan gjevast inntil 20 dagar pr. år for kvar av foreldra. For einslege foreldre kan det gjevast tilskot i inntil 40 dagar pr. år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilskot ved dødsfall</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Attlevande ektemake/sambuar, barn eller foreldre til ein avdød person som dreiv eit føretak med vanleg jordbruksproduksjon, kan gjevast tilskot til avløysing i inntil 8 veker etter dødsfallet. Avdøde må ha hatt ei gjennomsnittleg næringsinntekt frå jordbruk, gartneri mv. frå føretaket på minimum ½ G dei to siste inntektsåra som føretaket har fått skatteoppgjør for pr. 1. januar i dødsåret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Reglane i § 3 første og andre ledd gjeld ikkje for attlevande som nemnt i første ledd i paragrafen her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Føretak som søkjer tilskot skal nytte søknadsskjema fastsett av Landbruksdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Søknadsfristen er 3 månader etter siste dag i perioden avløysinga fann stad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Tilskotet kan ikkje overdragast til eige eller pant.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Administrasjon, dispensasjon og klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Landbruksdirektoratet administrerer tilskot etter denne forskrifta. Vedtak om tilskot gjerast av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Landbruksdirektoratet og fylkesmannen kan i særskilte høve dispensera frå reglane i § 3 andre ledd, § 4 t.o.m. § 7 samt § 8 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Vedtak som er gjort av kommunen kan klagast til fylkesmannen. Vedtak som er gjort av fylkesmannen kan klagast til Landbruksdirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Søkjaren av tilskot pliktar å gje alle opplysningar som kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet finn naudsynt for å kunne forvalte ordninga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kontrollerer at utbetaling av tilskot er rett. Søkjaren pliktar å utlevere all bokføring, korrespondanse og oppteikningar som vedkjem tilskotet. Opplysningar gitt i samband med søknad om tilskot kan òg kontrollerast ved teljing og måling på dei eigedomar som føretaket nyttar i drifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Avkorting ved regelverksbrot</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Dersom føretaket aktlaust eller forsettleg driv eller har drive verksemda si i strid med anna regelverk for jordbruksverksemd, kan heile eller delar av det tilskotet som tilfell føretaket avkortast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Avkorting ved feilopplysningar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Dersom føretaket aktlaust eller forsettleg har gjeve feil opplysningar i søknaden som har eller ville danna grunnlag for ei urettmessig utbetaling av tilskot, kan heile eller delar av det tilskotet som tilfell føretaket avkortast. Tilskotet kan også avkortast dersom føretaket ikkje følgjer fristar som kommunen, fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet har sett for å kunne utføre kontrolloppgåvene i medhald av § 10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Tilbakebetaling og renter mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Dersom føretaket som følgje av manglande oppfylling av vilkåra i denne forskrifta eller av andre grunnar har motteke ei utbetaling som ikkje var rettmessig, kan det feilutbetalte beløpet krevjast tilbakebetalt frå mottakaren eller motreknast i seinare utbetalingar av tilskot. Tilsvarande gjeld differansen mellom utbetalt beløp og redusert tilskot som følgje av vedtak om avkorting etter § 11 og § 12.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">For tilbakebetalingskrav kan det krevjast renter når kravet ikkje vert innfridd ved forfall. Ved grov aktløyse eller forsett kan renter krevjast frå tidspunktet for utbetalinga av det urettmessige tilskotet. Størrelsen på renta følgjer rentesatsen fastsett med heimel i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinka betaling m.m.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Krav frå offentlege styresmakter som spring ut av jordbruksverksemda til føretaket kan motreknast i seinare tilskotsutbetalingar til føretaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1821/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskrifta gjeld frå 1. januar 2015. Frå same tid blir forskrift 8. november 2006 nr. 1227 om tilskot til avløysing oppheva.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
