<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1850" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1850">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1850</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1850</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 18 s 3042</publisert>
    <ikraft>01.01.2015 - 31.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01 - 2015-12-31</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§59">§ 59</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§21">L26.03.1999 nr. 15 § 21</ref>, <ref id="for-2000-02-11-99">F11.02.2000 nr. 99</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1381</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om blåkveitefisket, 2015</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om regulering av fisket etter blåkveite i 2015 (Nr. 1850)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regulering av fisket etter blåkveite i 2015</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 19. desember 2014 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 12, § 13, § 14, § 16, § 21, § 36, § 37 og § 59 og lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 21, jf. delegeringsvedtak 11. februar 2000 nr. 99.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1850/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelt forbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Det er forbudt for norske fartøy å fiske og lande blåkveite nord for 62° N i 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Unntatt fra forbudet i første ledd er fiske i fiskerisonen ved Jan Mayen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1850/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Totalkvote og periodekvoter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Uten hinder av forbudet i § 1 første ledd kan norske fartøy med adgang til å fiske blåkveite, fiske og lande inntil 9 675 tonn blåkveite.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Av kvantumet i første ledd avsettes 123 tonn blåkveite til forskningsformål.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Av kvantumet i første ledd kan fartøy under 28 meter største lengde som fisker med konvensjonelle redskap, og som har adgang til å delta i direkte fiske etter blåkveite jf. forskrift om adgang til å delta i kystfartøygruppens fiske for 2015 (deltakerforskriften), fiske og lande til sammen inntil 4000 tonn fra mandag 25. mai kl. 00.00 til Fiskeridirektoratet vedtar å stoppe fisket, og inntil 1700 tonn fra mandag 27. juli kl. 00.00 til Fiskeridirektoratet vedtar å stoppe fisket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1850/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Maksimalkvoter for fartøy under 28 meter største lengde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Fartøy som kan delta i fisket etter § 2 tredje ledd kan maksimalt fiske og lande følgende kvanta blåkveite rund vekt:
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Lengde</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Maksimalkvote</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">0-13,99 meter største lengde </entry>
              <entry colname="2">15,0 tonn </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">14-19,99 meter største lengde </entry>
              <entry colname="2">17,5 tonn </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">20-27,99 meter største lengde </entry>
              <entry colname="2">20,0 tonn </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1850/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Bifangst for konvensjonelle kystfartøy under 28 meter største lengde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For fartøy som ikke har adgang til å delta i direktefisket etter blåkveite, eller når dette fisket ikke er tillatt, er det ved fiske etter andre fiskeslag nord for 62° N tillatt å ha blåkveite som bifangst. Mengden blåkveite om bord til enhver tid, ved avslutning av fisket og av landet fangst kan ikke overskride 7 %.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Fartøy som leverer flere ganger per uke, kan likevel ha en større bifangst dersom mengden blåkveite som til sammen leveres per uke, ikke overstiger innblandingsprosenten etter første ledd. Innblandingsprosenten avregnes basert på summen av alle sluttsedler/landingssedler undertegnet i tidsrommet fra mandag klokken 00.00 til søndag klokken 23.59.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Fartøy over 28 meter største lengde kan, uavhengig av første og annet ledd, ikke ha mer enn 17,5 tonn blåkveite som bifangst.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Blåkveite tatt som bifangst i perioder hvor fartøyet ikke kan drive direkte fiske går til fradrag i det enkelte fartøys maksimalkvote i det direkte fisket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1850/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kvote for konvensjonelle havfiskefartøy på eller over 28 meter og trålere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Uten hinder av forbudet i § 1 første ledd kan konvensjonelle havfiskefartøy på eller over 28 meter største lengde og trålere fiske og lande en kvote på 57 tonn blåkveite rund vekt. Denne kvoten må også dekke eventuell bifangst i andre fiskerier.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1850/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kvoteutnyttelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Hvert fartøy kan bare fiske og lande én kvote av de enkelte fiskeslag innenfor reguleringsåret. Uten hinder av dette kan hvert fartøy fiske og lande kvote utvekslet eller tildelt i medhold av bestemmelser om spesielle kvoteordninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ved kjøp av fartøy skal det gjøres fradrag i kvoten for det kvantum kjøper har fisket og levert innenfor reguleringsåret med annet fartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Ved kjøp av fartøy som i reguleringsåret har fisket og levert hele eller deler av selgers kvotegrunnlag i det aktuelle fiskeriet, skal det gjøres fradrag for dette kvantumet i kjøpers kvotegrunnlag inneværende reguleringsår.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Når det ved kjøp gjøres fradrag etter både andre og tredje ledd, skal bare det kvantum som er størst, trekkes fra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Det kan gjøres unntak fra bestemmelsen i første ledd og tredje ledd dersom fartøyet har deltatt i lukket gruppe i de enkelte fiskeri og ikke har skiftet eier de siste to årene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1850/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Overføring av fangst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det kvantum som kan fiskes av det enkelte fartøy kan ikke overføres til et annet fartøy. Det er også forbudt å motta og lande fangst fisket av annet fartøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1850/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Stengte områder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Det er forbudt å fiske og lande blåkveite fisket innenfor følgende områder, avgrenset av rette linjer trukket mellom følgende posisjoner:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">N 67° 10' Ø 008° 40'</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">N 67° 10' Ø 007° 50'</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">N 66° 52' Ø 007° 10'</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">N 66° 52' Ø 008° 05'</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1/marg/1">og</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1+"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1+">N 67° 55' Ø 010° 07'</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2+"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1+">N 67° 55' Ø 009° 40'</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3+"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1+">N 67° 45' Ø 009° 30'</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4+"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1+">N 67° 45' Ø 009° 55'</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Fiskeridirektoratet kan gi dispensasjon til å fiske blåkveite i de stengte områdene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1850/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Bemyndigelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Fiskeridirektoratet kan stoppe fisket når det er beregnet at totalkvote eller periodekvoter, herunder tatt hensyn til bifangst, blir oppfisket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Fiskeridirektoratet kan endre denne forskriften og fastsette nærmere bestemmelser som er nødvendig for å oppnå en rasjonell og hensiktsmessig utøvelse eller gjennomføring av fisket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1850/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Foretak og den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser i denne forskrift, kan ilegges overtredelsesgebyr i henhold til lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar § 59 og forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressursloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1850/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskrift, straffes i henhold til lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevende marine ressurser § 60, § 61, § 62, § 64 og § 65. På samme måte straffes medvirkning og forsøk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1850/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2015 og gjelder til og med 31. desember 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
