<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-17-1803" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-17-1803</id>
    <dato>17.12.2014 nr. 1803</dato>
    <dato type="iso">2014-12-17</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 17 s 2911</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-03-37-§8">L03.06.2005 nr. 37 § 8</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§15">§ 15</ref></hjemmel>
    <rettet>18.09.2015 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2014-1310</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettigheter 2015 (Nr. 1803)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettigheter 2015</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 17. desember 2014 med hjemmel i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte § 8, § 9, § 10, § 14 og § 15.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1">
        <kverdi>Første del</kverdi>
        <ktittel>Forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettigheter</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k1">
          <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
          <ktittel>Tidspunkt for forrentning av utdanningslånet og tilbakebetalingsplan</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k1/p1-1">
            <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
            <ptittel>Forrentning av utdanningslånet</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Utdanningslånet blir satt rentebærende fra det første månedsskiftet etter at låntakeren har avsluttet eller avbrutt utdanningen, eller når låntaker ikke lenger har rett til støtte etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, første og fjerde del. Det blir også regnet renter når låntakeren er i utdanning, men ikke får støtte, se kapittel 11.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Gjeld fra tidligere utdanning er rentebærende når låntakeren er i deltidsutdanning.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">Ved omgjøring av stipend til lån som følge av behovsprøving i henhold til kapittel 29 i forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, rentebelastes dette lånet fra den datoen beløpet legges til låntakerens konto.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k1/p1-2">
            <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
            <ptittel>Tilbakebetalingsplan</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Det blir sendt ut tilbakebetalingsplan når lånet er satt rentebærende.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">En låntaker som har fått tilbakebetalingsplan og deretter har fått støtte til ny utdanning, får fastsatt ny tilbakebetalingsplan for den samlede gjelden.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k2">
          <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
          <ktittel>Rentevilkår</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k2/p2-1">
            <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
            <ptittel>Beregning av renter</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Lån i Lånekassen har flytende rente med mindre låntaker inngår avtale om å binde renten.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Utgangspunktet for beregning av renter på lån i Lånekassen er statens antatte lånekostnader for tilsvarende rentebindingstid med et påslag på 1,25 prosentpoeng årlig effektiv rente. Staten har et begrenset antall utestående statspapirer (lån som enten er statskasseveksler eller statsobligasjoner), og det vil ofte være nødvendig å interpolere (finne en veid gjennomsnittsrente) mellom to statspapirer. Lånekostnaden anslås ved å observere markedskursen på Oslo Børs på slutten av dagen. Ved beregning av renten for en bestemt observasjonsperiode brukes kursobservasjoner på dager med oppgjør i den gitte perioden. Gjennomsnittet for alle daglige kursobservasjoner avrundes til nærmeste 0,1 prosentpoeng.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">De nominelle rentene på det enkelte lån til kunden beregnes ut fra en oppgitt årlig effektiv rente inkludert påslaget på 1,25 prosentpoeng. Årlige effektive renter for faste og flytende renter før gebyrer beregnes av Finansdepartementet og publiseres på Lånekassens nettsider. Formelen for å beregne den årlige nominelle renten er:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/marg/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20141217-1803-01-01.png" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/marg/2">der:</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/marg/3">r<sub>n</sub> = årlig nominell rente i prosent</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/marg/4">r<sub>e</sub> = årlig effektiv rente før gebyrer i prosent inkludert påslaget på 1,25 prosentpoeng</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/marg/5">n = antall årlige renteinnbetalinger.</marg></ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">Ved beregning av de nominelle rentene legges det til grunn tolv terminer per år. Rentene oppgis med tre desimaler. Det er Lånekassen som fastsetter de nominelle rentene. Ved beregning av effektiv rente på det enkelte lån til kunden, kommer i tillegg gebyrer hjemlet i utdanningsstøtteloven § 8 og tilhørende forskrifter.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5">Hovedstolen og kapitaliserte renter blir rentebelastet på etterskudd med en nominell perioderente som tilsvarer den årlige nominelle renten dividert med 365 eller 366 dager. Nye påløpte renter som ikke er betalt før hvert terminforfall blir kapitalisert etter forfallet.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6">Utgangspunktet for fastsetting av flytende rente er gjennomsnittet av observerte markedsrenter over to måneder på statspapirer (statskasseveksler) med gjenstående løpetid fra null til tre måneder. Observasjonsperiodene starter ved årsskiftet, og ny rente trer i kraft to måneder etter endt observasjonsperiode.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/7">Lånekassen tilbyr fast rente hver annen måned, for perioder på tre, fem eller ti år. Utgangspunktet for fastsetting av de faste rentene er gjennomsnittet av observerte markedsrenter i løpet av én måned for statspapirer (obligasjoner) med tilsvarende løpetid. Observasjonsperiodene starter ved årsskiftet, og ny rente trer i kraft én måned etter endt observasjonsperiode. For eksempel er den faste renten fra 1. januar beregnet ut fra observasjoner i november. Ved avtale om binding av renten gjelder den aktuelle fastrenten fra én måned etter endt observasjonsperiode.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/8">Det blir regnet renter etter forsinkelsesrenteloven av forfalt beløp fra dagen etter forfallsdato, og av hele lånet fra den datoen lånet er sagt opp som følge av mislighold.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k2/p2-2">
            <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
            <ptittel>Binding av renten</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Renten kan bindes for en periode på tre, fem eller ti år.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Søknad om å binde renten må være kommet inn til Lånekassen senest tolv dager etter endt observasjonsperiode.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">Låntaker som har inngått avtale om å binde renten, skal betale i samsvar med avtalen.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">Det er ikke anledning til å binde renten på kun deler av lånet.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k2/p2-3">
            <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
            <ptittel>Oppheving av rentebinding</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Dersom det ikke er inngått ny avtale om å binde renten når avtaleperioden er ute, blir lånet forrentet etter reglene for flytende rente, se § 2-1.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Beregning av over- og underkurs ved førtidig tilbakebetaling av deler av eller hele lån med fast rente gjøres etter § 9 om førtidig innfrielse av fastrentekreditt i forskrift 7. mai 2010 nr. 654 om kredittavtaler mv. Det tas utgangspunkt i årlige effektive renter avrundet til en desimal før gebyrer, beregnet av Finansdepartementet og publisert på Lånekassens nettsider. De årlige effektive renter før gebyrer vil fremgå av kundens låneavtale.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">Ved beregning av det veide gjennomsnittet av renten mellom to tilsvarende lån med en kortere og lengre bindingstid (interpolering) som ligger nærmest gjenværende bindingstid på lånet som tilbakebetales, benyttes de rentetilbud som gjelder på tilbakebetalingstidspunktet. Skulle det ikke foreligge noe tilbud om rentebinding på det aktuelle tidspunktet, brukes siste tilbud om fastrente. Når gjenværende løpetid for det aktuelle fastrentelånet er mindre enn tre år, brukes flytende rente på tilbakebetalingstidspunktet og tre års fastrentetilbud i gjennomsnittsberegningen.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">Dersom låntaker avslutter fastrenteavtalen i avtaleperioden brukes de samme regler for beregning av over- og underkurs som forutsatt i § 9 i forskrift 7. mai 2010 nr. 654 om kredittavtaler mv. Overgang fra fast til flytende rente vil skje på den første dagen i måneden etter at søknaden er innlevert innenfor gjeldende tidsfrister. Ved beregning av den interpolerte renten mellom to lån med en kortere og en lengre bindingstid, som ligger nærmest gjenværende bindingstid på lånet som går fra fast til flytende rente, brukes de tilbud for fast rente som på søknadstidspunktet vil være gjeldende renter fra første dag i neste måned. Når gjenværende løpetid for det aktuelle fastrentelånet er mindre enn tre år, brukes den flytende renten som gjelder i den måneden søknaden er innlevert og tre års fastrentetilbud som på søknadstidspunktet vil være gjeldende rente fra første dag i måneden etter at søknaden er innlevert.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/5">Dersom låntaker avslutter fastrenteavtalen i avtaleperioden inntreffer en sperrefrist på to måneder hvor lånet forrentes etter flytende rente, før lånet eventuelt kan bindes på nytt, se § 2-4 bokstav g.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/6">Søknad om å avslutte fastrenteavtalen må være kommet inn til Lånekassen senest tolv dager etter endt observasjonsperiode.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/7">Avtale om rentebinding blir også opphevet dersom låntaker begynner i fulltids- eller deltidsutdanning i avtaleperioden og får lån og/eller stipend fra Lånekassen. I slike tilfeller regnes avtalen om rentebinding som oppsagt den første måneden støtten utbetales. Overgang fra fast til flytende rente vil skje på den første dagen i måneden etter at avtalen regnes som oppsagt. Det blir regnet over- eller underkurs i samsvar med reglene i annet og tredje ledd.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k2/p2-4">
            <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
            <ptittel>Avgrensning i adgangen til å inngå avtale om binding av renten</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Følgende låntakere kan ikke inngå avtale om å binde renten:
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">låntaker under 18 år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">låntaker som har kortere nedbetalingstid enn avtaleperioden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">låntaker med lån som ikke er satt rentebærende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">låntaker med oppsagt lån</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">låntaker i gjeldsordning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">låntaker i deltidsutdanning med støtte fra Lånekassen og som har rentebærende lån fra tidligere utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">låntaker som sier opp avtale om binding av renten før normert utløpstid, kan ikke inngå ny avtale om fastrente før tidligst etter to måneder. Se § 2-3 femte ledd.</avsnitt></liste></ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k2/p2-5">
            <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
            <ptittel>Rentesrente</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Det blir regnet rentesrente med den rentesatsen som gjelder. Renter som ikke blir betalt, blir satt rentebærende etter hvert forfall. For låntaker som har lån fra før 1. juli 1985, blir det ikke regnet renter av rentegjeld som er opparbeidet før 1. januar 1990. Det blir ikke regnet renter av rentegjeld som er påløpt etter reglene i forsinkelsesrenteloven.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k3">
          <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
          <ktittel>Terminbeløp</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k3/p3-1">
            <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
            <ptittel>Fastsettelse av terminbeløp</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Terminbeløpene fastsettes etter annuitetsprinsippet, slik at gjelden nedbetales i løpet av den fastsatte nedbetalingstiden.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k3/p3-2">
            <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
            <ptittel>Unntak i særlige tilfelle</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">I særlige tilfelle kan Lånekassen fravike reglene for fastsettelse av terminbeløpene.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k3/p3-3">
            <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
            <ptittel>Justering av terminbeløpet</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Terminbeløpet blir justert når rentesatsen endres.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k4">
          <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
          <ktittel>Nedbetalingstid</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k4/p4-1">
            <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
            <ptittel>Vanlig nedbetalingstid</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Den lengste nedbetalingstiden er 20 år fra den siste datoen lånet blir satt rentebærende. Lån over kr 235 000 vil normalt gi 20 års nedbetalingstid.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k4/p4-2">
            <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
            <ptittel>Utvidet nedbetalingstid</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Når det gis betalingsutsettelse for en termin, blir nedbetalingstiden normalt utvidet tilsvarende. Nedbetalingstiden kan ikke bli utvidet til mer enn 30 år.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k4/p4-3">
            <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
            <ptittel>Kortere nedbetalingstid</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Lånet skal være nedbetalt innen låntakeren fyller 65 år. For låntakere over 45 år blir terminbeløpene oppjustert slik at lengste nedbetalingstid blir kortere enn 20 år.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k5">
          <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
          <ktittel>Ekstra innbetaling og innfrielse</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k5/p5-1">
            <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
            <ptittel>Ekstra innbetaling på lån med flytende rente</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Låntaker med lån som blir forrentet etter § 2-1 (flytende rente), kan innfri eller betale ned gjelden raskere og med større beløp enn det som er fastsatt i betalingsplanen, uten ekstra kostnader.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k5/p5-2">
            <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
            <ptittel>Ekstra innbetaling på lån med bundet rente</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">For låntaker som har inngått avtale om å binde renten etter § 2-2, vil ekstra innbetalinger eller innfrielse av gjelden i avtaleperioden føre til at det blir beregnet over- eller underkurs etter § 2-3.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k5/p5-3">
            <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
            <ptittel>Refusjon av ekstra innbetalinger</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Ekstra innbetalinger vil bare i særlige tilfeller kunne bli refundert.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k6">
          <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
          <ktittel>Forfall, betalingsvarsel og gebyr</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k6/p6-1">
            <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
            <ptittel>Terminforfall og betalingspause</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Første terminforfall blir fastsatt til om lag sju måneder etter at utdanningen er avsluttet eller avbrutt, eller når låntakeren ikke lenger mottar støtte fra Lånekassen (betalingspause). Dette gjelder også ved ny tilbakebetalingsplan etter § 1-2.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">En låntaker som får støtte til deltidsutdanning og har lån det tidligere er utstedt tilbakebetalingsplan for, kan ikke få ny betalingspause.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">Utdanningsgjelden har månedlige terminforfall.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k6/p6-2">
            <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
            <ptittel>Låntakerens plikt til innbetaling til tross for manglende betalingsvarsel</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Terminbeløpet skal betales selv om låntakeren ikke har fått betalingsvarsel, se § 16-2.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k6/p6-3">
            <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
            <ptittel>Gebyr ved førstegangs betalingsvarsel</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Ved varsling om terminbeløp som forfaller, påløper et gebyr på 18 kroner. Gebyret påløper ikke for låntakere som benytter elektronisk varsling, eller for låntakere som ikke kan benytte elektronisk varsling på grunn av dokumentert synshemming.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k6/p6-4">
            <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
            <ptittel>Gebyr ved andregangs betalingsvarsel (første purring)</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Ved andregangs betalingsvarsel påløper et gebyr på kr 280.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k6/p6-5">
            <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
            <ptittel>Gebyr ved tredjegangs betalingsvarsel (varsel om oppsigelse)</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">Ved tredjegangs betalingsvarsel påløper et gebyr på kr 490.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k6/p6-6">
            <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
            <ptittel>Prioriteringsrekkefølge ved innbetaling</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">En innbetaling dekker i denne rekkefølgen: eventuelle inkassoomkostninger, gebyr, renter og lån.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k6/p6-7">
            <pverdi>§ 6-7.</pverdi>
            <ptittel>Transaksjonskostnader</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1">Låntakeren skal dekke transaksjonskostnadene ved å betale gjelden.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k7">
          <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
          <ktittel>Følger av mislighold av betalingsforpliktelse eller brudd på opplysningsplikt</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k7/p7-1">
            <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
            <ptittel>Følger av unnlatt innbetaling etter tredjegangs betalingsvarsel</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Lånekassen kan kreve at hele gjelden blir innfridd før forfallstiden dersom låntakeren vesentlig misligholder låneavtalen. Dersom låntakeren ikke betaler innen fristen gitt i tredjegangs betalingsvarsel, fatter Lånekassen vedtak om oppsigelse av hele gjelden, og Statens innkrevingssentral overtar innkrevingen av den misligholdte gjelden. Oppsigelsen oppheves dersom låntakeren betaler eller får innvilget betalingsutsettelse for forfalte, ubetalte terminbeløp. Det vises til bestemmelsene om betalingslettelser i annen del. Ved oppheving av oppsigelsen trekker Lånekassen saken tilbake fra Statens innkrevingssentral.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">Det blir regnet renter etter forsinkelsesrenteloven av forfalt beløp fra dagen etter forfallsdato, og av hele lånet fra den datoen lånet er sagt opp som følge av mislighold.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">Med gjeld menes lån, renter, gebyr og omkostninger.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k7/p7-2">
            <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
            <ptittel>Innkreving av misligholdt gjeld</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Dersom låntakeren ikke betaler hele det forfalte, ubetalte terminbeløpet, kan Statens innkrevingssentral inngå frivillig betalingsavtale for det forfalte beløpet.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">Krav om tilbakebetaling av forfalt del av utdanningsgjeld kan inndrives ved trekk i lønn og andre lignende ytelser etter reglene i dekningsloven § 2-7.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k7/p7-3">
            <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
            <ptittel>Tvangsinnkreving</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">Krav om tilbakebetaling av utdanningsgjeld er tvangsgrunnlag for utlegg. Ved vesentlig mislighold kan Statens innkrevingssentral som særnamsmannsmyndighet avholde utleggsforretning for hele gjelden etter reglene i tvangsfullbyrdelsesloven. Statens innkrevingssentral kan også sende begjæring om utlegg til stedlig namsmann.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">Dersom forfalte, ubetalte terminbeløp innbetales, kan innkrevingen stanses.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k7/p7-4">
            <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
            <ptittel>Låntaker i utlandet</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">Dersom låntakeren er bosatt i utlandet, kan Statens innkrevingssentral kreve inn gjelden der låntakeren bor. Statens innkrevingssentral kan benytte inkassobyrå, advokat eller rettsapparatet. Innkrevingen kan stanses dersom forfalte, ubetalte terminbeløp innbetales, selv om saken er oversendt inkassobyrå eller advokat for låntakere som er bosatt i utlandet.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k7/p7-5">
            <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
            <ptittel>Gebyrer</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">Låntaker kan belastes gebyrer og kostnader i forbindelse med tilbakebetaling og innkreving av gjelden.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k7/p7-6">
            <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
            <ptittel>Vedvarende og grovt mislighold</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1">Ved vedvarende og grovt mislighold av betalingsforpliktelsene kan låntakerens gjeld bli permanent overført til Statens innkrevingssentral. En permanent overføring av gjelden til Statens innkrevingssentral medfører tap av rettigheter gitt i eller i medhold av utdanningsstøtteloven.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2">Misligholdet blir ansett som vedvarende og grovt når gjelden har vært oppsagt i tre år.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k7/p7-7">
            <pverdi>§ 7-7.</pverdi>
            <ptittel>Unntak fra § 7-6</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1">Det gjøres unntak fra § 7-6 dersom ett av følgende forhold er til stede:
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">låntakeren har en løpende frivillig betalingsordning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">låntakeren har en løpende tvungen betalingsordning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">låntakeren har betalt inn et vesentlig beløp de siste tolv månedene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">låntakeren sannsynliggjør at den nåværende situasjonen gir rett til betalingslettelser etter annen del, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">særskilte forhold gjør det rimelig å unnta gjelden for overføring.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2">Krav om unntak må begrunnes og framsettes innen den fristen som er angitt i varsel om permanent overføring av gjelden til Statens innkrevingssentral. Krav om unntak etter at gjelden er permanent overført blir ikke behandlet.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k7/p7-8">
            <pverdi>§ 7-8.</pverdi>
            <ptittel>Andre følger av mislighold av betalingsplikten</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/1">Mislighold av betalingsplikten kan føre til avslag på søknad om støtte til ny utdanning etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte og avslag på søknad om betalingsutsettelse, rentefritak og ettergivelse, se § 17-3 og forskrift om tildeling av utdanningsstøtte.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k7/p7-9">
            <pverdi>§ 7-9.</pverdi>
            <ptittel>Følger av brudd på opplysningsplikten</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1">Dersom en låntaker forsettlig eller uaktsomt har brutt opplysningsplikten etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, og dermed har fått eller har forsøkt å få utbetalt eller godskrevet støtte som forskriftene ikke gir rett til, kan Lånekassen kreve støttebeløpet tilbakebetalt og regne renter fra det tidspunktet låntakeren fikk tildelt støtte. Hele gjelden kan bli sagt opp og innkrevd etter § 7-2 til § 7-4. Låntakeren kan miste retten til betalingslettelse og ettergivelse.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2">Ved vurderingen av misligholdet legges det i hovedsak vekt på hvor lenge misligholdet har pågått og på størrelsen av uberettiget mottatt støtte.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k8">
          <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
          <ktittel>Utdanningsgjeld og gjeldsordning</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k8/p8-1">
            <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
            <ptittel>Utenrettslig gjeldsordning</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Utdanningsgjeld kan tas med i gjeldsordninger utenfor gjeldsordningsloven (utenrettslig gjeldsordning). En søknad om slik gjeldsordning skal inneholde dokumenterte opplysninger om låntakers inntekter, formue, gjeld, antall barn, leveomkostninger og annet som kan være av betydning for saken. Det skal også gis slike opplysninger for ektefelle eller samboer i den grad det kan ha betydning for saken.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k8/p8-2">
            <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
            <ptittel>Gjeldsordning etter gjeldsordningsloven</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Når låntaker oppnår gjeldsordning etter gjeldsordningsloven, skal betalingsvilkårene fastsettes i samsvar med den.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">En gjeldsordning vil normalt gå ut på at usikret gjeld blir slettet etter gjeldsordningsperioden, som normalt er fem år, jf. gjeldsordningsloven kapittel 4 og 5.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">Dersom gjeldsordningen ikke kommer i stand, skal låntakeren behandles etter andre bestemmelser i denne forskrift.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/ki/d1/k8/p8-3">
            <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
            <ptittel>Spørsmål om ny utdanningsstøtte</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">I gjeldsforhandlingsperioden og i gjeldsordningsperioden kan låntakeren som hovedregel ikke få nytt lån og/eller stipend. Dersom utdanningen er avtalt eller stadfestet i gjeldsordningen, kan ny støtte vurderes ut fra de alminnelige kriterier for tildeling, herunder tidligere mislighold, se § 7-8.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Fordringer som ikke anses mulig å inndrive</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Ettergivelse av gjeld</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Lån, renter og omkostninger kan ettergis i den grad det ikke anses mulig å inndrive fordringen. En søknad om ettergivelse skal inneholde dokumenterte opplysninger om inntekten, formuen, gjelden, antall barn og levekostnadene til låntakeren. Søknaden skal også inneholde tilsvarende opplysninger om ektefelle eller samboer og annet som kan være av betydning i saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/2">Ved vurderingen av søknaden skal det legges vekt på de økonomiske forholdene til låntakeren, både om betalingsevnen er varig sterkt nedsatt og hvor lenge misligholdet har vart. Dessuten skal det legges vekt på hvilke tiltak som har vært gjennomført i saken, og det skal vurderes hvilke tiltak som vil være mest hensiktsmessige for innkrevingen i fremtiden. Låntakeren kan ikke få ettergivelse dersom det vil virke støtende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Innskrenket klageadgang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">Låntaker har ikke klageadgang etter reglene i forvaltningsloven for avgjørelser fattet i saker om gjeldsordning utenfor gjeldsordningsloven og ettergivelse av fordringer som ikke anses mulig å inndrive.</ledd>
      </paragraf>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/1/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d1/k10">
        <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
        <ktittel>Personlig gjeld</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/9/del/1/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d1/k10/p10-1">
          <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
          <ptittel>Personlig gjeld</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/9/del/1/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">Utdanningsgjeld gitt i medhold av utdanningsstøtteloven er personlig gjeld og kan ikke overdras til andre.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/9/del/1/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d1/k10/p10-2">
          <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
          <ptittel>Ettergivelse ved død</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/9/del/1/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">Dør låntakeren, blir gjelden ettergitt.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2">
        <kverdi>Annen del</kverdi>
        <ktittel>Rentefritak, betalingsutsettelse og ettergivelse</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/2/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k11">
          <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
          <ktittel>Rentefritak under utdanning</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k11/p11-1">
            <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
            <ptittel>Vilkår for rett til rentefritak etter bestått fulltidsutdanning</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">En låntaker som har bestått fulltidsutdanning og dokumenterer å ha hatt rett til støtte etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, første del og fjerde del, har rett til rentefritak i så lang tid som det kunne ha blitt gitt støtte.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/2">En låntaker som tar utdanning uten å søke om støtte, må søke om rentefritak innen foreldelsesfristen i § 13-2.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/11/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k11/p11-2">
            <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
            <ptittel>Vilkår for rett til rentefritak etter bestått deltidsutdanning</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1">En låntaker som har bestått deltidsutdanning, og som dokumenterer å ha hatt rett til støtte etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, første del, har rett til rentefritak i hele eller deler av perioden dersom låntakeren har en person- og kapitalinntekt innenfor grensene i tabellen, se § 12-7. For tidligere år gjelder egne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir hevet med kr 13 390 per år for hvert barn som låntakeren forsørger, til og med det året barnet fyller 16 år.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/2">Låntakeren må søke om rentefritak innen foreldelsesfristen i § 13-2.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/11/paragraf/11-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k11/p11-3">
            <pverdi>§ 11-3.</pverdi>
            <ptittel>Rett til rentefritak på grunn av tillitsverv</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/1">En låntaker som har tillitsverv på fulltid i landsomfattende elev- eller studentorganisasjon, eller i tilknytning til utdanningsinstitusjon eller studentsamskipnad, har rett til rentefritak i hele eller deler av perioden dersom tillitsvervet varer i minst tre måneder sammenhengende, og låntakeren har en person- og kapitalinntekt innenfor grensene i tabellen, se § 12-7. For tidligere år gjelder egne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir hevet med kr 13 390 per år for hvert barn som låntakeren forsørger, til og med det året barnet fyller 16 år.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2">Rentefritak på grunn av tillitsverv kan gis i inntil tolv måneder.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/11/paragraf/11-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k11/p11-4">
            <pverdi>§ 11-4.</pverdi>
            <ptittel>Rett til rentefritak ved permisjon eller ved deltakelse i EUs program Erasmus+: Erasmus Mundus</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1">En låntaker som har permisjon fra studiet og får studentstipend, eller en låntaker som deltar i EUs program Erasmus+: Erasmus Mundus i en periode som varer i minst tre måneder, har rett til rentefritak i hele eller deler av perioden dersom låntaker har en person- og kapitalinntekt innenfor grensene i tabellen, se § 12-7. For tidligere år gjelder egne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir hevet med kr 13 390 per år for hvert barn som låntakeren forsørger, til og med det året barnet fyller 16 år.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k12">
          <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
          <ktittel>Rentefritak av sosiale og økonomiske årsaker</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k12/p12-1">
            <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
            <ptittel>Rett til rentefritak av sosiale og økonomiske årsaker</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1">En låntaker som oppfyller ett av kravene i bokstavene a-d nedenfor og som samtidig har en person- og kapitalinntekt innenfor grensene i tabellen i § 12-7, har rett til rentefritak i hele eller deler av perioden. For tidligere år gjelder egne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir hevet med kr 13 390 per år for hvert barn som låntakeren forsørger, til og med det året barnet fyller 16 år. Låntakeren må dokumentere grunnlaget for søknaden om rentefritak, se § 12-6.
<liste id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Forhold knyttet til sykdom og arbeidsledighet</i></avsnitt></liste></ledd>
            <avsnitt id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Låntaker som er syk, som mottar arbeidsavklaringspenger eller er registrert arbeidsledig kan være berettiget til rentefritak.</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.2">Det er en forutsetning at forholdet varer i minst tre måneder sammenhengende.</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
                <i>Førstegangstjeneste eller elev ved militær skole</i>
              </avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Låntaker som avtjener førstegangstjeneste i Norge, låntaker som er elev ved en militær skole og borgere fra EØS-land som avtjener verneplikt i hjemlandet.</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.2">Det er en forutsetning at forholdet varer i minst tre måneder sammenhengende.</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
                <i>Fødsel eller adopsjon</i>
              </avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">Låntaker som dokumenterer fødsel og omsorg etter fødsel. Den av foreldrene som har omsorgen for barnet, får rentefritak i inntil tolv måneder fra fødselen. Ved adopsjon av barn under ti år gis det rentefritak etter samme regler i inntil tolv måneder fra adopsjonsdato. I perioder der foreldrene deler omsorgen, kan rentefritaket bli delt.</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/d">
              <lverdi>d)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
                <i>Omsorgsarbeid</i>
              </avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.1">Låntaker som har omsorgsarbeid som varer i minst tre måneder sammenhengende. Som omsorgsarbeid regnes omsorg for barn under ti år eller omsorg for uføre, funksjonshemmede eller eldre med stort pleiebehov i den nærmeste familien. Se likevel § 12-5. Som barn under ti år regnes også barn som fyller ti år i løpet av 2015.</avsnitt>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k12/p12-2">
            <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
            <ptittel>Rett til rentefritak ved økonomisk stønad etter sosialtjenesteloven</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/1">En låntaker som dokumenterer at han eller hun i minst tre måneder sammenhengende ikke har hatt annen inntekt enn økonomisk stønad etter § 18 i sosialtjenesteloven, har rett til rentefritak i hele eller deler av perioden dersom person- og kapitalinntekt er innenfor grensene i tabellen, se § 12-7. For tidligere år gjelder egne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir hevet med kr 13 390 per år for hvert barn som låntakeren forsørger, til og med det året barnet fyller 16 år.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/2">Rentefritak etter dette punktet kan gis for inntil tre år til sammen.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k12/p12-3">
            <pverdi>§ 12-3.</pverdi>
            <ptittel>Rett til rentefritak ved fulltidsarbeid og lav bruttoinntekt</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1">En låntaker som dokumenterer å ha hatt sammenhengende fulltidsarbeid i en periode på tolv måneder eller lenger, har rett til rentefritak dersom inntekten er under grensene, se annet ledd. Frivillig ulønnet arbeid gir ikke rett til rentefritak.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/2">Gjennomsnittlig brutto månedsinntekt må ha vært kr 14 662 eller lavere i perioden. I tillegg må person- og kapitalinntekten ikke overstige grensene i tabellen, se § 12-7. For tidligere år gjelder egne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir hevet med kr 13 390 per år for hvert barn låntakeren forsørger, til og med året barnet fyller 16 år. Se likevel § 12-5.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/3">Rentefritak etter dette punktet kan gis for inntil tre år til sammen.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k12/p12-4">
            <pverdi>§ 12-4.</pverdi>
            <ptittel>Rett til rentefritak ved soning og lav bruttoinntekt</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-4/ledd/1">En låntaker som dokumenterer å ha sonet i fengsel eller sikringsanstalt i tolv måneder sammenhengende eller lenger, har rett til rentefritak når gjennomsnittlig månedlig bruttoinntekt er kr 14 662 eller lavere i den samme perioden. I tillegg må person- og kapitalinntekten ikke overstige grensene i tabellen, se § 12-7. For tidligere år gjelder egne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir hevet med kr 13 390 per år for hvert barn som låntakeren forsørger, til og med det året barnet fyller 16 år. Se likevel § 12-5.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k12/p12-5">
            <pverdi>§ 12-5.</pverdi>
            <ptittel>Behovsprøving av rentefritak mot ektefelle, partner eller samboers inntekt</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-5/ledd/1">Rentefritak etter § 12-1 d, § 12-3 og § 12-4 behovsprøves mot inntekten til låntakerens ektefelle, eller partner, eller samboer som låntakeren har felles barn med.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-5/ledd/2">Rentefritak gis bare til den som selv har inntekt under grensen. Det er en forutsetning at den samlede person- og kapitalinntekten per år er lavere enn kr 494 341. Grensen heves med kr 26 802 per år for hvert barn som låntakeren forsørger, til og med det året barnet fyller 16 år.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k12/p12-6">
            <pverdi>§ 12-6.</pverdi>
            <ptittel>Krav til dokumentasjon</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/1">Både årsak og inntekt skal dokumenteres for den perioden det blir søkt rentefritak for. Lånekassen innhenter dokumentasjon på person- og kapitalinntekt i Norge direkte fra skatteetaten. For rentefritak på grunn av fulltidsarbeid og lav bruttoinntekt eller ved soning og lav bruttoinntekt, må låntaker selv sende inn dokumentasjon på månedlig bruttoinntekt. I tillegg innhenter Lånekassen dokumentasjon på person- og kapitalinntekt fra skatteetaten.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/2">Med person- og kapitalinntekt menes summen av inntekter før fradrag, slik den fremkommer i skattelikningen for det enkelte likningsår.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/3">En etterbetalt trygde- eller pensjonsytelse som er opptjent i en tidligere periode enn det året den ble skattlagt, skal fordeles på de årene ytelsen ble opptjent dersom låntaker gjør gjeldende og dokumenterer et slikt forhold. Den nye årsinntekten skal legges til grunn både for avgjørelse av en foreliggende søknad om rentefritak og for en ny prøving av eventuelle tidligere innvilgede rentefritak. Dersom den nye prøvingen gir som resultat en reduksjon i eller bortfall av et tidligere innvilget rentefritak, medfører dette en økning av låntakers gjeld.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/12/paragraf/12-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k12/p12-7">
            <pverdi>§ 12-7.</pverdi>
            <ptittel>Tabell for inntektsgrenser ved rentefritak for 2014</ptittel>
            <table niv="1" frame="1">
              <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">
                      <i>Person- og kapitalinntekt per år</i>
                    </entry>
                    <entry colname="2">
                      <i>Antall måneder med rett til rentefritak</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </thgroup>
              <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
                <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">301 988 </entry>
                    <entry colname="2">1 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">297 000 </entry>
                    <entry colname="2">2 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">292 014 </entry>
                    <entry colname="2">3 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">287 025 </entry>
                    <entry colname="2">4 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">282 038 </entry>
                    <entry colname="2">5 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">277 050 </entry>
                    <entry colname="2">6 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">272 063 </entry>
                    <entry colname="2">7 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">267 075 </entry>
                    <entry colname="2">8 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">262 088 </entry>
                    <entry colname="2">9 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">257 100 </entry>
                    <entry colname="2">10 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">252 112 </entry>
                    <entry colname="2">11 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">247 125 </entry>
                    <entry colname="2">12 </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/2/kapittel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k13">
          <kverdi>Kapittel 13</kverdi>
          <ktittel>Generelt om rentefritak</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/13/paragraf/13-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k13/p13-1">
            <pverdi>§ 13-1.</pverdi>
            <ptittel>Rentefritak gis på etterskudd</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/13/paragraf/13-1/ledd/1">Rentefritak gis på etterskudd og for hele måneder. Med «måned» menes en periode på 30 dager.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/13/paragraf/13-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k13/p13-2">
            <pverdi>§ 13-2.</pverdi>
            <ptittel>Foreldelse av rentefritak</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/13/paragraf/13-2/ledd/1">Krav om rentefritak som gjelder forhold før 1. januar 2012, er foreldet. Det kan gjøres unntak fra foreldelsesfristen dersom det er særlige forhold som gjør at søknadsfristen ikke kan bli holdt.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/13/paragraf/13-2/ledd/2">Krav om rentefritak på grunn av utdanning vil være foreldet tre år etter utdanningsprogrammets normerte avslutning.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/2/kapittel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k14">
          <kverdi>Kapittel 14</kverdi>
          <ktittel>Betalingsutsettelse</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/14/paragraf/14-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k14/p14-1">
            <pverdi>§ 14-1.</pverdi>
            <ptittel>Betalingsutsettelse av terminbeløp</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/1">Det kan gis utsettelse med betaling av hele terminbeløp i inntil tre år, se likevel kapittel 4 og kapittel 17.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/14/paragraf/14-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k14/p14-2">
            <pverdi>§ 14-2.</pverdi>
            <ptittel>Rett til betalingsutsettelse for terminbeløpene ved rentefritak</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/14/paragraf/14-2/ledd/1">En låntaker som oppfyller kravene til rentefritak, har rett til betalingsutsettelse for terminbeløpene i den samme perioden, se likevel kapittel 4. Hvis det er sannsynlig at låntakeren vil få innvilget søknad om rentefritak, kan det gis betalingsutsettelse selv om likningen for den aktuelle perioden ikke foreligger.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k15">
          <kverdi>Kapittel 15</kverdi>
          <ktittel>Ettergivelse</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k15/p15-1">
            <pverdi>§ 15-1.</pverdi>
            <ptittel>Rett til ettergivelse ved varig uførhet</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1">Låntaker som har minst 50 prosent varig nedsatt inntektsevne (uføregrad) og som får varig uføretrygd fra folketrygden eller tilsvarende trygdeordning i utlandet, kan ha rett til ettergivelse eller nedskriving av gjelden. For låntaker som får varig uføretrygd fra folketrygden etter å ha satt frem krav om slik på et tidspunkt hvor låntaker mottok arbeidsavklaringspenger, kreves det en uføregrad på 40 prosent.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/2">Låntaker som fyller minst ett av vilkårene i første ledd, har rett til ettergivelse av hele gjelden når person- og kapitalinntekten er kr 284 426 eller lavere. Når person- og kapitalinntekten er mellom kr 284 427 og kr 410 117, har låntakeren rett til nedskriving av gjelden og nedsettelse av terminbeløpet, se tabellen nedenfor. Grensene blir hevet med kr 13 390 per år for hvert barn som låntakeren forsørger, til og med det året barnet fyller 16 år. Inntekt som er registrert på låntakerens barn inngår ikke i behovsprøvingsgrunnlaget.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/3">All inntekt må dokumenteres.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/3/marg/1"><i>Tabell over inntektsgrenser ved delvis ettergivelse ved uførhet for 2015</i></marg></ledd>
            <table niv="1" frame="1">
              <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
                <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">
                      <i>Person- og kapitalinntekt per år</i>
                    </entry>
                    <entry colname="2">
                      <i>Ny gjeld</i>
                    </entry>
                    <entry colname="3">
                      <i>Nytt terminbeløp</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </thgroup>
              <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
                <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
                <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">kr 284 427-315 756 </entry>
                    <entry colname="2">kr 57 482 </entry>
                    <entry colname="3">kr 613 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">kr 315 757-346 105 </entry>
                    <entry colname="2">kr 67 036 </entry>
                    <entry colname="3">kr 737 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">kr 346 106-378 132 </entry>
                    <entry colname="2">kr 76 728 </entry>
                    <entry colname="3">kr 869 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">kr 378 133-410 117 </entry>
                    <entry colname="2">kr 86 282 </entry>
                    <entry colname="3">kr 990 </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k15/p15-2">
            <pverdi>§ 15-2.</pverdi>
            <ptittel>Ettergivelse ved lang tids arbeidsuførhet</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-2/ledd/1">En låntaker som på søknadstidspunktet er helt arbeidsufør kan få ettergitt og nedskrevet gjelden etter de samme inntektsgrensene som i § 15-1. Ettergivelse kan bare gis dersom låntaker har vært sammenhengende arbeidsufør i de siste seks årene, og fortsatt er det på søknadstidspunktet. Det tas bare hensyn til perioder med arbeidsuførhet fra og med siste dato lånet ble satt rentebærende. Det er en forutsetning at låntakeren i løpet av perioden ikke har mottatt rehabiliteringspenger, attføringspenger, tidsbegrenset uførestønad eller arbeidsavklaringspenger.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k15/p15-3">
            <pverdi>§ 15-3.</pverdi>
            <ptittel>Opphevelse av vedtak om ettergivelse ved ny støtte fra Lånekassen</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-3/ledd/1">Dersom låntakeren får ny støtte fra Lånekassen etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, blir vedtaket om ettergivelse opphevet. Ettergitte renter blir ikke reaktivert. Er vedtaket om ettergivelse gjort for mer enn ti år siden, blir det ikke opphevet.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k15/p15-4">
            <pverdi>§ 15-4.</pverdi>
            <ptittel>Avslag på søknad om ettergivelse</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-4/ledd/1">Lånekassen kan avslå søknad om ettergivelse av støtte som låntakeren har hevet uten å ha rett til det.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k15/p15-5">
            <pverdi>§ 15-5.</pverdi>
            <ptittel>Ettergivelse ved alderspensjon</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-5/ledd/1">Dersom låntakeren får alderspensjon fra folketrygden eller tilsvarende pensjonsordning i utlandet, kan gjelden i særlige tilfeller bli ettergitt helt eller delvis.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/15/paragraf/15-5/ledd/2">At låntakeren har fylt 65 år eller har betalt ned på lånet i 20 år, gir ikke alene grunnlag for ettergivelse av gjeld.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/2/kapittel/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k16">
          <kverdi>Kapittel 16</kverdi>
          <ktittel>Opplysningsplikt</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/16/paragraf/16-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k16/p16-1">
            <pverdi>§ 16-1.</pverdi>
            <ptittel>Låntakerens opplysningsplikt</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/16/paragraf/16-1/ledd/1">Låntakeren plikter å gi riktige og fullstendige opplysninger til Lånekassen og gi melding om endringer i forhold til det som ble opplyst i søknaden.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/16/paragraf/16-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k16/p16-2">
            <pverdi>§ 16-2.</pverdi>
            <ptittel>Adresseendring må meldes</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/16/paragraf/16-2/ledd/1">Låntakeren plikter snarest mulig å melde adresseendring til Lånekassen eller til Folkeregisteret. Låntakere som er bosatt i utlandet, må melde adresseendring direkte til Lånekassen.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/2/kapittel/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k17">
          <kverdi>Kapittel 17</kverdi>
          <ktittel>Mislighold av betalingsforpliktelser og brutt opplysningsplikt</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/17/paragraf/17-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k17/p17-1">
            <pverdi>§ 17-1.</pverdi>
            <ptittel>Tap av rett til rentefritak, betalingsutsettelse og ettergivelse ved brutt opplysningsplikt</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/17/paragraf/17-1/ledd/1">Dersom en låntaker forsettlig eller uaktsomt har brutt opplysningsplikten og av den grunn har fått eller forsøkt å få utbetalt eller godskrevet støtte som forskrift om tildeling av utdanningsstøtte ikke gir rett til, kan låntakeren miste retten til rentefritak, betalingsutsettelse og ettergivelse.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/17/paragraf/17-1/ledd/2">Dersom en låntaker forsettlig eller uaktsomt har brutt opplysningsplikten og av den grunn har fått rentefritak eller ettergivelse som forskriften ikke gir rett til, kan låntakeren miste retten til rentefritak, betalingsutsettelse og ettergivelse.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/17/paragraf/17-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k17/p17-2">
            <pverdi>§ 17-2.</pverdi>
            <ptittel>Tap av rett til rentefritak, betalingsutsettelse og ettergivelse ved mislighold av betalingsforpliktelser</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/17/paragraf/17-2/ledd/1">Dersom en låntaker misligholder sine betalingsforpliktelser, kan låntakeren miste retten til rentefritak, betalingsutsettelse og ettergivelse.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/2/kapittel/17/paragraf/17-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d2/k17/p17-3">
            <pverdi>§ 17-3.</pverdi>
            <ptittel>Avslag på søknad om støtte til ny utdanning ved mislighold av betalingsforpliktelser</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/2/kapittel/17/paragraf/17-3/ledd/1">Dersom en låntaker har misligholdt sine betalingsforpliktelser, kan Lånekassen gi avslag på søknad om støtte til ny utdanning etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3">
        <kverdi>Tredje del</kverdi>
        <ktittel>Ettergivelse av utdanningslån i 2015 for låntakere som er bosatt i og utøver et yrke i Finnmark og utvalgte kommuner i andre fylker (regionen)</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k18">
          <kverdi>Kapittel 18</kverdi>
          <ktittel>Omfang</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k18/p18-1">
            <pverdi>§ 18-1.</pverdi>
            <ptittel>Ettergivelse av lån for yrkesaktive i Finnmark og enkelte kommuner i Nord-Troms</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/1">Låntakere som er yrkesaktive og bosatte i Finnmark eller i en av kommunene Lyngen, Storfjord, Kåfjord, Skjervøy, Nordreisa, Kvænangen og Karlsøy i Nord-Troms, kan søke om å få lånet ettergitt med ti prosent per år, men maksimum kr 25 000 og minimum kr 2 000 per år, til lånet er nedbetalt.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k18/p18-2">
            <pverdi>§ 18-2.</pverdi>
            <ptittel>Ettergivelse av lån for yrkesaktive leger i enkelte kommuner</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/1">Ordningen omfatter også låntakere som er yrkesaktive leger i disse kommunene:
<br/></ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/2">
              <i>Troms:</i>
              <marg niv="1" id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/2/marg/1">Gratangen, Ibestad, Torsken og Berg
<br/></marg>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/3">
              <i>Nordland:</i>
              <marg niv="1" id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/3/marg/1">Tysfjord, Rødøy, Nesna, Bø, Øksnes, Evenes, Vega, Flakstad, Moskenes og Andøy
<br/></marg>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/4">
              <i>Nord-Trøndelag:</i>
              <marg niv="1" id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/4/marg/1">Leka, Fosnes, Røyrvik, Høylandet og Lierne
<br/></marg>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/5">
              <i>Møre og Romsdal:</i>
              <marg niv="1" id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/5/marg/1">Aure</marg>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/6">Fylkeslegen avgjør hvilke leger som er yrkesaktive i disse kommunene.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/7">Det er ikke et vilkår for ettergivelse etter dette punktet at låntakeren er bosatt i kommunen.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k19">
          <kverdi>Kapittel 19</kverdi>
          <ktittel>Krav til låntakeren</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k19/p19-1">
            <pverdi>§ 19-1.</pverdi>
            <ptittel>Krav til dokumentasjon på at låntaker er bosatt og yrkesaktiv i regionen</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/1">Det er en forutsetning at låntakeren etter at lånet er satt rentebærende etter § 1-1, dokumenterer å ha vært bosatt og yrkesaktiv i regionen i tolv sammenhengende måneder.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/2">Låntakere som har vært yrkesaktive i regionen, men som i en kortere tid av opptjeningsperioden har hatt arbeid utenfor regionen, kan i særlige tilfeller fortsatt bli omfattet av ordningen.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k19/p19-2">
            <pverdi>§ 19-2.</pverdi>
            <ptittel>Vilkår for «bosatt»</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-2/ledd/1">Med bosatt menes låntaker som har hatt både faktisk og formelt folkeregistrert bosted.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-2/ledd/2">Dersom det er dokumentert at låntakeren faktisk har vært bosatt og yrkesaktiv i regionen, kan Lånekassen i særlige tilfeller vurdere ettergivelse selv om låntakeren ikke har hatt folkeregistrert adresse i regionen i hele opptjeningsperioden.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k19/p19-3">
            <pverdi>§ 19-3.</pverdi>
            <ptittel>Definisjon av «yrkesaktiv»</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1">Som yrkesaktiv regnes:
<liste id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">låntaker som har arbeid tilsvarende minst 50 prosent av fulltidsarbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">låntaker som har fulltidsarbeid i minst seks måneder, og som er registrert som arbeidssøker til fulltidsarbeid i resten av opptjeningsperioden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">låntaker som har omsorg for barn under ti år, eller har særlig tyngende omsorgsplikter i den nærmeste familien. Som barn under ti år regnes også barn som fyller ti år i løpet av 2015</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">låntaker som har studiepermisjon med lønn eller stipend tilsvarende minst 50 prosent av full stilling, der lønnen blir betalt fra en arbeidsgiver i regionen.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/2">Det tidsrommet en låntaker er sykmeldt fra et arbeidsforhold i regionen, blir regnet med i opptjeningsperioden.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/3">Bosatte i regionen som er tilsatt i transportsektoren, på skip, oljeletingsfartøy eller faste installasjoner på kontinentalsokkelen, regnes som yrkesaktive i regionen når de er skattepliktige der.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k19/p19-4">
            <pverdi>§ 19-4.</pverdi>
            <ptittel>Avgrensning av definisjonen av «yrkesaktiv»</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/1">Låntaker som er i førstegangstjeneste eller i utdanning ved militære skoler, regnes ikke som yrkesaktiv.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/2">Låntaker som omfattes av § 19-3 bokstav c, regnes ikke som yrkesaktiv i regionen dersom han eller hun er minst 50 prosent yrkesaktiv utenfor regionen i opptjeningsperioden.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/3">Mottaker av arbeidsavklaringspenger regnes ikke som yrkesaktiv. Låntaker som mottar arbeidsavklaringspenger og samtidig oppfyller andre vilkår for yrkesaktivitet etter § 19-3, kan likevel regnes som yrkesaktiv.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k19/p19-5">
            <pverdi>§ 19-5.</pverdi>
            <ptittel>Avgrensning av retten til ettergivelse</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/19/paragraf/19-5/ledd/1">Låntaker i fulltidsutdanning som kan få støtte etter første del i forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, eller rentefritak etter kapittel 11, kan ikke få ettergitt lån etter tredje del.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/3/kapittel/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k20">
          <kverdi>Kapittel 20</kverdi>
          <ktittel>Opptjeningsperiode for ettergivelse</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/20/paragraf/20-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k20/p20-1">
            <pverdi>§ 20-1.</pverdi>
            <ptittel>Krav til sammenhengende opptjeningstid</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/20/paragraf/20-1/ledd/1">Opptjeningstiden skal være tolv sammenhengende måneder.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/20/paragraf/20-1/ledd/2">For låntakere som begynner i arbeid i regionen, regnes opptjeningstiden fra datoen vedkommende har startet i arbeidet.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/20/paragraf/20-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k20/p20-2">
            <pverdi>§ 20-2.</pverdi>
            <ptittel>Unntak fra kravet om sammenhengende opptjeningstid</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/20/paragraf/20-2/ledd/1">Etter nærmere retningslinjer kan det gjøres unntak fra kravet om sammenhengende opptjeningstid ved avbrudd på grunn av førstegangstjeneste og avbrudd på grunn av utdanning. Ved avbrudd på grunn av utdanning kan det bli gjort unntak én gang og for opp til ett år.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/20/paragraf/20-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k20/p20-3">
            <pverdi>§ 20-3.</pverdi>
            <ptittel>Begrensning av opptjeningstiden</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/20/paragraf/20-3/ledd/1">Låntaker som mottar støtte til fulltidsutdanning, kan ikke få perioden med støtte regnet med i opptjeningstiden selv om låntakeren samtidig er yrkesaktiv.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/20/paragraf/20-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k20/p20-4">
            <pverdi>§ 20-4.</pverdi>
            <ptittel>Valg av forskrift</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/20/paragraf/20-4/ledd/1">Dersom opptjeningsperioden er fordelt på flere kalenderår, benyttes forskriftene som gjaldt ved starten av opptjeningsperioden, med mindre reglene endres til låntakerens fordel.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/3/kapittel/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k21">
          <kverdi>Kapittel 21</kverdi>
          <ktittel>Ettergivelsesregler</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/21/paragraf/21-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k21/p21-1">
            <pverdi>§ 21-1.</pverdi>
            <ptittel>Tidspunktet for ettergivelse</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/21/paragraf/21-1/ledd/1">Ettergivelsen skjer etter avsluttet opptjeningsperiode.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/21/paragraf/21-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k21/p21-2">
            <pverdi>§ 21-2.</pverdi>
            <ptittel>Ettergivelsesgrunnlaget</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/21/paragraf/21-2/ledd/1">Hovedstolen er ettergivelsesgrunnlaget, det vil si totalt lån ved avsluttet utdanning. Dersom det senere er innvilget ettergivelse av utdanningslån etter ordninger i kapittel 15 og fjerde del, reduseres ettergivelsesgrunnlaget. Det samme gjelder for utdanningsstøtte som låntakeren har mottatt uten å ha rett til det.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/21/paragraf/21-2/ledd/2">Omgjøringer etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, som blir foretatt etter at det er utstedt betalingsplan, fører ikke til endring i ettergivelsesgrunnlaget.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/21/paragraf/21-2/ledd/3">Lån som ikke er satt rentebærende før opptjeningsperioden er ute, kan ikke inngå i grunnlaget for ettergivelse.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/21/paragraf/21-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k21/p21-3">
            <pverdi>§ 21-3.</pverdi>
            <ptittel>Begrensning av ettergivelse ved misligholdt betalingsforpliktelse</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/21/paragraf/21-3/ledd/1">Avdrag som har forfalt til betaling før opptjeningsperioden er ute, men som ikke er betalt på tidspunktet for ettergivelse, blir ikke ettergitt med mindre låntakeren har rett til betalingsutsettelse for avdraget etter annen del.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/21/paragraf/21-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k21/p21-4">
            <pverdi>§ 21-4.</pverdi>
            <ptittel>Søknad om ettergivelse etter varsel om oppsigelse av gjelden</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/21/paragraf/21-4/ledd/1">Når det er sendt varsel om oppsigelse av lånet, kan søknad om ettergivelse ikke bli behandlet med mindre forfalt terminbeløp betales, eller det kan gis betalingsutsettelse etter annen del.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/21/paragraf/21-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k21/p21-5">
            <pverdi>§ 21-5.</pverdi>
            <ptittel>Avdrag på lånet og refusjon</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/21/paragraf/21-5/ledd/1">Det betales ikke avdrag på lånet, men alle påløpte renter skal betales. Terminbeløpene blir ikke endret så lenge rentesaldoen ved forfall er like stor som det ordinære terminbeløpet. Refusjon av betalt avdrag på lånet gis bare dersom låntakeren ber om det. Krav om refusjon må fremmes innen tre år etter at avdraget ble betalt.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/3/kapittel/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k22">
          <kverdi>Kapittel 22</kverdi>
          <ktittel>Søknadsfrist og foreldelse</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/3/kapittel/22/paragraf/22-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d3/k22/p22-1">
            <pverdi>§ 22-1.</pverdi>
            <ptittel>Søknad om ettergivelse</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/1">Søknad om ettergivelse må dokumenteres og sendes inn etter hver ny opptjeningsperiode. Søknaden må være mottatt av Lånekassen senest tre måneder etter at opptjeningsperioden er ute, for at kravet ikke skal bli foreldet.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d4">
        <kverdi>Fjerde del</kverdi>
        <ktittel>Ettergivelse av utdanningsgjeld i 2015 for låntakere som har fullført visse lærerutdanninger</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d4/k23">
          <kverdi>Kapittel 23</kverdi>
          <ktittel>Ettergivelse av utdanningsgjeld i 2015 for låntakere som har fullført visse lærerutdanninger</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d4/k23/p23-1">
            <pverdi>§ 23-1.</pverdi>
            <ptittel>Realfag og fremmedspråk</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1">Ordningen omfatter låntakere som fullfører følgende utdanninger i vårsemesteret eller høstsemesteret 2015:
<liste id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">integrert masterprogram i lærerutdanning med spesialisering i realfag eller fremmedspråk (bortsett fra nordisk/norsk)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">toårig fagdidaktisk masterprogram for lærere som tar spesialisering i realfag eller fremmedspråk (bortsett fra nordisk/norsk)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">praktisk-pedagogisk utdanning (PPU), dersom låntakeren tidligere har fullført mastergrad eller hovedfag i biologi, fysikk, geofag, informasjonsteknologi, kjemi, matematikk, teknologiske fag/sivilingeniørutdanning eller fremmedspråk, bortsett fra nordisk/norsk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">praktisk-pedagogisk utdanning (PPU), dersom låntakeren tidligere har fullført ingeniørutdanning.</avsnitt></liste></ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d4/k23/p23-2">
            <pverdi>§ 23-2.</pverdi>
            <ptittel>Samisk</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1">Ordningen omfatter låntakere som fullfører 60 studiepoeng eller mer i samisk språk som del av følgende utdanninger i vårsemesteret eller høstsemesteret 2015:
<liste id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Samisk allmennlærerutdanning (Samisk høgskole)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Samisk førskolelærerutdanning (Samisk høgskole)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">60 studiepoeng samisk språk (alle samiske språk) som del av allmennlærerutdanning.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2">Ordningen omfatter også låntakere som tar følgende utdanninger:
<liste id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">60 studiepoeng samisk språk (alle samiske språk) dersom låntaker tidligere har fullført praktisk-pedagogisk utdanning (PPU)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Praktisk-pedagogisk utdanning (PPU) dersom låntakeren tidligere har avlagt 60 studiepoeng i samisk språk (alle samiske språk)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">60 studiepoeng samisk språk (alle samiske språk) dersom låntaker tidligere har fullført førskolelærerutdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Fullført førskolelærerutdanning dersom låntakeren tidligere har avlagt 60 studiepoeng samisk språk (alle samiske språk).</avsnitt></liste></ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d4/k23/p23-3">
            <pverdi>§ 23-3.</pverdi>
            <ptittel>Beløp for ettergivelse</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-3/ledd/1">Låntakere som fyller vilkårene i § 23-1 eller § 23-2, kan få ettergitt utdanningsgjeld med opp til kr 50 000. Ettergivelse kan ikke gis for samme utdanning etter både § 23-1 og § 23-2.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d4/k23/p23-4">
            <pverdi>§ 23-4.</pverdi>
            <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-4/ledd/1">Søknad om ettergivelse må være kommet inn til Lånekassen senest seks måneder etter at eksamen er avlagt.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/4/kapittel/23/paragraf/23-4/ledd/2">Lånekassen kan gjøre unntak fra fristen hvis særlige forhold gjør at søknadsfristen ikke kan bli overholdt.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d5">
        <kverdi>Femte del</kverdi>
        <ktittel>Misligholdt utdanningsgjeld som er permanent overført til Statens innkrevingssentral</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/5/kapittel/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d5/k24">
          <kverdi>Kapittel 24</kverdi>
          <ktittel>Utdanningsgjeld som er permanent overført til Statens innkrevingssentral og gjeldsordninger</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/5/kapittel/24/paragraf/24-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d5/k24/p24-1">
            <pverdi>§ 24-1.</pverdi>
            <ptittel>Gjeldsordning etter gjeldsordningsloven</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/5/kapittel/24/paragraf/24-1/ledd/1">Utdanningsgjeld som er permanent overført til Statens innkrevingssentral, er omfattet av vilkårene i gjeldsordningsloven. Utdanningsgjeld skal behandles på linje med annen gjeld som har tilsvarende sikringsgrad.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/5/kapittel/24/paragraf/24-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d5/k24/p24-2">
            <pverdi>§ 24-2.</pverdi>
            <ptittel>Utenrettslig gjeldsordning</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/5/kapittel/24/paragraf/24-2/ledd/1">Når Lånekassen har overført utdanningsgjeld permanent til Statens innkrevingssentral, kan denne delta i utenrettslig gjeldsordning, jf. utdanningsstøtteloven § 14.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/5/kapittel/24/paragraf/24-2/ledd/2">En forespørsel om utenrettslig gjeldsordning skal inneholde dokumenterte opplysninger om inntekten, formuen, gjelden, antall barn og levekostnadene til skyldneren. Forespørselen skal også inneholde tilsvarende dokumenterte opplysninger om ektefelle eller samboer og annet som kan være av betydning i saken.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/5/kapittel/24/paragraf/24-2/ledd/3">Reglene i gjeldsordningsloven gjelder som utfyllende regelverk.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d5/k25">
          <kverdi>Kapittel 25</kverdi>
          <ktittel>Betalingsvilkår for utdanningsgjeld som er overført permanent til Statens innkrevingssentral</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25/paragraf/25-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d5/k25/p25-1">
            <pverdi>§ 25-1.</pverdi>
            <ptittel>Rentevilkår</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25/paragraf/25-1/ledd/1">Fordringer som blir permanent overført til Statens innkrevingssentral, får lagt til renter etter den rentesatsen som blir fastsatt for lån i Lånekassen etter § 2-1 og § 2-5.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25/paragraf/25-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d5/k25/p25-2">
            <pverdi>§ 25-2.</pverdi>
            <ptittel>Prioriteringsrekkefølge ved innbetaling</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25/paragraf/25-2/ledd/1">En innbetaling dekker i denne rekkefølgen: inkassoomkostninger, gebyr, renter og lån.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25/paragraf/25-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d5/k25/p25-3">
            <pverdi>§ 25-3.</pverdi>
            <ptittel>Statens innkrevingssentrals myndighetsutøvelse</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25/paragraf/25-3/ledd/1">Statens innkrevingssentral er kreditor for utdanningsgjeld som er permanent overført fra Statens lånekasse for utdanning.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25/paragraf/25-3/ledd/2">Krav om tilbakebetaling av utdanningsgjeld er tvangsgrunnlag for utlegg. Statens innkrevingssentral kan som særnamsmann avholde utleggsforretning etter reglene i tvangsfullbyrdelsesloven. Statens innkrevingssentral kan også sende begjæring om utlegg til alminnelig namsmann, jf. utdanningsstøtteloven § 11 og § 12.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25/paragraf/25-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d5/k25/p25-4">
            <pverdi>§ 25-4.</pverdi>
            <ptittel>Ettergivelse ved manglende betalingsevne</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25/paragraf/25-4/ledd/1">Statens innkrevingssentral kan ettergi lån, renter og omkostninger dersom det foreligger manglende betalingsevne. Med manglende betalingsevne menes at betalingsevnen er varig sterkt nedsatt. Låntakeren vil ikke kunne få ettergivelse dersom det vil virke støtende.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25/paragraf/25-4/ledd/2">Søknad om ettergivelse av lån skal inneholde dokumenterte opplysninger om inntekten, formuen, gjelden, antall barn og levekostnadene til skyldneren. Søknaden skal også inneholde tilsvarende dokumenterte opplysninger om ektefelle eller samboer og annet som kan være av betydning i saken.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25/paragraf/25-4/ledd/3">Låntaker har ikke klageadgang etter reglene i forvaltningsloven for avgjørelser fattet i saker om ettergivelse ved manglende betalingsevne.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25/paragraf/25-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k9/d5/k25/p25-5">
            <pverdi>§ 25-5.</pverdi>
            <ptittel>Ettergivelse ved død</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/9/del/5/kapittel/25/paragraf/25-5/ledd/1">Dør låntakeren, blir gjelden ettergitt.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1803/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/> P: I 2015 hefte 10 (Rettelse)</ktittel>
      <redaksjonell_note>Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></redaksjonell_note>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">§ 12-7 overskriften skal lyde:</marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd//avsnitt/1">§ 12-7. Tabell for inntektsgrenser ved rentefritak for <i>2015</i></avsnitt>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
