<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1848" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1848">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1848</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1848</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 18 s 3035</publisert>
    <ikraft>19.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-19</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§12-1">L11.06.1993 nr. 101 § 12-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§12-3">§ 12-3</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§12-13">§ 12-13</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§12-18">§ 12-18</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-4">§ 15-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-01-22-61</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1379</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om undersøkelse av luftfartsulykker mv.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om offentlig undersøkelse av luftfartsulykker og luftfartshendelser innen sivil luftfart (Nr. 1848)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om offentlig undersøkelse av luftfartsulykker og luftfartshendelser innen sivil luftfart</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 19. desember 2014 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 12-1 fjerde ledd, § 12-3 fjerde ledd, § 12-13 fjerde ledd, § 12-18 tredje ledd og § 15-4.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 66d (forordning (EU) nr. 996/2010) og 66da (kommisjonsbeslutning 2012/780/EU).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1848/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder undersøkelse av luftfartsulykker og alvorlige luftfartshendelser i sivil luftfart, herunder situasjoner der både militære og sivile luftfartøyer er involvert, og der sivile ytere av flysikringstjenester har ytt tjenester til militære brukere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Den sivile undersøkelsesmyndigheten og Forsvaret kan likevel inngå avtaler om å undersøke rent militære luftfartsulykker eller alvorlige luftfartshendelser, og avtaler som avklarer rollefordelingen dem imellom. Avtalene kan omfatte enkelthendelser eller være generelle, og inngås før eller etter at en ulykke eller hendelse har funnet sted.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1848/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Gjennomføring av EØS-regler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 66d (forordning (EU) nr. 996/2010) om undersøkelse og forebygging av ulykker og hendelser innen sivil luftfart og om oppheving av direktiv 94/56/EF (heretter kalt «forordningen») gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 66da (kommisjonsbeslutning 2012/780/EU) om tilgangsrett til det europeiske sentrale datalageret med sikkerhetstilrådinger og svarene på disse som er opprettet i henhold til artikkel 18 nr. 5 i europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 996/2010 om undersøkelse og forebygging av ulykker og hendelser innen sivil luftfart og om oppheving av direktiv 94/56/EF gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1848/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Undersøkelsesmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Statens havarikommisjon for transport (SHT) er undersøkelsesmyndighet som nevnt i luftfartsloven § 12-1 første ledd, og nasjonal myndighet med ansvar for sikkerhetsundersøkelser innen sivil luftfart som nevnt i forordningen artikkel 4 nr. 1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Undersøkelsesmyndigheten og de enkelte inspektørene utfører sine oppgaver på den måten og med den myndigheten og de forpliktelsene som fremgår av forordningens bestemmelser. De har den uavhengigheten som fremgår av forordningen artikkel 4, og kan ikke motta instrukser i faglige spørsmål.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1848/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Når undersøkelse skal foretas og undersøkelsens omfang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Undersøkelsesmyndigheten skal undersøke alle luftfartsulykker og alvorlige luftfartshendelser
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">som er omfattet av forordningen artikkel 5,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">med fartøy som benyttes til tolltjeneste, polititjeneste og andre ikke-militære flygninger i statlig regi.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Undersøkelsesmyndigheten kan undersøke andre luftfartsulykker og luftfartshendelser enn de som faller innenfor forordningen virkeområde, dersom den forventer å trekke lærdom av betydning for flysikkerheten av undersøkelsen. Samferdselsdepartementet kan pålegge undersøkelsesmyndigheten å undersøke andre luftfartsulykker og luftfartshendelser, eller andre særskilte sikkerhetsundersøkelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Undersøkelsesmyndigheten avgjør selv omfanget av undersøkelsen i tråd med forordningen artikkel 5 nr. 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1848/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Hva undersøkelsen ikke skal omfatte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Undersøkelsen skal ikke fordele sivilrettslig eller strafferettslig skyld eller ansvar, slik det fremgår av luftfartsloven § 12-1 tredje ledd og forordningen artikkel 5 nr. 5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1848/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Internasjonale undersøkelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">For luftfartsulykker og luftfartshendelser som ikke kun omfatter norske forhold, gjelder reglene i vedlegg 13 til Chicago-konvensjonen som forskrift. For luftfartsulykker og alvorlige luftfartshendelser med tilknytning til EØS-medlemsstat gjelder i tillegg forordningens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1848/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Innhenting og bruk av opplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Medisinsk undersøkelse og obduksjon som nevnt i forordningen artikkel 11 nr. 2 bokstav d og e, foretas i overensstemmelse med bestemmelsene i luftfartsloven § 12-15.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Dersom det er nødvendig, kan forklaring av vitner som nevnt i forordningen artikkel 11 nr. 2 bokstav f skje som bevisopptak etter reglene i domstolsloven § 43.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Behandlingen av opplysninger som nevnt i forordningen artikkel 14 nr. 1 bokstav g og artikkel 14 nr. 3, skal skje i overensstemmelse med luftfartsloven § 12-10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1848/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av sikkerhetstilrådinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Luftfartstilsynet skal som luftfartsmyndighet foreta en selvstendig vurdering av om sikkerhetstilrådinger er tilstrekkelig fulgt opp av private aktører og av tilsynet selv uten å gripe inn i oppgavefordelingen etter forordningen artikkel 18. Tilsynet skal føre en oversikt over status for oppfølgingen av alle sikkerhetstilrådinger. Undersøkelsesmyndigheten og Luftfartstilsynet skal inngå en avtale som regulerer den praktiske oppgavefordelingen dem imellom ved forvaltningen av forordningen artikkel 18 og ved tilsynets oppfølging av forpliktelsene som følger av første punktum. Utkast til avtale sendes Samferdselsdepartementet for godkjenning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1848/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Håndheving</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Luftfartstilsynet fører tilsyn med de bestemmelsene i forordningen artikkel 20 og 21 som retter seg mot flyselskaper. Som ledd i tilsynet kan Luftfartstilsynet gi pålegg og ilegge tvangsmulkt som nevnt i luftfartsloven § 13a-3 og § 13a-4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Politiet skal holde kontakt med de pårørende til personer om bord som nevnt i forordningen artikkel 20 nr. 2. Lister over personer om bord skal legges frem av flyselskapene for politiet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1848/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Fra samme dato oppheves forskrift 22. januar 2002 nr. 61 om offentlige undersøkelser av luftfartsulykker og luftfartshendelser innen sivil luftfart.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
