<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-26-1851" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-26-1851">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-26-1851</id>
    <dato>26.11.2014 nr. 1851</dato>
    <dato type="iso">2014-11-26</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 18 s 3043</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-20-765</endrer>
    <rettet>15.01.2015 (<ref id="lov-2005-04-01-15-§3">§ 3</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2014-1399</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift for graden ph.d. ved UiA</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Universitetet i Agder (Nr. 1851)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Universitetet i Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Universitetet i Agder 26. november 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3 og § 3-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-26-1851/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. juni 2012 nr. 765 for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Universitetet i Agder gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 2. Omfang, innhold og målsetting for ph.d.-utdanningen
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">2. ledd, siste setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ph.d.-utdanningen skal gi kandidaten kunnskap, ferdigheter og generell kompetanse i tråd med det nasjonale kvalifikasjonsrammeverket for livslang læring
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">Nytt 3. ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ph.d.-utdanningens viktigste komponent er et selvstendig forskningsarbeid eller kombinert forsknings- og utviklingsarbeid som gjennomføres under aktiv veiledning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nåværende 3. ledd blir nytt 4. ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3. <i>Ansvaret for doktorgradsutdanningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Universitetsstyret har det overordnede ansvaret for ph.d.-utdanningen ved Universitetet i Agder. Universitetsstyret selv oppretter og nedlegger program og spesialiseringer for ph.d.-utdanningen ved det enkelte fakultet, samt vedtar endring i navn eller vesentlig i faglig innhold i spesialiseringer. Programmene forvaltes av fakultetene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Universitetsstyret fastsetter utfyllende regler for programmene og spesialiseringene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Universitetsstyret fastsetter studieplaner for nye program og spesialiseringer. Senere endringer gjøres av fakultetsstyret selv. Fakultetet selv fastsetter planer på emnenivå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Fakultetet fastsetter individuell opplæringsplan for kandidater som ikke er knyttet til en spesialisering.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">§ 5. Opptak
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5 pkt. 5.1, 3. ledd, 3. strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">Plan for opplæringsdelen, herunder opplæring som er rettet mot generell kompetanse i samsvar med kvalifikasjonsrammeverket.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5 pkt. 5.5 Tvungen avslutning, 1. ledd, første kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Fakultetsstyret selv kan vedta tvungen avslutning ved vitenskapelig uredelighet eller når en kandidat i vesentlig grad ikke oppfyller sine forpliktelser etter doktorgradsavtalen, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-13. Som vesentlig brudd på forpliktelser etter doktorgradsavtalen regnes blant annet:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/14/marg/1">3. strekpunkt strykes.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/14/marg/2">§ 7. Veiledning
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 7 pkt. 7.2, 1. ledd, ny 2. setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Veileder har ansvar for å følge opp kandidatens faglige utvikling.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/16/marg/1">§ 10 Ph.d.-avhandlingen
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 10 pkt. 10.1, 1. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Avhandlingen skal være et selvstendig, forskningsarbeid eller forsknings- og utviklingsarbeid som oppfyller internasjonale standarder med hensyn til etiske krav, faglig nivå og metode innen fagområdet
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Avhandlingen skal bidra til å utvikle ny faglig kunnskap og ligge på et nivå som tilsier at den vil kunne publiseres eller offentliggjøres i egnet format som en del av fagets forskningsbaserte kunnskapsutvikling
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nytt 4. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Avhandlingens hovedkomponent kan bestå av et nytt produkt eller en systematisert materialsamling eller ha en annen fremstillingsform (for eksempel lyd, bilde, video, elektroniske fremstillingsformer) der dens teoretiske og metodiske grunnlag ikke fremgår av produktet selv. I slike tilfeller skal avhandlingen, i tillegg til å fremstille selve produktet, ha en tilleggsdel. Tilleggsdelen skal være en skriftlig redegjørelse for problemstilling, valg av teori og metode og vurdering av resultatet i henhold til internasjonale standarder og faglig nivå innen fagområdet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Nåværende 4. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Dersom avhandlingen eller deler av den er blitt til i samvirke med andre forfattere, skal ph.d.-kandidaten følge de normer for medforfatterskap som er allment akseptert i fagmiljøet og Universitetet i Agders retningslinjer for medforfatterskap. I avhandlinger hvor det inngår arbeider med flere forfattere eller samarbeidspartnere skal det følge en underskrevet medforfattererklæring som beskriver kandidatens og den enkelte medforfatters innsats i hvert enkelt arbeid.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Nåværende 4. ledd blir nytt 5. ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Nåværende 5. ledd blir nytt 6. ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/26/marg/1">§ 15 15.4. Retting av formelle feil i avhandlingen
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/26/marg/2">Nåværende 1. ledd strykes.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/26/marg/3">Nåværende 2. ledd strykes.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Nytt 1. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Et innlevert arbeid kan ikke trekkes tilbake før det er endelig avgjort om det er verdig til å forsvares for doktorgraden. Etter innlevering har doktorgradskandidaten bare anledning til å foreta rettinger av formell art, forutsatt at han eller hun sender inn en oversikt over samtlige rettinger som er foretatt i det innleverte arbeid. Oversikten leveres inn senest en måned før disputasen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-26-1851/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
