<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1838" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1838">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1838</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1838</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 18 s 3011</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2013-06-21-75-§17">L21.06.2013 nr. 75 § 17</ref>, <ref id="lov-2013-06-21-75-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-2013-06-21-75-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§39">L06.06.2008 nr. 37 § 39</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§40">§ 40</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§41">§ 41</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§43">§ 43</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§48">§ 48</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-05-06-607</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1368</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om landings- og sluttseddel</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om landings- og sluttseddel (Nr. 1838)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om landings- og sluttseddel</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 19. desember 2014 med hjemmel i lov 21. juni 2013 nr. 75 om førstehandsomsetning av viltlevande marine ressursar (fiskesalslagslova) § 17, § 18 og § 19 og lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 39, § 40, § 41, § 43 og § 48.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1838/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. mai 2014 nr. 607 om landings- og sluttseddel gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder ved landing og omsetning av fisk fra norske fartøy uansett hvor de befinner seg og fra utenlandske fartøy som befinner seg i norsk sjøterritorium og indre farvann og i områder opprettet etter lov 17. desember 1976 nr. 91 om Norges økonomiske sone § 1 og § 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 andre ledd første punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med <i>landing</i> menes alle tilfeller der fisk losses fra fiskefartøy, herunder omlasting og lossing av fisk fra fartøy som transporterer omlastet fisk, samt opptak av fisk fra lås/merd/pose.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 andre ledd tredje punktum (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Fartøyet skal ha samme registreringsmerke ved landing som under fiske- eller fangstoperasjonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5 første ledd andre punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Den som lander er ansvarlig for at all fisk veies ved landing i utlandet eller til utenlandsk fartøy i farvann utenfor områder opprettet etter lov 17. desember 1976 nr. 91 om Norges økonomiske sone § 1 og § 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5 sjette ledd første punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Det kan dispenseres fra bestemmelsene i første og andre ledd for fartøy under 15 meter største lengde som lander fisk på steder der det ikke finnes registrerte kjøpere i første hånd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5 syvende ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Fiskeridirektoratet kan gi dispensasjon fra bestemmelsene i første ledd ved opptak fra lås/merd/pose.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5 niende ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 5 tiende ledd blir deretter § 5 niende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 6 første ledd tredje punktum (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Fiskeridirektoratet avgjør spørsmål om egnethet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 6 første ledd nåværende tredje punktum blir nytt fjerde punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 8 første ledd første punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Mottaker skal umiddelbart etter at landing er fullført, der omsetning ikke skjer samtidig, fylle ut en landingsseddel med landingsopplysninger fastsatt i § 9, § 10 og § 11.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 8 første ledd tredje punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Seddelen skal undertegnes av mottaker eller dennes representant og den som lander før denne forlater mottaksstedet, og begge er ansvarlige for at opplysningene er korrekte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 8 andre ledd andre punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Seddelen skal undertegnes av kjøper eller dennes representant og den som lander før denne forlater mottaksstedet, og begge er ansvarlige for at opplysningene er korrekte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 8 tredje ledd første punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Fiskeridirektoratet kan gi dispensasjon slik at den som lander umiddelbart etter landingen er fullført, selv kan fylle ut og undertegne seddel som inneholder landingsopplysningene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 8 fjerde ledd første og andre punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Kjøper skal umiddelbart etter omsetning som skjer etter at landing har funnet sted, fylle ut sluttseddel som inneholder både landings- og omsetningsopplysningene fastsatt i § 9, § 10, § 11 og § 13 og entydig henvisning til landingsseddel. Seddelen skal undertegnes av kjøper eller dennes representant, og den som har landet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 8 femte ledd første punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Den som lander er ved landing i utlandet, eller til utenlandske fartøy i farvann utenfor områder opprettet etter lov 17. desember 1976 nr. 91 om Norges økonomiske sone § 1 og § 5, ansvarlig for at seddel blir fylt ut.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 9 første ledd andre punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Utenlandske aktører oppgir i stedet for organisasjonsnummer et ID-nummer per aktør som er tildelt dem av salgslaget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 9 tredje ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Fødselsnummer skal oppgis dersom den som lander ikke kan identifiseres med et organisasjonsnummer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 11 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Den som lander og mottaker skal oppgi dato og klokkeslett ved fullført landing, samt opplysninger om art, produkttilstand, konserveringsmåte, størrelsessammensetning, vektavlesning, nøyaktig kvantum i kilogram og leveringsmåte. Antall individ skal oppgis dersom det kreves i medhold av regler gitt med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 11 andre ledd første punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Videre skal første og siste fangstdato, sone, fangstfelt, redskap, fartøyrolle- og kvotetype oppgis.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 13 første ledd andre punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Utenlandske selgere skal i stedet for organisasjonsnummer identifiseres med et ID-nummer per aktør som er tildelt dem av salgslaget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 13 tredje ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Selger og kjøper skal ved omsetning oppgi art, produkttilstand, konserveringsmåte, størrelsessammensetning, kvantum i kilogram, antall individ dersom krevd, antatt anvendelse, pris, omsetningsdato og leveringsmåte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 14 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Mottaker/kjøper skal umiddelbart etter undertegning sende seddelen til salgslaget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 14 andre ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Ved landing i utlandet, eller til utenlandsk fartøy i farvann utenfor områder opprettet etter lov 17. desember 1976 nr. 91 om Norges økonomiske sone § 1 og § 5, er den som lander ansvarlig for at seddel umiddelbart blir sendt inn til salgslaget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 14 tredje ledd siste punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Seddel skal i slike tilfeller sendes umiddelbart etter at internettdekning er gjenopprettet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 16 første ledd første punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Mottaker skal fortløpende føre journal med opplysninger om ethvert mottak av fisk ved mottaksanlegget, og ved mottakets eksterne lagringssteder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 16 andre ledd første og andre punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Mottaker skal umiddelbart etter ethvert mottak føre inn dato, art, produkttilstand, størrelsessammensetning, kvantum og leveringsmåte. Ved landing skal fartøyets navn, registreringsmerke og seddelnummer også føres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 16 tredje ledd andre punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Art og kvantum fisk som veies i henhold til § 5 andre ledd, andre punktum, skal oppgis.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 16 fjerde ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Mottaker skal umiddelbart føre journal over fisk satt i produksjon. Journalen skal inneholde opplysninger om seddelnummer, dato for fisk satt i produksjon, art, produkttilstand, størrelsessammensetning, kvantum og anvendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 16 femte ledd andre punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Mottaker skal umiddelbart etter at produksjonen er fullført føre journal med opplysninger om produserte kvanta. Journalen skal inneholde opplysninger om dato for produksjon, kvantum fordelt på art og produkttilstand, konserveringsmåte og emballasje.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 16 sjette ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Mottaker skal umiddelbart etter ethvert uttak av fisk som transporteres fra det enkelte mottaksanlegg, føre opplysninger om dato for transporten, art, produkttilstand, størrelsessammensetning og kvantum.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/60/marg/1">§ 16 syvende ledd (endret) lyder:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">For fisk som transporteres bort fra mottaksanlegget ubearbeidet skal det i tillegg føres seddelnummer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 16 niende ledd første og andre punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Fiskeridirektoratets regionkontor kan gi dispensasjon begrenset til å tillate at mindre kvanta fisk fra en landing håndteres sammen med små kvanta fra andre landinger. Fiskeridirektoratets regionkontor kan gi dispensasjon fra plikten til å føre journal.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/63/marg/1">§ 18 første ledd første punktum (endret) lyder:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Den som lander, mottaker og kjøper er alle ansvarlige for at seddel er korrekt utfylt med riktige opplysninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">§ 18 tredje ledd andre punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Dersom endringen er vesentlig for ressurskontrollen, skal søknaden behandles og avgjøres i samråd med Fiskeridirektoratets regionkontor.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 18 fjerde ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Fiskeridirektoratet kan i forskrift fastsette nærmere bestemmelser om korreksjon av landings- og sluttsedler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">§ 19 andre ledd andre punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Dersom salgslaget krever at slike originale sedler sendes inn, skal det oppbevares kopi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">§ 20 tredje ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Salgslagene skal i tilknytning til seddelen, overføre opplysninger om gjennomføring av eventuelle administrative vedtak om inndragning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1838/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriftsendring trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
