<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1846" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1846</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1846</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 18 s 3028</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§7-2">L11.06.1993 nr. 101 § 7-2</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§7-3">§ 7-3</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§7-4">§ 7-4</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§7-4b">§ 7-4b</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§9-1">§ 9-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-3">§ 15-3</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-4">§ 15-4</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§16-1">§ 16-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-01-26-99</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-07-22-829</endrer>
    <rettet>22.05.2015 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2014-1377</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om Det felles europeiske luftrom</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om etablering og gjennomføring av Det felles europeiske luftrom (Nr. 1846)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om etablering og gjennomføring av Det felles europeiske luftrom</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 19. desember 2014 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 7-2, § 7-3, § 7-4 annet, tredje og fjerde ledd, § 7-4b, § 9-1, § 15-3, § 15-4 og § 16-1 første ledd, jf. forskrift 23. november 1973 nr. 3427 om luftfart på Svalbard § 1 annet ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 66t (forordning (EF) nr. 549/2004 som endret ved forordning (EF) nr. 1070/2009), nr. 66u (forordning (EF) nr. 550/2004 som endret ved forordning (EF) nr. 1070/2009), nr. 66v (forordning (EF) nr. 551/2004 som endret ved forordning (EF) nr. 1070/2009), nr. 66w (forordning (EF) nr. 552/2004 som endret ved forordning (EF) nr. 1070/2009), nr. 66xf (forordning (EU) nr. 390/2013), nr. 66wn (forordning (EU) nr. 677/2011 som endret ved forordning (EU) nr. 390/2013), nr. 66ua (forordning (EU) nr. 176/2011), nr. 66ub (forordning (EU) nr. 409/2013), nr. 66xb (forordning (EU) nr. 1034/2011) og nr. 66xe (beslutning 2014/132/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel> Generelt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av EØS-rettsakter som etablerer og gjennomfører Det felles europeiske luftrom</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Følgende bestemmelser i EØS-avtalen vedlegg XIII kap. VI gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Nr. 66t (forordning (EF) nr. 549/2004 av 10. mars 2004 om et rammeverk for etableringen av et felles europeisk luftrom som endret ved forordning (EF) nr. 1070/2009 («rammeforordningen»)).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Nr. 66u (forordning (EF) nr. 550/2004 av 10. mars 2004 om yting av flysikringstjenester i Det felles europeiske luftrom som endret ved forordning (EF) nr. 1070/2009 («tjenesteytingsforordningen»)).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Nr. 66v (forordning (EF) nr. 551/2004 av 10. mars 2004 om organiseringen og bruken av Det felles europeiske luftrom som endret ved forordning (EF) nr. 1070/2009 («luftromsforordningen»)).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Nr. 66w (forordning (EF) nr. 552/2004 av 10. mars 2004 om samvirkingsevnen i Det europeiske nett for styring av lufttrafikken som endret ved forordning (EF) nr. 1070/2009 («samvirkingsforordningen»)).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Nr. 66xf (forordning (EU) nr. 390/2013 av 3. mai 2013 om fastsettelse av en ytelsesordning for flysikringstjenester og nettfunksjoner («ytelsesstyringsforordningen»)).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Nr. 66wn (forordning (EU) nr. 677/2011 av 7. juli 2011 om fastsettelse av nærmere regler for gjennomføring av nettfunksjoner for lufttrafikkstyring (ATM) og om endring av forordning (EU) nr. 691/2010 som endret ved forordning (EF) nr. 390/2013 («nettverksforordningen»)).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Nr. 66ua (forordning (EU) nr. 176/2011 av 24. februar 2011 om opplysninger som skal framlegges før en funksjonell luftromsblokk opprettes eller endres («informasjonsforordningen»)).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Nr. 66ub (forordning (EU) nr. 409/2013 av 3. mai 2013 om definisjon av felles prosjekter, fastsettelse av en styringsordning og identifisering av stimuleringstiltak som støtter gjennomføringen av den europeiske hovedplanen for lufttrafikkstyring («fellesprosjektforordningen»)).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Nr. 66xb (forordning (EU) nr. 1034/2011 av 17. oktober 2011 om sikkerhetstilsyn innen lufttrafikkstyring og flysikringstjenester og om endring av forordning (EU) nr. 691/2010).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Nr. 66xe (beslutning 2014/132/EU av 11. mars 2014 om fastsettelse av felles ytelsesmål for Unionen når det gjelder nettet for lufttrafikkstyring og av varslingsterskler for annen referanseperiode 2015-2019).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Geografisk virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder i Norge, herunder på Svalbard, og for øvrige områder hvor Norge i henhold til internasjonale konvensjoner og avtaler er forpliktet til å yte flysikringstjenester, styre lufttrafikkbevegelser og styre luftrommet for allmenn lufttrafikk så langt dette er i overensstemmelse med Norges folkerettslige forpliktelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Første ledd gjelder med forbehold om at de rettsaktene nevnt i § 1, selv ikke har et snevrere geografisk virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Nasjonal tilsynsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Luftfartstilsynet er nasjonal tilsynsmyndighet som nevnt i rammeforordningen artikkel 4 nr. 1 dersom ikke noe annet følger av denne forskriften eller andre forskrifter som gjennomfører regelverk fastsatt i medhold av de rettsaktene som er nevnt i § 1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Myndighet til å gi gjennomføringsforskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Luftfartstilsynet kan gi forskrifter som gjennomfører nye rettsakter vedtatt av EU-kommisjonen i medhold av rettsaktene nevnt i § 1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Konsultasjonsordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">I arbeidet med nasjonal gjennomføring av rettsaktene nevnt i § 1, og ved utviklingen og gjennomføring av nye regler i medhold av disse, skal berørte aktører i luftfarten konsulteres og involveres i overensstemmelse med kravene i artikkel 10 i rammeforordningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel> Yting av flysikringstjenester og etablering av luftromsblokker</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Utpeking av ytere av flysikringstjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Samferdselsdepartementet peker ut ytere av lufttrafikktjenester og beslutter eventuell utpeking av ytere av flyværtjenester med enerett til å yte slike tjenester i alle deler av det luftrommet Norge er ansvarlig for at det ytes slike tjenester i, jf. tjenesteytingsforordningen artikkel 8 nr. 1 og artikkel 9 nr. 1. Herunder kan departementet presisere hvilke tjenester eneretten omfatter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Første ledd er ikke til hinder for at den som driver landingsplass, kan søke om å få benytte seg av andre ytere av lufttrafikktjenester i tilknytning til den aktuelle landingsplassen, eller å levere slike tjenester selv. I så fall skal den som driver landingsplassen, i samråd med Luftfartstilsynet, lage en beskrivelse som avgrenser det luftrommet og de tjenestene som skal ytes i dette luftrommet. Samferdselsdepartementet tar endelig stilling til om ordningen skal godkjennes basert på Luftfartstilsynets sikkerhetsmessige aksept av ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Samferdselsdepartementet skal påse at utpeking etter første ledd tar tilbørlig hensyn til offentlige interesser. For å trygge og effektivisere luftfarten skal departementet knytte rettigheter og forpliktelser til utpekingen, jf. tjenesteytingsforordningen artikkel 8 nr. 3. Herunder kan departementet gi yteren pålegg som ivaretar Forsvarets behov med hjemmel i beredskapsbestemmelsen i luftfartsloven § 13-9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Godkjenning av samarbeid som nevnt i tjenesteytingsforordningen artikkel 10 nr. 3, gis av Samferdselsdepartementet etter at Luftfartstilsynet har akseptert de sikkerhetsmessige sidene av samarbeidet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Kontroll med regnskapsføringen til ytere av flysikringstjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Luftfartstilsynet er myndighet etter tjenesteytingsforordningen artikkel 12 nr. 4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Norges deltakelse i North European Functional Airspace Block - NEFAB</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">I NEFAB-rådet deltar en representant fra Samferdselsdepartementet og en representant fra Forsvarsdepartementet som henholdsvis sivil og militær representant fra Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Samferdselsdepartementet er nasjonalt kontaktpunkt for arbeidet i NEFAB-rådet. Samferdselsdepartementet plikter å dele alle saksdokumenter med Forsvarsdepartementet med mindre dette fremstår som klart unødvendig. Andre gis tilgang til dokumentene i den grad det er tillatt og nødvendig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Før møtene i NEFAB-rådet plikter Samferdselsdepartementet å avholde forberedende møter, der Forsvarsdepartementet og andre berørte parter han anledning til å være til stede og legge frem sitt syn på sakene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">Luftfartstilsynet er kompetent til å representere Norge i komiteer som nevnt i NEFAB-avtalen artikkel 9.2 bokstav m) og artikkel 10. Ved utøvelsen av denne oppgaven kan Luftfartstilsynet binde Norge dersom det følger av den interne rollefordelingen at Luftfartstilsynet er kompetent til å gi regler på det aktuelle området, og det følger av NEFAB-avtalen at de nasjonale tilsynsmyndighetene er ment å fatte bindende beslutninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av ansvarsbestemmelsen i NEFAB-avtalen artikkel 27</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Artikkel 27 i NEFAB-avtalen gjelder som norsk rett med den virkningen som fremgår av § 7-4b annet ledd i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel> Ordning for ytelsesstyring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Organ for ytelsesvurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">[Vedtas senere]</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Utarbeidelse og vedtagelse av nasjonal ytelsesplan og ytelsesplan for NEFAB</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Luftfartstilsynet er ansvarlig for å utarbeide utkast til ytelsesplaner som nevnt i rammeforordningen artikkel 11 nr. 3 bokstav b.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Samferdselsdepartementet fastsetter ytelsesplanen med rettsvirkning for Norge ved å slutte seg til den felles ytelsesplanen for NEFAB i NEFAB-rådet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Ytelsesstyringsforordningens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Ytelsesstyringsforordningen gjelder generelt også for ICAO NAT luftrom under norsk ansvarsområde med de reservasjoner som følger av ytelsesstyringsforordningen artikkel 1 nr. 6 a).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Ytelsesstyringsforordningen gjelder bare for terminalflysikringstjenester som ytes til flyvninger til/fra Oslo lufthavn, Bergen lufthavn, Trondheim lufthavn og Stavanger lufthavn, jf. ytelsesstyringsforordningen artikkel 1 nr. 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Rettsvirkning av ytelsesplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Vedtatt ytelsesplan binder foretak og myndigheter i den grad de etter sitt eget innhold pålegger slike forpliktelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">Dersom det er nødvendig for å sikre etterlevelse av forpliktelser som følger av plan som nevnt i første ledd, kan Luftfartstilsynet gi pålegg og ilegge tvangsmulkt eller overtredelsesgebyr i medhold av luftfartsloven § 13a-3, § 13a-4 eller § 13a-5 første ledd nr. 6.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel> Nettverksfunksjonene</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Nettforvalter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">[Vedtas senere]</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Nasjonal frekvensforvalter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet er nasjonal frekvensforvalter som nevnt i nettverksforordningens Vedlegg II, Del A, punkt 1. Dette er ikke til hinder for at Luftfartstilsynet utfører oppgaver knyttet til frekvensforvaltningen etter avtale med Nasjonal kommunikasjonsmyndighet. Slik avtale skal godkjennes av Samferdselsdepartementet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel> Samvirke (interoperabilitet)</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k5/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>«Meldt organ» etter samvirkingsforordningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1">Luftfartstilsynet har myndighet til å vurdere, utpeke, trekke tilbake og notifisere et organ etter reglene i artikkel 8 i samvirkingsforordningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel> Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k6/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Endring, suspensjon eller tilbakekall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/1">Luftfartstilsynet kan endre vilkårene knyttet til sertifikater som det har utstedt i medhold av artikkel 7 nr. 3 og 4 i tjenesteytingsforordningen dersom det foreligger tungtveiende grunner. Videre kan Luftfartstilsynet suspendere eller tilbakekalle et sertifikat dersom vilkårene for å ha sertifikatet ikke lenger er til stede.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/2">Samferdselsdepartementet kan endre rettigheter, plikter og pålegg knyttet til utpeking og godkjenning gitt i medhold av § 6 dersom det foreligger tungtveiende grunner. Videre kan departementet suspendere eller tilbakekalle slik utpeking dersom forutsetningene som lå til grunn for den opprinnelige beslutningen, ikke lenger er til stede.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k6/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Beskyttelsestiltak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1">Reglene i denne forskriften er ikke til hinder for at Samferdselsdepartementet kan iverksette tiltak i den grad de er nødvendige for å beskytte grunnleggende sikkerhets- eller forsvarspolitiske interesser, jf. rammeforordningen artikkel 13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k6/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/19/ledd/1">Samferdselsdepartementet kan dispensere fra bestemmelsene i forskriften dersom det foreligger særlige grunner og dispensasjon er mulig i henhold til rettsaktene som er nevnt i § 1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k6/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/20/ledd/1">Ytelsesplanen for referanseperiode 2 blir rettslig bindende i Norge fra den dagen denne forskriften trer i kraft under forutsetning av at også endelig godkjennelse oppnås.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/20/ledd/2">Utpekingsvedtak fattet i medhold av forskrift 26. januar 2007 nr. 99 om etablering av et felles europeisk luftrom § 6 og § 6a, skal fra ikrafttredelsen av denne forskrift fortsette å være gyldige og hjemlet i § 6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k6/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2">Forskrift 26. januar 2007 nr. 99 om etablering av et felles europeisk luftrom oppheves.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/3">Forskrift 22. juli 2008 nr. 829 om gjennomføring av kommisjonsforordning (EF) nr. 1315/2007 om krav til nasjonale tilsynsorganers utøvelse av sikkerhetstilsyn innenfor feltet lufttrafikkstyring og om endring av kommisjonsforordning (EF) nr. 2096/2005 oppheves.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger m.m.</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">[Uoffisiell oversettelse av rettsakter gjennomført ved henvisning]</ledd>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EF) nr. 549/2014 <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/2/marg/1">For å lese forordning (EF) nr. 549/2014 se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32004r0549u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/?3">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EF) nr. 550/2004 <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/3/marg/1">For å lese forordning (EF) nr. 550/2004 se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32004r0550u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/?4">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EF) nr. 551/2004 <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/4/marg/1">For å lese forordning (EF) nr. 551/2004 se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32004r0551u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/?5">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EF) nr. 552/2004 <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/5/marg/1">For å lese forordning (EF) nr. 552/2004 se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32004r0552u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/?6">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EF) nr. 1070/2009 <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/6/marg/1">For å lese forordning (EF) nr. 1070/2009 se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32009r1070u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/?7">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EU) nr. 390/2013 <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/7/marg/1">For å lese forordning (EU) nr. 390/2013 se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32013r0390u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/?8">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EU) nr. 677/2011 <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/8/marg/1">For å lese forordning (EU) nr. 677/2011 se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32011r0677u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/?9">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EU) nr. 176/2011 <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/9/marg/1">For å lese forordning (EU) nr. 176/2011 se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32011r0176u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/?10">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EU) nr. 409/2013 <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/10/marg/1">For å lese forordning (EU) nr. 409/2013 se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32013r0409u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/?11">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EU) nr. 1034/2011 <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/11/marg/1">For å lese forordning (EU) nr. 1034/2011 se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32011r1034u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/?12">
        <kverdi/>
        <ktittel> Beslutning 2014/132/EU <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/12/marg/1">For å lese beslutning 2014/132/EU se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32014d0132u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k1/?13">
        <kverdi/>
        <ktittel> Avtale om etablering av den nordeuropeiske funksjonelle luftromsblokk mellom republikken Estland, republikken Finland, republikken Latvia og kongeriket Norge <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/13/marg/1">For å lese avtalen se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20141219-1846-01-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke>
<br/>
<br/></marg>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1846/k14">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser</ktittel>
      <publisert>P: I 2015 hefte 5 (Rettelse)
<marg niv="1" id="/kapittel/14/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/14/marg/2">Under overskriften «Forordninger m.m.» ble ved en inkurie årstallet i henvisningene til forordning (EF) nr. 549/2004 feilskrevet som (EF) nr. 549/<i>2014</i>.</marg></publisert>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
