<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1827" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1827">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1827</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1827</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 18 s 2984</publisert>
    <ikraft>19.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-19</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2010-05-28-16-§12">L28.05.2010 nr. 16 § 12</ref>, <ref id="lov-2010-05-28-16-§38">§ 38</ref>, <ref id="lov-2010-05-28-16-§69">§ 69</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-09-20-1097</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0003</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i politiregisterforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i politiregisterforskriften (Nr. 1827)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i politiregisterforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 19. desember 2014 med hjemmel i lov 28. mai 2010 nr. 16 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten (politiregisterloven) § 12, § 38 og § 69. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1827/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. september 2013 nr. 1097 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten (politiregisterforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Når behandling av opplysninger nødvendiggjør en avveining mellom hensynet til personvern og hensynet til kriminalitetsbekjempelsen, skal det ved avveiningen foretas en forholdsmessighetsvurdering, jf. også § 4-2 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7-5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ikke-verifiserte opplysninger kan likevel utleveres dersom det er nødvendig for å verifisere opplysningene, jf. § 4-2, dersom det er nødvendig for å avverge eller forebygge lovbrudd, jf. § 4-2, eller dersom det er nødvendig som ledd i en straffesak, jf. § 4-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 18-4 første ledd nr. 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">påtalemyndigheten påklages til nærmeste overordnete påtalemyndighet,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 28-3 nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1"><i>andre strafferettslige reaksjoner:</i> betinget dom hvor fastsetting av straff utstår, påtaleunnlatelse etter straffeprosessloven § 69 og § 70, overføring til behandling i konfliktråd, jf. straffeprosessloven § 71 a, dom på overføring til tvungent psykisk helsevern eller tvungen omsorg, eventuelt sikring, overføring til barneverntjenesten, inndragning,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 34-5 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Skoler som administrerer vertsfamilieordning for mindreårige elever i videregående skole skal kreve fremleggelse av barneomsorgsattest som nevnt i politiregisterloven § 39 av den eller dem i vertsfamilien som skal ha hovedansvar for den mindreårige eleven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 34-16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 34-16. <i>Politiattest til person som skal utføre oppgaver i kulturinstitusjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Offentlige og private kulturinstitusjoner kan kreve fremleggelse av politiattest i samsvar med politiregisterloven § 39 første ledd av personer som skal utføre oppgaver som innebærer et tillitsforhold eller ansvarsforhold overfor mindreårige eller personer med utviklingshemming.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">For å kunne gjennomføre vandelskontroll som nevnt i første ledd må kulturinstitusjonen ha et styrende organ og vedtekter eller lignende som beskriver institusjonens virksomhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 45-17 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">For øvrig skal identitetsprofil slettes senest 5 år etter at vedkommende er død eller tidligere dersom fortsatt registrering åpenbart ikke lenger vil være hensiktsmessig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 46-15 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">For øvrig skal sletting skje senest 5 år etter at vedkommende er død eller tidligere dersom fortsatt registrering åpenbart ikke lenger vil være hensiktsmessig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1827/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
