<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-17-1810" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1810">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-17-1810</id>
    <dato>17.12.2014 nr. 1810</dato>
    <dato type="iso">2014-12-17</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 18 s 2942</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-08-15-61-§2">L15.08.2014 nr. 61 § 2</ref>, <ref id="for-2014-08-15-1083">F15.08.2014 nr. 1083</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-25-655</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1325</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om lostjenesten på Svalbard</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om lostjenesten på Svalbard (Nr. 1810)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om lostjenesten på Svalbard</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 17. desember 2014 med hjemmel i lov 15. august 2014 nr. 61 om losordningen § 2, jf. delegeringsvedtak 15. august 2014 nr. 1083.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1810/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. juni 2012 nr. 655 om lostjenesten på Svalbard gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Lostjenesten på Svalbard</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Lov 15. august 2014 nr. 61 om losordningen og forskrifter gitt med hjemmel i den gjelder for Svalbard, herunder i sjøterritoriet, de indre farvann og vassdrag, så langt de er farbare med fartøy fra sjøen og med de tilpasninger som følger av forskriften her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med unntak av § 7, gjelder lospliktforskriften ikke for farvannet ved Bjørnøya. Kapittel 1 og kapittel 4 gjelder så langt det er nødvendig for å gi § 7 anvendelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Bestemmelsen i første ledd gjelder ikke forskrift 2. mai 1997 nr. 396 om adgang til og opphold på norsk territorium under fredsforhold for fremmede militære og sivile statsfartøyer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ved anvendelse av lospliktforskriften gjøres følgende tilpasninger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">§ 4 (1) gjelder ikke for følgende områder innenfor grunnlinjen:</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/2">Svalbard farvannsområde inn til losbordingsfeltene</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a.a/avsnitt/1">i Bellsund</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a.b/avsnitt/1">i Isfjorden utenfor Longyearbyen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a.c/avsnitt/1">i Isfjorden utenfor Barentsburg.</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a.c/avsnitt/2">Områdene ovenfor er geografisk definert i vedlegg 1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">§ 11 (2) bokstav a erstattes med: Minst 1 års effektiv fartstid som ansvarshavende navigatør på Svalbard der fartsområdet omfatter de farledene eller områdene det søkes farledsbevis for. Inntil 10 måneder med effektiv fartstid som ansvarshavende navigatør i polare farvann kan regnes med.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">§ 11 (2) bokstav c erstattes med: I løpet av de to siste sesongene har forestått navigeringen ved til sammen minst 5 seilinger hver vei i de farleder eller områder det søkes farledsbevis for. I stedet for 5 seilinger hver vei, kan det for fartøy som ikke seiler i fast rute legges til grunn at søkeren har vært ansvarshavende navigatør på 3 representative seilaser i de områder det søkes farledsbevis for, hvor hver seilas er av minst 1 ukes varighet. Seilasene skal være foretatt med det eller de fartøy det søkes farledsbevis for eller et tilsvarende fartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">i tillegg til punktene i § 13 fjerde ledd, skal den som søker om farledsbevis for seilas i farvann ved Svalbard vise at vedkommende innehar tilstrekkelig kunnskap om og ferdigheter i isnavigering og tilstrekkelig kunnskap om værforhold på Svalbard.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ved anvendelse av forskrift 9. oktober 1981 nr. 1 om lossertifikat og losutdanning, gjøres følgende tilpasning:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">i tillegg til punktene i § 7 første ledd skal eksaminanden kunne redegjøre for seilas og manøvrering under isforhold for sertifikat på Svalbard.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1810/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
