<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1814" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1814">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1814</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1814</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 18 s 2957</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">§ 4-9</ref>, <ref id="for-2005-10-07-1107">F07.10.2005 nr. 1107</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-01-31-173</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1330</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak til høyere utdanning</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om opptak til høyere utdanning (Nr. 1814)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til høyere utdanning</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 19. desember 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6, § 3-7 og § 4-9, jf. delegeringsvedtak 7. oktober 2005 nr. 1107.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1814/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny 6-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6-8. <i>Behandling av politiattest med merknad</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Dersom det fremgår av en politiattest at studenten har merknad som nevnt under § 6-1, skal utdanningsinstitusjonen straks underrette om retten studenten har til bistand i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-9 sjuende ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Søkeren eller studenten skal bidra til å opplyse saken ved å fremlegge dokumentasjon om forhold som ligger til grunn for eventuelle merknader på politiattesten. Søker eller student som ikke fremlegger slik dokumentasjon, har ikke rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisstudier ved den aktuelle utdanningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Utdanningsinstitusjonen skal snarest mulig og senest innen ti dager etter at all dokumentasjon i saken foreligger, sende politiattesten til institusjonens klagenemnd, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-9 femte ledd. Med politiattesten skal det følge en oversikt over innhold og veiledning i den kliniske undervisningen/praksisstudier og en uttalelse om hvorvidt studenten bør utelukkes fra å delta i denne. Studenten skal samtidig få kopi av institusjonens uttalelse til nemnda med vedlegg, og gis fjorten dagers frist til å uttale seg til nemnda.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Institusjonens klagenemnd skal behandle saken snarest mulig, og senest innen fire uker etter at saken er mottatt fra utdanningsinstitusjonen. Studenten har ikke rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisstudier ved den aktuelle utdanningen før institusjonens klagenemnd har fattet vedtak i saken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(5) Nemnda skal med bakgrunn i forholdene ved den kliniske undervisningen og praksisstudiene ved den aktuelle utdanningen, og opplysningene om de forhold som ligger til grunn for politiattesten, vurdere om hensynet til pasienter, brukere, barnehagebarn, elever eller andre skal føre til at studenten utestenges fra klinisk undervisning eller praksisstudier.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(6) Nemnda kan innkalle studenten til møte dersom det er nødvendig for å få saken tilfredsstillende opplyst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(7) Felles klagenemnd er klageinstans for nemndas vedtak, jf. forskrift om felles klagenemnd for behandling av klagesaker etter lov om universiteter og høyskoler § 4-7 til § 4-10.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(8) For oppbevaring av politiattest vises det til politiregisterforskriften § 37-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 6-9 oppheves. Nåværende § 6-10 blir § 6-9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ny § 9-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 9-4. <i>Overgangsregler for reglene om politiattest</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Saker om merknader på politiattest som kommer inn til utdanningsinstitusjonen før 1. januar 2015 oversendes den nasjonale nemnda for politiattest for behandling. Etter dette tidspunktet skal nye saker behandles av institusjonens klagenemnd som første instans. Klager som kommer inn til studiestedet på vedtak fattet av den nasjonale nemnda for politiattest skal oversendes nemnda for ny vurdering før klagen behandles av Felles klagenemnd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1814/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
