<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1890" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1890">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1890</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1890</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 37</publisert>
    <ikraft>19.12.2014 med virkning fra inntektsåret 2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-19 med virkning fra inntektsåret 2015</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-03-26-14-§10-44">L26.03.1999 nr. 14 § 10-44</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§10-48">§ 10-48</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§10-49">§ 10-49</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§10-80">§ 10-80</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-11-19-1158</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1410</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i FSFIN forskrift til skatteloven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 (Nr. 1890)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 19. desember 2014 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) § 10-44, § 10-48, § 10-49 og § 10-80.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1890/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 10-42-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 10-42-2. <i>Avkortning av skjermingsgrunnlaget i stiftelsesåret</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I selskapets stiftelsesår avkortes verdien av skjermingsgrunnlaget forholdsmessig. Avkortning gis for antall måneder i stiftelsesåret før stiftelsesmåneden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 10-43 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 10-44-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 10-44-2. <i>Skattemessig oppløsning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Et deltakerlignet selskap anses skattemessig oppløst når:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">selskapet er registrert i Foretaksregisteret og det er gjennomført en formell oppløsning og avvikling etter reglene i selskapsloven.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">selskapet er registrert i Foretaksregisteret, virksomheten har opphørt og selskapet i de to foregående inntektsår ikke har levert selskapsoppgave eller annen oppgave som nevnt i ligningsloven § 4-9.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">selskapet ikke er registrert i Foretaksregisteret og virksomheten har opphørt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">andeler skifter eier på en slik måte at det etterpå bare er igjen en eier til det tidligere selskapets eiendeler/virksomhet. Det gjelder likevel ikke dersom den gjenværende eier overdrar deler av selskapet til en annen innen åtte måneder etter eierskiftet. Har gjenværende eier overtatt andeler som følge av arv, anses eierskiftet å finne sted på tidspunktet for utlodning eller udelt boovertakelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e/avsnitt/1">selskapet tas under konkursbehandling. Oppløsning anses å finne sted på det tidspunkt konkursbehandlingen åpnes.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 10-48 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 10-48. Ektefeller</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 10-48-1. <i>Ektefeller som selvstendige deltakere</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Ektefeller anses som selvstendige deltakere i deltakerlignet selskap når samtlige av følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">Det er inngått selskapsavtale etter selskapsloven § 2-3 hvor begge ektefellene er oppført som selvstendige deltakere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">Selskapsavtalen er registrert i Foretaksregisteret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">Begge ektefellene er registrert som deltakere i Foretaksregisteret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Når vilkårene i første ledd er oppfylt, gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">Overskudd i selskapet fordeles likt mellom ektefellene dersom ikke en annen fordeling følger av selskapsavtale registrert i Foretaksregisteret. Dersom en annen fordeling følger av den registrerte selskapsavtalen, legges denne til grunn. Underskudd fordeles på tilsvarende måte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">Formue i selskapet fordeles mellom ektefellene etter ektefellenes eierandel ved utgangen av året, eller eventuelt annen spesifisert fordeling.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(3) De foregående ledd gjelder ikke for indre selskap. Ektefeller som er deltakere i indre selskap uten andre deltakere, behandles under ett. Ektefellene behandles under ett også når det er andre deltakere enn ektefellene, og ektefellene har levert felles deltakeroppgave.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(4) Skatteloven § 9-2 tredje ledd d og e får ikke anvendelse når ektefellene omdanner et enkeltpersonforetak til deltakerlignet selskap som ektefellene driver alene sammen, og hvor vilkårene i første ledd er oppfylt. Omdanning kan skje skattefritt på vanlige vilkår etter skatteloven § 11-20.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(5) Dersom to som i fellesskap driver et deltakerlignet selskap som ikke er registrert i Foretaksregisteret, inngår ekteskap, skal selskapet anses oppløst fra og med det år atskilt ligning av ektefellene opphører. Det samme gjelder når vilkårene i første ledd ikke er oppfylt. Selskapet skal likevel ikke anses oppløst dersom vilkårene i først ledd blir oppfylt innen åtte måneder etter at ekteskapet ble inngått.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nåværende § 10-48 blir ny § 10-49.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 10-80 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 10-80. <i>Forskriftsfullmakt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Bestemmelser fastsatt med hjemmel i skatteloven § 10-80 er gitt i denne forskrift § 10-32 og § 10-42.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1890/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks, med virkning fra og med inntektsåret 2015.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ved ikrafttredelse av endringene i § 10-48 gjelder følgende overgangsregler:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">
        <i>Overgangsregel A:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Ektefeller som driver et ansvarlig selskap, kommandittselskap eller partrederi sammen og som i inntektsåret 2014 har vært lignet som selvstendig næringsdrivende i enkeltpersonforetak, kan velge å videreføre en slik ligningsmåte i 2015 og 2016. Skal ektefellene lignes som selvstendig næringsdrivende i enkeltpersonforetak i senere inntektsår, må selskapet være slettet i Foretaksregisteret innen 1. januar 2017.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">
        <i>Overgangsregel B:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">To personer som driver deltakerlignet selskap sammen uten andre deltakere og som gifter seg etter 1. januar 2014, skal ikke ha endret ligningsmåte på grunn av ekteskapet når vilkårene i § 10-48-1 første ledd blir oppfylt innen 1. september 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
