<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1816" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1816">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1816</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1816</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 18 s 2959</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-01-28-75</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1339</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om midler til investering mv. i landbruket</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om midler til investering og bedriftsutvikling i landbruket (Nr. 1816)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om midler til investering og bedriftsutvikling i landbruket</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 19. desember 2014 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1816/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med midler til investering og bedriftsutvikling i landbruket er å legge til rette for langsiktig og lønnsom verdiskaping, samt bidra til sysselsetting, bosetting og et variert landbruk i alle deler av landet med utgangspunkt i landbrukets ressurser generelt og landbrukseiendommen spesielt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1816/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Tiltaksområder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Innenfor rammer fastsatt ved jordbruksoppgjøret, statsbudsjettet og regionale bygdeutviklingsprogram kan midler til investering og bedriftsutvikling gis til eier av landbrukseiendom eller registrert foretak som støtte til:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">investeringer i forbindelse med etablering, oppgraderinger og modernisering av driftsapparatet, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utvikling av landbruksbaserte næringer.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1816/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tiltaksgrupper og tilskuddsnivå</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Midler til investering og bedriftsutvikling i landbruket kan gis som tilskudd til:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Etablering av ny virksomhet:</i> Til forberedelse og etablering av ny virksomhet innen landbruksbaserte næringer utenom tradisjonelt landbruk, som har som formål å ekspandere, kan det gis tilskudd til inntil 75 prosent av kostnadene, begrenset oppad til 75 prosent av godkjent kostnadsoverslag for tiltaket.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Bedriftsutvikling:</i> Til produktutvikling, kompetansebygging, markedsundersøkelser, testsalg, nettverksbygging samt markedsføring av nye produkter, kan det gis tilskudd på inntil 50 prosent av kostnadene, begrenset oppad til 50 prosent av godkjent kostnadsoverslag for tiltaket. For foretak der majoriteten av eierandelene kontrolleres av personer under 35 år eller av kvinner kan tilskuddsandelen økes til 75 prosent.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Investeringer i produksjonsanlegg:</i> Til investeringer i faste anlegg og tilhørende produksjonsutstyr av varig karakter, kan det gis tilskudd til inntil 33 prosent av kostnadene, begrenset oppad til 33 prosent av godkjent kostnadsoverslag for tiltaket.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Rentekostnader:</i> Til nedskriving av rentekostnader for lån til investeringer kan det gis tilskudd beregnet ut fra et serielån med 15 års avdragstid for den lånemassen det er innvilget rentestøtte til. Den årlige satsen for beregning av tilskudd skal settes til 50 prosent av gjennomsnittlig effektiv rentesats på 3-årige statsobligasjoner for foregående år, og kan maksimalt utgjøre fire prosentpoeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Investeringer i økologisk fruktdyrking:</i> Til nyplanting innen økologisk fruktdyrking kan det gis tilskudd til inntil 50 prosent av kostnadene, begrenset oppad til 50 prosent av godkjent kostnadsoverslag for tiltaket.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Investeringer i forbindelse med generasjonsskifte:</i> Til personer under 35 år som overtar landbrukseiendom kan det gis tilskudd til mindre investeringer med inntil 40 prosent av kostnadene, begrenset oppad til 40 prosent av godkjent kostnadsoverslag for tiltaket. For kvinner kan tilskuddsandelen økes til 60 prosent.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det kan ikke gis tilskudd til tiltak som er påbegynt før søknad om tilskudd er avgjort, eller tiltak på landbrukseiendommer som i sin helhet eies og drives av stat, fylke eller kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1816/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og utbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Søknad om tilskudd skal sendes til kommunen. Kommunen skal gi en uttalelse til søknaden før saken oversendes Innovasjon Norge. Innovasjon Norge kan fastsette ytterligere krav til søknaden og sette vilkår for utbetalingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1816/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Administrasjon, dispensasjon og klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilskudd etter denne forskriften forvaltes av Innovasjon Norge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Landbruks- og matdepartementet kan dispensere fra forskriften i særlige tilfeller.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Vedtak truffet av Innovasjon Norge kan påklages til Innovasjon Norges klagenemnd. Vedtak fattet av Innovasjon Norges hovedstyre kan påklages til Landbruks- og matdepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1816/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Søkere av tilskudd plikter å gi alle opplysninger som Innovasjon Norge finner nødvendig for å kunne forvalte ordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Innovasjon Norge fører tilsyn med at utbetaling av tilskudd er riktig, og har adgang til all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. Innovasjon Norge kan foreta stedlig kontroll hos tilskuddsmottakeren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1816/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav om tilbakebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Tilskuddet kan kreves tilbakebetalt helt eller delvis dersom det er gitt feil opplysninger som har dannet grunnlag for utbetaling av tilskudd, eller der vilkårene for tilsagnet ikke overholdes. I slike tilfeller kan det kreves renter fra tidspunktet for utbetalingen av det urettmessige tilskuddet. Rentefoten skal settes lik den rentefot som til enhver tid er fastsatt av Finansdepartementet i medhold av § 3 i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1816/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2015. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 28. januar 2009 nr. 75 om midler til bygdeutvikling.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
