<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-22-1894" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-22-1894">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-22-1894</id>
    <dato>22.12.2014 nr. 1894</dato>
    <dato type="iso">2014-12-22</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 50</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§1-3">L17.06.2005 nr. 62 § 1-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-4">§ 1-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-6">§ 1-6</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-1">§ 3-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-2">§ 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-1">§ 4-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-4">§ 4-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§5-5">§ 5-5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-06-1357</endrer>
    <rettet>15.01.2015 (<ref id="lov-2005-06-17-62-§1-2">§ 1-2</ref> ny ledetekst)</rettet>
    <journalnummer>2014-1406</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utførelse av arbeid</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utførelse av arbeid (Nr. 1894)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utførelse av arbeid</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 22. desember 2014 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid, stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-3, § 1-4, § 1-6, § 2-2, § 3-1, § 3-2, § 4-1, § 4-4, § 4-5 og § 5-5.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XV nr. 4 (direktiv 76/769/EØF endret ved direktiv 1999/77/EF og direktiv 2003/53/EF), vedlegg VII nr. 1 (direktiv 2005/36/EF endret ved direktiv 2006/100/EF, forordning (EF) nr. 1430/2007, forordning (EF) nr. 755/2008, forordning (EF) nr. 279/2009 og forordning (EU) nr. 213/2011), vedlegg XVIII nr. 5 (direktiv 2009/148/EF), nr. 9 (direktiv 89/654/EØF), nr. 10 (direktiv 2009/104/EF), nr. 11 (direktiv 89/656/EØF), nr. 12 (direktiv 90/269/EØF), nr. 13 (direktiv 90/270/EØF), nr. 15 (direktiv 2000/54/EF), nr. 16b (direktiv 92/57/EØF), nr. 16c (direktiv 92/58/EØF), nr. 16d (direktiv 92/85/EØF), nr. 16f (direktiv 92/104/EØF), nr. 16h (direktiv 98/24/EF), nr. 16ja (direktiv 2002/44/EF), nr. 16jb (direktiv 2003/10/EF), nr. 16je (direktiv 2006/25/EF) og nr. 16jg (direktiv 2010/32/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-22-1894/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. desember 2011 nr. 1357 om utførelse av arbeid, bruk av arbeidsutstyr og tilhørende tekniske krav (forskrift om utførelse av arbeid) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriftens kapittel 26 om arbeid under vann eller økt omgivende trykk gjelder ikke:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">for tjenestemenn i politiets beredskapstropp når dykkingen er nødvendig for å gjennomføre pålagte politioppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">for vernepliktige og militære tjenestemenn i Forsvaret som utfører dykkevirksomhet som militær aktivitet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-2 tredje ledd siste setning blir fjerde ledd. Nåværende fjerde og femte ledd blir femte og sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3-20 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Helseundersøkelsen skal utføres før arbeidstakeren begynner arbeidet med farlige kjemikalier, og deretter med regelmessige mellomrom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4-3 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom en virksomhet som har fått tillatelse til å arbeide med asbest ikke utfører arbeidet forsvarlig, eller på annen måte handler i strid med forskriften, kan Arbeidstilsynet trekke tillatelsen tilbake.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4-13 andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Helseundersøkelse skal foretas før arbeidstakerne settes til arbeid hvor de kan bli eksponert for støv med asbestfiber.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 4-16 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Arbeidsgiveren skal instruere om at de som deltar i arbeidet skal dusje etter hver arbeidsøkt med mindre risikovurderingen viser at eksponeringen for støv med asbestfibre holdes på et forsvarlig lavt nivå. Arbeidsgiveren skal uansett instruere om at de som deltar i arbeidet skal dusje etter endt arbeidsdag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Kartleggingen skal også omfatte overflatebehandling, tilsatsmateriale, rengjøring m.m. som kan bidra til forurensning jf. § 5-5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 6-10 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Hette skal ikke settes tilbake på kanyle etter bruk, med mindre det benyttes utstyr som eliminerer faren for stikkskade.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 6-11 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Egnet helseundersøkelse skal utføres før arbeidstakeren kan bli eksponert for biologiske faktorer, og deretter med regelmessige mellomrom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 10-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Arbeidsgiver skal sørge for at det kun brukes arbeidsutstyr som er i samsvar med forskriftskravene til det aktuelle arbeidsutstyret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Ved bruk av maskiner og annet arbeidsutstyr som er produsert og satt i omsetning før 1. januar 1995, skal arbeidsgiver sørge for at det kun brukes utstyr som er i samsvar med kravene i kapitlene 10, 18 og 19.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Ved bruk av maskiner omsatt etter 1. januar 1995, skal arbeidsgiver sørge for at maskinen til enhver tid er i samsvar med helse- og sikkerhetskravene som gjaldt da arbeidsutstyret ble produsert og satt i omsetning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Arbeidsutstyr skal brukes til de arbeidsoperasjoner og under de forhold som det er beregnet for.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Arbeidsutstyr skal ikke brukes til persontransport med mindre det er konstruert og bygget for det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 10-7 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Betjeningsinnretninger skal være plassert utenfor faresonen, med mindre spesielle forhold gjør det nødvendig at de er plassert innenfor.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 12-4 syvende strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1/avsnitt/1">stillas, jf. § 17-8,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">I § 14-11 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Fjerde ledd første punktum og femte ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">I § 14-12 gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Tredje ledd første punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">I § 15-4 gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Ferde ledd første punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 16-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Arbeidsgiveren skal vurdere nivåene av den kunstige optiske strålingen fra strålekilder som arbeidstakerne kan utsettes for. Om nødvendig skal nivåene av den kunstige optiske strålingen beregnes og/eller måles.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">I § 16-7 gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Fjerde ledd første punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 18-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Et arbeidsutstyr som brukes til å løfte last med, og utstyrets oppheng og forankring, skal ha nødvendig styrke til å tåle de belastningene som utstyret kan bli utsatt for og til å ivareta stabiliteten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 18-5 fjerde, femte, sjette og syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Arbeidet skal organiseres på en forsvarlig måte, særlig ved at arbeidstaker beholder direkte eller indirekte kontroll over arbeidsoperasjonen når han fester eller frigjør lasten for hånd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Alle løfteoperasjoner skal planlegges grundig, overvåkes nøye og utføres slik at hensynet til arbeidstakernes helse og sikkerhet er ivaretatt. Dersom en last må løftes samtidig med flere løfteutstyr, og lasten ikke er styrt, skal det etableres rutiner som sikrer at operatørene koordinerer arbeidet på en fullt forsvarlig måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Dersom løfteutstyr som brukes til å løfte last som ikke er styrt, ikke kan holde lasten hvis det oppstår helt eller delvis brudd i strømtilførselen, skal det treffes tiltak for å unngå at arbeidstakerne utsettes for farene dette innebærer. Hengende last kan bare forlates når adgangen til faresonen er hindret og lasten er forsvarlig opphengt og festet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Løfteutstyr som brukes utendørs til å løfte last som ikke er styrt skal ikke brukes når værforholdene innebærer at utstyret ikke kan brukes på en sikker måte. For å unngå fare for arbeidstakerne, skal det treffes hensiktsmessige vernetiltak, særlig for å unngå at arbeidsutstyret velter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 18-7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Et arbeidsutstyr som skal løfte og flytte arbeidstakere skal være utformet slik at:
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/a/avsnitt/1">egnede innretninger hindrer plattformen eller lignende fra å falle ned</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/b/avsnitt/1">arbeidstakeren ikke kan falle ned fra plattformen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/c/avsnitt/1">arbeidstakeren ikke kan knuses, klemmes fast eller støtes</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/d/avsnitt/1">arbeidstakeren ikke utsettes for fare og kan forlate plattformen hvis det oppstår utilsiktet driftsstans.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 26-30 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Unntatt fra kravet i første ledd er virksomhet som driver opplæring av fritidsdykkere (fritidsdykkerinstruktører), om risikovurderingen viser at talekommunikasjon er åpenbart unødvendig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 27-27 andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Helseundersøkelsen skal foretas før arbeidstakerne begynner med arbeid der eksponering kan finne sted.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-22-1894/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
