<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1844" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1844">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1844</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1844</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 18 s 3026</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-11-26-1475</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1375</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om registrering som kjøper av fangst</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om registrering som kjøper av fangst (Nr. 1844)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om registrering som kjøper av fangst</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 19. desember 2014 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 38.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1844/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. november 2010 nr. 1475 om registrering som kjøper av fangst gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder for kjøpere i første hånd av fangst som er omfattet av lov 21. juni 2013 nr. 75 om førstehandsomsetning av viltlevande marine ressursar (fiskesalslagslova) eller forskrifter fastsatt i medhold av fiskesalslagslova.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med landing menes alle tilfeller der fisk losses fra fiskefartøy, herunder omlasting og lossing av fisk fra fartøy som transporterer omlastet fisk, samt opptak av fisk fra lås/steng.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For å bli registrert som kjøper må søker være registrert i Foretaksregisteret og Enhetsregisteret, og sende søknad til Fiskeridirektoratet Region Nordland med opplysninger om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">søker/foretakets organisasjonsnummer, navn, adresse, telefon- og telefaksnummer, e-post adresse, samt navn og adresse for styreformann og daglig leder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">nøyaktig stedsangivelse for hvor kjøp av fangst skal skje. Dette omfatter også mottaksstasjon og lignende. Med nøyaktig stedsangivelse menes besøksadresse og kommunenummeret hvor anlegget geografisk er plassert, eventuelt godkjenningsnummer, samt nøyaktige koordinater angitt i grader og desimalminutter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">at kjøper forplikter seg til å holde seg orientert om og overholde salgsorganisasjonens forretningsregler og omsetnings- og salgsbestemmelser, herunder til enhver tid stille den bankgaranti eller tilsvarende sikkerhet som salgsorganisasjonene krever, jf. lov 21. juni 2013 nr. 75 om førstehandsomsetning av viltlevande marine ressursar § 10.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Dersom det søkes om registrering for å drive kjøp ved flere anlegg eller steder gjelder bokstav b for det enkelte anlegg eller sted.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 4 fjerde ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Opplysningsplikten i bokstav b gjelder ikke for mottak og kjøp som foregår på sjøen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5. <i>Antall kjøpere ved samme anlegg</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Det kan bare registreres én kjøper ved samme anlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Fiskeridirektoratet Region Nordland kan tillate registrering av flere kjøpere på samme anlegg. Det kan stilles vilkår i tillatelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Vedkommende salgsorganisasjon kan med øyeblikkelig virkning treffe vedtak om suspensjon av adgangen til å stå registrert som kjøper dersom kjøper ikke stiller garanti eller tilsvarende sikkerhet i henhold til salgsorganisasjonens salgsvilkår, jf. lov 21. juni 2013 nr. 75 om førstehandsomsetning av viltlevande marine ressursar § 10.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 7 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Vedtak om suspensjon som nevnt i første ledd opphører fra det tidspunkt salgsorganisasjonen bekrefter ovenfor Fiskeridirektoratet Region Nordland at kjøper igjen stiller garanti.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 8. <i>Tilbakekall av registreringen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Registrering som kjøper kan kalles tilbake dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/a/avsnitt/1">Kjøper ikke har kjøpt fangst i første hånd i en tidsperiode på 12 måneder, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/b/avsnitt/1">Kjøper ikke til enhver tid fyller vilkårene i § 4.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Vedtak om tilbakekall kan gjøres midlertidig. I slike tilfeller kan det fastsettes at kjøper ikke trenger å søke på nytt når tilbakekallsperioden er utløpt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 9. <i>Unntak fra hovedreglene</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Fiskeridirektoratet kan dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift, og sette vilkår for dispensasjonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 13 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 15 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1844/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
