<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-08-31-1015" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-31-1015">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-08-31-1015</id>
    <dato>31.08.2015 nr. 1015</dato>
    <dato type="iso">2015-08-31</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1705</publisert>
    <ikraft>01.11.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-06-08-538</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0861</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om omsetning av alkoholholdig drikk mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om omsetning av alkoholholdig drikk mv. (Nr. 1015)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om omsetning av alkoholholdig drikk mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 31. august 2015 med hjemmel i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) § 9-2 annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-31-1015/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. juni 2005 nr. 538 om omsetning av alkoholholdig drikk mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om omsetning av alkoholholdig drikk mv. (alkoholforskriften)</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 14-2 nytt annet ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">Det foreligger markedsføringsøyemed dersom et siktemål med kommunikasjonen er å fremme salg. I vurderingen av om det foreligger markedsføringsøyemed, må det bl.a. legges vekt på hvem som er avsender av informasjonen, hvem som tar initiativ til å gi informasjonen, innholdet i og utformingen av informasjonen og hvordan informasjonen er presentert og formidlet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">§ 14-3 nr. 3 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/5">Annonser om salgssted, herunder nettsalgssted, eller skjenkested med informasjon om stedets navn, adresse og åpningstider samt bevillingsrettigheter. Tilsvarende informasjon kan gis fra salgs- og skjenkested på egne nettsider.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/6">Ny § 14-3 nr. 8 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/7">Nøkterne ikke-produktspesifikke faktaopplysninger om alkoholholdig drikk, bl.a. om råvarer, tilvirkning, oppbevaring, bruksområder og serveringsmåte, herunder ikke-produktspesifikke bilder og andre illustrasjoner som framstiller alkoholholdig drikk, i massekommunikasjonskanaler som mottaker selv aktivt må oppsøke for å få denne informasjonen fra avsender.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/8">Ny § 14-3 nr. 9 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/9">Nøkterne ikke-produktspesifikke faktaopplysninger om at alkoholholdig drikk inngår i mat- og drikkepakke ved skjenkested, eller at opplevelser knyttet til slik drikk inngår i reisearrangementer. Det kan ikke vises bilder eller illustrasjoner av alkoholholdig drikk.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/10">§ 14-3 nr. 8 blir ny § 14-3 nr. 10 og skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/11">Ved nettsalg: Nøkterne produkt- og prisopplysninger, herunder bilder av produktene på nøytral bakgrunn, i nettbutikk når opplysningene gis av AS Vinmonopolet som grunnlag for bestilling over nettet (nettsalg) eller innehaver av kommunal salgsbevilling for alkoholholdig drikk i gruppe 1 når bevillingen omfatter nettsalg. Opplysningene om den alkoholholdige drikken må ikke framheve drikken i forhold til andre produkter som omsettes i nettbutikken.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/12">§ 14-3 nr. 9 blir ny § 14-3 nr. 11 og skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/13">Ved auksjon: Nøkterne produkt- og prisopplysninger om produkter som skal auksjoneres bort, herunder bilder av produktene på nøytral bakgrunn. Slike opplysninger kan kun gis av AS Vinmonopolet eller auksjonshus som bistår selskapet og kun på deres hjemmesider eller etter forespørsel.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/14">Ny § 14-3 nr. 12 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/15">På salgs- og skjenkesteder: Nøkterne produktspesifikke faktaopplysninger om de alkoholholdige drikkene som omsettes på stedet. Det kan gis opplysninger om pris, råvarer, tilvirkning, duft, smak, farge, serveringsmåte, oppbevaring og bruksområder samt vises bilder av produktene på nøytral bakgrunn. Produktspesifikt informasjonsmateriell i form av produktkataloger, -brosjyrer eller lignende, er ikke tillatt. Opplysningene om den alkoholholdige drikken må ikke framheve drikken i forhold til andre produkter som omsettes på stedet. På salgssteder må opplysningene plasseres i nær fysisk tilknytning til produktene. Skjenkesteder kan i menyen informere om hvilke alkoholholdige drikker som passer til de matrettene som serveres på stedet, dersom det også oppgis alkoholfrie alternativer.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/16">Ny § 14-3 nr. 13 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/17">På hjemmesidene til salgs- og skjenkesteder: Nøkterne produktspesifikke faktaopplysninger om de alkoholholdige drikkene som omsettes på stedet, dersom det er en del av en fullstendig oversikt over produktene som omsettes på stedet. Det kan gis opplysninger om pris, råvarer, tilvirkning, duft, smak, farge, serveringsmåte, oppbevaring og bruksområder samt vises bilder av produktene på nøytral bakgrunn. Opplysningene om den alkoholholdige drikken må ikke framheve drikken i forhold til andre produkter som omsettes på stedet. Skjenkesteder kan i menyen informere om hvilke alkoholholdige drikker som passer til de matrettene som serveres på stedet, dersom det også oppgis alkoholfrie alternativer.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/18">Ny § 14-3 nr. 14 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/19">På hjemmesidene til produsenter og grossister: Nøkterne produktspesifikke faktaopplysninger om råvarer, tilvirkning, duft, smak, farge, serveringsmåte, oppbevaring, bruksområder og forhandlere, herunder produktbilder på nøytral bakgrunn, på følgende vilkår:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Det gis tilsvarende opplysninger for øvrige produkter som er i produsentenes og grossistenes produktutvalg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Det gis opplysninger som er obligatorisk å merke produktene med etter forskrift 28. november 2014 nr. 1497 om matinformasjon til forbrukerne (matinformasjonsforskriften). Ingrediensliste og næringsdeklarasjon bør oppgis hvis slik informasjon finnes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Det opplyses om skadevirkninger alkohol kan medføre.</avsnitt></liste></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/2">Nærmere krav til innhold, utforming og plassering av opplysningene kan fastsettes av Helsedirektoratet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/3">Ny § 14-3 nr. 15 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/4">Ved forhåndsbestilling av alkoholholdig drikk for utlevering på utenlands flyreiser: Nøkterne produkt- og prisopplysninger som grunnlag for bestillingen dersom informasjonen kun er tilgjengelig for reisende som har bedt om å få denne informasjonen. Det kan på nøktern måte også opplyses til reisende at de kan be om denne informasjonen.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/5">Ny § 14-3 nr. 16 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/6">På messer, festivaler, omvisninger, kurs og foredrag som omhandler alkoholholdig drikk: Nøkterne produktspesifikke faktaopplysninger om råvarer, tilvirkning, duft, smak, farge, serveringsmåte, oppbevaring, bruksområder og forhandlere, herunder produktbilder på nøytral bakgrunn. Det kan også opplyses om hjemmesider med slik produktinformasjon, jf. denne bestemmelsens nr. 13 og 14.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/7">Området hvor opplysninger etter første ledd første punktum gis, må være tydelig avgrenset uten tilgang for personer under 18 år.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/8">Det kan gis nøkterne opplysninger som er nødvendige for å gjøre slike arrangementer og innholdet i arrangementene kjent. Bilder eller illustrasjoner som framstiller alkoholholdig drikk og opplysninger om firmamerker eller produkter er ikke tillatt. Opplysninger om spesifikke produsenter og grossister er kun tillatt på arrangementets hjemmeside.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/9">Ny § 14-3 nr. 17 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/10">Reklame for andre varer og tjenester med samme navn som alkoholholdig drikk, dersom navnet på den alkoholholdige drikken er produsentens eget personnavn. Det er også tillatt å bruke personnavnet på en merkevare for alkoholholdig drikk selv om personnavnet også brukes på merkevarer for andre varer eller tjenester.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/11">Den alkoholholdige drikken må ha et eget distinkt varemerke, og etikett/emballasje må ikke gi klare assosiasjoner til de andre varene og tjenestene ved bruk av ord og ordforbindelser, herunder slagord, navn, bokstaver, tall, figurer, form og avbildninger.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/12">Ny § 14-3 nr. 18 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/13">Særlig merking for generelle merkeordninger på etiketten eller emballasjen til alkoholholdig drikk, når merkingen dokumenterer at produkter som bærer merkingen oppfyller særlige krav til produksjonsmåte, opprinnelse eller innhold.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/14">Ny § 14-3 nr. 19 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/15">Nøktern bruk av samme firmanavn eller firmamerke som alkoholholdig drikk ved sponsing av ideelle formål og hvor sponsors markedsføringsøyemed er uvesentlig. Slik merking kan kun gis en tilbaketrukket plassering på informasjonsmateriell for det formålet som sponses.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/16">Ny § 14-3 nr. 20 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/17">Firmanavn eller firmamerke for alkoholholdig drikk som navn på skjenkestedet når tilvirkningen av drikken skjer ved skjenkestedet.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-31-1015/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. november 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
