<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-04-590" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-590">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-04-590</id>
    <dato>04.06.2015 nr. 590</dato>
    <dato type="iso">2015-06-04</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 816</publisert>
    <ikraft>17.10.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-17</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§26">L14.06.2002 nr. 20 § 26</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2003-09-01-1161">F01.09.2003 nr. 1161</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-10-03-1199</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0470</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om pyrotekniske artikler</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om pyrotekniske artikler (Nr. 590)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om pyrotekniske artikler</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 4. juni 2015 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 26, § 27 og § 43 bokstav a og b, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XXIX nr. 4a (direktiv 2014/58/EU).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-590/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 3. oktober 2013 nr. 1199 om pyrotekniske artikler gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 3a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 3a. <i>Produsent og importørs oversikt for sporbarhet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Produsenter og importører av pyrotekniske artikler skal ha en oversikt over alle registreringsnumrene til pyrotekniske artikler som er produsert eller importert av dem, sammen med opplysninger om handelsnavnet, type og eventuelt undertype, samt produksjonsstedet, i minst 10 år etter at artikkelen ble bragt i omsetning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Dersom virksomheten opphører skal oversikten overføres til Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Produsent og importør skal på begrunnet anmodning fra tilsynsmyndigheten fremlegge opplysningene i oversikten etter første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 22a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 22a. <i>Merking for sporbarhet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Produsenten skal merke pyrotekniske artikler med et registreringsnummer, som skal bestå av:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">det firesifrede identifikasjonsnummeret til det meldte organet som har utstedt EF-typeprøvingssertifikat i samsvar med vedlegg II modul B, samsvarssertifikat i henhold til vedlegg II modul G, eller godkjenning av kvalitetssystem etter vedlegg II modul H,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">kategoriseringskoden etter § 6, angitt ved bruk av betegnelsene F1, F2, F3, F4, T1, T2, P1, eller P2, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">det meldte organets behandlingsnummer for den pyrotekniske artikkelen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Registreringsnummeret skal settes sammen slik: «XXXX - YY - ZZZZ ...», der XXXX skal referere til bokstav a), YY til bokstav b) og ZZZZ til bokstav c).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 27a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 27a. <i>Register for sporbarhet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Meldte organer som har utført prosedyrer for samsvarsvurdering av pyrotekniske artikler i henhold til vedlegg II modul B, G, eller H, skal føre et register over disse artiklene etter modellen i vedlegg IV.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Registeret skal som et minimum inneholde de opplysningene som følger av vedlegg IV. Opplysningene skal oppbevares i minst 10 år fra utstedelsen av sertifikater eller godkjenninger etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Meldte organer skal oppdatere registeret jevnlig og gjøre det offentlig tilgjengelig på internett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Dersom utpekingen etter kapittel 4 trekkes tilbake, skal samsvarsvurderingsorganet overføre registeret til et annet meldt organ eller til Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Nytt vedlegg IV skal lyde:</ledd>
    </kapittel>
    <vedlegg type="" id="/kapittel/i.vedlegg">
      <avsnitt id="/kapittel/i.vedlegg/ledd//avsnitt/1">Vedlegg IV Register i henhold til § 27a</avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="7" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="6" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="7" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"><br/> Registreringsnummer </entry>
              <entry colname="2">Dato for utstedelse av EF-typeprøvingssertifikat (modul B), samsvarssertifikat (modul G) eller godkjenning av kvalitetssystem (modul H) og eventuell utløpsdato </entry>
              <entry colname="3"><br/> Produsent </entry>
              <entry colname="4"><br/> Type produkt og eventuelt undertype </entry>
              <entry colname="5"><br/> Produksjonsfase samsvarsmodul<fref id="/kapittel/i.vedlegg/fotnote/1">1</fref> </entry>
              <entry colname="6"><br/> Meldt organ ansvarlig for vurdering av samsvar på basis av produksjonsfase<fref id="1">1</fref> </entry>
              <entry colname="7"><br/> Tilleggsinformasjon </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <fotnote id="/kapittel/i.vedlegg/fotnote/1">1 Må alltid fylles ut dersom det meldte organ gjennomfører samsvarsvurdering etter vedlegg II modul (B). Ikke nødvendig for samsvarsvurderingsprosedyrer etter vedlegg II modul (G) og (H). Informasjon skal gis (der denne er kjent) hvis et annet meldt organ er involvert.</fotnote>
      <kapittel id="/overskrift/i.vedlegg/overskrift/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-590/?i.vedlegg/?ii">
        <kverdi>II</kverdi>
        <ktittel/>
        <ledd id="/overskrift/i.vedlegg/overskrift/ii/ledd/1">
          <i>Ikrafttredelse</i>
        </ledd>
        <ledd id="/overskrift/i.vedlegg/overskrift/ii/ledd/2">Endringene trer i kraft 17. oktober 2016.</ledd>
      </kapittel>
    </vedlegg>
  </tekst>
</dokument>
