<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-21-1788" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1788">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-21-1788</id>
    <dato>21.12.2015 nr. 1788</dato>
    <dato type="iso">2015-12-21</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 16 s 2694</publisert>
    <ikraft>21.12.2015 med virkning fra 01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-21 med virkning fra 2015-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-01-22-52</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1488</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om unntak fra samordning av alderspensjon</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om unntak fra samordning av alderspensjon fra tjenestepensjonsordning før 67 år eller avtalefestet pensjon fra 65 år beregnet som tjenestepensjon med uføretrygd fra folketrygden (Nr. 1788)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om unntak fra samordning av alderspensjon fra tjenestepensjonsordning før 67 år eller avtalefestet pensjon fra 65 år beregnet som tjenestepensjon med uføretrygd fra folketrygden</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 21. desember 2015 med hjemmel i lov 6. juli 1957 nr. 26 om samordning av pensjons- og trygdeytelser (samordningsloven) § 30.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1788/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. januar 2015 nr. 52 om unntak fra samordning av alderspensjon fra tjenestepensjonsordning før 67 år eller avtalefestet pensjon fra 65 år beregnet som tjenestepensjon med uføretrygd fra folketrygden gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om unntak fra samordning av alderspensjon fra tjenestepensjonsordning før 67 år eller avtalefestet pensjon fra 65 år beregnet som tjenestepensjon med uføretrygd eller arbeidsavklaringspenger fra folketrygden</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1 bokstav b skal lyde:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">delvis uføretrygd eller arbeidsavklaringspenger fra folketrygden.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/2">§ 2 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Unntak fra samordning</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Det skal ikke gjøres samordningsfradrag i alderspensjonen eller den tjenestepensjonsberegnede avtalefestede pensjonen for uføretrygden eller arbeidsavklaringspengene fra folketrygden.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1788/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks og gis virkning fra 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
