<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-30-823" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-30-823</id>
    <dato>30.06.2015 nr. 823</dato>
    <dato type="iso">2015-06-30</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 8 s 1381</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§10">§ 10</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="for-2007-05-31">F31.05.2007 nr.</ref>590</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-18-1694</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0706</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om måling av skip mv.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om måling av skip og flyttbare innretninger (Nr. 823)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om måling av skip og flyttbare innretninger</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 30. juni 2015 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2 og § 10 andre ledd, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for norske skip med største lengde 15 meter eller mer og flyttbare innretninger. For skip med største lengde under 24 meter som brukes utenfor næringsvirksomhet gjelder forskriften likevel ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Største lengde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Største lengde måles fra forkant av forreste del av skroget til akterkant av akterste del av skroget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Målebrev</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Skip og flyttbare innretninger skal ha målebrev.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Målebrevet skal oppbevares om bord.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Måleregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den internasjonale konvensjon om måling av fartøyer, 1969 (1969-konvensjonen) gjelder som forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">For skip med lengde (L) under 24 meter skal bruttotonnasjen beregnes etter 1969-konvensjonen og multipliseres med 0,92. Nettotonnasjen er 40 prosent av bruttotonnasjen. Tonnasjene avrundes ned til nærmeste hele tall.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Måleregler for skip med lengde (L) under 24 meter som er kjølstrukket før 18. juli 1982</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Skip med lengde (L) under 24 meter som er kjølstrukket 30. desember 1954 eller senere, men før 18. juli 1982, kan ha målebrev etter overenskomst om et ensartet system for drektighetsmåling, 1947 (1947-konvensjonen). Skip med lengde (L) under 24 meter som er kjølstrukket før 30. desember 1954, kan ha målebrev etter måleregler som gjaldt før 1947-konvensjonen trådte i kraft.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Skipet må måles på nytt etter § 4 andre ledd dersom det endres eller bygges om slik at bruttotonnasjen etter 1947-konvensjonen økes eller reduseres med mer enn 1 prosent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Rederiet kan uavhengig av endring eller ombygging utarbeide tonnasjeberegninger etter § 4 andre ledd og be om utstedelse av nytt målebrev.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Sikkerhetstonnasje for skip med lengde (L) 24 meter eller mer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Skip som er kjølstrukket før 18. juli 1994, kan ha sikkerhetstonnasje ført inn i anmerkningsrubrikken i internasjonalt målebrev (1969). Sikkerhetstonnasjen slettes dersom skipet endres, bygges om eller øker dypgangen slik at tonnasjene endres med mer enn 1 prosent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Sikkerhetstonnasjen skal være fastsatt etter 1947-konvensjonen eller etter måleregler som gjaldt før 1947-konvensjonen trådte i kraft.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Beregning og bruk av redusert bruttotonnasje for tonnasjebaserte avgifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">For oljetankskip kan rederiet etter IMO-resolusjon A.747(18) kreve at følgende føres inn i anmerkningsrubrikken i internasjonalt målebrev (1969):
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tonnasjen av segregerte vannballasttanker og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">skipets bruttotonnasje fratrukket tonnasjen etter bokstav a.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">For lukeløse containerskip kan rederiet etter IMO-resolusjon MSC.234(82) kreve at en redusert bruttotonnasje føres inn i anmerkningsrubrikken i internasjonalt målebrev (1969).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Den reduserte bruttotonnasjen som er ført inn i anmerkningsrubrikken etter denne bestemmelsen, skal bare brukes ved beregning av tonnasjebaserte avgifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tonnasjeberegninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Tonnasjeberegninger skal utføres i et elektronisk program som er godkjent av Sjøfartsdirektoratet. Beregningene skal gjøres på grunnlag av tegninger og være basert på alminnelige geometriske volumberegningsprinsipper. Alle volumberegninger for det enkelte skip skal være utført i samme program. Volumberegningene skal følge prinsippene i 1969-konvensjonen med de anbefalingene og fortolkningene som følger av IMO-rundskriv TM.5/Circ.5 og IMO-resolusjon MSC.234(82).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Ved beregning av skrogvolum skal det tas hensyn til endeseksjonene (skjæringspunkt dekk/stev). Antall seksjonsarealer i skrogbeskrivelsen for øvrig skal ikke være mindre enn de 11 konstruksjonsspantene i standard linjetegning med tillegg av 4 konstruksjonsspant mellom konstruksjonsspant nr. 0 og 1, nr. 1 og 2, nr. 8 og 9, og mellom nr. 9 og 10.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">I volumberegningene skal det tas hensyn til diskontinuiteter og krumme flater. Alle volumer skal beregnes uten fratrekk for styrkedeler (permeabilitet 1,0).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Alle programberegnede volumer skal presenteres både tabellarisk og grafisk. Alle inngangsdata skal legges ved beregningene. Minimumskravet til grafisk presentasjon er at seksjonene skal plottes i tverrskipsplanet, isometrisk og som profilplott. I tillegg skal seksjonsarealkurven (SAK) for skroget plottes. Arealer og volumer skal angis på kurven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Lasterom skal defineres og presenteres rom for rom med lengde, spantereferanse og en klar angivelse av romtype og bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Overbygg skal defineres og presenteres dekk for dekk, og sammenhengende deler skal presenteres som en enhet. Den totale lengden av overbygg og sammenhengende deler skal være angitt i tillegg til volumet. Enkeltdeler og totalvolumet for overbygg skal ha en klar angivelse av type og beliggenhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/7">Ved endring eller ombygging er det ikke krav om å benytte godkjent program dersom volumene enkelt kan verifiseres ved hjelp av en forenklet beregningsmetode.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om målebrev</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Søknad om målebrev skal sendes på fastsatt skjema til Sjøfartsdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Ved nybygging skal rederiet søke om målebrev senest tre måneder før skipet eller den flyttbare innretningen settes i fart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Ved endring eller ombygging skal rederiet søke om å få gjort rettelser i målebrevet eller å få utstedt nytt målebrev i henhold til § 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentasjon som skal legges ved søknad om målebrev</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Følgende dokumentasjon skal legges ved søknaden om målebrev:
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">beregninger etter § 4</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">generalarrangement</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">profil- og dekksplan</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">spanteriss eller linjetegning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">tankplan.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Ved innflagging skal kopi av det utenlandske målebrevet legges ved søknad om målebrev.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Sjøfartsdirektoratet kan kreve at rederiet legger fram ytterligere dokumentasjon som er nødvendig for å kunne behandle søknader om utstedelse av målebrev, rettelser i målebrev eller påtegning av utenlandske målebrev.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Merking som vilkår for å få utlevert målebrev</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Før målebrevet kan utleveres, skal skipet eller den flyttbare innretningen være merket etter reglene om merking av skip og flyttbare innretninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Utstedelse av målebrev og rettelser i målebrev</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Det utstedes følgende målebrev:
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">internasjonalt målebrev (1969) til målepliktige skip med lengde (L) 24 meter eller mer og flyttbare innretninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">norsk innenriks målebrev (1982) til målepliktige skip med lengde (L) under 24 meter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Når navn, hjemsted, fartøytype, dypgang eller største lengde endres, kan det gjøres rettelser i målebrevet. I følgende tilfeller er det likevel krav om nytt målebrev:
<liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">når et skip eller en flyttbar innretning endres eller bygges om slik at brutto- eller nettotonnasjen øker med én enhet eller mer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">når et skip eller en flyttbar innretning overføres mellom norsk ordinært skipsregister (NOR) og norsk internasjonalt skipsregister (NIS)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">når et skip med målebrev etter 1947-konvensjonen endres eller bygges om som nevnt i § 5</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">når det originale målebrevet er tapt, med unntak av målebrev som nevnt i tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Som erstatning for et tapt målebrev som er utstedt etter 1947-konvensjonen, kan rederiet be om kopi av målingsbevis i stedet for norsk innenriks målebrev (1982).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Ved utstedelse av nytt målebrev skal det eksisterende målebrevet returneres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Utenlandsk målebrev som grunnlag for registrering i norsk skipsregister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Utenlandsk målebrev skal ha tonnasjer etter 1969-konvensjonen for å kunne brukes som grunnlag for registrering i norsk skipsregister.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Norsk målebrev utstedes på grunnlag av beregningene for det utenlandske målebrevet eller nye beregninger. Skipet beholder sikkerhetstonnasjen dersom den var ført inn i anmerkningsrubrikken i internasjonalt målebrev (1969) utstedt av den forrige flaggstaten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Utenlandsk målebrev er gyldig i tre måneder etter at skipet er registrert i norsk skipsregister. Rederiet må sørge for at norsk målebrev kan utstedes innen gyldighetsperiodens utløp på grunnlag av tonnasjeberegninger som er nevnt i annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Retur av målebrevet ved utflagging, forlis og kondemnering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Det eksisterende målebrevet må returneres ved utflagging eller hvis skipet eller den flyttbare innretningen på annen måte mister retten til å føre norsk flagg. Etter forlis eller kondemnering skal målebrevet returneres hvis det er i behold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Anvendelse av tonnasje som parameter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Når det refereres til bruttotonnasje i andre forskrifter, menes bruttotonnasjen som er angitt i målebrevet. For skip som har sikkerhetstonnasje ført inn i anmerkningsrubrikken i internasjonalt målebrev (1969), legges sikkerhetstonnasjen til grunn, hvis ikke annet følger av den enkelte forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2015. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 18. desember 2009 nr. 1694 om måling av skip.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel align="center"> Internasjonal konvensjon om måling av fartøyer, 1969 <br/>(1969-konvensjonen)</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Uoffisiell oversettelse, slik Sjøfartsdirektoratet forstår konvensjonen</i>
      </ledd>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/del/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1">
        <kverdi>Del 1</kverdi>
        <ktittel><br/>Internasjonal konvensjon om måling av fartøyer, 1969</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/del/1/ledd/1">De kontraherende regjeringer, som ønsker å fastsette ensartede prinsipper og regler for beregning og fastsettelse av tonnasje for fartøyer som anvendes i utenriksfart, som mener at dette målet best kan nås ved å utarbeide en konvensjon, er blitt enige om følgende:</ledd>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g1">
          <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
          <ptittel>Alminnelig forpliktelse i henhold til konvensjonen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/del/1/artikkel/1/ledd/1">De kontraherende regjeringer forplikter seg til å sette i verk bestemmelsene i denne konvensjonen og dens bilag, som utgjør en integrerende del av denne konvensjonen. Enhver henvisning til denne konvensjonen innebærer samtidig en henvisning til bilagene.</ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g2">
          <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
          <ptittel>Definisjoner</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1">Hvor annet ikke er uttrykkelig bestemt i denne konvensjonen, gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Regler</i> betyr de regler som er vedlagt denne konvensjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Administrasjon</i> betyr regjeringen i den staten hvis flagg fartøyet fører.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Utenriksfart</i> betyr en sjøreise fra et land som denne konvensjonen får anvendelse på, til en havn utenfor dette landet eller omvendt. I denne henseende skal ethvert territorium betraktes som et særskilt land når en kontraherende regjering er ansvarlig for dets internasjonale forhold, eller når De forente nasjoner er dets administrerende myndighet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Bruttotonnasje</i> betyr målet for et fartøys totale størrelse fastsatt i samsvar med bestemmelsene i denne konvensjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Nettotonnasje</i> betyr målet for et fartøys nyttekapasitet fastsatt i samsvar med bestemmelsene i denne konvensjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Nytt fartøy</i> betyr et fartøy hvis kjøl er strukket, eller som er på et tilsvarende byggetrinn på eller etter ikrafttredelsesdatoen for denne konvensjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Eksisterende fartøy</i> betyr et fartøy som ikke er et nytt fartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Lengde</i> betyr 96 prosent av hele lengden på en vannlinje ved en dybde tilsvarende 85 prosent av den minste dybden i risset målt fra overkanten av kjølen, eller lengden fra forkant av forstevnen til rorstammens akse på samme vannlinje, hvis denne lengden er større. På fartøyer konstruert med styrlast skal vannlinjen som denne lengden blir målt på, være parallell med konstruksjonsvannlinjen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/2/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Organisasjonen</i> betyr Den mellomstatlige rådgivende skipsfartsorganisasjon. Tidligere «lnter-governmental Maritime Consultative Organization (IMCO)», nå «International Maritime Organization (IMO)».</avsnitt></liste></ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g3">
          <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
          <ptittel>Anvendelse</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne konvensjonen gjelder for følgende fartøyer som går i utenriksfart:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/1.a">
              <lverdi>(a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">fartøyer registrert i land hvis regjeringer er kontraherende regjeringer;</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/1.b">
              <lverdi>(b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">fartøyer registrert i territorier som denne konvensjonen er utvidet til under artikkel 20; og</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/1.c">
              <lverdi>(c)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">uregistrerte fartøyer som fører flagget til en stat hvis regjering er en kontraherende regjering.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Denne konvensjonen gjelder for:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/2.a">
              <lverdi>(a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">nye fartøyer;</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/2.b">
              <lverdi>(b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">eksisterende fartøyer som undergår endringer eller ombygninger som Administrasjonen mener vil forårsake en vesentlig endring i fartøyets hittil gjeldende bruttotonnasje;</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/2.c">
              <lverdi>(c)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">eksisterende fartøyer på eiers anmodning; og</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/2.d">
              <lverdi>(d)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/2.d/avsnitt/1">alle eksisterende fartøyer tolv år etter ikrafttredelsesdatoen til konvensjonen, bortsett fra at slike fartøyer, unntatt de fartøyer som er nevnt under (b) og (c) i dette punktet, skal beholde sine da gjeldende tonnasjer når relevante bestemmelser etter andre eksisterende internasjonale konvensjoner anvendes på dem.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>3.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Eksisterende fartøyer for hvilke denne konvensjonen har kommet til anvendelse i samsvar med punkt 2(c) i denne artikkel, skal senere ikke kunne få sine tonnasjer omregnet i samsvar med de bestemmelser som Administrasjonen anvendte for fartøyer i utenriksfart før denne konvensjonen trådte i kraft.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g4">
          <pverdi>Artikkel 4</pverdi>
          <ptittel>Unntak</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne konvensjonen gjelder ikke for:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/1.a">
              <lverdi>(a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">krigsfartøyer; og</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/1.b">
              <lverdi>(b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">fartøyer med lengde under 24 meter (79 fot).</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Intet i denne konvensjonen gjelder for fartøyer som utelukkende seiler på:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/2.a">
              <lverdi>(a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">de store nordamerikanske innsjøer og St. Lawrence-elven så langt øst som til en rett linje trukket fra Cap des Rosiers til West Point, Anticosti, og på nordsiden av Anticosti til meridianen for 63° V;</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/2.b">
              <lverdi>(b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">Det kaspiske hav; eller</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/2.c">
              <lverdi>(c)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/4/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">elvene La Plata, Parana og elvene i Uruguay så langt øst som til en rett linje trukket mellom Punta Rasa (Cabo San Antonio), Argentina og Punta del Este, Uruguay.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g5">
          <pverdi>Artikkel 5</pverdi>
          <ptittel>Force Majeure</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/5/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Et fartøy som ikke er undergitt bestemmelsene i denne konvensjonen på det tidspunktet da det avgår på en reise, skal ikke komme innunder disse bestemmelser som følge av noen avvikelse fra dets påtenkte reise på grunn av hardt vær eller noe annet tilfelle av force majeure.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/5/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved anvendelsen av bestemmelsene i denne konvensjonen skal den kontraherende regjering ta tilbørlig hensyn til enhver avvikelse eller forsinkelse som har rammet et fartøy på grunn av hardt vær eller noe annet tilfelle av force majeure.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g6">
          <pverdi>Artikkel 6</pverdi>
          <ptittel>Beregning og fastsettelse av tonnasjer</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/del/1/artikkel/6/ledd/1">Beregningen og fastsettelsen av brutto- og nettotonnasjene skal utføres av Administrasjonen som imidlertid kan overlate slik beregning og fastsettelse av tonnasjer til personer eller organisasjoner som den har anerkjent. I ethvert tilfelle skal vedkommende administrasjon påta seg det fulle ansvar for beregningen og fastsettelsen av brutto- og nettotonnasjene.</ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g7">
          <pverdi>Artikkel 7</pverdi>
          <ptittel>Utstedelse av målebrev</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/7/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Et internasjonalt målebrev (1969) skal utstedes til ethvert fartøy som har fått sin brutto- og nettotonnasje beregnet og fastsatt i samsvar med denne konvensjonen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/7/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Slikt målebrev skal utstedes av Administrasjonen eller av en person eller organisasjon som er behørig bemyndiget til det. I ethvert tilfelle skal Administrasjonen overta det fulle ansvar for målebrevet.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g8">
          <pverdi>Artikkel 8</pverdi>
          <ptittel>Utstedelse av målebrev ved en annen regjering</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/8/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En kontraherende regjering kan etter anmodning av en annen kontraherende regjering beregne og fastsette et fartøys brutto- og nettotonnasje og utstede eller gi bemyndigelse til å utstede et internasjonalt målebrev (1969) til fartøyet i samsvar med denne konvensjonen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/8/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">En gjenpart av målebrevet og en gjenpart av tonnasjeberegningene skal så snart som mulig oversendes den regjeringen som har anmodet om utstedelsen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/8/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>3.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Et målebrev som er utstedt slik, skal inneholde en erklæring som fastslår at det er blitt utstedt etter anmodning av regjeringen i den staten hvis flagg fartøyet fører eller vil komme til å føre, og det skal ha samme gyldighet og bli godtatt på samme måte som et målebrev utstedt i henhold til artikkel 7.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/8/ledd/1/liste/4">
            <lverdi>4.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Intet internasjonalt målebrev (1969) skal utstedes til et fartøy som fører flagget til en stat hvis regjering ikke er en kontraherende regjering.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g9">
          <pverdi>Artikkel 9</pverdi>
          <ptittel>Målebrevets form</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/9/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Målebrevene skal avfattes på det eller de offisielle språk for det land som utsteder dem. Hvis språket som er brukt, verken er engelsk eller fransk, skal teksten innbefatte en oversettelse til ett av disse språkene.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/9/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Formularene for målebrevene skal tilsvare mønsteret som er gitt i bilag II.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g10">
          <pverdi>Artikkel 10</pverdi>
          <ptittel>Kansellering av målebrev</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/10/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bortsett fra enhver unntakelse foreskrevet i reglene, skal et internasjonalt målebrev (1969) opphøre å være gyldig og skal kanselleres av Administrasjonen hvis det er foretatt endringer med hensyn til fartøyets generelle arrangement, konstruksjon, kapasitet, bruk av rom, det totale antall passasjerer fartøyet har tillatelse til å føre i henhold til sitt passasjersertifikat, den fastsatte lastelinjen eller tillatte dyptgående som vil kunne medføre en økning av fartøyets brutto- eller nettotonnasje.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/10/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Et målebrev utstedt av en administrasjon til et fartøy blir ugyldig når fartøyet overføres til en annen stats flagg, unntatt i tilfeller som nevnt i punkt 3 i denne artikkelen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/10/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>3.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Når et fartøy overføres til en annen stat hvis regjering er en kontraherende regjering, skal dets internasjonale målebrev (1969) forbli gyldig for et tidsrom som ikke overskrider 3 måneder, eller inntil administrasjonen som erstatning utsteder et nytt internasjonalt målebrev (1969) om dette skulle skje tidligere. Den kontraherende regjering i den staten hvis flagg fartøyet førte, skal så snart som mulig etter at overføringen har funnet sted, oversende Administrasjonen en kopi av det målebrevet fartøyet hadde ved overføringen, samt en kopi av de tilsvarende tonnasjeberegningene.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g11">
          <pverdi>Artikkel 11</pverdi>
          <ptittel>Godtakelse av målebrev</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/del/1/artikkel/11/ledd/1">Målebrev som er utstedt på vegne av en kontraherende regjering i samsvar med denne konvensjonen, skal godtas av de andre kontraherende regjeringer og skal med hensyn til alt som omfattes av denne konvensjonen, anses for å ha samme verdi som målebrev utstedt av disse regjeringer.</ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g12">
          <pverdi>Artikkel 12</pverdi>
          <ptittel>Inspeksjon</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/12/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Et fartøy som fører flagg tilhørende en stat hvis regjering er en kontraherende regjering, skal, når det befinner seg i havner tilhørende andre kontraherende regjeringer, være underlagt inspeksjon av tjenestemenn som er behørig bemyndiget av disse regjeringer. Slik inspeksjon skal være begrenset til å bekrefte følgende:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/12/ledd/1/liste/1.a">
              <lverdi>(a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/12/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">at fartøyet er i besittelse av et gyldig internasjonalt målebrev (1969), og</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/12/ledd/1/liste/1.b">
              <lverdi>(b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/12/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">at fartøyets viktigste data tilsvarer det som er angitt i målebrevet.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/12/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ikke i noe tilfelle skal utførelsen av en slik inspeksjon forårsake noen forsinkelse for fartøyet.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/12/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>3.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/12/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Hvis inspeksjonen skulle avsløre at fartøyets viktigste data avviker fra de som er angitt i dets internasjonale målebrev (1969) på en sådan måte at det fører til en økning av dets bruttotonnasje eller nettotonnasje, skal regjeringen i den staten hvis flagg fartøyet fører, underrettes uten opphold.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g13">
          <pverdi>Artikkel 13</pverdi>
          <ptittel>Særrettigheter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/del/1/artikkel/13/ledd/1">Særrettighetene etter denne konvensjonen kan ikke kreves for et fartøy med mindre det har et gyldig målebrev i henhold til konvensjonen.</ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g14">
          <pverdi>Artikkel 14</pverdi>
          <ptittel>Tidligere traktater, konvensjoner og avtaler</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/14/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/14/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Alle andre traktater, konvensjoner og avtaler om skipsmålingssaker som for tiden er i kraft mellom regjeringer som er medlemmer av denne konvensjonen, skal fortsatt ha full gyldighet i den tid som de er fastsatt for, hva angår:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/14/ledd/1/liste/1.a">
              <lverdi>(a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/14/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">fartøyer som denne konvensjonen ikke gjelder for,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/14/ledd/1/liste/1.b">
              <lverdi>(b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/14/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">fartøyer som denne konvensjonen gjelder for med hensyn til forhold som det ikke uttrykkelig er gitt bestemmelser om i konvensjonen.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/14/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/14/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">I den utstrekning slike traktater, konvensjoner eller avtaler strider mot bestemmelsene i denne konvensjonen, er det imidlertid bestemmelsene i denne siste som skal gjelde.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g15">
          <pverdi>Artikkel 15</pverdi>
          <ptittel>Meddelelse av opplysninger</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/del/1/artikkel/15/ledd/1">De kontraherende regjeringer forplikter seg til å meddele til og deponere hos Organisasjonen:
<liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>(a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">et tilstrekkelig antall eksemplarer av sine målebrevs formularer utarbeidet til bruk i henhold til bestemmelsene i denne konvensjonen, for sirkulasjon til de kontraherende regjeringer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>(b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">teksten av de lover, resolusjoner, forskrifter, regler og andre bestemmelser som måtte være utferdiget om de forskjellige emner innenfor rammen av denne konvensjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/15/ledd/1/liste/c"><lverdi>(c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/15/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">en oppgave over ikke-statlige institusjoner som er bemyndiget til å opptre på deres vegne vedrørende skipsmålingssaker, for sirkulasjon til de kontraherende regjeringer.</avsnitt></liste></ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g16">
          <pverdi>Artikkel 16</pverdi>
          <ptittel>Underskrift, godtagelse og tiltredelse</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/16/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/16/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne konvensjonen skal være åpen for underskrift i seks måneder fra 23. juni 1969, og skal deretter være åpen for tiltredelse. Regjeringer for stater som er medlemmer av De forente nasjoner, eller av en hvilken som helst av denne organisasjons særorganisasjoner, eller av Det internasjonale atomenergibyrå, eller parter til statuttene til Den mellomfolkelige domstol, kan bli deltakere av konvensjonen ved:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/16/ledd/1/liste/1.a">
              <lverdi>(a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/16/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">å underskrive uten forbehold om godtakelse,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/16/ledd/1/liste/1.b">
              <lverdi>(b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/16/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">å underskrive med forbehold om godtakelse etterfulgt av godtakelse, eller</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/16/ledd/1/liste/1.c">
              <lverdi>(c)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/16/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">å tiltre.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/16/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/16/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Godtakelse eller tiltredelse skal skje ved deponering av et dokument om godtakelse eller tiltredelse hos organisasjonen. Organisasjonen skal underrette alle regjeringer som har undertegnet eller tiltrådt konvensjonen, om hver ny godtakelse eller tiltredelse og om datoen for deponeringen. Organisasjonen skal også underrette alle regjeringer som allerede har undertegnet konvensjonen, om enhver undertegnelse som har funnet sted i løpet av de seks månedene regnet fra 23. juni 1969.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g17">
          <pverdi>Artikkel 17</pverdi>
          <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/17/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/17/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne konvensjonen trer i kraft tjuefire måneder etter den dag da minst tjuefem regjeringer for stater hvis handelsflåter til sammen utgjør minst sekstifem prosent av verdenshandelsflåtens bruttotonnasje, har undertegnet uten forbehold om godtakelse eller deponert dokumenter om godtakelse eller tiltredelse i samsvar med artikkel 16. Organisasjonen skal underrette alle regjeringer som har undertegnet eller tiltrådt denne konvensjonen, om datoen for dens ikrafttredelse.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/17/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/17/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For regjeringer som har deponert et dokument om godtakelse av eller tiltredelse til denne konvensjonen i løpet av de tjuefire måneder som er nevnt i punkt 1 i denne artikkel, får godtakelsen eller tiltredelsen virkning når denne konvensjonen trer i kraft, eller tre måneder etter den dag dokumentet om godtakelse eller tiltredelse ble deponert, om dette blir en senere dato.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/17/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>3.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/17/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">For regjeringer som har deponert et dokument om godtakelse av eller tiltredelse til denne konvensjonen etter datoen for dens ikrafttredelse, trer konvensjonen i kraft tre måneder etter den dato da dette dokument blir deponert.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/17/ledd/1/liste/4">
            <lverdi>4.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/17/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Etter den dato da alle de tiltak som kreves for å sette en endring av konvensjonen i kraft, er tatt, eller alle nødvendige godtakelser anses for å være gitt i henhold til punkt 2 (b) i artikkel 18 om endring ved enstemmig godtakelse, skal ethvert dokument om godtakelse eller tiltredelse som deponeres, betraktes som å gjelde konvensjonen i endret form.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g18">
          <pverdi>Artikkel 18</pverdi>
          <ptittel>Endringer</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne konvensjonen kan endres etter forslag fra en kontraherende regjering på en hvilken som helst av de måter som er angitt i denne artikkelen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Endring ved enstemmig godtakelse:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/2.a">
              <lverdi>(a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">På anmodning av en kontraherende regjering skal enhver endring som den har foreslått i denne konvensjonen, gjøres kjent av Organisasjonen for alle kontraherende regjeringer til overveielse med henblikk på enstemmig godtakelse.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/2.b">
              <lverdi>(b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">Enhver slik endring skal tre i kraft tolv måneder etter den dato da alle kontraherende regjeringer har godtatt den, med mindre en tidligere dato blir avtalt. En kontraherende regjering som ikke underretter Organisasjonen om sin godtakelse eller forkastelse av endringen innen tjuefire måneder fra den dag da Organisasjonen først gjorde den kjent, skal anses for å ha godtatt endringen.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>3.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Endring etter behandling i Organisasjonen:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/3.a">
              <lverdi>(a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/3.a/avsnitt/1">På anmodning av en kontraherende regjering vil enhver endring som den har foreslått i denne konvensjonen, bli behandlet i Organisasjonen. Hvis den vedtas av et flertall på to tredjedeler av dem som er til stede og stemmer i Organisasjonens sjøsikkerhetskomité, skal denne endringen bli gjort kjent for alle medlemmer av Organisasjonen og alle kontraherende regjeringer minst seks måneder før den blir tatt opp til behandling i Organisasjonens generalforsamling.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/3.b">
              <lverdi>(b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1">Hvis endringen vedtas av et flertall på to tredjedeler av dem som er til stede og stemmer i Generalforsamlingen, skal Organisasjonen gjøre endringen kjent for alle kontraherende regjeringer for deres godtakelse.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/3.c">
              <lverdi>(c)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/3.c/avsnitt/1">En slik endring skal tre i kraft tolv måneder etter den dato da den er godtatt av to tredjedeler av de kontraherende regjeringer. Endringen skal tre i kraft for alle kontraherende regjeringer, unntatt for dem som før den trer i kraft, avgir en erklæring om at de ikke godtar endringen.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/3.d">
              <lverdi>(d)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/3.d/avsnitt/1">Generalforsamlingen kan, ved to tredjedels flertall av dem som er til stede og stemmer, innbefattet to tredjedeler av de regjeringer som er representert i Sjøsikkerhetskomiteen og som er til stede og stemmer i Generalforsamlingen, bestemme på det tidspunktet da en endring vedtas, at den er så viktig at enhver kontraherende regjering som avgir en erklæring i henhold til punkt 3 (c) og som ikke godtar endringen innen tolv måneder etter at den trer i kraft, skal opphøre å være medlem av denne konvensjonen ved utløpet av dette tidsrom. Denne bestemmelse tas med forbehold av forutgående godtakelse fra to tredjedeler av de kontraherende regjeringer.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/3.e">
              <lverdi>(e)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/3.e/avsnitt/1">Intet i dette punkt skal hindre den kontraherende regjering som først foreslo handling i henhold til dette punkt om en endring i denne konvensjonen, når som helst å bruke slike alternative fremgangsmåter som den anser for ønskelige i samsvar med punktene 2 eller 4 i denne artikkel.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/4">
            <lverdi>4.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Endring ved en konferanse:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/4.a">
              <lverdi>(a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/4.a/avsnitt/1">På anmodning av en kontraherende regjering og med tilslutning fra minst en tredjedel av de kontraherende regjeringer vil en konferanse av regjeringer bli kalt sammen av Organisasjonen for å behandle endringer i denne konvensjonen.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/4.b">
              <lverdi>(b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/4.b/avsnitt/1">Hver endring som er vedtatt av en slik konferanse ved to tredjedels flertall av de kontraherende regjeringer som er til stede og stemmer, skal gjøres kjent av Organisasjonen for alle kontraherende regjeringer for deres godtakelse.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/4.c">
              <lverdi>(c)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/4.c/avsnitt/1">En slik endring skal tre i kraft tolv måneder etter den dag da den er godtatt av to tredjedeler av de kontraherende regjeringer. Endringen skal tre i kraft for alle kontraherende regjeringer, unntatt for dem som før den trer i kraft, avgir en erklæring om at de ikke godtar endringen.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/4.d">
              <lverdi>(d)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/4.d/avsnitt/1">Ved to tredjedels flertall av dem som er til stede og stemmer, kan en konferanse som er sammenkalt i henhold til punkt 4 (a) bestemme på det tidspunktet da en endring vedtas, at den er så viktig at enhver kontraherende regjering som avgir en erklæring i henhold til punkt 4 (c) og som ikke godtar endringen innen tolv måneder etter at den trer i kraft, skal opphøre å være medlem av denne konvensjonen ved utløpet av dette tidsrom.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/5">
            <lverdi>5.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Organisasjonen skal underrette alle kontraherende regjeringer om enhver endring som kan tre i kraft i henhold til denne artikkel og om den dag da endringen trer i kraft.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/6">
            <lverdi>6.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/18/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Enhver godtakelse eller erklæring i henhold til denne artikkelen skal avgis ved deponering av et dokument hos Organisasjonen, som skal underrette alle kontraherende regjeringer om at godtakelsen eller erklæringen er mottatt.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g19">
          <pverdi>Artikkel 19</pverdi>
          <ptittel>Oppsigelse</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/19/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/19/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne konvensjonen kan sies opp av enhver kontraherende regjering når som helst etter utløpet av 5 år fra den dato da konvensjonen trer i kraft for vedkommende regjering.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/19/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/19/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Oppsigelse skal foretas ved deponering av et dokument hos Organisasjonen, som skal underrette alle de andre kontraherende regjeringer om enhver slik mottatt oppsigelse og om datoen da den ble mottatt.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/19/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>3.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/19/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">En oppsigelse får virkning ett år etter at den er mottatt av Organisasjonen, eller etter utløpet av et slikt lengre tidsrom som måtte være angitt i oppsigelsesdokumentet.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g20">
          <pverdi>Artikkel 20</pverdi>
          <ptittel>Territorier</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"/>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/1.a">
              <lverdi>(a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">De forente nasjoner i de tilfeller de er den administrerende myndighet for et territorium, eller enhver kontraherende regjering som er ansvarlig for et territoriums internasjonale forbindelser, skal så snart som mulig rådføre seg med et slikt territorium eller ta slike forholdsregler som finnes formålstjenlig i et forsøk på å utvide denne konvensjonen til vedkommende territorium, og kan når som helst ved skriftlig melding til Organisasjonen erklære at denne konvensjonen skal gjøres gjeldende for et slikt territorium.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/1.b">
              <lverdi>(b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">Denne konvensjonen skal fra den dato meldingen er mottatt, eller fra enhver annen dato som måtte være angitt i meldingen, gjøres gjeldende for det territorium som er nevnt i den.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"/>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/2.a">
              <lverdi>(a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">De forente nasjoner eller enhver kontraherende regjering som har avgitt en erklæring i henhold til punkt 1 (a) i denne artikkel, kan når som helst etter utløpet av et tidsrom på fem år fra den dato da konvensjonen på denne måte er blitt gjort gjeldende for et territorium, ved skriftlig melding til Organisasjonen, erklære at denne konvensjonen ikke lenger skal gjelde for det territorium som er nevnt i meldingen.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/2.b">
              <lverdi>(b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">Denne konvensjonen skal ikke lenger gjelde for et territorium som er nevnt i en slik melding etter ett år, eller et slikt lengre tidsrom som måtte være angitt i meldingen, regnet fra den dato da Organisasjonen mottok meldingen.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>3.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/20/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Organisasjonen skal underrette alle kontraherende regjeringer når denne konvensjonen er blitt gjort gjeldende for et territorium i henhold til punkt 1 i denne artikkel og når den ikke lenger gjelder i henhold til bestemmelsene i punkt 2 med underretning i hvert enkelt tilfelle om den dato da denne konvensjonen ble gjort gjeldende eller ikke lenger vil gjelde.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g21">
          <pverdi>Artikkel 21</pverdi>
          <ptittel>Deponering og registrering</ptittel>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/21/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/21/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne konvensjonen skal deponeres hos Organisasjonen, og Organisasjonens generalsekretær skal oversende bekreftede avskrifter av den til alle regjeringer som underskriver og tiltrer denne konvensjonen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/del/1/artikkel/21/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/artikkel/21/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Så snart denne konvensjonen trer i kraft, skal Organisasjonens generalsekretær oversende teksten til sekretariatet for De forente nasjoner til registrering og publikasjon i samsvar med artikkel 102 i pakten til De forente nasjoner.</avsnitt>
          </liste>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/del/1/artikkel/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/g22">
          <pverdi>Artikkel 22</pverdi>
          <ptittel>Språk</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/del/1/artikkel/22/ledd/1">Denne konvensjonen er utferdiget i ett eksemplar på det engelske og franske språk, med lik gyldighet for hver tekst. Offisielle oversettelser til det russiske og spanske språk skal bli utarbeidet og deponert sammen med den underskrevne original.
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/del/1/artikkel/22/ledd/2">Til bekreftelse av dette har de undertegnede, som er behørig bemyndiget til det av sine respektive regjeringer, undertegnet denne konvensjonen.
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/del/1/artikkel/22/ledd/3">Utferdiget i London denne tjuetredje dag i juni 1969.</ledd>
        </artikkel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/bi">
          <kverdi>Bilag I</kverdi>
          <ktittel><br/>Regler for fastsettelse av fartøyets brutto- og nettotonnasje.</ktittel>
          <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/bi/r1">
            <kverdi>Regel 1</kverdi>
            <ktittel><br/>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/1/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Et fartøys tonnasje skal angis som bruttotonnasje og nettotonnasje.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/1/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Bruttotonnasjen og nettotonnasjen skal beregnes og fastsettes i samsvar med bestemmelsene i disse regler.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/1/ledd/1/liste/3">
              <lverdi>3.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Administrasjonen skal bestemme hvorledes bruttotonnasjen og nettotonnasjen skal beregnes og fastsettes for egenartede typer fartøyer hvis konstruksjon er slik at anvendelsen av bestemmelsene i disse regler vil være urimelig eller upraktisk. Når et fartøys tonnasje er fastsatt etter denne bestemmelsen, skal Administrasjonen sende Organisasjonen meddelelse med detaljer angående den metoden som er anvendt, slik at dette kan bli sendt de kontraherende regjeringer til underretning.</avsnitt>
            </liste>
          </kapittel>
          <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/bi/r2">
            <kverdi>Regel 2</kverdi>
            <ktittel><br/>Definisjoner av uttrykk benyttet i bilagene</ktittel>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/1">
              <i>1. Øverste dekk</i>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/2">Det øverste dekket er det aller øverste fullstendige dekket som er utsatt for vær og sjø og som har permanente værtette lukningsmidler til alle åpninger i ubeskyttede deler av dekket, samt under hvilket alle åpninger i skipssidene er forsynt med permanente vanntette lukningsmidler. I fartøyer som har et øverste dekk med trinn, tas som øverste dekk den laveste linje av det værutsatte dekket og forlengelsen av denne linjen parallelt med øverste del av dekket.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/3">
              <i>2. Dybde i risset</i>
              <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/3/liste/a">
                <lverdi>(a)</lverdi>
                <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Dybden i risset er den loddrette avstand målt fra overkanten av kjølen til underkanten av øverste dekk i borde. På tre- og komposittfartøyer måles avstanden fra underkant av kjøl-spunningen. Når formen på den nedre delen av midtskipsseksjonen er hul, eller det forekommer tykke kjølganger, måles avstanden fra det punktet der linjen fra den flate delen av bunnen, forlenget innover, skjærer kjølens side.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/3/liste/b">
                <lverdi>(b)</lverdi>
                <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">På fartøyer med avrundede dekkshjørner skal dybden i risset måles til skjæringspunktet mellom konstruksjonslinjene fra dekk og ytre hudkledning, med disse linjene forlenget som om dekkshjørnene var vinkelformet.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/3/liste/c">
                <lverdi>(c)</lverdi>
                <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Når det er trinn i øverste dekk og den løftede delen av dekket strekker seg over det punktet der dybden i risset skal bestemmes, skal dybden i risset måles til en referanselinje som går fra den laveste delen av dekket langs en linje som er parallell med den løftede delen.</avsnitt>
              </liste>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/4">
              <i>3. Bredde</i>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/5">Bredden er fartøyets største bredde målt midtskips på spant for fartøyer med hud av stål eller annet metall og målt utvendig på hud for fartøyer der huden er av ethvert annet materiale.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/6">
              <i>4. Lukkede rom</i>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/7">Lukkede rom er alle rom som er avgrenset av fartøyets skrog, av faste eller flyttbare skillevegger eller skott, av dekk eller dekninger bortsett fra faste eller flyttbare soltak. Ingen avbrytelse i et dekk, heller ikke noen åpning i fartøyets skrog, i et dekk eller i et roms overdekning, eller i et roms skillevegger eller skott, eller mangelen av en skillevegg eller skott, skal frita et rom fra å bli tatt med i det lukkede rom.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/8">
              <i>5. Utelatte rom</i>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9">Uten hensyn til bestemmelsene i punkt 4 i denne regelen, skal rom nevnt i punktene 5 (a) til og med 5 (e) benevnes utelatte rom og skal ikke tas med i volumet av lukkede rom. Dog skal ethvert slikt rom behandles som et lukket rom når det oppfyller minst én av følgende tre betingelser:
<liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">rommet er utstyrt med hyller eller andre arrangementer for sikring av last eller forråd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">åpningen er forsynt med et hvilket som helst slags lukningsmiddel,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">konstruksjonen muliggjør en hvilken som helst slags lukning av slike åpninger:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.a"><lverdi>(a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.a/avsnitt/1"/><liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.a.i"><lverdi>(i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.a.i/avsnitt/1">Et rom i en oppbygning innenfor en endeåpning som strekker seg fra dekk til dekk, bortsett fra en øvre karmplate som ikke må være mer enn 25 millimeter (én tomme) dypere enn de tilstøtende dekksbjelker, der slik åpning skal ha en bredde lik eller større enn 90 prosent av dekksbredden ved endeåpningen. Denne bestemmelsen skal anvendes således at det fra lukkede rom bare utelates rommet mellom den faktiske endeåpningen og en linje trukket parallell med denne i en avstand lik halvparten av dekksbredden ved åpningen (fig. 1 i Appendiks 1).</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.a.ii"><lverdi>(ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.a.ii/avsnitt/1">Skulle vidden av rommet på grunn av ett eller annet arrangement, bortsett fra en konvergering av den ytre platekledning, bli mindre enn 90 prosent av dekksbredden ved åpningen, skal bare rommet mellom endeåpningen og en linje trukket parallell med denne gjennom punktet der tverrskipsvidden av rommet blir lik eller mindre enn 90 prosent av dekksbredden, utelates fra volumet av lukkede rom (fig. 2, 3 og 4 i Appendiks 1).</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.a.iii"><lverdi>(iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.a.iii/avsnitt/1">Når et mellomrom som er fullstendig åpent, bortsett fra skansekledning eller åpent rekkverk, skiller to rom der det ene eller begge er tillatt utelatt i henhold til punktene 5 (a) (i) og/eller 5 (a) (ii) i denne regelen, skal slik utelatelse være betinget av at avstanden mellom de to rommene ikke er mindre enn den minste halve dekksbredde i mellomrommet (fig. 5 og 6 i Appendiks 1).</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.b"><lverdi>(b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.b/avsnitt/1">Et rom under et tak/dekk åpent for sjø og vær som på de værutsatte sider ikke har annen forbindelse med skroget enn nødvendige bærestøtter. Et slikt rom kan være forsynt med åpent rekkverk, skansekledning og en øvre karmplate eller ste festet ved skipssiden såfremt avstanden mellom toppen av rekkverket eller skansekledningen og karmplaten ikke er mindre enn 0,75 meter (2,5 fot) eller en tredjedel av rommets høyde, eller hva som er størst (fig. 7 i Appendiks 1).</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.c"><lverdi>(c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.c/avsnitt/1">Et, i en oppbygning som strekker seg fra borde til borde, beliggende rom like inn for sideåpninger, anbrakt like overfor hverandre, med høyde ikke mindre enn 0,75 meter (2,5 fot) eller en tredjedel av oppbygningens høyde, etter hva som er størst. Hvis åpningen i en slik oppbygning kun er anbrakt i en side, skal den utelatte del av det lukkede roms volum være begrenset innover fra åpningen til høyst halvdelen av dekksbredden på stedet (fig. 8 i Appendiks 1),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.d"><lverdi>(d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.d/avsnitt/1">Et rom i en oppbygning like under en udekket åpning i dekket over, såfremt åpningen er utsatt for været. Den utelatte delen av det lukkede rommet skal være begrenset til åpningens areal (fig. 9 i Appendiks 1).</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.e"><lverdi>(e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/9/liste/3.e/avsnitt/1">En recess i det ytre skottet av en oppbygning som er utsatt for været, og der åpningen strekker seg fra dekk til dekk uten lukningsmidler, såfremt den indre vidden ikke overstiger vidden ved åpningen og recessens utstrekning inn i oppbygningen ikke er større enn to ganger åpningens vidde (fig. 10 i Appendiks 1).</avsnitt></liste></liste></ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/10">
              <i>6. Passasjerer</i>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/11">En passasjer er enhver person med unntak av:
<liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/11/liste/a"><lverdi>(a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">skipsføreren og medlemmer av besetningen eller andre personer ansatt eller beskjeftiget i fartøyets tjeneste i en hvilken som helst stilling om bord, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/11/liste/b"><lverdi>(b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">et barn under ett år.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/12">
              <i>7. Lasterom</i>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/13">Lasterom som skal tas med i beregningen av et fartøys nettotonnasje, skal være lukkede rom bestemt til og skikket for føring av gods som skal losses fra fartøyet, forutsatt at rommene er tatt med ved beregningen av fartøyets bruttotonnasje. Slike lasterom skal være permanent merket med bokstavene CC (cargo compartment) på et godt synlig sted. Bokstavene skal være minst 100 millimeter (4 tommer) høye.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/14">
              <i>8. Værtett</i>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/2/ledd/15">Værtett betyr at det under hvilke som helst forhold på sjøen ikke vil trenge vann inn i fartøyet.</ledd>
          </kapittel>
          <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/bi/r3">
            <kverdi>Regel 3</kverdi>
            <ktittel><br/>Bruttotonnasje</ktittel>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/3/ledd/1">Et fartøys bruttotonnasje (GT) skal beregnes og fastsettes etter følgende formel:
<marg niv="2" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/3/ledd/1/marg/1">GT = K<sub>1</sub> V</marg></ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/3/ledd/2">der:
<marg niv="2" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/3/ledd/2/marg/1">V = det totale volum av alle fartøyets lukkede rom målt i kubikkmeter,</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/3/ledd/2/marg/2">K<sub>1</sub> = 0,2 + 0,02 log<sub>10</sub> V (eller som angitt i tabellen i Appendiks 2).</marg></ledd>
          </kapittel>
          <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/bi/r4">
            <kverdi>Regel 4</kverdi>
            <ktittel><br/>Nettotonnasje</ktittel>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Et fartøys nettotonnasje (NT) skal beregnes og fastsettes etter følgende formel:</avsnitt>
            </liste>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/2">
              <img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150630-0823-01-01.png" alt="ikon"/>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3">der:
<liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">faktoren
<img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150630-0823-02-01.png" alt="ikon"/> ikke skal være større enn 1,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">uttrykket
<img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150630-0823-03-01.png" alt="ikon"/> ikke skal være mindre enn 0,25GT, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">NT ikke skal være mindre enn 0,30 GT, og der:</avsnitt></liste></ledd>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1.1">V<sub>c</sub> = lasterommets totale volum målt i kubikkmeter,</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1.2">K<sub>2</sub> = 0,2 + 0,02 log<sub>10</sub> V (eller som angitt i tabellen i Appendiks 2),</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1.3">
              <img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150630-0823-04-01.png" alt="ikon"/>
            </avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1.4">D = dybde i risset midtskips som definert i regel 2 (2) og målt i meter,</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1.5">d = dypgående midtskips som definert i punkt 2 i denne regelen, og målt i meter,</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1.6">N<sub>1</sub> = antall passasjerer i lugarer med ikke flere enn 8 køyer,</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1.7">N<sub>2</sub> = antall øvrige passasjerer,</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1.8">N<sub>1</sub> + N<sub>2</sub> = største antall passasjerer fartøyet har tillatelse til å føre i henhold til dets passasjersertifikat. Når N<sub>1</sub> + N<sub>2</sub> er mindre enn 13, skal N<sub>1</sub> og N<sub>2</sub> settes til null,</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1.9">GT = fartøyets bruttotonnasje beregnet og fastsatt i samsvar med bestemmelsene i regel 3.</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Det dypgående (d) som er nevnt i punkt 1 i denne regelen, skal være ett av følgende:</avsnitt>
              <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/2.a">
                <lverdi>a)</lverdi>
                <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/2.a/avsnitt/1">for fartøyer for hvilke den gjeldende internasjonale konvensjon om lastelinjer skal anvendes, det dypgående som svarer til sommerlastelinjen (ikke trelastelinjer) fastsatt i samsvar med nevnte konvensjon,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/2.b">
                <lverdi>b)</lverdi>
                <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/2.b/avsnitt/1">for passasjerfartøyer, det dypgående som svarer til den dypeste oppdelingslastelinje fastsatt i samsvar med den gjeldende internasjonale konvensjon om sikkerhet for menneskeliv til sjøs, eller annen internasjonal avtale når anvendelig,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/2.c">
                <lverdi>c)</lverdi>
                <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/2.c/avsnitt/1">for fartøyer for hvilke Den internasjonale konvensjon om lastelinjer ikke gjelder, men som har fått fastsatt en lastelinje ifølge nasjonale regler, det dypgående som svarer til den etter slike regler fastsatte sommerlastelinje,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/2.d">
                <lverdi>d)</lverdi>
                <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/2.d/avsnitt/1">for fartøyer som ikke har fått fastsatt noen lastelinje, men hvis dypgående er begrenset ifølge nasjonale regler, det største tillatte dypgående,</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/2.e">
                <lverdi>e)</lverdi>
                <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/4/ledd/3/liste/2.e/avsnitt/1">for andre fartøyer, 75 prosent av dybden i risset midtskips som definert i regel 2 (2).</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
          </kapittel>
          <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/bi/r5">
            <kverdi>Regel 5</kverdi>
            <ktittel><br/>Forandring av nettotonnasje</ktittel>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/5/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Når et fartøys karakteristika, slik som størrelsene V, V<sub>c</sub> , d, N<sub>1</sub> eller N<sub>2</sub> som definert i reglene 3 og 4, endres, og der en slik endring medfører en økning av fartøyets nettotonnasje slik den er beregnet og fastsatt i samsvar med bestemmelsene i regel 4, skal fartøyets nettotonnasje som svarer til de nye størrelser uten opphold beregnes og komme til anvendelse.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/5/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Et fartøy som samtidig har fått fastsatt lastelinjer som nevnt både i punktene 2 (a) og 2 (b) i regel 4, skal bare bli gitt en nettotonnasje beregnet i samsvar med bestemmelsene i regel 4, og denne tonnasjen skal være den som tilsvarer den fastsatte lastelinjen for den fart som fartøyet er anvendt i.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/5/ledd/1/liste/3">
              <lverdi>3.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Når et fartøys karakteristika, slik som størrelsene V, V<sub>c</sub> , d, N<sub>1</sub> eller N<sub>2</sub> som definert i reglene 3 og 4, er endret, eller når den fastsatte lastelinjen nevnt i punkt 2 i denne regelen er endret som følge av skifting i fartøyets beskjeftigelse, og der en slik endring resulterer i en minskning i dets nettotonnasje beregnet og fastsatt i samsvar med bestemmelsene i regel 4, skal et nytt internasjonalt målebrev (1969) inneholdende den således beregnede nettotonnasje ikke utstedes før tolv måneder er forløpt fra den dato det gjeldende målebrev ble utstedt, dog skal dette ikke gjelde:</avsnitt>
              <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/5/ledd/1/liste/3.a">
                <lverdi>a)</lverdi>
                <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/5/ledd/1/liste/3.a/avsnitt/1">hvis fartøyet blir overført til en annen stats flagg, eller</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/5/ledd/1/liste/3.b">
                <lverdi>b)</lverdi>
                <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/5/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1">hvis fartøyet gjennomgår endringer eller ombygninger som av Administrasjonen anses å være vesentlige, for eksempel fjerning av en overbygning som vil medføre en endring av den fastsatte lastelinje, eller</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/5/ledd/1/liste/3.c">
                <lverdi>c)</lverdi>
                <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/5/ledd/1/liste/3.c/avsnitt/1">for passasjerfartøyer som fører et stort antall dekkspassasjerer i spesiell fart, som for eksempel transport av pilgrimmer.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
          </kapittel>
          <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/bi/r6">
            <kverdi>Regel 6</kverdi>
            <ktittel><br/>Beregning av volum</ktittel>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/6/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Volumene av alle rom som inngår i beregningene av brutto- og nettotonnasjer, skal måles, uten hensyntagen til anbrakt isolasjon eller liknende, til innsiden av skrogets platekledning eller faste ytterskott i fartøyer bygd av stål eller annet metall, og til skrogets ytterside eller til innsiden av faste skott og skillevegger i fartøyer bygd av hvilket som helst annet materiale.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/6/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Volumet av utspringende deler av skroget skal tas med i det totale volum.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/6/ledd/1/liste/3">
              <lverdi>3.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Volum av et rom som er åpent til sjøen, kan utelates fra det totale målte volum.</avsnitt>
            </liste>
          </kapittel>
          <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/bi/r7">
            <kverdi>Regel 7</kverdi>
            <ktittel><br/>Måling og beregning</ktittel>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/7/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Alle mål som brukes ved volumberegningen, skal tas til nærmeste centimeter eller en tjuendedels fot.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/7/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Volumberegningen skal foretas etter alminnelige godkjente metoder for angjeldende rom og med en nøyaktighet som Administrasjonen godkjenner.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/7/ledd/1/liste/3">
              <lverdi>3.</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/regel/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Beregningen skal være tilstrekkelig detaljert for lett å kunne kontrolleres.</avsnitt>
            </liste>
          </kapittel>
          <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/bi/?2">
            <kverdi/>
            <ktittel align="center"> Appendiks 1. <br/>Figurer nevnt i regel 2(5)</ktittel>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/1">I de følgende figurer er:
<marg niv="3" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/1/marg/1">O = utelatte rom</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/1/marg/2">C = lukkede rom</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/1/marg/3">I = rom som skal betraktes som lukket</marg></ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/2">De skraverte områdene tas med som lukkede rom.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/3">B = dekkets bredde i åpningen.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/4">I fartøyer med avrundede dekkshjørner skal bredden måles som angitt i Figur 11.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/4/marg/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150630-0823-05-01.png" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/4/marg/2"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150630-0823-06-01.png" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/4/marg/3"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150630-0823-07-01.png" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/4/marg/4"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150630-0823-08-01.png" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/4/marg/5"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150630-0823-09-01.png" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/4/marg/6"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150630-0823-10-01.png" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/4/marg/7"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150630-0823-11-01.png" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/2/ledd/4/marg/8"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150630-0823-12-01.png" alt="ikon"/></marg></ledd>
          </kapittel>
          <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/bi/?3"><kverdi/><ktittel align="center"> Appendiks 2. <br/>Koeffisientene K<sub>1</sub> og K<sub>2</sub> nevnt i regel 3 og 4(1)</ktittel><ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/i/overskrift/3/ledd/1">V eller V<sub>c</sub> = volum i kubikkmeter
<br/></ledd><table niv="1" frame="1"><thgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0"><colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="6" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="7" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="8" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><tbody><row><entry colname="1">V eller V<sub>c</sub> </entry><entry colname="2">K<sub>1</sub> eller K<sub>2</sub> </entry><entry colname="3">V eller V<sub>c</sub> </entry><entry colname="4">K<sub>1</sub> eller K<sub>2</sub> </entry><entry colname="5">V eller V<sub>c</sub> </entry><entry colname="6">K<sub>1</sub> eller K<sub>2</sub> </entry><entry colname="7">V eller V<sub>c</sub> </entry><entry colname="8">K<sub>1</sub> eller K<sub>2</sub> </entry></row></tbody></thgroup><tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0"><colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="6" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="7" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><colspec colname="8" align="center" valign="top" colwidth="9*"/><tbody><row><entry colname="1">10 </entry><entry colname="2">0,2200 </entry><entry colname="3">45 000 </entry><entry colname="4">0,2931 </entry><entry colname="5">330 000 </entry><entry colname="6">0,3104 </entry><entry colname="7">670 000 </entry><entry colname="8">0,3165 </entry></row><row><entry colname="1">20 </entry><entry colname="2">0,2260 </entry><entry colname="3">50 000 </entry><entry colname="4">02940 </entry><entry colname="5">340 000 </entry><entry colname="6">0,3106 </entry><entry colname="7">680 000 </entry><entry colname="8">0,3167 </entry></row><row><entry colname="1">30 </entry><entry colname="2">0,2295 </entry><entry colname="3">55 000 </entry><entry colname="4">02948 </entry><entry colname="5">350 000 </entry><entry colname="6">0,3109 </entry><entry colname="7">690 000 </entry><entry colname="8">02168 </entry></row><row><entry colname="1">40 </entry><entry colname="2">0,2320 </entry><entry colname="3">60 000 </entry><entry colname="4">0,2956 </entry><entry colname="5">360 000 </entry><entry colname="6">0,3111 </entry><entry colname="7">700 000 </entry><entry colname="8">0,3169 </entry></row><row><entry colname="1">50 </entry><entry colname="2">0,2340 </entry><entry colname="3">65 000 </entry><entry colname="4">02963 </entry><entry colname="5">370 000 </entry><entry colname="6">02114 </entry><entry colname="7">710 000 </entry><entry colname="8">0,3170 </entry></row><row><entry colname="1">60 </entry><entry colname="2">0,2356 </entry><entry colname="3">70 000 </entry><entry colname="4">02969 </entry><entry colname="5">380 000 </entry><entry colname="6">02116 </entry><entry colname="7">720 000 </entry><entry colname="8">0,3171 </entry></row><row><entry colname="1">70 </entry><entry colname="2">0,2369 </entry><entry colname="3">75 000 </entry><entry colname="4">0,2975 </entry><entry colname="5">390 000 </entry><entry colname="6">0,3118 </entry><entry colname="7">730 000 </entry><entry colname="8">0,3173 </entry></row><row><entry colname="1">80 </entry><entry colname="2">0,2381 </entry><entry colname="3">80 000 </entry><entry colname="4">0,2981 </entry><entry colname="5">400 000 </entry><entry colname="6">02120 </entry><entry colname="7">740 000 </entry><entry colname="8">0,3174 </entry></row><row><entry colname="1">90 </entry><entry colname="2">0,2391 </entry><entry colname="3">85 000 </entry><entry colname="4">0,2986 </entry><entry colname="5">410 000 </entry><entry colname="6">0,3123 </entry><entry colname="7">750 000 </entry><entry colname="8">0,3175 </entry></row><row><entry colname="1">100 </entry><entry colname="2">0,2400 </entry><entry colname="3">90 000 </entry><entry colname="4">0,2991 </entry><entry colname="5">420 000 </entry><entry colname="6">0,3125 </entry><entry colname="7">760 000 </entry><entry colname="8">0,3176 </entry></row><row><entry colname="1">200 </entry><entry colname="2">0,2460 </entry><entry colname="3">95 000 </entry><entry colname="4">0,2996 </entry><entry colname="5">430 000 </entry><entry colname="6">02127 </entry><entry colname="7">770 000 </entry><entry colname="8">02177 </entry></row><row><entry colname="1">300 </entry><entry colname="2">0,2495 </entry><entry colname="3">100 000 </entry><entry colname="4">0,3000 </entry><entry colname="5">440 000 </entry><entry colname="6">02129 </entry><entry colname="7">780 000 </entry><entry colname="8">0,3178 </entry></row><row><entry colname="1">400 </entry><entry colname="2">0,2520 </entry><entry colname="3">110 000 </entry><entry colname="4">02008 </entry><entry colname="5">450 000 </entry><entry colname="6">02131 </entry><entry colname="7">790 000 </entry><entry colname="8">0,3180 </entry></row><row><entry colname="1">500 </entry><entry colname="2">0,2540 </entry><entry colname="3">120 000 </entry><entry colname="4">0,3016 </entry><entry colname="5">460 000 </entry><entry colname="6">0,3133 </entry><entry colname="7">800 000 </entry><entry colname="8">02181 </entry></row><row><entry colname="1">600 </entry><entry colname="2">0,2556 </entry><entry colname="3">130 000 </entry><entry colname="4">0,3023 </entry><entry colname="5">470 000 </entry><entry colname="6">0,3134 </entry><entry colname="7">810 000 </entry><entry colname="8">0,3182 </entry></row><row><entry colname="1">700 </entry><entry colname="2">0,2569 </entry><entry colname="3">140 000 </entry><entry colname="4">0,3029 </entry><entry colname="5">480 000 </entry><entry colname="6">0,3136 </entry><entry colname="7">820 000 </entry><entry colname="8">02183 </entry></row><row><entry colname="1">800 </entry><entry colname="2">0,2581 </entry><entry colname="3">150 000 </entry><entry colname="4">0,3035 </entry><entry colname="5">490 000 </entry><entry colname="6">0,3138 </entry><entry colname="7">830 000 </entry><entry colname="8">0,3184 </entry></row><row><entry colname="1">900 </entry><entry colname="2">0,2591 </entry><entry colname="3">160 000 </entry><entry colname="4">02041 </entry><entry colname="5">500 000 </entry><entry colname="6">0,3140 </entry><entry colname="7">840 000 </entry><entry colname="8">0,3185 </entry></row><row><entry colname="1">1 000 </entry><entry colname="2">OL600 </entry><entry colname="3">170 000 </entry><entry colname="4">0,3046 </entry><entry colname="5">510 000 </entry><entry colname="6">02142 </entry><entry colname="7">850 000 </entry><entry colname="8">0,3186 </entry></row><row><entry colname="1">2 000 </entry><entry colname="2">02660 </entry><entry colname="3">180 000 </entry><entry colname="4">02051 </entry><entry colname="5">520 000 </entry><entry colname="6">0,3143 </entry><entry colname="7">860 000 </entry><entry colname="8">02187 </entry></row><row><entry colname="1">3 000 </entry><entry colname="2">0,2695 </entry><entry colname="3">190 000 </entry><entry colname="4">02056 </entry><entry colname="5">530 000 </entry><entry colname="6">02145 </entry><entry colname="7">870 000 </entry><entry colname="8">0,3188 </entry></row><row><entry colname="1">4 000 </entry><entry colname="2">0,2720 </entry><entry colname="3">200 000 </entry><entry colname="4">0,3060 </entry><entry colname="5">540 000 </entry><entry colname="6">0,3146 </entry><entry colname="7">880 000 </entry><entry colname="8">0,3189 </entry></row><row><entry colname="1">5 000 </entry><entry colname="2">0,2740 </entry><entry colname="3">210 000 </entry><entry colname="4">0,3064 </entry><entry colname="5">550 000 </entry><entry colname="6">0,3148 </entry><entry colname="7">890 000 </entry><entry colname="8">02190 </entry></row><row><entry colname="1">6 000 </entry><entry colname="2">0,2756 </entry><entry colname="3">220 000 </entry><entry colname="4">0,3068 </entry><entry colname="5">560 000 </entry><entry colname="6">0,3150 </entry><entry colname="7">900 000 </entry><entry colname="8">0,3191 </entry></row><row><entry colname="1">7 000 </entry><entry colname="2">0,2769 </entry><entry colname="3">230 000 </entry><entry colname="4">0,3072 </entry><entry colname="5">570 000 </entry><entry colname="6">0,3151 </entry><entry colname="7">910 000 </entry><entry colname="8">0,3192 </entry></row><row><entry colname="1">8 000 </entry><entry colname="2">02781 </entry><entry colname="3">240 000 </entry><entry colname="4">0,3076 </entry><entry colname="5">580 000 </entry><entry colname="6">0,3153 </entry><entry colname="7">920 000 </entry><entry colname="8">0,3193 </entry></row><row><entry colname="1">9 000 </entry><entry colname="2">02791 </entry><entry colname="3">250 000 </entry><entry colname="4">02080 </entry><entry colname="5">590 000 </entry><entry colname="6">02154 </entry><entry colname="7">930 000 </entry><entry colname="8">02194 </entry></row><row><entry colname="1">10 000 </entry><entry colname="2">0,2800 </entry><entry colname="3">260 000 </entry><entry colname="4">0,3083 </entry><entry colname="5">600 000 </entry><entry colname="6">0,3156 </entry><entry colname="7">940 000 </entry><entry colname="8">0,3195 </entry></row><row><entry colname="1">15 000 </entry><entry colname="2">0,2835 </entry><entry colname="3">270 000 </entry><entry colname="4">0,3086 </entry><entry colname="5">610 000 </entry><entry colname="6">0,3157 </entry><entry colname="7">950 000 </entry><entry colname="8">0,3196 </entry></row><row><entry colname="1">20 000 </entry><entry colname="2">0,2860 </entry><entry colname="3">280 000 </entry><entry colname="4">0,3089 </entry><entry colname="5">620 000 </entry><entry colname="6">0,3158 </entry><entry colname="7">960 000 </entry><entry colname="8">02196 </entry></row><row><entry colname="1">25 000 </entry><entry colname="2">0,2880 </entry><entry colname="3">290 000 </entry><entry colname="4">0,3092 </entry><entry colname="5">630 000 </entry><entry colname="6">0,3160 </entry><entry colname="7">970 000 </entry><entry colname="8">0,3197 </entry></row><row><entry colname="1">30 000 </entry><entry colname="2">0,2895 </entry><entry colname="3">300 000 </entry><entry colname="4">0,3095 </entry><entry colname="5">640 000 </entry><entry colname="6">02161 </entry><entry colname="7">980 000 </entry><entry colname="8">0,3198 </entry></row><row><entry colname="1">35 000 </entry><entry colname="2">0,2909 </entry><entry colname="3">310 000 </entry><entry colname="4">02098 </entry><entry colname="5">650 000 </entry><entry colname="6">0,3163 </entry><entry colname="7">990 000 </entry><entry colname="8">02199 </entry></row><row><entry colname="1">40 000 </entry><entry colname="2">0,2920 </entry><entry colname="3">320 000 </entry><entry colname="4">0,3101 </entry><entry colname="5">660 000 </entry><entry colname="6">0,3164 </entry><entry colname="7">1 000 000 </entry><entry colname="8">0,3200 </entry></row></tbody></tgroup></table><br/> For mellomliggende verdier av V eller V<sub>c</sub> finnes koeffisientene K<sub>1</sub>eller K<sub>2</sub> ved lineær interpolasjon.
</kapittel>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/del/1/bilag/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-823/k1/d1/bii">
          <kverdi>Bilag II</kverdi>
          <ktittel><br/>Sertifikat</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/ii/ledd/1">Mønsterformularet i konvensjonen er utelatt her, se eksempel på det offisielle norske «Internasjonalt målebrev (1969)».</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/del/1/bilag/ii/ledd/2">For å lese «Internasjonalt målebrev (1969)» se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20150630-0823-13-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
