<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-04-10-339" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-10-339">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-10-339</id>
    <dato>10.04.2015 nr. 339</dato>
    <dato type="iso">2015-04-10</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 3 s 460</publisert>
    <ikraft>Dep. bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Dep. bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-07-02-63-§1-2">L02.07.1999 nr. 63 § 1-2</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§2-1b">§ 2-1b</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§7-2">§ 7-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-01-128</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0288</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i prioriteringsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift 1. desember 2000 nr. 1208 om prioritering av helsetjenester, rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten, rett til behandling i utlandet og om klagenemnd (prioriteringsforskriften) (Nr. 339)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 1. desember 2000 nr. 1208 om prioritering av helsetjenester, rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten, rett til behandling i utlandet og om klagenemnd (prioriteringsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 10. april 2015 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerettighetsloven) § 1-2 første ledd, § 2-1b sjette og syvende ledd, § 2-2 sjette ledd og § 7-2 andre ledd. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-10-339/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. desember 2000 nr. 1208 om prioritering av helsetjenester, rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten, rett til behandling i utlandet og om klagenemnd (prioriteringsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Pasienten har rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten etter pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1b andre ledd, når:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">pasienten, med det unntaket som er nevnt i § 3 andre ledd, kan ha forventet nytte av helsehjelpen og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">de forventede kostnadene står i et rimelig forhold til tiltakets effekt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med forventet nytte av helsehjelpen menes at kunnskapsbasert praksis tilsier at aktiv medisinsk eller tverrfaglig spesialisert helsehjelp kan bedre pasientens livslengde eller livskvalitet med en viss varighet, at tilstanden kan forverres uten helsehjelp eller at behandlingsmuligheter forspilles ved utsettelse av helsehjelpen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 2a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2a. <i>Prioritering av pasienter med rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Spesialisthelsetjenesten skal prioritere pasienter med rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten ut fra alvorlighets- og hastegrad. I prioriteringen av pasienter skal det legges vekt på prognosetap med hensyn til livslengde og livskvalitet dersom helsehjelpen utsettes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">I § 3 første og andre ledd gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">En pasient som har rett til nødvendig helsehjelp, men som ikke kan få helsehjelp fordi behandling ikke kan utføres forsvarlig i Norge etter akseptert metode, har rett til helsehjelp i utlandet, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1b femte ledd. Det er en forutsetning at helsehjelpen kan utføres forsvarlig av tjenesteyter i utlandet etter akseptert metode og at pasientens tilstand og den aktuelle behandlingen tilfredsstiller kravene i § 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">I spesielle tilfeller kan enkeltpasienter med sjeldne sykdomstilfeller få eksperimentell eller utprøvende behandling i utlandet selv om vilkårene i § 2 ikke er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 4. <i>Vurdering av og fastsettelse av frist for nødvendig helsehjelp</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Den som er forpliktet til til å foreta en vurdering av en pasient etter pasient- og brukerrettighetsloven § 2-2, skal vurdere om pasienter som henvises oppfyller vilkårene i § 2 og eventuelt i § 3. Dersom en pasient har rett til nødvendig helsehjelp, skal det fastsettes en frist, for når faglig forsvarlighet krever at spesialisthelsetjenesten senest må yte helsehjelp til vedkommende pasient for å oppfylle pasientens rettighet. Ved fristfastsettelsen skal prioritering gjøres etter § 2 a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 4a første ledd oppheves. § 4a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 4a. <i>Særskilt fristregel for barn og unge under 23 år med psykiske lidelser eller rusmiddelavhengighet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Fristen for oppfyllelse av rett til nødvendig helsehjelp som nevnt i § 4 første ledd annet punktum, skal ikke overstige 65 virkedager for barn og unge under 23 år med psykiske lidelser eller rusmiddelavhengighet. Fristen regnes fra den dato det er vurdert at pasienten har rett til nødvendig helsehjelp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ny § 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 5. <i>Informasjonsplikten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Den som har foretatt vurderingen av om pasienten har rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten, eventuelt om pasienten har rett til helsehjelp i utlandet etter § 3, skal skriftlig informere pasienten om resultatet av vurderingene. Det skal også gis informasjon om retten til en ny vurdering etter pasient- og brukerrettighetsloven § 2-3 og klageretten etter pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2, herunder om klagefrist og klageinstans.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dersom pasienten har rett til nødvendig helsehjelp skal det presiseres om fristen etter § 4 eller § 4a gjelder oppstart av utredning eller behandling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Dersom pasienten har rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten skal pasienten også få informasjon om sted og tidspunkt for oppmøte. Dersom det er mulig skal pasienten få oppgitt en time for behandling eller utredning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Dersom pasienten har rett til nødvendig helsehjelp skal pasienten også få informasjon om at spesialisthelsetjenesten skal kontakte HELFO ved fristbrudd eller forventet fristbrudd, jf. § 6, og at HELFO i så fall vil kontakte pasienten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Henvisende instans skal få samme informasjon som pasienten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Ny § 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 6. <i>Fristbrudd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Det regionale helseforetaket i pasientens bostedsregion skal sørge for at pasienter som har rett til nødvendig helsehjelp etter § 2, eller har rett til helsehjelp i utlandet etter § 3, får tilbud om helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten innen den fristen som er fastsatt i medhold av § 4 eller § 4a.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Dersom spesialisthelsetjenesten ikke kan gi pasienten et tidspunkt for oppstart av utredning eller behandling før fristen for nødvendig helsehjelp senest skal gis, eller tidspunktet senere må endres slik at fristen ikke kan overholdes, eller dersom fristen er oversittet, skal spesialisthelsetjenesten umiddelbart kontakte HELFO, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1b fjerde ledd. Dersom fristen er oversittet kan også pasienten kontakte HELFO.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">HELFO skal uten opphold skaffe pasienten et tilbud fra offentlig tjenesteyter eller om nødvendig fra privat tjenesteyter i riket eller om nødvendig i utlandet. Pasienten kan ikke fritt velge tjenesteyter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">I § 7 første setning gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">En pasient som er uenig i den vurdering som er foretatt etter § 2, § 2a, § 3, § 4 eller § 4a, eller som mener at det ikke er foretatt slike vurderinger, kan klage til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-10-339/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikraftsetting</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Forskriften trer i kraft fra den tid departementet bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
