<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-11-644" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-11-644">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-11-644</id>
    <dato>11.06.2015 nr. 644</dato>
    <dato type="iso">2015-06-11</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 962</publisert>
    <ikraft>11.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-11</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-12-04-132-§8">L04.12.1992 nr. 132 § 8</ref>, <ref id="for-1995-06-08-521">F08.06.1995 nr. 521</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-04-27-455</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0512</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om legemidler fra apotek</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek (Nr. 644)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 11. juni 2015 med hjemmel i lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven) § 8, jf. delegeringsvedtak 8. juni 1995 nr. 521 og lov 2. juni 2000 nr. 39 om apotek (apotekloven) § 6-8.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-11-644/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. april 1998 nr. 455 om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-1 første ledd bokstav b første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Lege autorisert i et nordisk land, samt leger som fyller vilkårene for å yte tjeneste i Norge i samsvar med forskrift 8. oktober 2008 nr. 1130 om autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-land eller fra Sveits, kan rekvirere legemidler i reseptgruppe gruppe B og C i Norge etter gjeldende bestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-2 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Bestemmelsen gjelder tilsvarende for tannleger som fyller vilkårene for å yte tjenester i Norge i samsvar med forskrift 8. oktober 2008 nr. 1130 om autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-land eller fra Sveits.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-3 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det samme gjelder veterinærer som fyller vilkårene for å yte tjenester i Norge i samsvar med forskrift 19. januar 2009 nr. 77 om rett til å arbeide som dyrehelsepersonell eller seminpersonell etter EØS-avtalen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 3-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-10. <i>Utstedelse av EØS-resepter for legemidler til mennesker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Når en pasient opplyser at resepten planlegges benyttet for utlevering av et legemiddel til mennesker i et annet land i EØS, plikter norsk rekvirent å påse at resepten oppfyller følgende krav:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">identifisering av pasienten med fullt fornavn, etternavn og fødselsdato,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">dato for utstedelse av resepten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">identifisering av rekvirenten med fullt fornavn, etternavn og stillingsbetegnelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d/avsnitt/1">rekvirentens kontaktopplysninger i form av e-postadresse, telefonnummer og telefaksnummer med landkoder, arbeidsadresse og land,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/e/avsnitt/1">håndskrevet eller elektronisk signatur,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/f/avsnitt/1">identifisering av rekvirert legemiddel med legemidlets generiske navn som nevnt i forskrift 18. desember 2009 nr. 1839 om legemidler § 3-26, eller handelsnavn dersom det rekvirerte legemidlet er et biologisk legemiddel eller rekvirenten mener bruk av handelsnavn er medisinsk nødvendig og en kort begrunnelse for dette,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/g/avsnitt/1">legemiddelform, mengde, legemidlets styrke og dosering.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 7-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 7-4. <i>Ekspedisjon av EØS-resepter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Resept utstedt av person med rett til å rekvirere legemidler til mennesker i et EØS-land, kan ekspederes ved et norsk apotek. Resepten må oppfylle de krav som fremgår av § 3-10 første ledd bokstav a til g.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Resept utstedt av veterinær med rett til å rekvirere legemidler til dyr i et EØS-land må oppfylle de krav som fremgår av kap. 3, 4 og 5. Påføring av Id-nummer, jf. § 4-2 første ledd bokstav b, kreves ikke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Dersom det er berettiget tvil om reseptens ekthet, innhold eller forståelighet, kan apoteket nekte å ekspedere resepten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Resepten må gjelde et legemiddel i reseptgruppe C som har markedsføringstillatelse i Norge i henhold til forskrift 18. desember 2009 nr. 1839 om legemidler kap. 4, 5 eller 6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Telefonresept og telefaksresept kan ikke ekspederes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-11-644/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
