<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-26-774" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-774">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-26-774</id>
    <dato>26.06.2015 nr. 774</dato>
    <dato type="iso">2015-06-26</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 7 s 1285</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§5">L14.06.2002 nr. 20 § 5</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2003-09-01">F01.09.2003</ref>nr. 1161</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-08-602</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0673</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om håndtering av farlig stoff</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om håndtering av farlig stoff (Nr. 774)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om håndtering av farlig stoff</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 26. juni 2015 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 5, § 6, § 22, § 26, § 27 og § 43, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-774/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. juni 2009 nr. 602 om håndtering av brannfarlig, reaksjonsfarlig og trykksatt stoff samt utstyr og anlegg som benyttes ved håndteringen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Gassflasker for LPG skal gjennomgå periodisk kontroll etter prosedyrene som er fastsatt for slike flasker i forskrift 1. april 2009 nr. 384 om landtransport av farlig gods, ADR kapittel 4 og 6 og i overensstemmelse med fristen som fremkommer av merkingen på flasken. Nye og kontrollerte gassflasker for LPG skal merkes med dato for neste periodiske kontroll slik at kontrollintervallet blir på maksimalt 10 år, med følgende unntak:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">For gassflasker for LPG av komposittmateriale skal kontrollintervallet fastsettes av den myndigheten som har utstedt typegodkjenningen eller av et organ som denne myndigheten har utpekt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">For sveisede gassflasker for LPG av stål kan kontrollintervallet etter søknad utvides til 15 år etter betingelsene i forskrift 1. april 2009 nr. 384 om landtransport av farlig gods, ADR 4.1.4.1 P200, (12).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 15 tredje ledd bokstav c oppheves. Nåværende bokstav d blir bokstav c.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny § 15a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 15a. <i>Gassflasker for LPG</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det er ikke tillatt å fylle gassflasker for LPG som er skadde, defekte, eller har forfalt til periodisk kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Virksomheter som fyller gassflasker med LPG skal
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">kontrollere flaskene før fylling. Kontrollen skal sikre at gassflaskene ikke er påført fysiske, kjemiske eller mekaniske skader, og at påfyllingsventil, sikkerhetsventil og pakning er intakt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">merke flaskene ved fylling, slik at de er sporbare tilbake til fyllestedet. Merkingen skal motstå mekaniske, kjemiske og fysiske belastninger som kan oppstå ved normal bruk. Merkingen skal angi at flasken er kontrollert før fylling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">kontrollere flaskene etter fylling. Kontrollen skal sikre at bestemmelsene om fyllingsgrad er overholdt, at flaskene med utstyr er fri for lekkasje og at flaskene har påkrevd merking og identifikasjon.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Virksomheter som fyller eller omsetter gassflasker for LPG skal ta imot slike flasker kostnadsfritt fra forbrukere, herunder ta imot flasker som ikke kan fylles eller som forbrukere av annen årsak ønsker å levere fra seg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Gassflasker for LPG som skal fylles skal være samsvarsmerket med π eller ε i henhold til forskrift 22. november 2012 nr. 1088 om transportabelt trykkutstyr. Ikke samsvarsmerkede gassflasker for LPG kan allikevel fylles dersom de oppfyller kravene i forskrift 1. april 2009 nr. 384 om landtransport av farlig gods og ble brakt i omsetning i Norge før kravet om samsvarsmerking ble gjort gjeldende.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-774/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
