<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-01-1374" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-01-1374">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-01-1374</id>
    <dato>01.12.2015 nr. 1374</dato>
    <dato type="iso">2015-12-01</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2115</publisert>
    <ikraft>01.12.2015 med virkning fra 01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-01 med virkning fra 2015-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1150</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om samordning av alderspensjon</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om samordning av alderspensjon før 67 år og enke- og enkemannspensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning med uføretrygd fra folketrygden - overgangsregler (Nr. 1374)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om samordning av alderspensjon før 67 år og enke- og enkemannspensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning med uføretrygd fra folketrygden - overgangsregler</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 1. desember 2015 med hjemmel i lov 6. juli 1957 nr. 26 om samordning av pensjons- og trygdeytelser (samordningsloven) § 30.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-01-1374/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder samordning av alderspensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning som gis før fylte 67 år med uføretrygd fra folketrygden. Forskriften omfatter tilfeller der:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">alderspensjonen ved aldersgrensen avløser en uførepensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">uførepensjonen var innvilget med virkningstidspunkt før 1. januar 2015, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">uførepensjonen per 31. desember 2014 var samordnet med uførepensjon fra folketrygden.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder også samordning av enke- og enkemannspensjon som omfattes av samordningsloven § 3 første ledd første og tredje punktum når slik pensjon ytes i tillegg til ytelsene som nevnt i første ledd og var innvilget med virkningstidspunkt før 1. januar 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften gjelder for personer som når aldersgrensen for stillingen før år 2025.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-01-1374/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Fastsetting av samordningsfradrag i alderspensjonen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Samordningsfradraget i alderspensjon som nevnt i § 1 fastsettes etter reglene i samordningsloven slik de lød før 1. januar 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Til grunn for samordningen skal legges
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">pensjonsgrunnlag, tjenestetid, pensjonsgrad og deltidsprosent som alderspensjonen er beregnet etter og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">uførepensjonen fra folketrygden slik den var beregnet per 31. desember 2014.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Samordningsfradraget reguleres i samsvar med folketrygdens grunnbeløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-01-1374/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Fastsetting av samordningsfradrag i enke- og enkemannspensjonen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Paragrafen gjelder når det ytes enke- og enkemannspensjon som nevnt i § 1 andre ledd og alderspensjon før fylte 67 år når samordningsfradraget i alderspensjonen er fastsatt etter § 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Dersom enke- og enkemannspensjonen reguleres etter lov om Statens pensjonskasse § 35 og tilsvarende regler for andre offentlige tjenestepensjonsordninger, skal det fastsettes ny redusert enke- og enkemannspensjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Samordningsfradraget i enke- og enkemannspensjonen som nevnt i første og andre ledd fastsettes etter reglene i samordningsloven slik de lød før 1. januar 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Til grunn for samordningen skal legges
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">uførepensjonen fra folketrygden slik den var beregnet per 31. desember 2014 og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">samordningsfradraget i alderspensjonen etter § 2.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Samordningsfradraget reguleres i samsvar med folketrygdens grunnbeløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-01-1374/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og gis virkning fra 1. januar 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
