<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-15-1602" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1602">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-15-1602</id>
    <dato>15.12.2015 nr. 1602</dato>
    <dato type="iso">2015-12-15</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2441</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-67-§1-2">L17.06.2005 nr. 67 § 1-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§2-1">§ 2-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§2-3">§ 2-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§9-1">§ 9-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§10-40">§ 10-40</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§11-5">§ 11-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§11-7">§ 11-7</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§14-10">§ 14-10</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§14-11">§ 14-11</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§14-20">§ 14-20</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§14-21">§ 14-21</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§17-1">§ 17-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1766</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1287</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skattebetalingsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) (Nr. 1602)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 15. desember 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 67 § 1-2, § 2-1, § 2-2, § 2-3, § 9-1, § 10-40, § 11-5, § 11-7, § 14-10, § 14-11, § 14-20, § 14-21 og § 17-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1602/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-2-1. <i>Andre offentlige krav</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Skattebetalingsloven skal gjelde for avgifter som nevnt i følgende forskrifter når de skal kreves opp ved innførsel eller utførsel av varer:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">forskrift 13. desember 2000 nr. 1253 om samordnet innkreving av avgift på fiskeeksport</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">forskrift 20. desember 2012 nr. 1417 om forskningsavgift på landbruksprodukter.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny § 2-1-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-1-4. <i>Innkreving av krav etter skattebetalingsloven § 2-1 femte ledd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Tvangsmulkt etter skattebetalingsloven § 5-16, ligningsloven § 10-6 og ansvarskrav etter ligningsloven § 10-7 innkreves av den kommunale skatteoppkreveren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Den kommunale skatteoppkreveren skal innkreve følgende krav tilkjent staten på skatte- og avgiftsområdet ved dom eller i avtale
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">sakskostnader i forbindelse med rettslig prøving av krav som skatteoppkreverne er innkrevingsmyndighet for etter skattebetalingsloven § 2-1,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">erstatningskrav til dekning av de krav som skatteoppkreverne er innkrevingsmyndighet for etter skattebetalingsloven § 2-1, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">regresskrav ved inntreden til dekning av de krav som skatteoppkreverne er innkrevingsmyndighet for etter skattebetalingsloven § 2-1.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Dersom krav nevnt i bokstav a til c ikke alene kan kreves inn av skatteoppkreveren, skal skattekontoret kreve inn kravet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 2-2-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2-2-1. <i>Toll og avgifter mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Betaling av toll- og avgifter som oppstår ved innførsel som ikke belastes tollkreditten eller dagsoppgjørsordningen, skal skje til tollregionen. Kontant betaling av dagsoppgjør kan skje til tollregionen. Ved på- og omregistrering kan betaling av omregistreringsavgift samt skyldig årsavgift og vektårsavgift skje hos Statens vegvesen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Tollregionen er betalingsmottaker og innkrevingsmyndighet for omkostninger og gebyr fastsatt i medhold av tolloven, jf. skattebetalingsloven § 1-1 tredje ledd bokstav a, likevel slik at skattekontoret forestår innkreving etter skattebetalingsloven kapittel 14.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 2-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 2-3. Departementets instruksjonsmyndighet over skatteoppkreverne og om delegering av myndighet til skatteoppkreverne</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Departementets myndighet etter skattebetalingsloven § 2-3 delegeres til Skattedirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 2-6, § 2-6-1, § 2-6-2, § 2-7, § 2-7-1 og § 2-8 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 9-1-1 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(2) Innbetaling til bank kan skje elektronisk eller ved bruk av betalingsblankett. Skattedirektoratet kan fastsette særskilte betalingsblanketter og bestemme at disse skal benyttes når betaling via bank skjer ved bruk av betalingsblankett.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 10-40-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 10-40-1. <i>Forfall for vektårsavgift for korttidsbruk av tilhenger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">For korttidsbruk av tilhenger skal avgiften være betalt før kjøring finner sted. Skattekontoret kan gjøre unntak fra dette kravet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 11-4-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 11-4-5. <i>Renter ved særskilt refusjon av særavgifter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Det skal ytes renter etter skattebetalingsloven § 11-4 ved refusjon etter § 4-2-1 i forskrift 11. desember 2001 nr. 1451 om særavgifter, jf. § 11-6-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 11-5-2 bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">Når utbetalingen skjer senere enn 1. juli i inntektsåret, godtgjøres renter med rentesats etter skattebetalingsloven § 11-6 annet ledd annet punktum, redusert med 25 pst., beregnet fra 1. juli i inntektsåret og fram til skatteoppgjøret blir sendt skattyter. Er det innbetalt tilleggsforskudd beregnes renter fra fristen for betaling av tilleggsforskudd etter § 4-7.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Ny § 14-10-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 14-10-1. <i>Omkostninger ved tvangssalg av varer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Skattekontoret kan kreve dekket omkostninger knyttet til gjennomføring av tvangssalg av varer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 14-11-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 14-11-2. <i>Inndragning av kjennemerker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(1) Tollvesenet og andre som er gitt avskiltningsoppdrag kan uten varsel inndra kjennemerke på kjøretøy som er vedtatt stanset, når kjøretøyet påtreffes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(2) Kjennemerker som er inndratt skal straks sendes til nærmeste regionvegkontor.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 14-11-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 14-11-6. <i>Utfyllende bestemmelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Skattedirektoratet og Toll- og avgiftsdirektoratet kan gi nærmere bestemmelser til presisering, utfylling og gjennomføring av bestemmelsene om stansning av kjøretøy.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 14-20-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 14-20-1. <i>Søknad og innvilgelse av tollkreditt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(1) Skattekontoret kan etter søknad på fastsatt blankett innvilge foretak kreditt for krav som oppstår i forbindelse med innførsel eller utførsel av en vare.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">(2) Skattekontoret kan kredittvurdere foretaket, herunder dets ledelse/tillitsmenn. I søknaden skal foretaket angi forventet kredittbehov samt de opplysninger skattekontoret finner nødvendige for å identifisere søkeren og vurdere dennes kredittverdighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(3) Foretaket må være registrert i Foretaksregisteret og Merverdiavgiftsregisteret for å få innvilget tollkreditt. Foretak med hovedforretningssted i utlandet må dessuten være registrert i etableringslandets foretaksregister eller tilsvarende register. Skattekontoret kan dispensere fra kravet om registrering på bestemte vilkår eller når særlige omstendigheter tilsier det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(4) Søknad om kreditt kan avslås når det foreligger omstendigheter som omhandlet i § 14-20-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 14-20-2 fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">(4) Skattekontoret kan løpende kredittvurdere foretaket og dets ledelse/tillitsmenn mens kreditten består. Som ledd i kredittvurderingen har foretaket plikt til på forespørsel å fremlegge regnskap, skatteattest og lignende dokumentasjon av betydning for vurderingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">(5) Den som er innvilget kreditt skal uten opphold opplyse skattekontoret om endringer i foretakets navn, adresse, styresammensetning eller andre opplysninger som er gitt i kredittsøknaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 14-20-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">(2) Kredittverdigheten vurderes ut i fra skattekontorets generelle tillit til foretaket, herunder foretakets betalingsvilje, betalingsevne og overholdelse av skatte-, toll- og avgiftsregelverket mv. samt skattekontorets inndrivelsesmuligheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 14-20-4 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">(1) Sikkerhetsstillelse kan kreves både ved innvilgelse av tollkreditt, mens tollkreditten består og ved eventuell gjenåpning av stengt tollkredittkonto. Sikkerhetsstillelsens størrelse og varighet fastsettes av skattekontoret. Skattedirektoratet utarbeider en standard garantitekst som skal benyttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">(2) I de tilfeller sikkerhet kreves skal den stilles i form av selvskyldnerkausjon fra bank, forsikringsselskap eller annet finansforetak som er gitt tillatelse til å drive virksomhet i og er underlagt myndighetstilsyn i Norge eller en annen stat som omfattes av Det europeiske økonomiske samarbeidsområde, eller annet kredittselskap som er godkjent av Skattedirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 14-20-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 14-20-6. <i>Utfyllende bestemmelser tollkreditt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Skattedirektoratet kan gi nærmere bestemmelser til presisering, utfylling og gjennomføring av bestemmelsene om tollkreditt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 14-20-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 14-20-10. <i>Søknad og innvilgelse av dagsoppgjør</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(1) Skattekontoret kan etter søknad på fastsatt blankett innvilge speditører tillatelse til å foreta samlet oppgjør for de deklarasjoner som er innlevert i løpet av en dag jf. skattebetalingslovens § 14-20.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(2) I søknaden skal foretaket angi forventet kredittbehov samt de opplysninger skattekontoret finner nødvendige for å identifisere søkeren og vurdere dennes kredittverdighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">(3) Speditøren må være registrert i Foretaksregisteret og Merverdiavgiftsregisteret for å få innvilget tillatelse til å foreta dagsoppgjør. Skattekontoret kan dispensere fra kravet om registrering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">(4) Tillatelse kan nektes innvilget bl.a. i de tilfeller som er nevnt i § 14-20-12.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">(5) Skattekontoret kan kredittvurdere speditøren, herunder dets ledelse/tillitsmenn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">§ 14-20-11 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">(4) Skattekontoret kan foreta en løpende kredittvurdering av foretaket, herunder dets ledelse/tillitsmenn, så lenge tillatelse til å foreta dagsoppgjør er aktuelt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 14-20-12 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(2) Kredittverdigheten vurderes ut i fra skattekontorets generelle tillit til foretaket, herunder foretakets betalingsvilje, betalingsevne og overholdelse av skatte-, toll- og avgiftsregelverket mv. samt skattekontorets inndrivelsesmuligheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">§ 14-20-13 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">(1) Sikkerhetsstillelse kan kreves ved innvilgelse av tillatelse til å foreta dagsoppgjør, mens dagsoppgjørsordningen består og ved ny tillatelse etter tidligere tilbakekalt tillatelse. Sikkerhetsstillelsens størrelse og varighet fastsettes av skattekontoret. Skattedirektoratet utarbeider en standard garantitekst som skal benyttes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 14-20-14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">§ 14-20-14. <i>Utfyllende bestemmelser dagsoppgjør</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Skattedirektoratet kan gi nærmere bestemmelser til presisering, utfylling og gjennomføring av bestemmelsene om dagsoppgjør.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">§ 14-21-1 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">(1) Sikkerhet skal stilles i form av selvskyldnerkausjon fra bank, forsikringsselskap eller annet finansforetak som er gitt tillatelse til å drive virksomhet i og er underlagt myndighetstilsyn i Norge eller en annen stat som omfattes av Det europeiske økonomiske samarbeidsområde, eller annet kredittselskap som er godkjent av Skattedirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">(2) De nærmere krav til sikkerheten, herunder sikkerhetens omfang, fastsettes av skattekontoret. Normalt skal sikkerheten til enhver tid dekke avgiftskravet for en måned. Dersom nye omstendigheter eller opplysninger tilsier det, kan skattekontoret stille ytterligere krav til sikkerhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">§ 14-21-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">(1) Skattekontoret kan kreve at virksomheter som er registrert som avgiftspliktige etter særavgiftsloven stiller sikkerhet for fremtidig skyldig avgift. Krav om sikkerhetsstillelse kan stilles ved registrering av virksomheten eller senere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">§ 14-21-2 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">(4) De nærmere krav til sikkerheten, herunder sikkerhetens omfang, fastsettes av skattekontoret. Som hovedregel skal sikkerheten til enhver tid dekke avgiftskravet for to terminer. Dersom nye omstendigheter eller opplysninger tilsier det, kan skattekontoret stille ytterligere krav til sikkerheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">§ 17-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">§ 17-1. Prosessordningen i innfordringssaker</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">Departementets myndighet etter skattebetalingsloven § 17-1 tredje ledd delegeres på skatteetatens og skatteoppkreverens område til Skattedirektoratet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1602/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
