<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-24-154" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-24-154">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-24-154</id>
    <dato>24.02.2015 nr. 154</dato>
    <dato type="iso">2015-02-24</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 209</publisert>
    <ikraft>24.02.2015 f.o.m. inntektsåret 2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-24 f.o.m. inntektsåret 2015</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1980-06-13-24-§5-2">L13.06.1980 nr. 24 § 5-2</ref>, <ref id="lov-1980-06-13-24-§5-9">§ 5-9</ref>, <ref id="lov-1980-06-13-24-§5-11">§ 5-11</ref>, <ref id="lov-1980-06-13-24-§5-12">§ 5-12</ref>, <ref id="for-2013-08-08">F08.08.2013 nr.</ref>960</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-09-17-1092</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0139</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i samleforskrift om tredjeparters opplysningsplikt</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i samleforskrift om tredjeparters opplysningsplikt (Nr. 154)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i samleforskrift om tredjeparters opplysningsplikt</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 24. februar 2015 med hjemmel i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) § 5-2, § 5-9, § 5-11 nr. 1, jf. § 5-12 og delegeringsvedtak 8. august 2013 nr. 960.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-24-154/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I samleforskrift 17. september 2013 nr. 1092 om tredjeparters opplysningsplikt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-2-1 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Uavhengig av om det er utbetalt lønn som er fritatt for opplysningsplikt etter annet ledd eller lønn som overstiger kr 8 000, vil trekkfri utgiftsgodtgjørelse som utbetales til dekning av merutgifter med inntil kr 10 000 ved et medlems innsats eller opptreden for sin forening, være fritatt fra opplysningsplikt. Det samme gjelder trekkfri utgiftsgodtgjørelse som utbetales til person i lønnet stilling i vedkommende selskap mv. til dekning av utgifter til transport til og fra arrangementer mv. hvor organisasjonen medvirker. Når slike utgiftsgodtgjørelser til en person i løpet av inntektsåret samlet overstiger kr 10 000, skal det likevel gis opplysninger om hele utgiftsgodtgjørelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Naturalytelse i form av fri transport til og fra arrangement dog ikke fri bil, kost og losji ved slike, fritt utstyr mv., når slikt ytes i organisasjonens interesse, er unntatt fra opplysningsplikten uten hensyn til om det er betalt lønn som er fritatt for opplysningsplikt etter annet ledd, lønn som overstiger kr 8 000 eller utgiftsgodtgjørelser som nevnt i foregående ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5-2-15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-2-15. For utbetalinger mv. til personer som fast eller midlertidig oppholder seg i utlandet gjelder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Utbetalinger vedrørende arbeid eller virksomhet utført i Norge skal det gis opplysninger om etter ligningsloven § 5-2, uansett nedenstående bestemmelser. Det samme gjelder for arbeid og virksomhet på norsk kontinentalsokkel og dermed likestilt område, herunder arbeid og virksomhet om bord på skip tilknyttet slik virksomhet uansett om skipet er registrert i Norge (NOR eller NIS) eller i utlandet, jf. petroleumsskatteloven § 1. Lønn, honorar og annen godtgjørelse til utenlandske artister som er skattepliktige etter lov 13. desember 1996 nr. 87 om skatt på honorar til utenlandske artister m.v., er ikke oppfattet av opplysningsplikten etter ligningsloven § 5-2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Utbetalinger til personer som oppholder seg i utlandet, skal det gis opplysninger om etter ligningsloven § 5-2, med mindre det er på det rene at mottakeren etter norske interne skatteregler ikke er å anse som bosatt i Norge (bosatt i utlandet). Dersom skatteplikten til Norge for mottakeren er bortfalt, gjelder bestemmelsene i punkt 1 og 3.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Utbetalinger til personer som er bosatt i utlandet skal det gis opplysninger om i følgende tilfeller:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.a/avsnitt/1">Ytelser som har karakter av lønn eller annen godtgjørelse for arbeid, pensjon mv., jf. ligningsloven § 5-2 nr. 1 bokstav a-c. Det forlanges likevel ikke opplysninger om lønnsutbetalinger til ansatte ved norske bedrifters faste driftssteder i land Norge har skatteavtale med, såfremt utbetalingene skal belastes regnskapet for vedkommende driftssted.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.b/avsnitt/1">Tantieme, gratiale og godtgjørelse (herunder pensjon) til direktør eller medlem av styre, kontrollkomité e.l. i selskap eller innretning hjemmehørende her i riket, jf. skatteloven § 2-3 bokstav e og f. Opplysningsplikten gjelder uten hensyn til om Norge i skatteavtale med vedkommende land har frafalt beskatningsretten til slike godtgjørelser.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.c/avsnitt/1">Utbetaling av lønn og annen godtgjørelse for arbeid om bord på skip registrert i Norsk ordinært Skipsregister (NOR). Det forlanges likevel ikke opplysninger om lønnsutbetalinger til personer som er bosatt utenfor Norden og som er statsborgere i land utenfor EØS, når de er ansatt av en utenlandsk arbeidsgiver som driver næringsvirksomhet om bord.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.d/avsnitt/1">Utbetaling av lønn eller annen godtgjørelse for arbeid om bord på utenlandsk registrert skip befraktet av norsk rederi på bareboat basis når mottakeren er bosatt i et annet nordisk land.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.e/avsnitt/1">Utbetaling av lønn eller annen godtgjørelse for arbeid om bord på skip registrert i Norsk Internasjonalt Skipsregister (NIS) når mottakeren er:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.e.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.e.a/avsnitt/1">norsk statsborger, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.e.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.e.b/avsnitt/1">bosatt i et annet nordisk land, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.e.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.e.c/avsnitt/1">statsborger i en EØS-stat.</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3.e.c/avsnitt/2">Det forlanges likevel ikke opplysninger om lønnsutbetalinger til personer bosatt utenfor Norden som er ansatt i hotell- og restaurantvirksomhet om bord på turistskip registrert i Norsk Internasjonalt Skipsregister (NIS).
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5-2-17 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5-2-18 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5-2-18. Skattedirektoratet kan for det enkelte tilfelle eller grupper av tilfelle frita for opplysningsplikten, eller utvide opplysningsplikten innenfor rammen av ligningsloven § 5-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5-2-37 nr. 5 bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/5/avsnitt/1">Opplysning om inntektsfradrag:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/5.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/5.a/avsnitt/1">særskilt fradrag for sjøfolk.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Overskriften til § 5-5 A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">A. Begrensning av plikten til å gi opplysninger om leieforhold mv. etter ligningsloven
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5-5-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5-5-1. Opplysninger som nevnt i ligningsloven § 5-5 nr. 1 skal bare leveres når det følger av § 5-5-2 - § 5-5-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 5-5-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 5-5-2.
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1/avsnitt/1">Opplysninger som nevnt i ligningsloven § 5-5 nr. 1 skal ukrevet leveres av den som har leiet:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1.a/avsnitt/1">bolig som fritt eller mot vederlag er stillet til disposisjon for arbeids- eller oppdragstaker, unntatt når boligen eies av stat, fylkeskommune, kommune eller norsk aksjeselskap,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1.b/avsnitt/1">boligeiendom eller noen del av sådan fra egen arbeidstaker, unntatt når leiebeløpet er innrapportert på a-meldingen. Det samme gjelder når aksjeselskap leier eiendom som nevnt av aksjonær, unntatt når leiebeløpet er tatt med i aksjonæroppgave.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/2/avsnitt/1">Opplysninger skal gis om påløpt leie samt utbetalinger i siste år til den enkelte utleier uansett om leieren skal foreta eller har foretatt utbetalingen selv. Opplysningene skal leveres til skattekontoret innen 31. januar året etter inntektsåret. Opplysningene skal gis på blankett fastsatt av Skattedirektoratet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 5-5-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 5-5-3.
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1/avsnitt/1">Opplysninger som nevnt i ligningsloven § 5-5 nr. 1 skal ukrevet leveres av den som mot godtgjøring har formidlet leie av boligeiendom, herunder fritidseiendom, utleiehytte o.l. Det samme gjelder slik formidling av annen fast eiendom når denne ikke skal benyttes i næring eller forretningsvirksomhet av leietakeren.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2/avsnitt/1">Opplysninger etter nr. 1 pliktes likevel ikke gitt:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2.a/avsnitt/1">når eiendommen eies av stat, fylkeskommune, kommune eller norsk aksjeselskap,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2.b/avsnitt/1">når det er formidlet leie av rom, hytte, leilighet mv. i eller tilknyttet hotell, pensjonat eller lignende virksomhet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2.c/avsnitt/1">når formidlingen vedrører leie med et samlet årlig beløp til den enkelte utleier på opptil kr 10 000.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3/avsnitt/1">Opplysninger skal gis om inngåtte kontrakter siste år med den enkelte utleier (navn, adresse og fødselsnummer - personnummer når det er kjent), eiendommens navn og adresse (kommune), avtalt leie og i tilfelle leie påløpt i inntektsåret som betales eller formidles av den opplysningspliktige og leie som den opplysningspliktige har betalt eller formidlet betaling av, samt for hvilket tidsrom (første og siste dato) den enkelte kontrakt gjelder. Det skal dessuten opplyses om den opplysningspliktiges navn og adresse, og den skal være underskrevet. Opplysningene skal leveres til skattekontoret innen 31. januar året etter det året kontrakten er inngått. Opplysningene kan gis på blankett fastsatt av Skattedirektoratet eller på annen fyllestgjørende måte.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 5-5-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 5-5-4. Enhver plikter å gi opplysninger som nevnt i ligningsloven § 5-5 nr. 1 etter krav fra ligningsmyndighetene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 5-9-40 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 5-9-40. <i>Hvem som er opplysningspliktig</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Privat eller offentlig eiet institusjon som driver skolefritidsordning eller barnehage, herunder familiebarnehage og barnepark, og som mottar betaling for pass og stell av barn, skal uoppfordret levere opplysninger etter bestemmelsene i § 5-9-40 - § 5-9-45. Privat barnepassordning der foreldre mv. har lønnsopplysningsplikt etter ligningsloven § 5-2 nr. 1 bokstav a og k, omfattes ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 5-9-41 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 5-9-41. <i>Opplysningspliktens omfang</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Det skal gis opplysninger om tidfestede utgifter for pass og stell av barn under 12 år, som dekkes av barnets foreldre eller andre foresatte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 5-9-42 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 5-9-42. <i>Hva det skal gis opplysninger om</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Det skal gis opplysninger om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1/avsnitt/1">Betalers navn, adresse og fødselsnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/2/avsnitt/1">Opplysningspliktiges navn, adresse og organisasjonsnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/3/avsnitt/1">Tidfestet beløp.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 5-9-43 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 5-9-43. <i>Hvordan opplysningene skal gis</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Opplysningene skal sendes elektronisk til den mottakssentral og i det formatet som Skattedirektoratet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 5-9-44 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 5-9-44. <i>Følgeskriv</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Skattedirektoratet kan bestemme at den opplysningspliktige skal sende følgeskriv på skjema fastsatt av Skattedirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 5-9-45 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 5-9-45. <i>Tid og sted for innlevering av opplysningene</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Opplysningene skal leveres samlet til Skattedirektoratet innen 20. januar året etter inntektsåret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 5-11-1 bokstav a oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 5-11-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 5-11-1. <i>Skattyter skal innen 1. februar i året etter inntektsåret ha kopi av opplysninger om</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/a/avsnitt/1">(Opphevet)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/b/avsnitt/1">innskudd og lån i banker, forsikringsselskaper mv. som nevnt i § 5-3-1 til § 5-3-5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c/avsnitt/1">finansielle instrumenter mv. registrert i verdipapirregister som nevnt i § 5-4-1 til § 5-4-10</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/d/avsnitt/1">utbetaling på skadeforsikring som nevnt i § 5-5-10 til § 5-5-15</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/e/avsnitt/1">utbetaling fra innskuddspensjonsordning som nevnt i § 5-5-20 til § 5-5-24</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/f/avsnitt/1">utbetalinger på livsforsikring som nevnt i § 5-5-30 til § 5-5-33</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/g/avsnitt/1">omsetning av jord- og skogbruksprodukter o.l. fra produsent som nevnt i § 5-5-40 til § 5-5-41</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/h/avsnitt/1">omsetning av råfisk som nevnt i § 5-5-50 til § 5-5-54</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/i/avsnitt/1">opplysninger fra drosjesentraler som nevnt i § 5-5-60 til § 5-5-65</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/j/avsnitt/1">aksjonæroppgaver som nevnt i § 5-7-1 til § 5-7-8</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/k/avsnitt/1">forsikring i livsforsikringsselskaper som nevnt i § 5-9-1 til § 5-9-5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/l/avsnitt/1">konti for boligsparing for ungdom (BSU) som nevnt i § 5-9-10 til § 5-9-15</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/m"><lverdi>m.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/m/avsnitt/1">tilskudd til vitenskapelig forskning og yrkesopplæring som nevnt i § 5-9-30 til § 5-9-35</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/n"><lverdi>n.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/n/avsnitt/1">betaling for pass og stell av barn som nevnt i § 5-9-40 til § 5-9-45</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/o"><lverdi>o.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/o/avsnitt/1">innbetalinger og utbetalinger fra individuell pensjonsavtale etter skatteloven som nevnt i § 5-9-50 til § 5-9-57</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/p"><lverdi>p.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/p/avsnitt/1">gaver til frivillige organisasjoner mv. som nevnt i § 5-9-60 til § 5-9-65</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/q"><lverdi>q.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/q/avsnitt/1">boligsameie som nevnt i § 5-9-70 til § 5-9-76</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/r"><lverdi>r.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/r/avsnitt/1">boligselskap som nevnt i § 5-9-80 til § 5-9-86.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">For opplysninger fra forvaltningsselskaper og verdipapirfond som nevnt i § 5-9-20 til § 5-9-25 er fristen 10. februar i året etter inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">For lønns- og trekkoppgaver fra arbeidsgivere i fiske- og fangstvirksomhet som nevnt i § 5-2-29 fjerde ledd er fristen 20. februar i året etter inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">For opplysninger fra utbetalere av vederlag som nevnt i § 5-9-90 til § 5-9-93 er fristen 15. februar i året etter inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Det skal fremgå av kopien (årsoppgaven) at opplysninger også er sendt til ligningsmyndighetene. Skattedirektoratet kan bestemme at kopien sendes til skattyter i en bestemt form.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 5-12-1 annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 5-12-10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">(1) § 5-12 B gjennomfører avtale 15. april 2013 mellom Norge og USA om forbedret internasjonal overholdelse av skattelovgivningen og gjennomføring av FATCA (Foreign Account Tax Compliance Act).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 5-12-11 annet ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/c/avsnitt/1">driver som forretningsvirksomhet (eller som styres av enhet som driver som forretningsvirksomhet):</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/c.1/avsnitt/1">omsetning av pengemarkedsinstrumenter (sjekker, veksler, banksertifikater, derivater osv.), utenlandsk valuta, børs-, rente- og indeksinstrumenter, omsettelige verdipapirer eller råvareterminkontrakter,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/c.2/avsnitt/1">individuell og kollektiv porteføljeforvaltning, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/c.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/c.3/avsnitt/1">annen form for investering, administrasjon eller forvaltning av midler eller penger på vegne av andre personer (investeringsenhet).
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 5-12-11 femte ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/50/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/liste/a/avsnitt/1">norske offentlige enheter, herunder den norske stat, fylker, kommuner, og deres heleide organer og virksomheter, herunder Statens pensjonsfond utland,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 5-12-11 syvende ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/d/avsnitt/1">livrentekontrakt og livsforsikringsavtale med gjenkjøpsverdi som er opplysningspliktig etter § 5-5 D og § 5-9 A, unntatt kollektive livrenter.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 5-12-11 niende ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a/avsnitt/1">innskyter etter § 5-3,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 5-12-22 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/a/avsnitt/1">identifikasjon av kontohaver som amerikansk statsborger eller skattemessig bosatt i USA,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 5-12-22 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">(5) Rapporterende finansielle institusjoner kan også velge ikke å undersøke innskuddskonti med verdi som ikke overstiger USD 50 000 per 30. juni 2014 og forsikringsavtaler med gjenkjøpsverdi som ikke overstiger USD 250 000 per 30. juni 2014, inntil verdien overstiger USD 1 000 000 ved utgangen av et inntektsår. Kontoen må gjennomgås innen seks måneder fra denne dato.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Ny overskrift til § 5-12-25 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">
        <i>Plikt til å summere verdien ved vurdering av beløpsgrenser etter dette kapittel</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 5-12-41 i kapittel 3 paragrafnummer og paragraftittel skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 5-12-31. <i>Plikter ved formidling av betalinger med amerikansk kilde</i></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-24-154/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
