<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-25-1124" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-25-1124">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-25-1124</id>
    <dato>25.09.2015 nr. 1124</dato>
    <dato type="iso">2015-09-25</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 11 s 1844</publisert>
    <ikraft>01.11.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="for-1977-08-05-2">F05.08.1977 nr. 2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-922</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0935</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i produktforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften) (Nr. 1124)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 25. september 2015 med hjemmel i lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4, jf. forskrift 5. august 1977 nr. 2 om gjennomføring av lov om kontroll med produkter og forbrukertjenester.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XV nr. 12x (direktiv 2013/56/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-25-1124/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 922 om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-17 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-17. <i>Batterier - forbud</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det er forbudt å produsere, importere, eksportere eller omsette
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">batterier som inneholder 5 ppm eller mer kvikksølv. For knappecellebatterier lovlig bragt i omsetning før 1. oktober 2015 gjelder en grense på 2 vektprosent kvikksølv,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">bærbare batterier som inneholder mer enn 20 ppm kadmium. Forbudet gjelder ikke batterier til</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b-1/avsnitt/1">nødlys og alarmsystemer,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b-2/avsnitt/1">medisinsk utstyr,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b-3/avsnitt/1">bærbart elektroverktøy lovlig bragt i omsetning før 31. desember 2016.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2-18 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Produsenter og importører av batteridrevne produkter plikter å sørge for at produktene er konstruert slik at batteriene lett kan fjernes. Dersom de ikke lett kan fjernes av sluttbrukeren, skal produsentene konstruere apparatene på en slik måte at brukte batterier lett kan fjernes av kvalifiserte fagfolk som er uavhengige av produsenten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Produsenter og importører av produkter med innebygde batterier plikter å sørge for at det ved distribusjon av produktene følger med en anvisning om hvordan batteriene uten fare kan fjernes enten av sluttbrukeren eller av uavhengige kvalifiserte fagfolk. Om nødvendig må opplysning om batteritype fremgå. Kravene i dette leddet gjelder ikke produkter som krever kontinuerlig strømforsyning av hensyn til sikkerhet, yteevne, medisinske årsaker eller for å ivareta data.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-25-1124/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. november 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
