<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-26-795" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-26-795</id>
    <dato>26.06.2015 nr. 795</dato>
    <dato type="iso">2015-06-26</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 8 s 1313</publisert>
    <ikraft>26.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-26</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§31">L19.12.2003 nr. 124 § 31</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0675</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kompensasjon for produksjonstap pga. MRSA</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om kompensasjon for produksjonstap etter pålegg om nedslakting av svinebesetninger grunnet påvisning av antibiotikaresistente bakterier (MRSA) (Nr. 795)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kompensasjon for produksjonstap etter pålegg om nedslakting av svinebesetninger grunnet påvisning av antibiotikaresistente bakterier (MRSA)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 26. juni 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 31, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å bidra til bekjempelsen av antibiotikaresistente bakterier ved å gi økonomisk kompensasjon for produksjonstap ved påvisning av MRSA og pålegg om nedslakting av svinebesetninger. Kompensasjonsordningen skal lette etterlevelsen av matlovens krav og forpliktelser i forbindelse med nevnte pålegg, jf. matloven § 31.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å sikre human helse langs hele produksjonskjeden, jf. matloven § 1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften kommer til anvendelse på eier av dyr som har fått pålegg om nedslakting i svinebesetning med hjemmel i matloven § 23 etter påvisning av MRSA-bakterier med spredningspotensiale.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Generelle vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Dyreeier har etter § 4 første ledd rett til kompensasjon for produksjonstap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Dersom en dyreeier får gjentatt påvisning av smitte i svinebesetningen med påfølgende pålegg om nedslakting, før Mattilsynets båndlegging av besetningen er opphevet, kan det gis kompensasjon etter § 4 annet ledd. For livdyr og dyr som skal benyttes i egen avl gis det kompensasjon for antall måneder fra foregående til ny nedslakting av besetningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Dersom Mattilsynet som følge av vedtak om avlivning etter matloven § 23 fatter vedtak om pålagt oppholdsperiode, har dyreeier rett til kompensasjon etter § 4 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Dersom det gis kompensasjon for livdyr etter § 3 første, annet eller tredje ledd skal det ikke i den samme besetningen gis kompensasjon for slaktegris eller smågris som er direkte avkom av de samme livdyrene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/5">Det er et vilkår at dyreeier reetablerer besetningen til tilsvarende drift som før nedslakting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/6">Det er et vilkår for rett til kompensasjon etter denne forskriften at eieren eller en annen som har ansvar for dyrene ikke forsettlig eller grovt uaktsomt har forårsaket tapet, og at denne har oppfylt varslingsplikt jf. matloven § 6 og fulgt vedtak gitt i eller i medhold av matloven og denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Kompensasjonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Satser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">(1) Kompensasjon ved første gangs påvist smitte:</ledd>
        <table niv="2" frame="0">
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="2*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">- </entry>
                <entry colname="2">Livdyr (eldre enn 18 uker) </entry>
                <entry colname="3">kr 3 300/dyr. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">(2) Kompensasjon ved gjentatt påvist smitte:</ledd>
        <table niv="2" frame="0">
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="2*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">- </entry>
                <entry colname="2">Livdyr </entry>
                <entry colname="3">kr 1 100/dyr/md.; </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">- </entry>
                <entry colname="2">Slaktegris </entry>
                <entry colname="3">kr 80/dyr; </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">- </entry>
                <entry colname="2">Smågris </entry>
                <entry colname="3">kr 40/dyr. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">(3) Kompensasjon ved pålagt oppholdsperiode:</ledd>
        <table niv="2" frame="0">
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="2*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">- </entry>
                <entry colname="2">Livdyr (eldre enn 18 uker) </entry>
                <entry colname="3">kr 1 100/dyr/md.; </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">- </entry>
                <entry colname="2">Slaktegris </entry>
                <entry colname="3">kr 80/dyr/md.; </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">- </entry>
                <entry colname="2">Smågris </entry>
                <entry colname="3">kr 40/dyr/md. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">(4) For kompensasjon etter første gangs påvist smitte er dyrets alder ved pålegg om avlivning bestemmende for om det skal gis kompensasjon for livdyr. Ved gjentatt påvisning av smitte er planlagt bruk av dyret bestemmende for hvilken sats som benyttes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/5">(5) Kompensasjon etter første og annet ledd gis for det antall dyr som er pålagt avlivet. Kompensasjon etter tredje ledd gis for normalt antall dyr i besetningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Søknad, saksbehandling og utbetaling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k3/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1">Søknad om kompensasjon etter denne forskrift fremsettes på skjema fastsatt av Landbruksdirektoratet og sendes fylkesmannen. Kopi av offentlig pålegg, bekreftelse på at pålegget er gjennomført og dokumentasjon på antall dyr skal vedlegges søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/2">Søknadsfristen er 6 måneder etter at den pålagte nedslaktingen er gjennomført. For pålegg som er gitt før forskriften ble satt i kraft, er søknadsfristen 6 måneder etter forskriftens ikrafttreden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/3">Krav på kompensasjon kan ikke overdras eller pantsettes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Administrasjon, klage og dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">Vedtak om kompensasjon fattes av fylkesmannen. Beregnet kompensasjon under kr 1000 utbetales ikke. Vedtak fattet av fylkesmannen kan påklages til Landbruksdirektoratet. Landbruksdirektoratet kan i særlige tilfeller dispensere fra fristen i § 5 annet ledd. Klage på dispensasjonsvedtak stiles til Landbruks- og matdepartementet, og sendes Landbruksdirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Opplysningsplikt, kontroll og avkorting</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k5/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/7/ledd/1">Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kan kreve de opplysninger og den dokumentasjon, herunder regnskapsmateriale, forretningspapirer og lignende dokumenter, som er nødvendig for å behandle søknader, utøve kontroll og forvalte ordningene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/7/ledd/2">Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet fører kontroll med at bestemmelsene i denne forskriften blir overholdt, og kan herunder foreta uanmeldt kontroll i driftsbygningene hos den som søker kompensasjon. Virksomheten plikter å yte bistand ved slik kontroll.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k5/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Avkorting, tilbakebetaling og motregning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/8/ledd/1">Kompensasjonen kan avkortes eller bortfalle dersom foretaket har drevet sin virksomhet i strid med regelverk for landbruksvirksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/8/ledd/2">Dersom den kompensasjonsberettigede uaktsomt eller forsettlig har gitt feil opplysninger i søknaden som har- eller ville dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av kompensasjonen, kan kompensasjonen avkortes eller bortfalle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/8/ledd/3">Dersom det avdekkes forhold som er i strid med det som er forutsatt ved innvilgning av kompensasjonen, herunder plikten til å gjennomføre offentlige pålegg eller restriksjoner, kan utbetalt kompensasjon kreves tilbakebetalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/8/ledd/4">Kravet kan motregnes i tilskudd som utspringer av mottakerens landbruksvirksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/8/ledd/5">Dersom tilbakebetaling ikke skjer innen den frist som blir gitt, kan det kreves forsinkelsesrenter i tillegg, jf. lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m. Der mottakeren ikke var i aktsom god tro om utbetalingen, kan renter kreves fra det tidspunkt tilbakebetalingskravet er kommet fram til virksomheten. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter kreves fra tidspunktet for utbetalingen av den urettmessige kompensasjonen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-795/k6/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
