<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-18-135" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-18-135">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-18-135</id>
    <dato>18.02.2015 nr. 135</dato>
    <dato type="iso">2015-02-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 190</publisert>
    <ikraft>01.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-03-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2010-06-25-45-§23">L25.06.2010 nr. 45 § 23</ref>, <ref id="lov-2010-06-25-45-§30">§ 30</ref>, <ref id="for-2003-09-01-1161">F01.09.2003 nr. 1161</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-20-1434</endrer>
    <rettet>Ledetekst <ref id="for-2003-09-01-1161-§25">§ 25</ref> fjernet</rettet>
    <journalnummer>2015-0123</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om industrivern</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om industrivern (Nr. 135)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om industrivern</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 18. februar 2015 med hjemmel i lov 25. juni 2010 nr. 45 om kommunal beredskapsplikt, sivile beskyttelsestiltak og Sivilforsvaret (sivilbeskyttelsesloven) § 23 femte ledd og § 30 jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-18-135/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2011 nr. 1434 om industrivern gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første ledd ny næringskode skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">37 </entry>
              <entry colname="2">Oppsamling og behandling av avløpsvann </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3 første ledd bokstav c til g skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1"><i>innsatsperson:</i> person i industrivernet som skal være i operativ innsats på skadested</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1"><i>innsatspersonell:</i> fellesbetegnelse på innsatsleder og innsatspersoner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1"><i>sysselsatte:</i> fast eller midlertidig ansatte og innleide og eventuelt andre som har et avtaleforhold med virksomheten som innebærer tilstedeværelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f/avsnitt/1"><i>uønsket hendelse:</i> hendelse som avviker fra det normale, og som har medført eller kan medføre tap av liv eller skade på helse, miljø og materielle verdier</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/g/avsnitt/1"><i>øvelse:</i> alle praktiske aktiviteter som vedlikeholder eller øker ferdighetene i å kunne håndtere virksomhetens uønskede hendelser.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5. <i>Oversikt over uønskede hendelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Med bakgrunn i gjennomført risikovurdering i henhold til internkontrollforskriften § 5 annet ledd nr. 6, skal virksomheten utarbeide en oversikt over uønskede hendelser som skal benyttes som beslutningsgrunnlag for organisering og dimensjonering av industrivernet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Oversikten over uønskede hendelser skal gjennomgås minimum én gang i året og oppdateres ved endringer som har betydning for organisering og dimensjonering av industrivernet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 6 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Industrivernet skal organiseres med innsatsleder og tilstrekkelig antall innsatspersoner for å kunne ivareta førsteinnsatsen ved uønskede hendelser. Innsatspersonellet skal til enhver tid være tilgjengelig i eller i umiddelbar nærhet til virksomheten slik at innsatsen kan iverksettes så raskt som mulig. I særlige tilfeller der det er få sysselsatte tilstede og lav risiko, gjelder likevel ikke kravet om tilgjengelighet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 8 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Oversikt over personlig verneutstyr skal dokumenteres skriftlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 9 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Oversikt over tilgjengelig utstyr skal dokumenteres skriftlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 10 annet og tredje skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Innsatsleder skal ha god kunnskap om virksomheten og beredskapsplanen og ha kvalifikasjoner for å kunne lede egne innsatspersoner og samarbeide med nødetatene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Innsatspersonene skal ha nødvendig kunnskap om virksomheten og beredskapsplanen og ha kvalifikasjoner for å håndtere virksomhetens uønskede hendelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Dersom konsekvensene av en uønsket hendelse kan påvirke annen virksomhet som er pliktig til å etablere industrivern etter denne forskriften, skal virksomhetenes industrivern samordnes. Samordningen skal avtales skriftlig og beskrives i virksomhetens beredskapsplan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Innsatspersonellet skal øves minst hver sjette måned i å håndtere uønskede hendelser, jf. § 5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Det skal utarbeides skriftlig øvelsesplan. Den enkelte øvelse skal planlegges med tema og mål og evalueres. Evalueringen skal dokumenteres skriftlig og skal minst inneholde opplysninger om hvem som deltok og eventuelle forbedringstiltak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 14 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Industrivernet skal forsterkes dersom uønskede hendelser, i forbindelse med aktiviteten i virksomheten, kan medføre én eller flere av følgende konsekvenser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/a/avsnitt/1">alvorlige personskader</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/b/avsnitt/1">evakuering av personer utenfor virksomheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/c/avsnitt/1">betydelige og langvarige miljøskader</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/d/avsnitt/1">betydelige materielle skader</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/e/avsnitt/1">materielle skader utenfor virksomheten.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/23/liste/e/avsnitt/1/marg/1">Slike virksomheter skal i tillegg til kravene i kapittel 2, også etterleve kravene i kapittel 3.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 15. <i>Forsterkninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Virksomhet med potensial for hendelser med alvorlige konsekvenser, jf. § 14, skal organisere industrivernet med redningsstab. Redningsstaben skal ha myndighet til å ta avgjørelser på strategisk nivå og evne til å vurdere hendelsens utvikling og de fremtidige behov i samarbeid med ledelsen på skadestedet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Virksomheten skal med bakgrunn i oversikten etter § 5 forsterke industrivernet innenfor ett eller flere av følgende fagområder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/a/avsnitt/1">førstehjelp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/b/avsnitt/1">brannvern</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/c/avsnitt/1">miljø- og kjemikalievern</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/d/avsnitt/1">kjemikaliedykking</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/e/avsnitt/1">røykdykking.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Virksomheten skal vurdere behovet for ytterligere forsterkning av industrivernet og gjennomføre nødvendige tiltak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Når det er behov for bistand til avsperring, sikring av skadested og mottak av nødetatene, skal virksomheten organisere industrivernet med orden og sikring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Redningsstaben skal disponere tilstrekkelig og tilfredsstillende utstyr og ha tilgang til egnede lokaler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Orden og sikring skal disponere tilstrekkelig og tilfredsstillende utstyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Oversikt over tilgjengelig utstyr skal dokumenteres skriftlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 17 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Personer i redningsstab skal ha nødvendig kunnskap om virksomheten og beredskapsplanen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Personer i orden og sikring skal ha kvalifikasjoner for å kunne avsperre og bidra til sikring av skadested.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Ved forsterket industrivern etter § 15 stilles følgende krav:
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/a/avsnitt/1">Innsatspersoner ved forsterket førstehjelp skal ha kvalifikasjoner for å håndtere alvorlige personskader.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b/avsnitt/1">Innsatspersoner ved forsterket brannvern skal ha kvalifikasjoner for å håndtere brann.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/c/avsnitt/1">Innsatspersoner i miljø- og kjemikalievern skal ha kvalifikasjoner for å håndtere hendelser med kjemikalier som ikke innebærer behov for kjemikalieverndrakt og pusteluft.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/d/avsnitt/1">Kjemikaliedykkere skal tilfredsstille gjeldende helsekrav og ha tilfredsstillende kvalifikasjoner for å håndtere uønskede hendelser med kjemikalier.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/e/avsnitt/1">Røykdykkere skal tilfredsstille gjeldende helsekrav og ha tilfredsstillende kvalifikasjoner for å håndtere uønskede hendelser med brann.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Den enkeltes kvalifikasjoner skal dokumenteres skriftlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 18 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Innsatspersonellet skal øves regelmessig og minimum fire ganger i året. Øvelsene skal planlegges og gjennomføres slik at de dekker variasjoner i tema, årstider, værforhold, tider på døgnet, ulike driftssituasjoner og andre forhold av betydning for håndteringen av uønskede hendelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Personer i redningsstab samt orden og sikring skal minimum én gang i året øves i de oppgavene de kan bli stilt overfor.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-18-135/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer ikraft 1. mars 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
