<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-27-171" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-27-171">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-27-171</id>
    <dato>27.02.2015 nr. 171</dato>
    <dato type="iso">2015-02-27</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 250</publisert>
    <ikraft>27.02.2015 - 25.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-27 - 2015-03-25</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§23">L19.12.2003 nr. 124 § 23</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0155</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om dispensasjon fra helseattest i Finnmarksløpet 2015</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om dispensasjon fra krav om helseattest for trekkhunder som deltar i Finnmarksløpet 2015 (Nr. 171)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om dispensasjon fra krav om helseattest for trekkhunder som deltar i Finnmarksløpet 2015</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 27. februar 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 første ledd og forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende pattedyr, fugler, reptiler, amfibier, bier og humler § 22.</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Forskriften meldes til EFTAs overvåkingsorgan i henhold til kravene i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler (EØS-høringsloven) og vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF endret ved direktiv 98/48/EF).</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-27-171/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet er å forebygge hindringer knyttet til forflytning av flere enn fem trekkhunder til Norge fra andre EØS-stater i forbindelse med Finnmarksløpet 2015 i påvente av at forordning (EU) nr. 576/2013 innlemmes i EØS-avtalen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder for ikke-kommersiell forflytning av trekkhunder som deltar i Finnmarksløpet 2015, der flere enn fem trekkhunder forflyttes til Norge fra andre EØS-stater på en gang.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-27-171/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon fra kravet om helsesertifikat</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det gis dispensasjon fra kravet om helsesertifikat i forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende pattedyr, fugler, reptiler, amfibier, bier og humler § 5 første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-27-171/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og utløp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks og gjelder til og med 25. mars 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
