<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-13-122" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-13-122">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-13-122</id>
    <dato>13.02.2015 nr. 122</dato>
    <dato type="iso">2015-02-13</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 185</publisert>
    <ikraft>13.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-13</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-06-08-593</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0115</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om behandling av etikk mv. i forskning</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om behandling av etikk og redelighet i forskning (Nr. 122)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om behandling av etikk og redelighet i forskning</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 13. februar 2015 med hjemmel i lov 30. juni 2006 nr. 56 om behandling av etikk og redelighet i forskning § 6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-13-122/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. juni 2007 nr. 593 om behandling av etikk og redelighet i forskning gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5. <i>Nasjonalt utvalg for gransking av redelighet i forskning - oppnevning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nasjonalt utvalg for gransking av redelighet i forskning skal ha syv medlemmer og fire numeriske varamedlemmer. Minst ett medlem bør være tilknyttet et forskningsmiljø i et annet land. Etter å ha innhentet forslag fra relevante fagmiljøer og institusjoner, foreslår Norges forskningsråd leder, nestleder, medlemmer og varamedlemmer. Kunnskapsdepartementet oppnevner leder, nestleder, medlemmer og varamedlemmer for en periode på fire år. Ingen kan oppnevnes for mer enn to perioder i sammenheng. Dersom det foreligger særlige grunner, kan en periode forlenges med inntil ett år om gangen. Kunnskapsdepartementet kan løse et medlem eller varamedlem fra vervet før periodens utløp.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-13-122/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
