<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-04-28-421" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-28-421">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-28-421</id>
    <dato>28.04.2015 nr. 421</dato>
    <dato type="iso">2015-04-28</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 585</publisert>
    <ikraft>28.04.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-04-28</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-05-14-506</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0336</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om lokalstyrevalg i Longyearbyen</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om lokalstyrevalg i Longyearbyen (Nr. 421)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om lokalstyrevalg i Longyearbyen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 28. april 2015 med hjemmel i lov 17. juli 1925 nr. 11 om Svalbard § 34.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-28-421/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. mai 2007 nr. 506 om lokalstyrevalg i Longyearbyen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel 2 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel 2. Stemmerett og manntall
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) For å utøve stemmeretten må velgeren være innført i manntallet på valgdagen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2-2. <i>Manntallet. Utsendelse av valgkort</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(1) Valgstyret er ansvarlig for at det blir utarbeidet manntall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(2) Valgstyret skal sørge for at det blir sendt ut valgkort til alle stemmeberettigede som er innført i manntallet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2-3. <i>Befolkningsregistermyndighetens ansvar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Befolkningsregistermyndigheten plikter selv av eget tiltak, uten hinder av lovbestemt taushetsplikt, på hensiktsmessig måte å stille til disposisjon for valgstyret
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">et foreløpig manntall basert på stemmerettsvilkårene per 1. mars i valgåret, til bruk for forberedelser av valg, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">opplysninger om hvem som skal innføres i manntallet per 1. september.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2-4 overskriften skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">
        <i>Utlegging av manntallet til offentlig ettersyn</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 2-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Valgstyret skal legge manntallet ut til offentlig ettersyn så snart det lar seg gjøre. Manntallet skal ligge ute til og med valgdagen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 2-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 2-5. <i>Krav om retting. Oppdatering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(1) Den som mener at vedkommende selv eller noen annen uriktig er blitt innført eller utelatt fra manntallet, kan kreve at feilen rettes opp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(2) Kravet skal være skriftlig og begrunnet og sendes valgstyret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(3) Valgstyret kan oppdatere <i>manntallet</i> så lenge det er praktisk mulig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 2-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 2-6. <i>Underretning om endringer i manntallet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Valgstyret skal snarest sende melding til den som berøres av oppdateringer i manntallet som er foretatt på grunnlag av søknad om innføring, krav om retting eller at valgstyret er blitt oppmerksom på feil.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 4-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(1) Fristen for innlevering av listeforslag er kl. 12 den 15. mai i valgåret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 4-5 andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Erklæring om tilbakekalling må være innlevert senest kl. 12 den 1. juni i valgåret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 6-1 overskriften skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">
        <i>Perioden for forhåndsstemmegivningen. Krav til antall stemmemottakere</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 6-1 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(3) Ved forhåndsstemmegivningen skal det være minst to stemmemottakere til stede ved mottak av forhåndsstemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 6-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(1) Stemmegivningen skal foregå i egnet og tilgjengelig lokale. Velgerne skal kunne ta seg inn i valglokalene uten hjelp. Andre lokaler skal ikke benyttes med mindre særlige grunner foreligger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 6-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 6-4. <i>Fremgangsmåten ved stemmegivningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(1) Velger skal i enerom og usett brette sammen stemmeseddelen slik at det ikke er synlig hvilken valgliste velgeren stemmer på.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">(2) Velger legger selv stemmeseddelen i en urne, etter at den er stemplet. Stemmemottaker setter kryss i manntallet ved velgerens navn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(3) Ved strømbrudd eller kommunikasjonsbrudd mot manntallet skal stemmeseddelen ikke legges i urnen. Etter at stemmeseddelen er stemplet, legger velgeren denne selv i en stemmeseddelkonvolutt og limer denne igjen. Stemmemottaker legger stemmeseddelkonvolutten sammen med valgkortet i en beredskapskonvolutt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">(4) Valgstyret selv kan i særlige tilfeller bestemme at det ved enkelte forhåndsstemmemottak skal benyttes stemmeseddelkonvolutt. Etter at stemmeseddelen er stemplet, legger velgeren denne selv i en stemmeseddelkonvolutt og limer denne igjen. Stemmemottaker legger stemmeseddelkonvolutten sammen med valgkortet i en omslagskonvolutt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(5) Velger som er ukjent for stemmemottaker, skal legitimere seg. Velgers identitet kan ved stemmegivning på institusjon i stedet bekreftes av en ansatt som legitimerer seg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(6) Stempel som brukes ved forhåndsstemmegivningen skal skille seg fra stempel som brukes på valgtinget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">(7) Velger som har behov for det, kan selv be stemmemottaker om å få hjelp ved stemmegivningen. Velger med alvorlig psykisk eller fysisk funksjonshemning, kan selv peke ut en ekstra hjelper blant de personer som er til stede i valglokalet. Stemmemottaker skal gjøre hjelperen oppmerksom på at vedkommende har taushetsplikt etter § 13-4 (2).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">(8) Valgurner som brukes ved forhåndsstemmegivningen skal være forseglet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 7-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(2) Valgstyret bestemmer hvor stemmegivningen skal foregå og fastsetter tiden for stemmegivningen. Stemmegivningen skal foregå i egnet og tilgjengelig lokale. Velgerne skal kunne ta seg inn i valglokalene uten hjelp. Andre lokaler skal ikke benyttes med mindre særlige grunner foreligger. Lokalstyret kan selv, med tilslutning fra minst 1/3 av medlemmene, vedta å holde valglokalet åpent lenger enn det valgstyret har vedtatt. Slikt vedtak må treffes senest samtidig med budsjettet for det året valget skal holdes. Stemmegivningen mandag må ikke foregå senere enn kl. 21.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 7-4 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">(2) Når valgtinget åpner, skal velgere som er innført i manntallet gis adgang til å avgi stemme etter hvert som de møter frem.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">(3) Stemmestyret setter et kryss i manntallet ved velgerens navn. Velger som er ukjent for stemmemottaker, skal legitimere seg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 8-1 overskriften skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">
        <i>Valgstyrets godkjenning av forhåndsstemmegivning avgitt i stemmeseddelkonvolutt</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 8-1 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a/avsnitt/1">velgeren er innført i manntallet,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 8-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">(2) Velgerens stemmegivning er godkjent når vedkommende er krysset av i manntallet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Ny § 8-1a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 8-1a. <i>Stemmemottakers godkjenning av forhåndsstemmegivning som legges i urne</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(1) En stemmegivning avgitt på forhånd i henhold til § 6-4 annet ledd skal godkjennes dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a/avsnitt/1">velgeren er innført i manntallet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/b/avsnitt/1">velgeren har fått anledning til å avgi stemme, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/c/avsnitt/1">velgeren ikke allerede har avgitt godkjent stemmegivning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">(2) Velgerens stemmegivning er godkjent når vedkommende er krysset av i manntallet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 8-2 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/59/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/liste/a/avsnitt/1">velgeren er innført i manntallet,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">§ 8-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">(2) Velgerens stemmegivning er godkjent når vedkommende er krysset av i manntallet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 8-3 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/a/avsnitt/1">den har offentlig stempel,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 8-7 nytt første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(1) Stemmestyret skal føre protokoll i forbindelse med gjennomføringen av valgtinget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">§ 8-7 nåværende første og andre ledd blir henholdsvis andre og tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">§ 11-1 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Gjelder klagen spørsmål om stemmerett eller om adgangen til å avgi stemme, har også den som ikke er blitt manntallsført, klagerett.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">§ 11-3 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Ved omvalg, benyttes manntallet fra det opprinnelige valget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">§ 13-3 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">
        <i>Tilgang til manntallet og det øvrige materiellet - offentlighet</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 13-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">(1) Om ikke annet følger av bestemmelser i denne forskrift, kan tilgang til eller avskrift av manntallseksemplarer, herunder det som er brukt til avkryssing, bare gis eller utleveres
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/a/avsnitt/1">til offentlig ansatte når det er nødvendig av hensyn til tjenesten, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/b/avsnitt/1">til forskere i vitenskapelig øyemed når det foreligger samtykke fra befolkningsregistermyndigheten.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-28-421/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-28-421/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Merknader til forskrift om endring i forskrift om lokalstyrevalg i Longyearbyen <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Til § 2-1 tredje ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Tilsvarer valgloven § 2-2 tredje ledd. Teknisk, ordlydsmessig endring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">
        <i>Til § 2-2 overskrift og andre ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Tilsvarer valgloven § 2-3 overskrift og tredje ledd med tilpasninger. Ordlydsmessig endring i overskrift, jf. § 2-1 tredje ledd. (2) Obligatorisk valgkort er nedfelling av praksis.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">
        <i>Til § 2-3</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Tilsvarer valgloven § 2-5 med tilpasninger. Ordlydsmessig endring, jf. § 2-1 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">
        <i>Til § 2-4 overskriften og første ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Tilsvarer valgloven § 2-6. Ordlydsmessig endring, jf. § 2-1 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">
        <i>Til § 2-5</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Tilsvarer valgloven § 2-7 med tilpasninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">
        <i>Til § 2-6</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">Tilsvarer valgloven § 2-8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">
        <i>Til § 4-1 første ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/14">Tilsvarer valgloven § 6-1 første ledd med tilpasninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/15">
        <i>Til § 4-5 andre punktum</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/16">Tilsvarer valgloven § 6-5 andre punktum med tilpasninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/17">
        <i>Til § 6-1 overskrift og tredje ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/18">Tilsvarer valgloven § 8-1 overskrift og femte ledd med tilpasninger. (3) Bestemmelsen er ny. Kravet om to stemmemottakere skal sikre at stemmegivningen skal foregå forskriftsmessig. Stemmemottaker skal ta imot stemmer og har myndighet til å godkjenne stemmegivning/krysse velger av i manntallet når stemmen skal legges direkte i urnen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/19">
        <i>Til § 6-3 første ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/20">Tilsvarer valgloven § 8-3 første ledd. Presisering av gjeldende rett, synliggjøring av velgernes rettigheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/21">
        <i>Til § 6-4</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/22">Tilsvarer valgloven § 8-4 med tilpasninger. Bestemmelsen er dels ny og er dels en omskriving av dagens bestemmelse om fremgangsmåten ved stemmegivningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/23">(1) Angir prinsippet for hvordan stemmer skal avgis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/24">(2) Uttrykker hovedregelen, som er at velgeren selv legger stemmen i urnen etter at den er stemplet, forutsatt at et elektronisk online manntall er tilgjengelig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/25">(3) Angir beredskapsprosedyrer. Skal iverksettes bare når det av ulike årsaker ikke er kontakt med onlinemanntallet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/26">(4) Valgstyret kan i «særlige tilfeller» bestemme at det skal benyttes stemmeseddelkonvolutt. Det siktes f.eks. til tilfeller der en vet at det ikke er mulig å ha et stabilt online manntall tilgjengelig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/27">(5) Tilsvarer gjeldende § 6-4 tredje ledd om krav til legitimasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/28">(6) Stempelet må skille seg fra valgtingsstempelet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/29">(7) Tilsvarer gjeldende § 6-4 første ledd om hjelp ved stemmegivningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/30">(8) Tilsvarer gjeldende § 6-4 femte ledd om forsegling av urner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/31">
        <i>Til § 7-2 andre ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/32">Tilsvarer valgloven § 9-3 andre ledd. Tilføyelsen er en presisering av gjeldende rett og innebærer en harmonisering av reglene for valgtinget og forhåndsstemmegivningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/33">
        <i>Til § 7-4 andre og tredje ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/34">Tilsvarer valgloven § 9-5 første og andre ledd. Ordlydsmessig endring, jf. § 2-1 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/35">
        <i>Til § 8-1 overskrift, første ledd bokstav a og andre ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/36">Tilsvarer valgloven § 10-1 overskrift, første ledd bokstav a og andre ledd. Overskriften er endret slik at vilkårene gjelder for forhåndsstemmegivning som prøves av valgstyret i etterkant av stemmegivningen. For øvrig ordlydsmessig endring, jf. § 2-1 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/37">
        <i>Til § 8-1 a</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/38">Tilsvarer valgloven § 10-1 a. Bestemmelsen er ny og angir vilkårene for å godkjenne forhåndsstemmegivninger som legges rett i urnen. I disse tilfellene godkjenner stemmemottakeren idet stemmen avgis. Bestemmelsen er lik § 8-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/39">
        <i>Til § 8-2 første ledd bokstav a og andre ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/40">Tilsvarer valgloven § 10-2 første ledd bokstav a og andre ledd. Ordlydsmessig endring, jf. § 2-1 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/41">
        <i>Til § 8-3 første ledd bokstav a</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/42">Tilsvarer valgloven § 10-3 første ledd bokstav a. Siste passus («når den er avgitt på valgtinget») er tatt bort som følge av at det stilles krav til stempel også på stemmesedler som avgis ved forhåndsstemmegivningen. Stempel vil dermed være et vilkår for å godkjenne alle stemmesedler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/43">
        <i>Til § 8-7 første ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/44">Tilsvarer valgloven § 10-7 første ledd. Praksis er at stemmestyret fører protokoll i forbindelse med gjennomføringen av valgtinget, og dette bør nedfelles i forskriften på linje med det som står i valgloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/45">
        <i>Til § 11-1 første ledd andre punktum</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/46">Tilsvarer valgloven § 13-2 første ledd andre punktum. Ordlydsmessig endring, jf. § 2-1 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/47">
        <i>Til § 11-3 første ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/48">Tilsvarer valgloven § 13-5 første ledd. Som over.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/49">
        <i>Til § 13-3 overskrift og første ledd</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/50">Tilsvarer valgloven § 15-3 overskriften og første ledd. Som over.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
