<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-21-1341" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-21-1341">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-21-1341</id>
    <dato>21.11.2015 nr. 1341</dato>
    <dato type="iso">2015-11-21</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2090</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§15-2">L28.02.1997 nr. 19 § 15-2</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§15-4">§ 15-4</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§15-6">§ 15-6</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§15-8">§ 15-8</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§15-11">§ 15-11</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-03-11-221</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-12-19-1429</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1118</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om stønad til enslig mor eller far</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om stønad til enslig mor eller far etter folketrygdloven kapittel 15 (Nr. 1341)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om stønad til enslig mor eller far etter folketrygdloven kapittel 15</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 21. november 2015 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 15-2, § 15-4, § 15-6, § 15-8 og § 15-11.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-21-1341/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Personer som tidligere har vært medlemmer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Bestemmelsen i folketrygdloven § 15-2 første ledd om forutgående medlemskap, gjelder ikke for personer som tidligere har vært medlemmer i en langvarig periode, og som blir medlem igjen etter et avbrudd på mindre enn ti år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-21-1341/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra kravet til forutgående medlemskap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Selv om en person ikke fyller vilkåret i § 1, kan det gjøres unntak fra bestemmelsene om forutgående medlemskap når særlige grunner gjør det rimelig. Det skal legges vekt på om
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">stønadstilfellet oppstod mens hun eller han var medlem av trygden,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hun eller han tidligere har vært medlem, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">hun eller han hadde spesielle grunner for å komme til Norge utover å ta arbeid eller utdanning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Dersom den enslige moren eller faren ikke var medlem da stønadstilfellet oppstod, kan det bare gjøres unntak hvis han eller hun tidligere har vært langvarig medlem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-21-1341/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Nære boforhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Foreldre som bor i samme hus, og huset har fire eller færre boenheter, har et nært boforhold som innebærer at ingen av dem skal anses å være alene om omsorgen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Også andre boforhold kan anses å tilsvare det å bo i et hus med fire eller færre boenheter, slik at ingen av foreldrene skal anses å være alene om omsorgen. Dette gjelder når foreldrene bor i
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">selvstendige boliger på samme tomt eller gårdsbruk,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">selvstendige boliger rundt samme gårdstun,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">nærmeste boliger eller rekkehus i samme gate,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">tilstøtende boliger med atkomst mellom boligene, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">samme boligblokk eller annen bolig som har mer enn fire boenheter.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-21-1341/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Reell arbeidssøker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Som reell arbeidssøker regnes den som er arbeidsfør, og er villig til å
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ta ethvert arbeid som er lønnet etter tariff eller sedvane,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ta ethvert arbeid hvor reisetiden utgjør opptil én time hver vei med offentlig transport mellom hjem og arbeidsplass,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ta arbeid som utgjør minst halvparten av full tid, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">delta på arbeidsmarkedstiltak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Den enslige moren eller faren kan reservere seg mot kvelds-, natt-, og helgearbeid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-21-1341/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Nødvendig og hensiktsmessig utdanning eller opplæring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det er vanligvis ikke nødvendig å ta utdanning eller opplæring når den enslige moren eller faren har yrkeskompetanse. Utdanning eller opplæring kan likevel anses som nødvendig og hensiktsmessig dersom yrkeskompetansen er utdatert eller denne ikke er forenlig med aleneomsorg for små barn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Utdanningen eller opplæringen skal normalt gjennomføres ved offentlige utdanningsinstitusjoner eller som lærling med godkjent lærekontrakt. Utdanning eller opplæring ved private utdanningsinstitusjoner kan godkjennes i særlige tilfeller.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Utdanning ved militære skoler eller til etatsopplæring kan ikke godkjennes som nødvendig og hensiktsmessig utdanning eller opplæring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Den enslige moren eller faren skal i samarbeid med Arbeids- og velferdsetaten utarbeide en konkret plan for gjennomføringen og målet for utdanningen eller opplæringen (aktivitetsplan), jf. lov 16. juni 2006 nr. 20 om arbeids- og velferdsforvaltningen § 14a tredje ledd. Aktivitetsplanen danner grunnlag for vedtak om nødvendig og hensiktsmessig utdanning eller opplæring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-21-1341/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Stønadstid for overgangsstønad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Overgangsstønaden kan gis sammenhengende eller i flere atskilte tidsrom.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Alle tidsrom som en enslig mor eller far har fått utbetalt overgangsstønad for, skal regnes som stønadstid. Selv om det ikke blir utbetalt overgangsstønad, løper stønadstiden etter folketrygdloven § 15-8 første ledd og andre ledd første og andre punktum, dersom det blir utbetalt andre løpende ytelser etter folketrygdloven kapittel 15.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Overgangsstønad etter folketrygdloven § 15-8 andre ledd første og andre punktum kan gis i opptil 36 måneder i sammenheng eller i flere atskilte tidsrom.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-21-1341/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Stønad til dekning av utgifter til skolepenger mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Stønad til skolepenger, semesteravgift og eksamensgebyr gis på grunnlag av de faktiske utgiftene, med utgangspunkt i Statens lånekasse for utdannings satser for skolepenger. For utdanning på deltid dekkes skolepenger med opptil 1/4, 1/2, 2/3 eller 3/4 av maksimal stønad på full tid. Stønaden reduseres med stipend som gis til samme formål og som ikke er behovsprøvd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-21-1341/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">forskrift 11. mars 1997 nr. 221 om unntak fra vilkåret i folketrygdloven § 15-2 første ledd om forutgående medlemskap for rett til stønad som enslig mor eller far</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">forskrift 19. desember 1997 nr. 1429 om stønadstid for overgangsstønad til en enslig mor eller far.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
