<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-01-27-400" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-27-400">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-01-27-400</id>
    <dato>27.01.2015 nr. 400</dato>
    <dato type="iso">2015-01-27</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 538</publisert>
    <ikraft>01.09.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-09-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">L01.04.2005 nr. 15 § 3-2</ref>, <ref id="for-2005-12-16-1574">F16.12.2005 nr. 1574</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-20-1798</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0329</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier og eksamener ved UiO</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om studier og eksamener ved Universitetet i Oslo (Nr. 400)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamener ved Universitetet i Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Universitetsstyret ved Universitetet i Oslo 27. januar 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2 og forskrift 16. desember 2005 nr. 1574 om grader og yrkesutdanninger, beskyttet tittel og normert studietid ved universiteter og høyskoler.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-27-400/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2005 nr. 1798 om studier og eksamener ved Universitetet i Oslo gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-2 <i>Tilleggsbetegnelser for graden bachelor</i> skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Når graden bachelor tildeles på grunnlag av et treårig studieprogram, skal tilleggsbetegnelsen for graden være «Bachelor i (programnavn)»/«Bachelor in (programnavn på engelsk)».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Når graden bachelor tildeles på grunnlag av et treårig studieprogram med faglig tyngde i matematisk-naturvitenskapelige fag, skal tilleggsbetegnelsen for graden være «Bachelor i (programnavn)»/«Bachelor of Science in (programnavn på engelsk)».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) Når graden bachelor tildeles på grunnlag av tre års studier (fritt sammensatt bachelorgrad), skal tilleggbetegnelsen for graden være en av følgende, avhengig av studienes faglige tyngde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">«Bachelor i kultur og samfunnsfag»/«Bachelor of Arts»</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">«Bachelor i realfag»/«Bachelor of Science».</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(4) Når graden bachelor tildeles på grunnlag av delvis gjennomført lektorutdanning, skal tilleggsbetegnelsen være en av følgende, avhengig av studienes faglige tyngde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Bachelor i kultur- og samfunnsfagutdanning/Bachelor of Arts and Education</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Bachelor i realfagsutdanning/Bachelor of Science and Education.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2-3 <i>Tilleggsbetegnelser for graden master</i> skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(1) Tilleggsbetegnelsen for graden master på grunnlag av toårig studieprogram med faglig tyngde i kultur- og samfunnsfag skal være «Master i (programnavn)»/«Master of Philosophy in (programnavn på engelsk)».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(2) Tilleggsbetegnelsen for graden master på grunnlag av toårig studieprogram med faglig tyngde i matematisk-naturvitenskapelige fag skal være «Master i (programnavn)»/«Master of Science in (programnavn på engelsk)».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(3) Tilleggsbetegnelsen for erfaringsbasert mastergrad på grunnlag av studieprogram av 1½ års omfang skal være «Master i (programnavn)»/«Master of Arts in (programnavn på engelsk)».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(4) Tilleggsbetegnelsen for graden master på grunnlag av femårig studieprogram skal være «Master i (programnavn)»/«Master in (programnavn på engelsk)».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(5) Tilleggsbetegnelsen for graden master på grunnlag av Lektorprogrammet skal være være en av følgende, avhengig av studienes faglige tyngdepunkt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">«Master i kultur- og samfunnsfagutdanning»/«Master of Philosophy and Education»</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">«Master i realfagutdanning»/«Master of Science and Education».</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(6) Tilleggsbetegnelsen for graden Master of Laws på grunnlag av studieprogram av 1½ års omfang ved Det juridiske fakultet skal være «Master of Laws in (programnavn)».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(7) Tilleggsbetegnelsen for graden Master of Arts skal være «Master of Arts in (programnavn)».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(8) Graden master i rettsvitenskap skal ha den engelske oversettelsen «Master of Laws».</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-27-400/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft for grader som oppnås fra og med 1. september 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
