<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-17-1695" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1695">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-17-1695</id>
    <dato>17.12.2015 nr. 1695</dato>
    <dato type="iso">2015-12-17</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2546</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-39-§8">L24.06.2011 nr. 39 § 8</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-39-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-39-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-39-§30">§ 30</ref>, <ref id="for-2011-12-16-1245">F16.12.2011 nr. 1245</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-16-1398</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1370</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om elsertifikater</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om elsertifikater (Nr. 1695)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om elsertifikater</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Olje- og energidepartementet 17. desember 2015 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 39 om elsertifikater § 8, § 9, § 18 og § 30, jf. delegeringsvedtak 16. desember 2011 nr. 1245.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1695/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. desember 2011 nr. 1398 om elsertifikater gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 ny bokstav i) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/1"><i>netto produksjon:</i> med netto produksjon menes brutto produksjon i et kraftverk, referert til generatorklemme eller tilsvarende, minus forbruk i eventuelt hjelpeutstyr i forbindelse med produksjon av elektrisk energi, tap i hovedtransformatoren relatert til produksjonen i kraftverket og energi fra eventuell hjelpegenerator.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Frist for å søke om godkjenning av produksjonsanlegg som kvalifiserer for rett til elsertifikater er 1. april 2016 for produksjonsanlegg satt i drift før 1. januar 2012.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 9. <i>Krav til produksjonsanlegget</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Anlegg for produksjon av elektrisk energi basert på fornybare kilder må:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">ha hatt byggestart etter 7. september 2009,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">være et vannkraftverk som hadde byggestart etter 1. januar 2004, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">varig øke sin energiproduksjon med byggestart etter 7. september 2009.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Produksjonsanlegget må i tillegg:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">være i samsvar med gjeldende konsesjon, konsesjonsvilkår eller forutsetninger for fritak for konsesjonsplikt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">settes i drift innen 31. desember 2021, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">ha betalt tilbake eventuell statlig investeringsstøtte, med renter som fastsatt av NVE, innen 30. april 2012.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">I produksjonsanlegg som kvalifiserer for rett til elsertifikater vil det utelukkende tildeles elsertifikater for den delen av produksjonsanlegget som har blitt satt i drift innen 31. desember 2021.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 11 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">I vedtaket om godkjenning fastsetter NVE en tildelingsfaktor som representerer økningen i produksjonsevne. Der økningen beregnes ut fra et hydrologisk grunnlag bestemmes dette grunnlaget av NVE.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 14 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Elsertifikatberettigede får utstedt elsertifikater på grunnlag av avregningsdata som sendes inn til den avregningsansvarlige etter forskrift 11. mars 1999 nr. 301 om måling, avregning og samordnet opptreden ved kraftomsetning og fakturering av nettjenester. Det må installeres måler for hvert enkelt godkjente produksjonsanlegg for at det skal kunne utstedes sertifikater.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 14 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Elsertifikatberettigede som ønsker å få utstedt elsertifikater på grunnlag av netto produksjon fra målere i nett som ikke omfattes av forskrift 11. mars 1999 nr. 301 om måling, avregning og samordnet opptreden ved kraftomsetning og fakturering av nettjenester, må selv for egen regning sørge for innrapportering av måledata. Innrapporteringen må foretas av en profesjonell og uavhengig tredjepart som plikter å påse at kravene til målesystem etter § 15 er oppfylt, og sørger for at måledata for produksjon reduseres på bakgrunn av beregnet korreksjonsfaktor før innrapportering til registeransvarlig. Måledata skal oversendes i henhold til Ediel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 15. <i>Bestemmelser om målesystem</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Det skal være timesmåling for hvert enkelt produksjonsanlegg for at det skal kunne utstedes elsertifikater.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Ved validering, estimering og korreksjon av måledata som ligger til grunn for utstedelse av elsertifikater skal profesjonell og uavhengig tredjepart som foretar innrapporteringer etter § 14 tredje ledd følge de samme kravene som stilles til et nettselskap etter forskrift 11. mars 1999 nr. 301 om måling, avregning og samordnet opptreden ved kraftomsetning og fakturering av nettjenester § 3-10.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 16 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Elsertifikater utstedes på grunnlag av måledata for netto produksjon. Registeransvarlig skal trekke fra energi brukt til pumping av vann til magasiner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 16 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">For produksjonsanlegg som ikke er omfattet av forskrift 11. mars 1999 nr. 301 om måling, avregning og samordnet opptreden ved kraftomsetning og fakturering av nettjenester skal måledata som sendes til registeransvarlig være basert på netto produksjon. Dersom måling er etablert for brutto produksjon kan det for produksjonsanlegg som ikke er omfattet av forskrift 11. mars 1999 nr. 301 om måling, avregning og samordnet opptreden ved kraftomsetning og fakturering av nettjenester fremlegges, ved søknaden, en beregning av korreksjonsfaktor som tar hensyn til forbruket i anleggets hjelpesystemer og tap i anleggets transformatorer. Beregningen skal foretas av en profesjonell og uavhengig tredjepart. Ved brutto målinger av produksjon der det ikke foreligger en beregning av korreksjonsfaktor skal det trekkes fra 2 prosent før innsending av måledata til registeransvarlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 19 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Etter søknad fatter NVE vedtak om at industrielt kraftforbruk hos aktører som driver kraftintensiv industriell virksomhet som faller innenfor Norsk standard for næringsgruppering (SN2007) 17.1, 19.2, 20.1, 24.1 eller 24.4, og som ikke er fritatt etter annet ledd, ikke anses som beregningsrelevant.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 19 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Aktører har frist til innen utgangen av 31. desember for å søke om unntak fra elsertifikatplikten for inneværende år. For aktører som gis unntak for industrielt kraftforbruk med hjemmel i § 19 tredje ledd vil vedtak om unntak gjelde hele året.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 27 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Den elsertifikatpliktige plikter innen utgangen av 31. mars å inneha på sin konto det antall elsertifikater som skal annulleres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Vedlegg 2 nr. 1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Ved større prosjekter som omfatter flere komponenter skal en samlet vurdering av den økte produksjonsevnen kvalitetssikres av en profesjonell og uavhengig tredjepart.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Vedlegg 4 punkt 1) annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">For annet næringsavfall, som ikke kan fordeles på de kategoriene som er nevnt ovenfor, må fornybarandelen fastsettes gjennom egne analyser, gjennomført av en profesjonell og uavhengig tredjepart.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Vedlegg 4 punkt 2) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/2/avsnitt/1"><i>Trevirke</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/2/avsnitt/2">For trevirke benyttes standardiserte brennverdier. Benyttes trevirke med varierende grad av fuktighet, må denne dokumenteres. Gjennomsnittsverdi for energiinnhold i anvendt trevirke kan brukes hvis denne er beregnet av en profesjonell og uavhengig tredjepart.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1695/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016, med unntak av § 14 tredje ledd siste punktum, som trer i kraft fra det tidspunkt Norges vassdrags- og energidirektorat bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
