<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-01-19-47" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-19-47">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-01-19-47</id>
    <dato>19.01.2015 nr. 47</dato>
    <dato type="iso">2015-01-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 144</publisert>
    <ikraft>19.01.2015, med virkning f.o.m. inntektsåret 2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-19, med virkning f.o.m. inntektsåret 2015</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1996-11-29-68-§1-5">L29.11.1996 nr. 68 § 1-5</ref>, <ref id="lov-1996-11-29-68-§4-5">§ 4-5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-12-15-135</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0048</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om skatt til Svalbard</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om skatt til Svalbard (Nr. 47)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om skatt til Svalbard</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 19. januar 2015 med hjemmel i lov 29. november 1996 nr. 68 om skatt til Svalbard § 1-5 og § 4-5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-19-47/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. desember 1997 nr. 1305 om skatt til Svalbard gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Opplysninger om lønn mv</i>.
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Den som selv eller gjennom andre i løpet av en kalendermåned har utbetalt eller ytet lønn eller annen godtgjørelse for arbeid, skal ukrevet levere opplysninger om alt som er ytet til den enkelte mottaker etter reglene i a-opplysningsloven. Opplysningsplikten omfatter:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.a/avsnitt/1">Varigheten av arbeidsoppholdet.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.b/avsnitt/1">Opplysning om all lønn og annen godtgjørelse for arbeid.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.c/avsnitt/1">Opplysning om skatt og trygdeavgift som er fradratt som lønnstrekk, jf. svalbardskatteloven § 3-2.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.d/avsnitt/1">Spesifikasjon av verdien av naturalytelser i perioden.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.e/avsnitt/1">Spesifikasjon av utgiftsgodtgjørelser i perioden, herunder</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.e-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.e-1/avsnitt/1">godtgjørelse til overnatting og kost med antall døgn og beløp</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.e-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.e-2/avsnitt/1">godtgjørelse til kost ved reiser uten overnatting</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.e-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.e-3/avsnitt/1">bilgodtgjørelse med antall kilometer og beløp.</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.e-3/avsnitt/2">Det skal likevel ikke leveres opplysninger om reiseutgifter som kun dekker utgifter som arbeidstakeren har pådratt seg i forbindelse med utførelse av arbeidet, når utgiftene dokumenteres i samsvar med fremlagt kvittering eller annet bilag som tilfredsstiller kravene i forskrift 1. desember 2004 nr. 1558 om bokføring kapittel 5, og dokumentasjonen vedlegges arbeidsgiverens regnskaper.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1.f/avsnitt/1">Opplysning om at arbeidsgiver legger til grunn at innrapportert lønn eller annen godtgjørelse inngår i lønnstrekkordningen.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Når arbeidsgiveren leverer sin selvangivelse, skal han vedlegge en kontrolloppstilling over bokførte innrapporterte beløp på skjema fastsatt av Skattedirektoratet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Bestemmelsene i denne paragraf gjelder tilsvarende ved utbetaling av andre ytelser som nevnt i svalbardskatteloven § 3-2.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 6 tredje og fjerde ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Avgiften innbetales til de samme tider som gjelder for innbetaling av skatt fastsatt ved lønnstrekk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>(4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Arbeidsgiver skal beregne arbeidsgiveravgift for hver kalendermåned av avgiftspliktig lønn eller annen godtgjørelse som er utbetalt i kalendermåneden eller ytet som naturalytelser i perioden. Opplysninger over beregning av avgiftsgrunnlaget skal gis etter reglene i a-opplysningsloven.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7. <i>Forenklet fellesoppgjør</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Svalbard skattekontor kan gi samtykke til at forskergrupper og andre prosjektgrupper med utenlandsk arbeidsgiver leverer skattemessig fellesoppgjør for ansattes lønn. Gruppen må ha opphold utenfor Longyearbyen og prosjektet må ha en samlet varighet på maksimalt 6 måneder. Samtykke kan ikke gis når ansatte skal svare trygdeavgift av inntekten. Skatt beregnes med 8 pst. av samlet lønn til ansatte i avregningsperioden. Med mindre skattekontoret bestemmer noe annet, skal opplysninger om slikt trekk gis etter reglene i a-opplysningsloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-19-47/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
