<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-18-1769" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1769">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-1769</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 1769</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 16 s 2618</publisert>
    <ikraft>01.01.2016, 01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01, 2018-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§9">L16.02.2007 nr. 9 § 9</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§43">§ 43</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§44">§ 44</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§45">§ 45</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="for-2007-05-31-590">F31.05.2007 nr. 590</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-22-1893</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-19-1853</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-07-01-1072</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1465</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sertifikat m.m. for norske skip og flyttbare innretninger mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tilsyn og sertifikat for norske skip og flyttbare innretninger, forskrift om bygging og tilsyn av mindre lasteskip og forskrift om bygging av skip (Nr. 1769)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilsyn og sertifikat for norske skip og flyttbare innretninger, forskrift om bygging og tilsyn av mindre lasteskip og forskrift om bygging av skip</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 18. desember 2015 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 9, § 11, § 12, § 13, § 16, § 21, § 22, § 43, § 44 og § 45, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1769/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. desember 2014 nr. 1893 om tilsyn og sertifikat for norske skip og flyttbare innretninger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 32 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 32. <i>Sertifikatkrav for skip som skal slepe</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Skip som skal slepe skal ha
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">sikkerhetssertifikater for lasteskip etter § 8 andre ledd, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">fartssertifikat for lasteskip etter § 24 første ledd bokstav a eller b og ha påtegning for slep i fartssertifikatet. Eventuelle begrensninger for slep fremgår av fartssertifikatet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Med slep menes sleping eller skyving av en eller flere gjenstander. Tauing av lette gjenstander, slik som en lettbåt, en lett flytebrygge eller tilsvarende, anses ikke som sleping.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Lasteskip med største lengde 15 meter eller mer kan i stedet for påtegning etter første ledd bokstav b, følge bestemmelsene i vedlegg 1. For skip kjølstrukket 1. januar 1990 eller senere, kan dette gjøres inntil 1. januar 2017. For skip kjølstrukket før 1. januar 1990 kan dette gjøres inntil 1. januar 2018.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 33 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 33. <i>Tilsyn for skip som skal slepe</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Skip som skal slepe skal gjennomgå førstegangstilsyn som viser at kravene til stabilitet, styrke og utrustning er oppfylt før skipet tas i bruk til slep.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 34 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 34. <i>Kontroll og tilsyn for slepe- og ankerhåndteringsarrangement</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Slepe- og ankerhåndteringsarrangement skal kontrolleres minst en gang i året.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Kontrollen etter første ledd skal utføres av kvalifisert personell om bord etter instruks fra produsenten. Kontrollen skal også omfatte nødutløsning. Etter nødutløsningsprøvene skal demontering foretas i den grad dette anses påkrevd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(3) Hvert femte år skal kontrollene som er nevnt i første ledd utføres med Sjøfartsdirektoratet eller anerkjent klasseselskap til stede.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(4) Dokumentasjon om gjennomførte kontroller og tilsyn med slepe- og ankerhåndteringsarrangement skal oppbevares om bord.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1769/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 19. desember 2014 nr. 1853 om bygging og tilsyn av mindre lasteskip gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 89 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">(2) Inntil disse tidspunktene gjelder forskriftene som var i kraft for de ulike skipene 31. desember 2014, unntatt kapittel 11 i forskrift 15. juni 1987 nr. 506 om besiktelse for utstedelse av sertifikater til passasjer-, lasteskip og lektere, og om andre besiktelser m.m.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Ny § 89a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 89a. <i>Krav til slepetillatelse for skip under 15 meter største lengde uten fartøyinstruks</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">(1) Skip under 15 meter største lengde uten fartøyinstruks skal, uansett hva som følger av § 89 andre ledd, ha slepetillatelse når:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">størrelsen på den slepte gjenstanden tilsvarer bruttotonnasje 50 eller mer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">det slepes i større fartsområde enn beskyttet farvann.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">(2) Rederiet skal søke om slepetillatelse i god tid før slepeoppdraget skal utføres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">(3) For å få tillatelse til å slepe må skipet ha nok slepekraft til å kunne holde forsvarlig kontroll over slepet og oppfylle enten
<liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">kravene i Nordisk Båt Standard for Yrkesbåter under 15 meter 1990, herunder kapittel Y32, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">kravene til stabilitet, styrke og utrustning i denne forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">(4) Slepeutstyret på skip som er nevnt i første ledd skal kontrolleres årlig i samsvar med kravene i § 85.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1769/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 1. juli 2014 nr. 1072 om bygging av skip gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Nytt sjette ledd i § 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">(6) Komponentene i slepeforbindelsen skal være dimensjonert for skipets maksimale kontinuerlige slepekraft med en sikkerhetsfaktor på minst 3 mot brudd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1769/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Forskrift 22. desember 2014 nr. 1893 om tilsyn og sertifikat for norske skip og flyttbare innretninger § 32 tredje ledd og vedlegg I oppheves 1. januar 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Forskrift 19. desember 2014 nr. 1853 om bygging og tilsyn av mindre lasteskip § 89a oppheves 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
