<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-18-1779" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1779">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-1779</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 1779</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 16 s 2669</publisert>
    <ikraft>18.12.2015 med virkning f.o.m. inntektsåret 2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-18 med virkning f.o.m. inntektsåret 2015</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1980-06-13-24-§5-3">L13.06.1980 nr. 24 § 5-3</ref>, <ref id="lov-1980-06-13-24-§5-5">§ 5-5</ref>, <ref id="lov-1980-06-13-24-§5-9">§ 5-9</ref>, <ref id="lov-1980-06-13-24-§5-11">§ 5-11</ref>, <ref id="lov-1980-06-13-24-§5-12">§ 5-12</ref>, <ref id="for-2013-08-08">F08.08.2013</ref>nr. 960</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-09-17-1092</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1475</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i samleforskrift om tredjeparters opplysningsplikt</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i samleforskrift om tredjeparters opplysningsplikt (Nr. 1779)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i samleforskrift om tredjeparters opplysningsplikt</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 18. desember 2015 med hjemmel i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) § 5-3, § 5-5 og § 5-9, jf. § 5-11 og § 5-12 og delegeringsvedtak 8. august 2013 nr. 960.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1779/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I samleforskrift 17. september 2013 nr. 1092 om tredjeparters opplysningsplikt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-3. Finansielle forhold og forsikringer</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kapittel 1. Opplysningspliktenes innhold og definisjoner</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5-3-10. <i>Opplysningspliktenes innhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(1) Opplysningspliktige som nevnt i ligningsloven § 5-3 nr. 1, skal gi opplysninger til Skattedirektoratet om finansielle forhold og forsikringer etter reglene i kapittel 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(2) Opplysningspliktige som nevnt i kapittel 3, skal
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">registrere seg hos amerikanske skattemyndigheter på en slik måte at de blir tildelt globalt identifikasjonsnummer (GIIN)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">fastslå</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b.1/avsnitt/1">hvor kontohavere og reelle rettighetshavere er skattemessig bosatt eller hjemmehørende</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b.2/avsnitt/1">om kontohavere og reelle rettighetshavere er amerikanske statsborgere</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b.3/avsnitt/1">om kontohavere er ikke-deltakende finansielle institusjoner som definert i FATCA</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">gi enhver umiddelbar betaler av kildeskattepliktig betaling fra amerikansk kilde opplysninger som er nødvendige for å foreta trekk av amerikansk kildeskatt og innrapportere betalingen til amerikanske skattemyndigheter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">gi opplysninger til Skattedirektoratet om betalinger til ikke-deltakende finansielle institusjoner som definert i FATCA.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(3) Skattedirektoratet kan gi retningslinjer om gjennomføring og begrense opplysningspliktene etter denne paragraf.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5-3-11. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">I denne forskrift forstås med
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1"><i>kontohaver:</i> enhver person som eier eller som har råderett over en konto eller et produkt som nevnt i § 5-3-20. I forsikringsforhold skal en person i alle tilfelle regnes som kontohaver dersom vedkommende</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a.1/avsnitt/1">er navngitt som skadelidt eller forsikret,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a.2/avsnitt/1">har rett til å motta utbetaling fra en forsikringsavtale med gjenkjøpsverdi eller en livrente som har forfalt til utbetaling,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a.3/avsnitt/1">er berettiget til å få tilgang til en gjenkjøpsverdi eller har rett til å endre begunstigede. Dersom ingen person kan få tilgang til en gjenkjøpsverdi eller endre begunstigede, skal enhver person som er navngitt som eier eller som har en personlig rett til utbetaling etter forsikringsavtalen regnes som kontohaver.</avsnitt></liste><marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a.3/avsnitt/1/marg/1">Etter kapittel 3 til 11, skal andre enn finansielle institusjoner som opptrer profesjonelt på vegne av en annen person ikke anses som kontohaver.</marg></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1"><i>reelle rettighetshavere:</i> fysisk person som nevnt i lov 6. mars 2009 nr. 11 § 2 nr. 3 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering mv.,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1"><i>globalt identifikasjonsnummer (GIIN):</i> identifikasjonsnummer tildelt av amerikanske skattemyndigheter ved registrering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d/avsnitt/1"><i>dokumentbevis:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d.1/avsnitt/1">dokumentasjon på bosted utstedt av relevant myndighet der fysisk person er bosatt,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d.2/avsnitt/1">gyldig pass, identitetskort eller lignende dokument utstedt av bemyndiget offentlig organ for legitimasjonsformål,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d.3/avsnitt/1">offisiell dokumentasjon utstedt av et bemyndiget offentlig organ som inneholder en enhets navn og adresse til enhetens hovedkontor i jurisdiksjonen hvor enheten er hjemmehørende eller den ble stiftet eller opprettet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d.4/avsnitt/1">revidert regnskap, kredittrapport utstedt av tredjepart, konkurskjennelse, og dokumentasjon utstedt av offentlig tilsynsmyndighet.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/e/avsnitt/1"><i>enhet:</i> enhver juridisk person, stiftelse, fond, institusjon, organisasjon eller annen innretning eller sammenslutning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/f/avsnitt/1"><i>nærstående enhet:</i> en enhet er en nærstående enhet til en annen enhet dersom en av enhetene kontrollerer den andre enheten, eller enhetene er under felles kontroll. En enhet anses å være under kontroll når direkte eller indirekte eierskap overstiger 50 prosent av en enhets stemmer eller verdi. Verdipapirfond og alternative investeringsfond anses å være nærstående enheter dersom de er under felles forvaltning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/g/avsnitt/1"><i>internasjonal organisasjon:</i> mellomstatlig eller overstatlig organisasjon som</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/g.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/g.1/avsnitt/1">er opprettet gjennom en overenskomst mellom flere stater eller jurisdiksjoner,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/g.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/g.2/avsnitt/1">er gitt immunitet og privilegium, jf. lov 19. juni 1947 nr. 5, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/g.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/g.3/avsnitt/1">ikke har inntekter som kommer privatpersoner til gode,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/h/avsnitt/1"><i>etablert verdipapirmarked:</i> et marked for handel med verdipapirer som er offisielt anerkjent og som overvåkes av offentlig myndighet der markedet er lokalisert, og som har en ikke uvesentlig årlig omsetning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/i/avsnitt/1"><i>ikke-deltakende finansiell institusjon som definert i FATCA:</i>enhet som definert i artikkel 1 punkt 1 r) i avtale 15. april 2013 nr. 3 mellom Norge og USA om forbedret internasjonal overholdelse av skattelovgivningen og gjennomføring av FATCA.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kapittel 2. Opplysningsplikt om finansielle forhold og forsikringer</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5-3-20. <i>Opplysningspliktenes omfang</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(1) Opplysningspliktige som nevnt i ligningsloven § 5-3 nr. 1, skal gi opplysninger til Skattedirektoratet om finansielle forhold og forsikringer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(2) Opplysningsplikten omfatter innskudd og utlån, boligsparing for ungdom, finansielle instrumenter og andre finansielle produkter egnet for investeringsformål, innskudd i verdipapirfond og alternative investeringsfond, innskudd og interesser i andre investeringsenheter, forsikringer, livrenter, samt innskudd i individuelle pensjonsavtaler. Finansielle instrumenter og andre finansielle produkter omfatter blant annet omsettelige verdipapirer, verdipapirfondsandeler, pengemarkedsinstrumenter, derivater og valuta- og råvaretransaksjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 5-3-21. <i>Hvilke opplysninger som skal gis</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Opplysningene skal inneholde
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">opplysningspliktiges</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a.1/avsnitt/1">navn,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a.2/avsnitt/1">adresse,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a.3/avsnitt/1">organisasjonsnummer, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a.4/avsnitt/1">globalt identifikasjonsnummer (GIIN).</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">kontohaveres og reelle rettighetshaveres</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.1/avsnitt/1">navn,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.2/avsnitt/1">adresse med landkode,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.3/avsnitt/1">fødselsdato,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.4/avsnitt/1">fødsels-/D-nummer eller organisasjonsnummer,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.5/avsnitt/1">landkode</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.5.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.5.i/avsnitt/1">som viser hvor kontohavere og reelle rettighetshavere er skattemessig bosatt eller hjemmehørende</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.5.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.5.ii/avsnitt/1">når kontohavere og reelle rettighetshavere er amerikanske statsborgere</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.5.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.5.iii/avsnitt/1">når kontohavere er ikke-deltakende finansielle institusjoner som definert i FATCA,</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b.6/avsnitt/1">utenlandske identifikasjonsnumre med landkode for utstederland.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">for finans- og forsikringsprodukter</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.1/avsnitt/1">hvilken type produkt opplysningene gjelder,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.2/avsnitt/1">kontonummer eller annet nummer som identifiserer produktet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.3/avsnitt/1">saldo eller formuesverdi ved utgangen av inntektsåret,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.4/avsnitt/1">renter, utbytte og annen inntekt eller utbetaling, og angivelse av utbetalingstype,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.5/avsnitt/1">kildeskatt på utbytte,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.6/avsnitt/1">gjeldsrenter,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.7/avsnitt/1">salgsvederlag, gevinst og tap, herunder valutagevinst og valutatap,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.8/avsnitt/1">beholdning, erverv, overdragelse og utlån av finansielle instrumenter og andre finansielle produkter,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.9/avsnitt/1">skattepliktige beløp og andre forhold som har betydning for skattleggingen, herunder skjermingsgrunnlag og aksjeandelen i verdipapirfond,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.10/avsnitt/1">retur av forsikringspremie (ristornering), og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.11/avsnitt/1">landkode</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.11.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.11.i/avsnitt/1">som viser hvor kontohavere og reelle rettighetshavere er skattemessig bosatt eller hjemmehørende</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.11.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.11.ii/avsnitt/1">når kontohavere og reelle rettighetshavere er amerikanske statsborgere</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.11.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c.11.iii/avsnitt/1">når kontohavere er ikke-deltakende finansielle institusjoner som definert i FATCA.</avsnitt></liste></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Opplysninger skal også innsendes for det inntektsår en konto er avsluttet, og det skal angis at kontoen er avsluttet. Dersom en avsluttet konto er merket med amerikansk landkode, skal også saldo eller verdi umiddelbart før avslutning av kontoen oppgis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(3) Alle beløp skal oppgis i hele norske kroner. Ved omregning av beløp i fremmed valuta til norske kroner skal Norges Banks kurser eller annen offentlig vekslingskurs benyttes. Beløp i utenlandsk valuta skal også oppgis med valutakode og beløp i utenlandsk valuta.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(4) Banker skal merke alle konti som er aktuelle i forbindelse med overføring av tilgodebeløp etter skatteavregning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(5) For boligsparing for ungdom (BSU) skal opplysningene også inneholde eventuelt bundet akkumulert sparebeløp og bundne akkumulerte renter, uttak fra konto, utover uttak av årets innbetalte innskudd. Det oppgis hvorvidt uttaket medfører brudd på vilkårene om boligsparing, samt en gjengivelse av innskyterens påstand om årsaken til uttaket. Overdragelse av konto til annen innskyter eller til annen spareinnretning siste år. Det oppgis hvorvidt overføringen medfører brudd på vilkårene om boligsparing, samt en gjengivelse av innskyterens påstand om årsaken til overføringen, og om kontoen er benyttet til frivillig sikkerhetsstillelse siste år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(6) For individuelle pensjonsavtaler skal opplysningene også inneholde innbetalt premie eller innskudd til pensjonsavtalen samt årlig avtalt vederlag for administrasjon av pensjonsavtalen. Det skal også gis opplysninger om retur av premie og innestående beløp på premiefond per 1. januar i året etter inntektsåret. Utbetalinger skal innrapporteres etter denne forskrift § 5-2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(7) Skattedirektoratet kan gi nærmere retningslinjer for hvordan konti som er gjennomgått etter kapittel 4 til 9 skal merkes. Dersom samlet saldo på innskuddskonti som eies eller rådes over av en fysisk person ikke overstiger USD 50 000 ved utgangen av inntektsåret, er det ikke påkrevet å merke med landkode for USA.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 5-3-22. <i>Levering av opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(1) Opplysningene skal sendes elektronisk til den mottakssentral og i det formatet Skattedirektoratet bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(2) Skattedirektoratet kan bestemme at visse opplysningspliktige skal gi opplysninger på maskinlesbart medium. Ved slik oversendelse av opplysninger skal det legges ved følgeskriv fastsatt av Skattedirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(3) Skattedirektoratet kan bestemme at opplysningspliktige som ikke har opplysninger å levere skal sende inn bekreftelse på dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(4) Opplysningene skal leveres til den tid Skattedirektoratet bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Kapittel 3. Opplysningspliktige og konti som omfattes av kapittel 4 til 9</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 5-3-30. <i>Finansielle institusjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(1) Pliktene etter kapittel 4 til 11 gjelder for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/a/avsnitt/1">innskuddsinstitusjoner: enheter som mottar innskudd som ledd i ordinær bankvirksomhet eller liknende forretningsvirksomhet, samt enheter som yter kreditt og som tillater at kunden betaler inn et beløp som overstiger utestående uten at dette umiddelbart blir tilbakeført til kunden,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/b/avsnitt/1">forvaringsinstitusjoner: enheter som oppbevarer eller forvalter finansielle instrumenter og andre finansielle produkter for andres regning. Dette gjelder likevel ikke når mindre enn 20 prosent av enhetens inntekter skriver seg fra oppbevaring og forvaltning av finansielle aktiva og relaterte finansielle tjenester de tre siste regnskapsår eller den periode enheten har eksistert om det er kortere. Verdipapirkonto i verdipapirregister (jf. verdipapirregisterloven § 1-3) som føres av ekstern registerfører (jf. verdipapirregisterloven § 6-5 annet ledd), anses for å være oppbevart eller forvaltet av registerfører, og ikke av verdipapirregisteret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/c/avsnitt/1">spesifiserte forsikringsselskaper: forsikringsselskaper og forsikringsselskapers holdingselskaper som utsteder eller er forpliktet til å foreta utbetalinger etter en forsikringsavtale med gjenkjøpsverdi, eller til å foreta utbetalinger etter en pensjonsavtale, en livrente, eller etter en annen avtale når tidsperioden for utbetalingen er helt eller delvis bestemt under henvisning til en eller flere fysiske personers forventede levealder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d/avsnitt/1">investeringsenheter:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d.1/avsnitt/1">enheter som har mer enn 50 prosent av sin bruttoinntekt de tre siste regnskapsår fra én eller flere av følgende aktiviteter eller operasjoner, utøvet i forretningsvirksomhet for eller på vegne av en kunde</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d.1.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d.1.i/avsnitt/1">omsetning av pengemarkedsinstrumenter (sjekker, veksler, banksertifikater, derivater osv.), utenlandsk valuta, børs-, rente- og indeksinstrumenter, omsettelige verdipapirer eller råvareterminkontrakter,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d.1.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d.1.ii/avsnitt/1">individuell og kollektiv porteføljeforvaltning, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d.1.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d.1.iii/avsnitt/1">annen form for investering, administrasjon eller forvaltning av midler eller penger på vegne av andre personer,</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d.2/avsnitt/1">enheter som har inntekter som hovedsakelig kan henføres til investering, reinvestering, eller omsetning av finansielle instrumenter og andre finansielle produkter, og som styres, forvaltes eller på annen måte ledes av enhet som oppfyller vilkårene nevnt i bokstav a til c, eller bokstav d nr. 1.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(2) Første ledd omfatter enheter hjemmehørende i Norge og filialer etablert i Norge av enheter hjemmehørende i utlandet. Utenlandske filialer av enheter hjemmehørende i Norge omfattes ikke. Enheter etablert på Svalbard, Jan Mayen og de norske biland omfattes ikke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 5-3-31. <i>Fritatte finansielle institusjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(1) Pliktene etter kapittel 4 til 11 gjelder ikke
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a/avsnitt/1">den norske stat, fylker, kommuner og deres heleide organer og virksomheter, herunder Statens pensjonsfond utland, Folketrygdfondet og Statens pensjonsfond Norge, i den utstrekning aktiviteten ikke utøves som forretningsvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/b/avsnitt/1">Norges Bank, i den utstrekning aktiviteten ikke utøves som forretningsvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/c/avsnitt/1">internasjonale organisasjoner som definert i § 5-3-11 bokstav h, i den utstrekning aktiviteten ikke utøves som forretningsvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/d/avsnitt/1">pensjonskasser (jf. forsikringsvirksomhetsloven kapittel 7),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/e/avsnitt/1">private pensjonsfond opprettet før 1968 (jf. foretakspensjonsloven § 16-2 23. ledd),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/f/avsnitt/1">innskuddspensjonsforetak (jf. forsikringsvirksomhetsloven kapittel 8), og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/g/avsnitt/1">kredittkortutstedere som omfattes av § 5-3-30 utelukkende fordi de har konti nevnt i § 5-3-34 første ledd bokstav f.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(2) Plikten til å identifisere kontohavere og reelle rettighetshavere som er skattemessig bosatt eller hjemmehørende i USA, amerikanske statsborgere, og ikke-deltakende finansielle institusjoner som definert i FATCA, gjelder uansett første ledd ikke
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/a/avsnitt/1">allmennyttig organisasjon: stiftelse, fond, institusjon, organisasjon eller annen innretning som er fritatt fra skatteplikt etter skatteloven § 2-32,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b/avsnitt/1">lokal kredittforening som</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b.1/avsnitt/1">ikke har erverv til formål,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b.2/avsnitt/1">mottar innskudd og gir lån til medlemmer, og ikke noe medlem har mer enn 5 prosent av låne- eller innskuddskapitalen,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b.3/avsnitt/1">ikke har fast forretningssted utenfor Norge,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b.4/avsnitt/1">ikke aktivt søker kunder utenfor Norge, herunder ikke tillater åpning av konto via internettside, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b.5/avsnitt/1">har en total forvaltningskapital som ikke overstiger USD 175 000 000. Dersom kredittforeningen har nærstående finansielle institusjoner, kan samlet forvaltet beløp ikke overstige USD 500 000 000,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c/avsnitt/1">lokal bank: bank som har norsk konsesjon og som</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c.1/avsnitt/1">utelukkende driver ordinær bankvirksomhet i Norge ved å ta imot innskudd og yte kreditt,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c.2/avsnitt/1">ikke har fast forretningssted utenfor Norge,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c.3/avsnitt/1">ikke aktivt søker kunder utenfor Norge, herunder ikke tillater åpning av konti via internettside,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c.4/avsnitt/1">forvaltningskapitalen ikke overstiger USD 175 000 000, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c.5/avsnitt/1">dersom banken har nærstående enhet som er finansiell institusjon, må den være stiftet eller opprettet i Norge og oppfylle vilkårene listet opp over. Forvaltningskapitalen etter nr. 4 skal samlet ikke overstige USD 500 000 000.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/d/avsnitt/1">finansiell institusjon som forvalter lave verdier: opplysningspliktig nevnt i § 5-3-30 første ledd bokstav a) til c), og som ikke har konti med verdi som overstiger USD 50 000, og total forvaltningskapital ikke overstiger USD 50 000 000. Verdien på alle kundens konti skal summeres dersom det er mulig. Dersom en nærstående enhet er en finansiell institusjon, skal enhetenes samlede forvaltningskapital ikke overstige USD 50 000 000,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/e/avsnitt/1">verdipapirfond og alternative investeringsfond dersom samtlige innskudd (herunder gjeldsinteresser som overstiger USD 50 000) eies eller rådes over av én eller flere finansielle institusjoner som ikke er ikke-deltakende finansielle institusjoner som definert i FATCA,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f/avsnitt/1">små finansielle institusjoner med lokal kundebase: finansielle institusjoner som</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.1/avsnitt/1">har konsesjon og er regulert etter norsk lovgivning, eller forvaltes av virksomhet som har slik tillatelse,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.2/avsnitt/1">ikke har fast forretningssted utenfor Norge,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.3/avsnitt/1">ikke markedsfører seg til kunder eller kontohavere utenfor Norge,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.4/avsnitt/1">etter norske skatteregler har plikt til å gi opplysninger om, eller trekke skatt av, samtlige konti som nevnt i kapittel 3,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.5/avsnitt/1">minst 98 prosent av verdien av konti som definert i § 5-3-32 eies eller rådes over av personer bosatt eller hjemmehørende i Norge eller annen EØS-stat,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.6/avsnitt/1">har retningslinjer og rutiner for å identifisere konti som eies eller rådes over av:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.6.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.6.i/avsnitt/1">fysisk person som er skattepliktig til USA,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.6.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.6.ii/avsnitt/1">enhet som er hjemmehørende i USA, unntatt enhet nevnt i § 5-3-70 annet ledd,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.6.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.6.iii/avsnitt/1">ikke-deltakende finansiell institusjon som definert i FATCA, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.6.iv"><lverdi>iv.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.6.iv/avsnitt/1">enhet som hovedsakelig har passive inntekter som nevnt i § 5-3-71, og reelle rettighetshavere er skattepliktige til USA,</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.7/avsnitt/1">går gjennom eksisterende konto etter reglene i kapittel 4, jf. kapittel 6, 8 og 9,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.8/avsnitt/1">gir opplysninger om konti som eies eller rådes over av kontohaver som nevnt i nr. 6 etter regler i ligningsloven kapittel 5 eller trekker skatt etter skattebetalingsloven, og gir opplysninger om betalinger etter regler i kapittel 11,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.9/avsnitt/1">ikke har retningslinjer eller praksis som diskriminerer amerikanske statsborgere eller personer skattemessig bosatt i USA som er bosatt i Norge som oppretter, eier eller råder over konti, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/f.10/avsnitt/1">hver nærstående enhet av den opplysningspliktige som er en finansiell institusjon er etablert eller registrert i Norge og oppfylle disse kravene.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 5-3-32. <i>Finansielle konti</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Pliktene etter kapittel 4 til 11 omfatter
<liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/a/avsnitt/1">ethvert innskudd mottatt i ordinær bankvirksomhet eller liknende forretningsvirksomhet, samt ethvert beløp hos et forsikringsselskap holdt i henhold til en garantert investeringskontrakt eller lignende avtale om å betale eller kreditere rente,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/b/avsnitt/1">finansielle instrumenter og andre finansielle produkter holdt på konto,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/c/avsnitt/1">innskudd og interesser i innretninger nevnt i § 5-3-30 første ledd bokstav d nr. 2, herunder innskudd i verdipapirfond og alternative investeringsfond,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/d/avsnitt/1">pensjonsavtaler, livrenter og andre avtaler der utsteder påtar seg å foreta utbetalinger i en tidsperiode som helt eller delvis er bestemt under henvisning til én eller flere fysiske personers forventede levealder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/e/avsnitt/1">forsikringsavtaler med gjenkjøpsverdi der utsteder påtar seg å utbetale et beløp dersom det inntreffer en spesifisert eventualitet som innebærer dødelighets-, sykdoms-, ulykkes-, ansvars- eller eiendelsrisiko.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 5-3-33. <i>Fritatte konti</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">(1) Pliktene etter kapittel 4 til 11 omfatter ikke
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a/avsnitt/1">konto for boligsparing for ungdom (jf. skatteloven § 16-10),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b/avsnitt/1">skattefavoriserte pensjonsordninger (jf. skatteloven § 6-45),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/c/avsnitt/1">konto som alene eies eller rådes over av dødsbo når dødsfallet er dokumentert med avdødes testament eller dødsattest,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/d/avsnitt/1">konto som er opprettet for å stille sikkerhet dersom kontoen er opprettet i forbindelse med en dom eller kjennelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/e/avsnitt/1">konto som er opprettet bare for å stille sikkerhet i forbindelse med salg, bytte eller leie av fast eiendom eller løsøre forutsatt at</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/e.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/e.1/avsnitt/1">kontoen bare inneholder tilstrekkelige midler til å sikre et krav mot en av partene direkte knyttet til transaksjonen, sikre et lignende krav, eller kontoen består av en finansiell eiendel som er deponert i forbindelse med salg, bytte eller leie av løsøret eller den faste eiendommen,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/e.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/e.2/avsnitt/1">kontoen bare brukes til å stille sikkerhet for kjøperen til å betale salgssummen, selger for å betale en betinget forpliktelse, eller utleier eller leietaker for å stille avtalt sikkerhet til å dekke en mulig skade på løsøret eller eiendommen,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/e.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/e.3/avsnitt/1">verdien på kontoen inkludert avkastning, skal betales eller på annen måte overføres til fordel for kjøper, selger, utleier eller leietaker når eiendommen eller løsøret selges, byttes eller overdras, eller leiekontrakten opphører,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/e.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/e.4/avsnitt/1">kontoen ikke er en marginkonto eller lignende konto opprettet i forbindelse med salg eller bytte av finansielle instrumenter og andre finansielle produkter, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/e.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/e.5/avsnitt/1">kontoen ikke er knyttet til en kredittkortkonto,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/f/avsnitt/1">kvalifisert kredittkortkonto: konto knyttet til kredittkort</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/f.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/f.1/avsnitt/1">hvor kunden kan betale inn et beløp som overstiger det utestående uten at det overskytende innskudd umiddelbart tilbakeføres til kunden, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/f.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/f.2/avsnitt/1">det foreligger rutiner fra 1. januar 2016 eller fra tidspunktet for kontoens opprettelse for å hindre at slike innskudd overstiger USD 50 000 eller at innskudd som overstiger USD 50 000 tilbakeføres til kunden innen 60 dager. Innestående beløp som følge av tilbakelevering av varer anses som innskudd. Omtvistede debiteringer anses ikke som innskudd,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/g/avsnitt/1">inaktiv innskuddskonto: eksisterende innskuddskonto som ikke overstiger USD 1 000 per 31. desember 2015 når</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/g.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/g.1/avsnitt/1">kontohaver ikke har gjennomført noen transaksjon på en konto hos opplysningspliktig de siste tre år, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/g.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/g.2/avsnitt/1">kontohaver ikke har vært i kontakt med opplysningspliktig de siste seks år om noen konto.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(2) Plikten til å identifisere kontohavere og reelle rettighetshavere som er skattemessig bosatt eller hjemmehørende i USA, og amerikanske statsborgere, og ikke-deltakende finansielle institusjoner som definert i FATCA, gjelder uansett ikke
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a/avsnitt/1">innskudd i verdipapirfond og alternative investeringsfond som regelmessig omsettes i et etablert verdipapirmarked,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b/avsnitt/1">kollektive livrenter (jf. skatteloven § 5-41).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Kapittel 4. Identifisering av konti med utenlandske kontohavere mv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 5-3-40. <i>Plikt til å identifisere konti med utenlandske kontohavere mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(1) Opplysningspliktige nevnt i kapittel 3, skal identifisere konti med kontohavere og reelle rettighetshavere som er skattemessig bosatt eller hjemmehørende i en annen stat eller jurisdiksjon enn Norge, amerikanske statsborgere og ikke-deltakende finansielle institusjoner som definert i FATCA. Konti med reelle rettighetshavere som er skattemessig bosatt i Norge skal også identifiseres.<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">(2) For å identifisere konti nevnt i første ledd, skal opplysningspliktige innhente og gå gjennom opplysninger etter reglene i kapittel 4 til 9 når det er påkrevet etter § 5-3-41, § 5-3-44 og § 5-3-45.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Om ikrafttredelse se § 5-13-2.</fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 5-3-41. <i>Når skal en konto gjennomgås</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Opplysningspliktige skal innhente og gå gjennom kundeopplysninger
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a/avsnitt/1">før en ny konto opprettes,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b/avsnitt/1">umiddelbart når det foreligger endringer i omstendighetene eller nye relevante opplysninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c/avsnitt/1">innen 12 måneder når kontoen eies eller rådes over av en enhet, og saldo eller verdi overstiger USD 250 000 ved utgangen av et inntektsår, dersom kontoen ikke tidligere er gjennomgått,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/d/avsnitt/1">innen seks måneder når saldo eller verdi på en konto overstiger USD 1 000 000 ved utgangen av et inntektsår, dersom kontoen ikke tidligere har oversteget USD 1 000 000,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/e/avsnitt/1">årlig når kontoen er en udokumentert konto etter reglene i § 5-3-60 fjerde ledd, og saldo eller verdi har oversteget USD 1 000 000 ved utgangen av et inntektsår,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/f/avsnitt/1">årlig når kontoen er tildelt en kundeansvarlig etter reglene i § 5-3-62.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 5-3-42. <i>Følger av at en konto har utenlandske kontohavere mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">(1) Dersom en eller flere kontohavere er skattemessig bosatt eller hjemmehørende i en annen stat eller jurisdiksjon enn Norge, eller er amerikansk statsborger, skal opplysningspliktige innhente utenlandsk identifikasjonsnummer dersom det utstedes. Kontoen, kontohaver og identifikasjonsnummer skal merkes med de(t) aktuelle land(et)s landkode. Udokumenterte konti som nevnt i § 5-3-60 fjerde ledd, skal merkes særskilt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">(2) Er kontohaver en enhet som er identifisert som passiv etter § 5-3-71 eller § 5-3-81, skal kontoen merkes særskilt. Opplysningspliktige skal innhente utenlandsk identifikasjonsnummer dersom det utstedes, for reelle rettighetshavere som er skattemessig bosatt i en annen stat eller jurisdiksjon enn Norge, eller er amerikansk statsborger. Kontoen, reelle rettighetshavere og utenlandske identifikasjonsnummer skal merkes med de(t) aktuelle land(et)s landkode.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">(3) Konti med kontohaver som er ikke-deltakende finansiell institusjon som definert i FATCA, skal merkes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">(4) For eksisterende konti, skal opplysningspliktige innhente kontohaveres og reelle rettighetshaveres fødselsdato, og utenlandske identifikasjonsnummer i de tilfeller dette utstedes innen utgangen av det andre inntektsår etter at kontoen ble merket med landkode. Amerikansk identifikasjonsnummer skal uansett første punktum innhentes innen 1. januar 2017 for konto som er gjennomgått etter § 5-3-44.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(5) Skattedirektoratet kan gi nærmere retningslinjer for hvordan konti skal merkes etter denne paragraf.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 5-3-43. <i>Oppbevaring av dokumentasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Opplysningspliktige skal oppbevare dokumentasjon som viser hvordan en konto er gjennomgått etter reglene i kapittel 4 til 9 i fem år fra utløpet av året kontoen ble gjennomgått.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 5-3-44. <i>Samlet gjennomgang av eksisterende konti per 30. juni 2014</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">(1) Opplysningspliktige skal gå gjennom samtlige eksisterende konti per 30. juni 2014 for å identifisere kontohavere og reelle rettighethetshavere som er skattemessig bosatt eller hjemmehørende i USA, amerikanske statsborgere, og ikke-deltakende finansielle institusjoner som definert i FATCA
<liste id="/kapittel/i/ledd/55/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/liste/a/avsnitt/1">innen 30. juni 2015 når kontohaver er fysisk person og saldo eller verdi oversteg USD 1 000 000 per 30. juni 2014,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/55/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/liste/b/avsnitt/1">innen 30. juni 2016 når kontohaver er fysisk person og saldo eller verdi ikke oversteg USD 1 000 000 per 30. juni 2014,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/55/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/liste/c/avsnitt/1">innen 30. juni 2016 når kontohaver er en enhet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(2) Opplysningspliktige kan uansett første ledd velge å ikke gå gjennom
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/a/avsnitt/1">konti med saldo eller verdi som ikke oversteg USD 50 000 per 30. juni 2014 når kontohaver er fysisk person,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/b/avsnitt/1">forsikringsavtaler med gjenkjøpsverdi og individuelle livrenter med en verdi på USD 250 000 eller mindre per 30. juni 2014 når kontohaver er fysisk person,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/c/avsnitt/1">forsikringsavtaler med gjenkjøpsverdi og individuelle livrenter som eies eller rådes over av fysisk person, forutsatt at lover eller forskrifter i Norge eller USA i praksis forhindrer salg av forsikringsavtaler med gjenkjøpsverdi eller individuelle livrenter til personer bosatt i USA, slik at den opplysningspliktige ikke har påkrevd registrering etter amerikansk rett, og forsikringsproduktene er opplysningspliktige etter denne forskrift,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/d/avsnitt/1">konti med saldo eller verdi som ikke overstiger USD 250 000 per 30. juni 2014 når kontohaver er en enhet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(3) Plikten til å gå gjennom konti gjelder også konti som er avsluttet før gjennomgangen er fullført.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 5-3-45. <i>Samlet gjennomgang av eksisterende konti per 31. desember 2015</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">(1) Opplysningspliktige skal gå gjennom samtlige eksisterende konto per 31. desember 2015 for å identifisere kontohavere og reelle rettighethetshavere som er skattemessig bosatt eller hjemmehørende i en annen stat eller jurisdiksjon enn USA
<liste id="/kapittel/i/ledd/59/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/liste/a/avsnitt/1">innen 31. desember 2016 når kontohaver er fysisk person og saldo eller verdi overstiger USD 1 000 000 per 31. desember 2015,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/59/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/liste/b/avsnitt/1">innen 31. desember 2017 når kontohaver er fysisk person og saldo eller verdi ikke overstiger USD 1 000 000 per 31. desember 2015,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/59/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/liste/c/avsnitt/1">innen 31. desember 2016 når kontohaver er enhet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">(2) Opplysningspliktige kan velge å ikke gå gjennom eksisterende konti som eies eller rådes over av enhet når saldo eller verdi ikke overstiger USD 250 000 per 31. desember 2015.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">(3) Plikten til å gå gjennom konti gjelder også konti som er avsluttet før gjennomgangen er fullført.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Kapittel 5. Gjennomgang av nye konti som eies eller rådes over av fysisk person</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 5-3-50. <i>Fastslå hvor kontohaver er skattemessig bosatt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(1) Opplysningspliktige skal innhente en egenerklæring fra kontohaver som inneholder opplysningene nevnt i § 5-3-93, og fastslå hvor kontohaver er skattemessig bosatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">(2) Opplysningspliktige skal vurdere om opplysningene gitt i egenerklæringen er pålitelige ut fra andre opplysninger som innhentes ved kontoopprettelsen. Dersom opplysningene gitt i egenerklæringen ikke er pålitelige, skal det innhentes en ny egenerklæring eller en rimelig forklaring med tilhørende dokumentasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">§ 5-3-51. <i>Følger av at egenerklæring ikke innhentes ved kontoopprettelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Dersom egenerklæring ikke kan innhentes ved opprettelse av en ny konto, skal opplysningspliktige ikke etablere kontoforholdet for kontohaver. Er konto opprettet, men det viser seg at det er gitt feilaktige eller utilstrekkelige opplysninger ved kontoopprettelsen, skal kontoen avsluttes om det ikke umiddelbart kan innhentes ny gyldig egenerklæring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Kapittel 6. Gjennomgang av eksisterende konti som eies eller rådes over av fysisk person</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">§ 5-3-60. <i>Fastslå hvor kontohaver er skattemessig bosatt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">(1) Opplysningspliktige som har en gjeldende bostedsadresse på kontohaver, som er basert på dokumentbevis eller bekreftelse utstedt av relevant offentlig myndighet der kontohaver er bosatt, kan legge til grunn at kontohaver er skattemessig bosatt i den aktuelle stat eller jurisdiksjon. Første punktum gjelder ikke for å fastslå eller avkrefte om kontohaver er skattemessig bosatt i USA.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">(2) Opplysningspliktige skal, når det ikke er fastslått hvor kontohaver er skattemessig bosatt etter første ledd, gjennomføre søk i elektronisk søkbare opplysninger om kontohaver.
<liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a/avsnitt/1">For å fastslå eller avkrefte om kontohaver er skattemessig bosatt i en annen stat eller jurisdiksjon, eller er amerikansk statsborger, skal det søkes etter</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a.1/avsnitt/1">identifikasjon av kontohaver som skattemessig bosatt utenfor Norge,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a.2/avsnitt/1">utenlandsk post- eller bostedsadresse (herunder utenlandsk postboksadresse eller c/o-adresse),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a.3/avsnitt/1">utenlandsk telefonnummer uten at det også er registrert et norsk telefonnummer,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a.4/avsnitt/1">fast instruks om overføring av midler til en utenlandsk konto som ikke er en innskuddskonto,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a.5/avsnitt/1">fullmakt eller signaturrett er tildelt en person med utenlandsk adresse, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a.6/avsnitt/1">en instruks om å oppbevare post eller en utenlandsk c/o-adresse og det ikke er registrert en annen adresse på kontohaver.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b/avsnitt/1">For å fastslå eller avkrefte om kontohaver er skattemessig bosatt i USA eller er amerikansk statsborger, skal det i tillegg til indisiene nevnt i bokstav a) også søkes etter</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b.1/avsnitt/1">identifikasjon av kontohaver som amerikansk statsborger,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b.2/avsnitt/1">amerikansk telefonnummer når det også er registrert et norsk telefonnummer,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b.3/avsnitt/1">fast instruks om overføring av midler til en amerikansk innskuddskonto, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b.4/avsnitt/1">en c/o-adresse eller en postoppbevaringsadresse som er den eneste adressen oppført for kontohaver. For konti med en verdi som ikke overstiger USD 1 000 000, skal en c/o-adresse utenfor USA eller en postoppbevaringsadresse ikke anses som et indisium.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">(3) Dersom et av indisiene nevnt i annet ledd er identifisert, skal kontohaver likevel ikke anses som skattemessig bosatt i den relevante stat eller jurisdiksjon dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/a/avsnitt/1">det er identifisert et indisium nevnt i annet ledd bokstav a) nr. 2, 3 eller 4, og opplysningspliktige har innhentet en egenerklæring og dokumentbevis som dokumentasjon på at kontohaver ikke er bosatt i den aktuelle jurisdiksjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/b/avsnitt/1">det er identifisert et indisium nevnt i annet ledd bokstav a) nr. 5 eller 6, og opplysningspliktige har innhentet egenerklæring eller dokumentbevis som dokumentasjon på at kontohaver ikke er bosatt i den aktuelle jurisdiksjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/c/avsnitt/1">kontohaveropplysningene utvetydig angir et amerikansk fødested og opplysningspliktig har</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/c.1/avsnitt/1">en egenerklæring fra kontohaver som viser at kontohaver ikke er amerikansk statsborger eller skattemessig bosatt i USA,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/c.2/avsnitt/1">pass eller annen myndighetsutstedt identitetskort som viser at kontohaver er statsborger av et annet land enn USA, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/c.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/c.3/avsnitt/1">en kopi av kontohavers bekreftelse av tap av amerikansk statsborgerskap, eller en rimelig forklaring på at kontohaver ikke har en slik bekreftelse. Kontohaver kan også gi en rimelig forklaring på hvorfor han eller hun ikke ble tildelt amerikansk statsborgerskap ved fødselen.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/d/avsnitt/1">kontohaver har en gjeldende amerikansk post- eller bostedsadresse, eller ett eller flere amerikanske telefonnumre som eneste telefonnummer, og opplysningspliktig har</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/d.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/d.1/avsnitt/1">en egenerklæring fra kontohaver som viser at kontohaver ikke er amerikansk statsborger eller skattemessig bosatt i USA, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/d.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/d.2/avsnitt/1">pass eller annet myndighetsutstedt identititskort som viser at kontohaver er statsborger av et annet land enn USA.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/e/avsnitt/1">det foreligger fast instruks om å overføre midler til en amerikansk konto og opplysningspliktige har</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/e.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/e.1/avsnitt/1">en egenerklæring fra kontohaver som viser at kontohaver ikke er amerikansk statsborger eller skattemessig bosatt i USA, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/e.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/e.2/avsnitt/1">en bostedsbekreftelse utstedt av skattemyndighetene i betalingsmottakers bostedsland, pass, nasjonalt identitetskort mv. som ikke viser at kontohaver er amerikansk.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/f/avsnitt/1">det foreligger en gjeldende fullmakt eller signaturrett tildelt en person med amerikansk adresse, en c/o-adresse eller oppbevaringsadresse er den eneste adressen, eller et eller flere amerikanske telefonnumre, og opplysningspliktige har</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/f.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/f.1/avsnitt/1">en egenerklæring som viser at kontohaver ikke er amerikansk statsborger eller skattemessig bosatt i USA, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/72/liste/f.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/liste/f.2/avsnitt/1">et dokumentbevis som ikke viser tilknytning til USA.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">(4) Dersom et indisium nevnt i annet ledd bokstav a nr. 6 identifiseres som eneste indisium, skal opplysningspliktige gjøre et søk i dokumenter som nevnt i § 5-3-61 annet ledd eller innhente en egenerklæring eller dokumentbevis fra kontohaver for å fastslå hvor kontohaver er skattemessig bosatt. Dersom det ikke kan fastslås hvor kontohaver er skattemessig bosatt, skal kontoen merkes som en udokumentert konto.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 5-3-61. <i>Konti med saldo eller verdi som overstiger USD 1 000 000</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">(1) For å fastslå om kontohaver er skattemessig bosatt i en annen stat eller jurisdiksjon, eller er amerikansk statsborger, når kontoverdi overstiger USD 1 000 000, skal opplysningspliktige gjennomføre søk i opplysninger nevnt i § 5-3-60 annet ledd som er elektronisk søkbare.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">(2) Dersom ikke samtlige av opplysningene nevnt i § 5-3-60 annet ledd er elektronisk søkbare, skal opplysningspliktige også gå gjennom kundefilen, og i den utstrekning kundefilen ikke inneholder opplysningene, finne frem dokumenter innhentet siste fem år og gå gjennom
<liste id="/kapittel/i/ledd/76/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/76/liste/a/avsnitt/1">dokumentbevis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/76/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/76/liste/b/avsnitt/1">kontoavtaler eller annen dokumentasjon på opprettelse av konto,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/76/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/76/liste/c/avsnitt/1">dokumenter som er innhentet etter hvitvaskingsloven eller annen lovgivning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/76/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/76/liste/d/avsnitt/1">dokumenter som gir fullmakt eller signaturrett, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/76/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/76/liste/e/avsnitt/1">dokumenter om fast instruks om overføring av midler.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">§ 5-3-62. <i>Konti som er tildelt en kundeansvarlig</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">(1) Opplysningspliktige skal sørge for at der en kundeansvarlig har kunnskap om at kontohaver er skattemessig bosatt i en annen stat eller jurisdiksjon eller er amerikansk statsborger, skal kontoen behandles etter § 5-3-42.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">(2) Første ledd gjelder fra kontoens saldo eller verdi overstiger USD 1 000 000 ved utgangen av et inntektsår. For å fastslå om verdien overstiger USD 1 000 000 skal opplysningspliktige påse at kundeansvarlig summerer verdien på alle konti kundeansvarlig forstår eller bør forstå at er direkte eid, kontrollert eller opprettet (annet enn i en forvalterrolle) av samme person.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">(3) Opplysningspliktige skal ha rutiner som sikrer at kundeansvarlige får kjennskap til nye relevante opplysninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">(4) Som kundeansvarlig anses personer med et løpende ansvar for å følge opp kundeforholdet med kontohaver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Kapittel 7. Gjennomgang av nye konti som eies eller rådes over av en enhet</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">§ 5-3-70. <i>Fastslå hvor kontohaver er hjemmehørende</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">(1) Opplysningspliktige skal innhente egenerklæring fra kontohaver som viser hvor kontohaver er skattemessig hjemmehørende. Kontohaver som ikke er skattemessig hjemmehørende i noe land, skal behandles som hjemmehørende der adressen til kontohavers hovedkontor ligger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">(2) Er kontohaver hjemmehørende i en annen stat eller jurisdiksjon enn Norge skal kontoen behandles etter § 5-3-42, med mindre opplysningspliktig innhenter egenerklæring fra kontohaver eller ut fra tilgjengelige opplysninger rimeligvis konkluderer med at kontohaver er
<liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/a/avsnitt/1">et selskap, og selskapets aksjer regelmessig omsettes i et etablert verdipapirmarked, eller selskapet er nærstående enhet til slikt selskap,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/b/avsnitt/1">en offentlig enhet, en internasjonal organisasjon eller en sentralbank, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c/avsnitt/1">hjemmehørende i USA og er</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.1/avsnitt/1">en organisasjon som er unntatt fra amerikansk skatteplikt,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.2/avsnitt/1">en amerikansk bank,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.3/avsnitt/1">en forvaltningsformue (trust) for fast eiendomsinvestering,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.4/avsnitt/1">et regulert investeringsselskap eller en enhet registrert hos den amerikanske Securities Exchange Commission,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.5/avsnitt/1">et felleslegat,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.6/avsnitt/1">en forvaltningsformue (trust) som er fritatt fra amerikansk skatteplikt eller er en veldedig forvaltningsformue (trust), eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c.7/avsnitt/1">en registrert verdipapirmegler.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">§ 5-3-71. <i>Fastslå om kontohaver er finansiell institusjon eller annen enhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">(1) Opplysningspliktige skal innhente en egenerklæring fra kontohaver for å fastslå om kontohaver har status som finansiell institusjon eller annen enhet, med mindre opplysningspliktig verifiserer at kontohaver er registrert med globalt identifikasjonsnummer hos amerikanske skattemyndigheter, eller ut fra tilgjengelige opplysninger rimeligvis konkluderer med at kontohaver har status som aktiv etter tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">(2) Kontohaver anses som finansiell institusjon dersom kontohaver
<liste id="/kapittel/i/ledd/88/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/88/liste/a/avsnitt/1">etter multilateral kompetent myndighetsavtale av 29. oktober 2014 om automatisk utveksling av opplysninger om finansielle konti for å forbedre internasjonal overholdelse av skattelovgivningen, anses som</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/88/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/88/liste/a.1/avsnitt/1">en finansiell institusjon hjemmehørende i en jurisdiksjon som har tiltrådt avtalen,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/88/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/88/liste/a.2/avsnitt/1">en enhet hjemmehørende i en jurisdiksjon som ikke har tiltrådt avtalen forsåvidt gjelder Norge, og som har inntekter som hovedsakelig kan henføres til investering, reinvestering, eller omsetning av finansielle instrumenter og andre finansielle produkter, og som styres, forvaltes eller på annen måte ledes av enhet som oppfyller vilkårene nevnt i § 5-3-30 bokstav a til c, eller bokstav d nr. 1.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/88/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/88/liste/b/avsnitt/1">etter avtale 15. april 2013 nr. 3 mellom Norge og USA om forbedret internasjonal overholdelse av skattelovgivningen og gjennomføring av FATCA, anses som finansiell institusjon nevnt i vedlegg I punkt V A (ii) og (iii).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">(3) Dersom kontohaver ikke anses som finansiell institusjon, skal det fastslås om kontohaver anses som aktiv eller passiv. Anses kontohaver som passiv, skal kontoen merkes særskilt, og det skal fastslås hvor reelle rettighetshavere er skattemessig bosatt. Kontohaver anses som passiv når ingen av vilkårene for å anses som aktiv er oppfylt. Kontohaver anses som aktiv
<liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a/avsnitt/1">slik at det ikke skal fastslås hvor reelle rettighetshavere er skattemessig bosatt, når</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.1/avsnitt/1">mindre enn 50 prosent av virksomhetens bruttoinntekt i foregående inntektsår var passiv inntekt og mindre enn 50 pst. av virksomhetens aktiva i foregående inntektsår var passive kapitalplasseringer,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.2/avsnitt/1">selskapets aksjer omsettes jevnlig i et etablert verdipapirmarked eller selskapet er nærstående enhet til slikt selskap,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.3/avsnitt/1">den er et offentlig organ,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.4/avsnitt/1">virksomheten består i å yte finansielle tjenester til ett eller flere datterselskaper som ikke driver virksomhet som finansiell institusjon, unntatt når formålet er å erverve eller finansiere selskaper og deretter beholde eierinteressene for investeringsformål,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.5/avsnitt/1">virksomheten er under oppstart og investerer kapital i aktiva de første 24 måneder for å drive annen virksomhet enn som finansiell institusjon,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.6/avsnitt/1">virksomheten er i ferd med å avvikle eller omorganisere sine aktiva når den ikke har drevet forretningsvirksomhet som finansiell institusjon de siste fem år og ikke skal drive slik virksomhet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.7/avsnitt/1">virksomheten driver hovedsakelig med finansierings- og sikringstransaksjoner med eller for nærstående enheter som ikke er finansielle institusjoner, og yter ikke finansierings- eller sikringstjenester overfor noen enhet som ikke er en nærstående enhet, forutsatt at gruppen bestående av alle slike nærstående enheter hovedsakelig driver en annen forretningsvirksomhet enn virksomhet som finansiell institusjon, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.8/avsnitt/1">den juridiske personen er organisert som en stiftelse (eller lignende person) som drives for rent religiøse, veldedige, vitenskapelige, artistiske, kulturelle eller utdanningsmessige formål og</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.8.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.8.i/avsnitt/1">stiftelsen er regulert og fritatt fra inntektsskatt etter lovgivningen i det land den er hjemmehørende,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.8.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.8.ii/avsnitt/1">lovgivningen eller stiftelsesdokumentene er til hinder for uttak fra virksomheten til annet enn formålet, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.8.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/a.8.iii/avsnitt/1">ved eventuell avvikling skal alle eiendeler tilfalle en annen allmennyttig organisasjon eller offentlige myndigheter.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/b/avsnitt/1">slik at reelle rettighetshavere som er skattemessig bosatt i USA eller amerikanske statsborgere ikke skal identifiseres, når</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/b.1/avsnitt/1">kontohaver er opprettet i et amerikansk territorium og alle eierne av betalingsmottaker er reelt bosatt i vedkommende amerikanske territorium, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/89/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/liste/b.2/avsnitt/1">kontohaver er en ikke-amerikansk styresmakt, en styresmakt på et amerikansk territorium, en internasjonal organisasjon, en ikke-amerikansk sentralbank eller en enhet som er heleid av en eller flere av de forannevnte.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">§ 5-3-72. <i>Fastslå hvor reelle rettighetshavere er skattemessig bosatt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">(1) Opplysningspliktig skal innhente egenerklæring som nevnt i § 5-3-50 fra kontohaver eller reelle rettighetshavere, som viser hvor reelle rettighetshavere er skattemessig bosatt og om reelle rettighetshavere er amerikanske statsborgere, når kontohaver
<liste id="/kapittel/i/ledd/91/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/91/liste/a/avsnitt/1">er en enhet som nevnt i § 5-3-71 annet ledd bokstav a) nr. 2, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/91/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/91/liste/b/avsnitt/1">anses som passiv etter § 5-3-71 tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">(2) Plikten til å identifisere reelle rettighetshavere som er skattemessig bosatt i USA eller amerikanske statsborgere gjelder ikke kontohavere som nevnt i § 5-3-71 annet ledd eller § 5-3-71 tredje ledd bokstav b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">§ 5-3-73. <i>Følger av at egenerklæring ikke innhentes ved kontoopprettelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">Dersom egenerklæring ikke kan innhentes ved opprettelse av en ny konto, skal opplysningspliktige ikke etablere kontoforholdet for kontohaver. Er konto opprettet, men det viser seg at det er gitt feilaktige eller utilstrekkelige opplysninger ved kontoopprettelsen, skal kontoen avsluttes om det ikke umiddelbart kan innhentes ny gyldig egenerklæring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">Kapittel 8. Gjennomgang av eksisterende konti som eies eller rådes over av en enhet</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">§ 5-3-80. <i>Fastslå hvor kontohaver er skattemessig hjemmehørende</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">(1) Opplysningspliktige skal gå gjennom tilgjengelige opplysninger for å fastslå om opplysningene indikerer at kontohaver er skattemessig hjemmehørende i en annen stat eller jurisdiksjon enn Norge. Dersom opplysningene viser at kontohaver er stiftet eller etablert i utlandet, eller har utenlandsk adresse, indikerer det at kontohaver er skattemessig hjemmehørende i en annen stat eller jurisdiksjon enn Norge. Forvaltningsformuer (truster) som ikke er skattemessig hjemmehørende i noen jurisdiksjon anses hjemmehørende på forvalters adresse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">(2) Dersom opplysningene viser at kontohaver er hjemmehørende i en annen stat eller jurisdiksjon enn Norge, skal kontoen behandles etter reglene i § 5-3-42, med mindre opplysningspliktige innhenter egenerklæring fra kontohaver som viser at kontohaver likevel er hjemmehørende i Norge eller ut fra tilgjengelige opplysninger rimeligvis konkluderer med at kontohaver er nevnt i § 5-3-70 annet ledd bokstav a) til c).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">§ 5-3-81. <i>Fastslå om kontohaver er finansiell institusjon eller annen enhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">For å fastslå om en kontohaver er en finansiell institusjon eller annen enhet, skal opplysningspliktige gjennomføre undersøkelser på bakgrunn av og gå gjennom tilgjengelige opplysninger og om nødvendig innhente en egenerklæring fra kontohaver for å fastslå kontohavers status som nevnt i § 5-3-71 annet og tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">§ 5-3-82. <i>Fastslå hvor reelle rettighetshavere er skattemessig bosatt og om de er amerikanske statsborgere</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">(1) Opplysningspliktig skal innhente egenerklæring som nevnt i § 5-3-93 fra kontohaver eller reelle rettighetshavere, som viser hvor reelle rettighetshavere er skattemessig bosatt og om de er amerikansk statsborgere, når kontohaver er identifisert etter § 5-3-81 som
<liste id="/kapittel/i/ledd/102/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/102/liste/a/avsnitt/1">en enhet som nevnt i § 5-3-71 annet ledd, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/102/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/102/liste/b/avsnitt/1">passiv etter § 5-3-71 tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">(2) Dersom kontosaldo eller verdi ikke overstiger USD 1 000 000, kan opplysningspliktige basere seg på egne opplysninger for å fastslå hvor reelle rettighetshavere er skattemessig bosatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">(3) § 5-3-72 annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">Kapittel 9. Felles regler for kapittel 4 til 8</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/106">§ 5-3-90. <i>Nye og eksisterende konti</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/107">(1) Konti opprettet 1. januar 2016 eller senere anses som nye konti. En konto opprettet 1. januar 2016 eller senere kan likevel anses som en eksisterende konto dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/107/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/107/liste/a/avsnitt/1">kontohaver allerede eier eller råder over en eksisterende konto hos opplysningspliktig eller hos en nærstående enhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/107/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/107/liste/b/avsnitt/1">opplysningspliktig (og eventuell nærstående enhet) summerer verdien av den nye kontoen og de eksisterende konti etter § 5-3-91,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/107/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/107/liste/c/avsnitt/1">det ikke er påkrevet å gjennomføre ny kundekontroll ved opprettelse av kontoen etter lov 6. mars 2009 nr. 11 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering mv, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/107/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/107/liste/d/avsnitt/1">opprettelse av kontoen ikke medfører at opplysningspliktig må innhente nye kundeopplysninger.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/108">(2) Konti opprettet før 1. januar 2016, anses som eksisterende konto.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/109">(3) Konto opprettet 1. juli 2014 eller senere skal uansett første og annet ledd anses som ny konto for såvidt gjelder å fastslå om kontohaver og reelle rettighetshavere er skattepliktig eller hjemmehørende i USA, samt ikke-deltakende finansielle institusjoner som definert i FATCA.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/110">§ 5-3-91. <i>Summering av kontoverdi</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/111">Opplysningspliktige skal, ved beregning av kontosaldo eller verdi ved gjennomgang av konti, summere saldo og verdi på alle konti med positiv verdi som kontohaver har i den finansielle institusjonen og nærstående enheter. Dette behøver likevel bare gjøres i den utstrekning datasystemer knytter flere konti sammen med et dataelement, for eksempel kundens identifikasjonsnummer, og muliggjør summering av kontosaldo.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/112">§ 5-3-92. <i>Alternativer for gjennomgang av konto</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/113">(1) Opplysningspliktige kan velge å gå gjennom eksisterende konti etter reglene for nye konti.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/114">(2) Opplysningspliktige kan velge å gå gjennom konto med saldo eller verdi som ikke overstiger USD 1 000 000 etter reglene for konto med saldo eller verdi som overstiger USD 1 000 000.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/115">(3) Valg etter første og annet ledd må gjelde alle konti, en klart avgrenset type konto, eller en avgrenset del av den opplysningspliktiges virksomhet. Valget har ikke betydning for fristen til å innhente utenlandsk identifikasjonsnummer eller hvilke eksisterende konti det er plikt til å gå gjennom.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/116">(4) Opplysningspliktige kan velge å ikke gå gjennom kollektive forsikringsavtaler med gjenkjøpsverdi og kollektive livrenter som er utstedt til en arbeidsgiver eller individuelle ansatte inntil utbetaling for å identifisere kontohaver og reelle rettighethetshavere som er skattepliktige eller hjemmehørende i et annet land enn USA, dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/116/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/116/liste/1/avsnitt/1">den kollektive forsikringsavtalen med gjenkjøpsverdi eller den kollektive livrenten er utstedt til en arbeidsgiver og dekker 25 eller flere ansatte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/116/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/116/liste/2/avsnitt/1">de ansatte er berettiget til å motta enhver kontraktsinteresse i tilknytning til sin avtale og til å oppnevne begunstigede i tilfelle arbeidstakers død, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/116/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/116/liste/3/avsnitt/1">den samlede utbetalingen til en ansatt eller begunstigede ikke overstiger USD 1 000 000.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/117">§ 5-3-93. <i>Egenerklæring fra fysisk person</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/118">(1) En egenerklæring skal være signert eller bekreftet av kontohaver, datert og inneholde opplysninger om
<liste id="/kapittel/i/ledd/118/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/118/liste/a/avsnitt/1">navn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/118/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/118/liste/b/avsnitt/1">adresse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/118/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/118/liste/c/avsnitt/1">stater og jurisdiksjoner hvor kontohaver er skattemessig bosatt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/118/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/118/liste/d/avsnitt/1">amerikansk statsborgerskap,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/118/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/118/liste/e/avsnitt/1">utenlandsk identifikasjonsnummer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/118/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/118/liste/f/avsnitt/1">fødselsdato.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/119">(2) Egenerklæringen skal også forplikte kontohaver til å ta kontakt med den opplysningspliktige og gi opplysninger ved endringer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/120">§ 5-3-94. <i>Egenerklæring fra enhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/121">(1) En egenerklæring skal være signert eller bekreftet av person med fullmakt, datert og inneholde opplysninger om
<liste id="/kapittel/i/ledd/121/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/121/liste/a/avsnitt/1">navn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/121/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/121/liste/b/avsnitt/1">adresse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/121/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/121/liste/c/avsnitt/1">stater og jurisdiksjoner hvor kontohaver er skattemessig hjemmehørende,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/121/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/121/liste/d/avsnitt/1">utenlandsk identifikasjonsnummer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/121/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/121/liste/e/avsnitt/1">kontohavers status som nevnt i § 5-3-71.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/122">(2) Egenerklæringen skal også forplikte kontohaver til å ta kontakt med den opplysningspliktige og gi opplysninger ved endringer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/123">Kapittel 10. Betalinger med amerikansk kilde</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/124">§ 5-3-100. <i>Plikter ved formidling av betalinger med amerikansk kilde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/125">(1) Dette kapittel gjennomfører artikkel 4 nr. 1 bokstav e) i avtale 15. april 2013 nr. 3 mellom Norge og USA om forbedret internasjonal overholdelse av skattelovgivningen og gjennomføring av FATCA.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/126">(2) Opplysningspliktige som nevnt i kapittel 3, som skal foreta utbetaling av eller opptre som mellomledd ved en utbetaling som er kildeskattepliktig i USA til en ikke-deltakende finansiell institusjon som definert i FATCA, skal gi forutgående finansiell institusjon i betalingskjeden de opplysninger som er påkrevet for å trekke amerikansk kildeskatt og overholde opplysningsplikten om betalinger til ikke-deltakende finansielle institusjoner som definert i FATCA.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/127">(3) Denne paragraf gjelder ikke opplysningspliktige som nevnt i artikkel 4 nr. 1 bokstav d) i avtalen nevnt i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/128">Kapittel 11. Opplysningsplikt om betalinger til ikke-deltakende finansielle institusjoner</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/129">§ 5-3-110. <i>Betalinger til ikke-deltakende finansielle institusjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/130">(1) Opplysningspliktige som nevnt i kapittel 3, skal identifisere og gi opplysninger om betalinger til ikke-deltakende finansielle institusjoner som definert i FATCA foretatt i inntektsårene 2015 og 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/131">(2) Opplysningene skal vise navn og samlet beløp for hver ikke-deltakende finansiell institusjon som definert i FATCA.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/132">(3) Finansielle institusjoner har ikke opplysningsplikt for betalinger etter første ledd når de ikke
<liste id="/kapittel/i/ledd/132/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/132/liste/a/avsnitt/1">er kjent med grunnlaget for utbetalingen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/132/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/132/liste/b/avsnitt/1">har kontroll med utbetalingen, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/132/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/132/liste/c/avsnitt/1">har eiendeler betalingen knytter seg til i sin forvaring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/133">§ 5-3-111. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/134">(1) Betalinger i dette kapittel omfatter
<liste id="/kapittel/i/ledd/134/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/134/liste/a/avsnitt/1">rente fra ikke-amerikansk kilde betalt eller kreditert til en finansiell konto,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/134/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/134/liste/b/avsnitt/1">utbytte fra ikke-amerikansk kilde betalt eller kreditert til en finansiell konto,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/134/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/134/liste/c/avsnitt/1">betalinger knyttet til verdipapirlån, gjenkjøpsavtaler, derivatkontrakter eller lignende transaksjoner som direkte eller indirekte er knyttet til betaling av rente eller utbytte fra amerikanske kilder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/134/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/134/liste/d/avsnitt/1">betalinger fra en forsikringsavtale med gjenkjøpsverdi eller en livrentekontrakt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/135">(2) Betalinger knyttet til oppgjør for varer eller ikke-finansielle tjenester anses ikke som betalinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/136">§ 5-3-112. <i>Levering av opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/137">(1) Opplysningene skal sendes elektronisk til den mottakssentral og i det formatet Skattedirektoratet bestemmer. Skattedirektoratet kan bestemme at opplysningspliktige som ikke har opplysninger skal sende inn bekreftelse på at de ikke har opplysninger å levere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/138">(2) Opplysningene skal leveres til den tid Skattedirektoratet bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1779/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">§ 5-4 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 5-5 B skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">B. Utbetalinger av skadeserstatninger</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 5-5-10. <i>Utbetalinger av skadeserstatninger mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Norsk Pasientskadeserstatning og andre utbetalere av erstatning for personskade og tap av forsørger skal ukrevet levere opplysninger over utbetalinger siste år. Fysiske personer er unntatt fra opplysningsplikten. Det skal gis opplysninger over følgende utbetalinger:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Alle utbetalinger ved personskade som skal dekke ervervstap frem til oppgjørstidspunktet og for et tidfestet fremtidig tidsrom. Alle periodiske utbetalinger ved personskade.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Renter på alle utbetalinger.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 5-5-11. <i>Andre utbetalinger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Opplysninger om utbetalinger til navngitt skadelidt, kan etter særlig anmodning fra ligningsmyndighetene kreves utover de i § 5-5-10 omtalte tilfeller. Skattedirektoratet kan kreve opplysninger om slike utbetalinger også til ikke navngitt person mv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 5-5-12. <i>Opplysningspliktens innhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">I tillegg til det som er bestemt i § 5-5-10 og § 5-5-11 skal opplysningene inneholde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Navn og organisasjonsnummer på den som gir opplysningene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Fødselsnummer eller organisasjonsnummer, navn og adresse på den beløpet utbetales til.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Utbetalt beløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/4/avsnitt/1">Utbetalingstype.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">§ 5-5-13. <i>Hvordan opplysningene skal gis</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Opplysningene skal leveres elektronisk til den mottakssentral og i det formatet som Skattedirektoratet bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">§ 5-5-14. <i>Følgeskriv</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Skattedirektoratet kan bestemme at den opplysningspliktige skal sende følgeskriv på skjema fastsatt av Skattedirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">§ 5-5-15. <i>Tid og sted for levering av opplysningene</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Opplysningene skal leveres samlet til Skattedirektoratet innen 20. januar året etter utbetalingsåret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">§ 5-5 D oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">§ 5-9 A til C, og F oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">§ 5-9-40 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">§ 5-9-40. <i>Hvem som er opplysningspliktig</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">Privat eller offentlig eiet institusjon som driver skolefritidsordning eller tilsvarende fritidsordning eller barnehage, herunder familiebarnehage og barnepark, og som mottar betaling for pass og stell av barn, skal uoppfordret levere opplysninger etter bestemmelsene i § 5-9-40 - § 5-9-45. Privat barnepassordning der foreldre mv. har lønnsopplysningsplikt etter ligningsloven § 5-2 nr. 1 bokstav a og j, omfattes ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">§ 5-11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">§ 5-11. Identifikasjon av skattyter og kopi av opplysninger</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">§ 5-11-1. <i>Skattyter skal innen 1. februar i året etter inntektsåret ha kopi av opplysninger om</i>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/a/avsnitt/1">(Opphevet.)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/b/avsnitt/1">innskudd og lån i banker, forsikringsselskaper mv. som nevnt i § 5-3-20 til § 5-3-22</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/c/avsnitt/1">finansielle instrumenter mv. som nevnt i § 5-3-20 til § 5-3-22</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/d/avsnitt/1">utbetaling på skadeforsikring som nevnt i § 5-3-20 til § 5-3-22 og § 5-5-10 til § 5-5-15</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/e/avsnitt/1">(Opphevet.)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/f/avsnitt/1">utbetalinger på livsforsikring som nevnt i § 5-3-20 til § 5-3-22</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/g/avsnitt/1">omsetning av jord- og skogbruksprodukter o.l. fra produsent som nevnt i § 5-5-40 til § 5-5-41</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/h/avsnitt/1">omsetning av råfisk som nevnt i § 5-5-50 til § 5-5-54</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/i/avsnitt/1">opplysninger fra drosjesentraler som nevnt i § 5-5-60 til § 5-5-65</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/j/avsnitt/1">aksjonæroppgaver som nevnt i § 5-7-1 til § 5-7-8</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/k/avsnitt/1">forsikring i livsforsikringsselskaper som nevnt i § 5-3-20 til § 5-3-22</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/l/avsnitt/1">konti for boligsparing for ungdom (BSU) som nevnt i § 5-3-20 til § 5-3-22</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/m"><lverdi>m.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/m/avsnitt/1">tilskudd til vitenskapelig forskning og yrkesopplæring som nevnt i § 5-9-30 til § 5-9-35</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/n"><lverdi>n.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/n/avsnitt/1">betaling for pass og stell av barn som nevnt i § 5-9-40 til § 5-9-45</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/o"><lverdi>o.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/o/avsnitt/1">innbetalinger til individuell pensjonsavtale etter skatteloven som nevnt i § 5-9-50 til § 5-9-55</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/p"><lverdi>p.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/p/avsnitt/1">gaver til frivillige organisasjoner mv. som nevnt i § 5-9-60 til § 5-9-65</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/q"><lverdi>q.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/q/avsnitt/1">boligsameie som nevnt i § 5-9-70 til § 5-9-76</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/r"><lverdi>r.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/liste/r/avsnitt/1">boligselskap som nevnt i § 5-9-80 til § 5-9-86.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/24">For opplysninger fra forvaltningsselskaper og verdipapirfond som nevnt i § 5-3-20 til § 5-3-22 er fristen 10. februar i året etter inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/25">For opplysninger fra utbetalere av vederlag som nevnt i § 5-9-90 til § 5-9-93 er fristen 15. februar i året etter inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/26">Det skal fremgå av kopien (årsoppgaven) at opplysninger også er sendt til ligningsmyndighetene. Skattedirektoratet kan bestemme at kopien sendes til skattyter i en bestemt form.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/27">Det skal fremgå av kopien (årsoppgaven) om skattyter er innrapportert som skattemessig bosatt eller hjemmehørende i annen stat eller jurisdiksjon. Kopien skal også inneholde skattyters utenlandske identifikasjonsnummer. Skattyter skal orienteres om at norske skattemyndigheter kan utveksle opplysningene til utenlandske skattemyndigheter i henhold til overenskomst med fremmed stat.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/28">§ 5-12 B oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/29">§ 5-13-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/30">§ 5-13-2. <i>Reelle rettighetshavere skattemessig bosatt i Norge</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/31">Plikten til å identifisere og gi opplysninger om reelle rettighetshavere skattemessig bosatt i Norge, jf. § 5-3-40 og § 5-3-20 til § 5-3-22, trer i kraft 1. januar 2018 med virkning fra og med inntektsåret 2018.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/32">§ 5-13-3 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1779/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene under I og II trer i kraft straks, med virkning fra og med inntektsåret 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
