<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-08-17-963" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-17-963">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-08-17-963</id>
    <dato>17.08.2015 nr. 963</dato>
    <dato type="iso">2015-08-17</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1653</publisert>
    <ikraft>15.09.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-09-15</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-02-09-129</endrer>
    <rettet>18.09.2015 (ledeteksten til <ref id="lov-2005-04-01-15-§2-1">§ 2-1</ref> (12))</rettet>
    <journalnummer>2015-0823</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om ansettelse og opprykk</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om ansettelse og opprykk i undervisnings- og forskerstillinger (Nr. 963)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om ansettelse og opprykk i undervisnings- og forskerstillinger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 17. august 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 6-3 sjette ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-17-963/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 9. februar 2006 nr. 129 om ansettelse og opprykk i undervisnings- og forskerstillinger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 (1) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften fastsetter generelle kriterier for ansettelse i undervisnings- og forskerstillinger ved institusjonene under lov om universiteter og høyskoler. Institusjonene kan fastsette krav for den enkelte stillingstype ut over disse kravene for hele eller deler av institusjonen. Ved kunngjøring av den enkelte stilling kan det stilles mer spesifiserte krav. Ansettelsesmyndigheten kan stille krav om at den som blir ansatt, forplikter seg til å gjennomgå en bestemt opplæring, innen en viss tidsfrist.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 2-1 Generelt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Opprykk kan bare søkes ved egen institusjon, og søknad skal sendes institusjonen. Ved opprykk gjelder krav fastsatt med hjemmel i § 1-1 til § 1-7. Institusjonene kan selv bestemme at bedømmelser foretatt av sakkyndige komiteer opprettet av andre institusjoner kan legges til grunn for institusjonens vurdering av opprykk.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">Gjeldende § 2-1 blir § 2-2.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/2">Gjeldende § 2-1 (4), ny § 2-2 (4), første punktum utgår.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 2-2 (5) nest siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Søkeren skal i tillegg levere en fullstendig liste over alle publikasjoner eller annen dokumenterbar virksomhet som påberopes som grunnlag for bedømmelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Gjeldende § 2-1 (6), ny § 2-2 (6) første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Førsteamanuenser eller høyskoledosenter som ikke har vært bedømt for professorkompetanse ved egen institusjon i løpet av de siste to år, kan kreve å få sin kompetanse bedømt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">Gjeldende § 2-1 (7) og § 2-1 (8) utgår.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/2">Gjeldende § 2-1 (9) blir ny § 2-2 (7)
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Gjeldende § 2-1 (10) blir ny § 2-2 (8), og denne skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Den enkelte komite består av minst tre personer med professorkompetanse eller tilsvarende kompetanse på søkernes fagområde. Styret ved institusjonen, eller det organ styret delegerer til, utpeker en leder for bedømmelseskomiteen blant komiteens medlemmer. Så langt det er mulig, og på de fagområder det er naturlig, skal komiteen ha et medlem fra et annet land. Bare ett medlem av bedømmelseskomiteen kan være fra søkerens egen institusjon, og vedkommende kan ikke være leder av komiteen. Begge kjønn skal om mulig være representert i komiteen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">Gjeldende § 2-1 (11) blir ny § 2-2 (9).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Gjeldende § 2-1 (12) blir ny § 2-2 (10) og første punktum og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Bedømmelseskomiteen skal legge kriteriene for ansettelse som professor i § 1-1 og § 1-2 til grunn ved bedømmelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Gjeldende § 2-1 (13) blir ny § 2-2 (11) og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Førsteamanuenser eller høyskoledosenter som er erklært professorkompetente ved egen institusjon i løpet av de siste seks år før søknadstidspunktet, kan søke om opprykk til professor, jf. (2). Søknadsfrist kan fastsettes av institusjonen. Dersom det foreligger en enstemmig erklæring om utvilsom kompetanse, kan opprykk gis. Det samme gjelder der institusjonen har besluttet at også bedømmelser foretatt av andre institusjoner skal kunne legges til grunn for vurdering av opprykk, jf. § 2-1.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/marg/1">Gjeldende § 2-1 (14) blir ny § 2-2 (12).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Gjeldende § 2-1 (15) blir ny § 2-2 (13) og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">På grunnlag av bedømmelseskomiteens vurdering og eventuelle innsigelser og tilleggsmerknader fatter institusjonens ansettelsesmyndighet for professorer, vedtak om godkjennelse av bedømmelsen, og tildeler opprykk på grunnlag av denne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Bedømmelseskomiteen må enstemmig erklære søkeren utvilsomt professorkompetent for at opprykk skal gis. Departementet kan gi nærmere regler om saksbehandlingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Gjeldende § 2-1 (16) blir ny § 2-2 (14) og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Opprykk både etter (11) og (13) gjelder fra søknadsfrist dersom dette er fastsatt og fra søknaden er mottatt, dersom det ikke foreligger søknadsfrist.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/1">Gjeldende § 2-2 blir ny § 2-3.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Første punktum i gjeldende § 2-2 (4), ny § 2-3 (4), utgår.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Gjeldende § 2-2 (5) blir § 2-3 (5), og første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Bedømmelsen skal skje på grunnlag av dokumentert kompetanse innenfor forsknings- og utviklingsarbeid rettet mot yrkesfeltet og pedagogisk utviklingsarbeid og annen pedagogisk virksomhet, jf. § 1-1 og § 1-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Gjeldende § 2-2 (6), ny § 2-3 (6) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Førstelektor som ikke har vært bedømt for dosentkompetanse i løpet av de siste to år ved egen institusjon, kan kreve å få sin kompetanse bedømt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/25/marg/1">Gjeldende § 2-2 (7) utgår.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Gjeldende § 2-2 (8) blir ny § 2-3 (7) og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Søkers institusjon har ansvaret for søknadsbehandlingen. Bedømmelsen foretas av et sakkyndig utvalg som består av tre medlemmer med ett medlem fra universitet eller vitenskapelig høyskole med professorkompetanse på søkers fagområde og to medlemmer med dosentkompetanse eller tilsvarende kompetanse på søkers fagområde. Styret avgjør om det selv eller eventuelt annet ansettelsesorgan for dosentstillinger skal oppnevne medlemmene i sakkyndig utvalg. Styret eller eventuelt annet ansettelsesorgan for dosentstillinger kan oppnevne en eller flere spesialsakkyndige. Sakkyndig utvalg kan også selv be om at det oppnevnes spesialsakkyndige. Styret eller eventuelt annet ansettelsesorgan for dosentstillinger utpeker en leder for utvalget blant medlemmene i utvalget. Når det er mulig, og på de fagområder det er naturlig, skal ett medlem av sakkyndig utvalg være fra et annet land. Bare ett medlem av sakkyndig utvalg kan være fra søkers egen institusjon, og vedkommende kan ikke inneha ledervervet. Begge kjønn skal om mulig være representert i sakkyndig utvalg.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/27/marg/1">Gjeldende § 2-2 (9) blir ny § 2-3 (8).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 2-2 (10) blir ny § 2-3 (9), og første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Sakkyndig utvalg skal legge kriteriene for ansettelse som dosent i § 1-1 og § 1-3 til grunn ved bedømmelsen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/29/marg/1">Gjeldende § 2-2 (11) blir ny § 2-3 (10) og dette ledd skal i sin helhet lyde (dvs. siste punktum utgår):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Førstelektor som ved søknad på stilling som dosent ved egen institusjon har fått enstemmig erklæring om utvilsom kompetanse som dosent på det fagområdet vedkommende er ansatt, kan gis opprykk.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/30/marg/1">Gjeldende § 2-2 (12) blir ny § 2-3 (11).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Gjeldende § 2-2 (13) blir ny § 2-3 (12), og denne skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Opprykk både etter (10) og (11) gis virkning fra den første dag i måneden etter at søknaden om opprykk er innlevert til søkers institusjon.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/32/marg/1">Gjeldende § 2-3 blir ny § 2-4.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Ny § 2-4 (1) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Ansatte amanuenser, høyskolelektorer og universitetslektorer som har tiltrådt fast stilling eller åremålsstilling ved institusjoner under lov om universiteter og høyskoler kan søke om opprykk til stilling som førsteamanuensis eller førstelektor. Amanuenser, høyskolelektorer og universitetslektorer med minst halv stilling kommer inn under ordningen. Opprykk er personlig og får ingen konsekvenser for stillingsinnehaverens arbeidsoppgaver.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Ny § 2-4 (2), gjeldende 2-3 (2), skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Det kan bare søkes om opprykk innenfor det fagområdet søkeren er ansatt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/36/marg/1">Første punktum i ny § 2-4 (3), gjeldende § 2-3 (3), utgår.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Gjeldende § 2-3 (4), ny § 2-4 (4), skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Institusjonens styre avgjør om det selv eller underordnet ansettelsesmyndighet skal oppnevne sakkyndig utvalg. Utvalget skal bestå av tre medlemmer. Minst en av de sakkyndige må ha kompetanse over førstestillingsnivå. De øvrige må minst ha førsteamanuensiskompetanse når det foreligger søknad om opprykk til førsteamanuensis, og minst førstestillingskompetanse når det foreligger søknad om opprykk til førstelektor. Ved søknad om opprykk til førsteamanuensis må minst ett av medlemmene i utvalget være ansatt i et fagmiljø som har fått ansvar for doktorgradsutdanning. Dette kan fravikes for sakkyndig utvalg som skal behandle søknad om opprykk på grunnlag av kunstneriske kvalifikasjoner. Bare en av de sakkyndige kan komme fra den institusjonen søkeren er ansatt ved, og vedkommende kan ikke inneha ledervervet i bedømmingskomiteen. Begge kjønn skal om mulig være representert i utvalget. De sakkyndige kan i spesielle tilfeller be spesialsakkyndige om å uttale seg om deler av det materialet som er sendt inn.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/38/marg/1">Gjeldende § 2-3 (5) utgår.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Gjeldende § 2-3 (6) blir ny § 2-4 (5) og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Sakkyndig utvalg skal legge kriteriene for ansettelse som førsteamanuensis eller førstelektor i § 1-1 og § 1-4 eller § 1-5 til grunn for vurderingen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/40/marg/1">Gjeldende § 2-3 (7) blir ny § 2-4 (6).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Ny § 2-4 (7) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">På grunnlag av sakkyndig utvalgs vurdering og eventuelle innsigelser og tilleggsmerknader fatter ansettelsesorganet vedtak om opprykk kan gis. Melding om vedtaket sendes til søkeren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Gjeldende § 2-3 (9) blir ny § 2-4 (8), og dennes annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">For søker som gis opprykk til førsteamanuensis på grunnlag av oppnådd doktorgrad, og der institusjonen ikke stiller tilleggskrav til stillingen, kan opprykk gis med virkning fra den første dag i måneden etter at doktorgradsavhandlingen er innlevert til bedømmelse.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/44/marg/1">Gjeldende § 2-3 (10) blir ny § 2-4 (9).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/44/marg/2">Gjeldende § 2-4 blir ny § 2-5.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/44/marg/3">Annet punktum i ny § 2-5 (1) utgår.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Gjeldende § 2-4 (2), ny § 2-5 (2), første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Ved søknad om opprykk fra høyskolelærer som ikke fyller kriteriene under § 1-1 og § 1-6, oppnevnes to sakkyndige til å vurdere søknaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Gjeldende § 2-4 (4), ny § 2-5 (4), siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Ved søknad om opprykk fra høyskolelærer som fyller kriteriene under § 1-1 og § 1-6, tildeler administrasjonen opprykk uten sakkyndig vurdering.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/48/marg/1">Kapittel 3 skal hete:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Kapittel 3: Overgangsordning og ikrafttredelse
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Ny § 3-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 3-1. <i>Overgangsordning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Ansatte om har søkt om opprykk innen 15. september 2015 får søknaden vurdert etter denne forskriften slik den lød før 15. september 2015.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/52/marg/1">Gjeldende § 3-1 blir til § 3-2.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-17-963/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 15. september 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
